<html>
    <head>
        <meta charset="utf-8">
        
            <script src="lib/bindings/utils.js"></script>
            <link rel="stylesheet" href="https://cdnjs.cloudflare.com/ajax/libs/vis-network/9.1.2/dist/dist/vis-network.min.css" integrity="sha512-WgxfT5LWjfszlPHXRmBWHkV2eceiWTOBvrKCNbdgDYTHrT2AeLCGbF4sZlZw3UMN3WtL0tGUoIAKsu8mllg/XA==" crossorigin="anonymous" referrerpolicy="no-referrer" />
            <script src="https://cdnjs.cloudflare.com/ajax/libs/vis-network/9.1.2/dist/vis-network.min.js" integrity="sha512-LnvoEWDFrqGHlHmDD2101OrLcbsfkrzoSpvtSQtxK3RMnRV0eOkhhBN2dXHKRrUU8p2DGRTk35n4O8nWSVe1mQ==" crossorigin="anonymous" referrerpolicy="no-referrer"></script>
            
        
<center>
<h1></h1>
</center>

<!-- <link rel="stylesheet" href="../node_modules/vis/dist/vis.min.css" type="text/css" />
<script type="text/javascript" src="../node_modules/vis/dist/vis.js"> </script>-->
        <link
          href="https://cdn.jsdelivr.net/npm/bootstrap@5.0.0-beta3/dist/css/bootstrap.min.css"
          rel="stylesheet"
          integrity="sha384-eOJMYsd53ii+scO/bJGFsiCZc+5NDVN2yr8+0RDqr0Ql0h+rP48ckxlpbzKgwra6"
          crossorigin="anonymous"
        />
        <script
          src="https://cdn.jsdelivr.net/npm/bootstrap@5.0.0-beta3/dist/js/bootstrap.bundle.min.js"
          integrity="sha384-JEW9xMcG8R+pH31jmWH6WWP0WintQrMb4s7ZOdauHnUtxwoG2vI5DkLtS3qm9Ekf"
          crossorigin="anonymous"
        ></script>


        <center>
          <h1></h1>
        </center>
        <style type="text/css">

             #mynetwork {
                 width: 100%;
                 height: 600px;
                 background-color: #222222;
                 border: 1px solid lightgray;
                 position: relative;
                 float: left;
             }

             
             #loadingBar {
                 position:absolute;
                 top:0px;
                 left:0px;
                 width: 100%;
                 height: 600px;
                 background-color:rgba(200,200,200,0.8);
                 -webkit-transition: all 0.5s ease;
                 -moz-transition: all 0.5s ease;
                 -ms-transition: all 0.5s ease;
                 -o-transition: all 0.5s ease;
                 transition: all 0.5s ease;
                 opacity:1;
             }

             #bar {
                 position:absolute;
                 top:0px;
                 left:0px;
                 width:20px;
                 height:20px;
                 margin:auto auto auto auto;
                 border-radius:11px;
                 border:2px solid rgba(30,30,30,0.05);
                 background: rgb(0, 173, 246); /* Old browsers */
                 box-shadow: 2px 0px 4px rgba(0,0,0,0.4);
             }

             #border {
                 position:absolute;
                 top:10px;
                 left:10px;
                 width:500px;
                 height:23px;
                 margin:auto auto auto auto;
                 box-shadow: 0px 0px 4px rgba(0,0,0,0.2);
                 border-radius:10px;
             }

             #text {
                 position:absolute;
                 top:8px;
                 left:530px;
                 width:30px;
                 height:50px;
                 margin:auto auto auto auto;
                 font-size:22px;
                 color: #000000;
             }

             div.outerBorder {
                 position:relative;
                 top:400px;
                 width:600px;
                 height:44px;
                 margin:auto auto auto auto;
                 border:8px solid rgba(0,0,0,0.1);
                 background: rgb(252,252,252); /* Old browsers */
                 background: -moz-linear-gradient(top,  rgba(252,252,252,1) 0%, rgba(237,237,237,1) 100%); /* FF3.6+ */
                 background: -webkit-gradient(linear, left top, left bottom, color-stop(0%,rgba(252,252,252,1)), color-stop(100%,rgba(237,237,237,1))); /* Chrome,Safari4+ */
                 background: -webkit-linear-gradient(top,  rgba(252,252,252,1) 0%,rgba(237,237,237,1) 100%); /* Chrome10+,Safari5.1+ */
                 background: -o-linear-gradient(top,  rgba(252,252,252,1) 0%,rgba(237,237,237,1) 100%); /* Opera 11.10+ */
                 background: -ms-linear-gradient(top,  rgba(252,252,252,1) 0%,rgba(237,237,237,1) 100%); /* IE10+ */
                 background: linear-gradient(to bottom,  rgba(252,252,252,1) 0%,rgba(237,237,237,1) 100%); /* W3C */
                 filter: progid:DXImageTransform.Microsoft.gradient( startColorstr='#fcfcfc', endColorstr='#ededed',GradientType=0 ); /* IE6-9 */
                 border-radius:72px;
                 box-shadow: 0px 0px 10px rgba(0,0,0,0.2);
             }
             

             
             #config {
                 float: left;
                 width: 400px;
                 height: 600px;
             }
             

             
        </style>
    </head>


    <body>
        <div class="card" style="width: 100%">
            
            
            <div id="mynetwork" class="card-body"></div>
        </div>

        
            <div id="loadingBar">
              <div class="outerBorder">
                <div id="text">0%</div>
                <div id="border">
                  <div id="bar"></div>
                </div>
              </div>
            </div>
        
        
            <div id="config"></div>
        

        <script type="text/javascript">

              // initialize global variables.
              var edges;
              var nodes;
              var allNodes;
              var allEdges;
              var nodeColors;
              var originalNodes;
              var network;
              var container;
              var options, data;
              var filter = {
                  item : '',
                  property : '',
                  value : []
              };

              

              

              // This method is responsible for drawing the graph, returns the drawn network
              function drawGraph() {
                  var container = document.getElementById('mynetwork');

                  

                  // parsing and collecting nodes and edges from the python
                  nodes = new vis.DataSet([{"aliases": ["5cc492e0-50ce-44f2-8e3d-95078b3d88b1", "8416d911-33d5-4162-9ae8-8701e74ec989", "f4eb808d-0bd6-454b-9bd6-d5fb1030f745", "5770982c-a86b-476d-80d9-4cbdb8358490", "4e0bfd94-bd73-4f7d-bb3d-e073a7603362", "074bd003-ed70-4437-8ac4-e846d5d5dd06", "c5bd8e5e-b35c-47b9-9743-9f0ba8bf43b9", "c1053574-3aff-477d-91c6-4007f1364e6e", "4028ec31-84d2-44e8-aeb3-8186a1282ec3", "7dc0e4c0-8cf7-4f38-a764-cda1bce27a6e", "d5390742-a72f-49af-a21e-1335b593fa36", "b2b76da8-53fb-4cc6-92b4-46d52772feb2", "b4712b77-e694-4261-a566-d71f24028d60", "5eecd69d-1213-453e-b373-873b3ae4f17d", "97549177-ba89-4d7f-96d2-96b92ae22c8e", "c91a6736-953c-4661-b6b0-9f3d9bdfab6f", "99ae137e-80ad-4df9-923b-7e27cbfcd30c", "3a8b639a-46de-404f-b514-048bb0795b22", "5c5a0f19-67e7-447f-8181-eb9e55773a75", "3295e344-1ce5-40d9-b5c3-b1ec744ff3ae", "e511a296-fc24-4760-b1f3-9fa58d32b9ea", "77a0ba1d-8aca-4231-911c-8702360f78ed", "f24e78f9-ca27-41ae-829e-55d661241101", "d9592f8e-8058-4d44-b25c-8a396f2dfe32", "acf9aa09-c1f2-4c72-a203-157328015709", "dd1c103e-5669-4de9-967c-54ed2c53d2e9", "398adf7c-a002-4560-bf28-031ba9d65fc5", "a374b8af-455a-42a7-baab-08aeefcc82c5"], "corpus_id": null, "definition": "Le Moyen \u00c2ge, ou p\u00e9riode m\u00e9di\u00e9vale, est une \u00e9poque historique s\u0027\u00e9tendant du Ve au XVe si\u00e8cle en Europe, g\u00e9n\u00e9ralement consid\u00e9r\u00e9e comme d\u00e9butant en 476 avec la chute de l\u0027Empire romain et se terminant en 1492 avec la d\u00e9couverte de l\u0027Am\u00e9rique. Cette p\u00e9riode est caract\u00e9ris\u00e9e par le d\u00e9clin des structures politiques romaines et l\u0027\u00e9mergence des \u00c9tats chr\u00e9tiens, ainsi que par la mont\u00e9e du syst\u00e8me f\u00e9odal. Elle est marqu\u00e9e par des \u00e9v\u00e9nements significatifs tels que les croisades et l\u0027expansion chr\u00e9tienne, un d\u00e9veloppement \u00e9conomique notable \u00e0 travers les villes marchandes et les foires. La pr\u00e9pond\u00e9rance de l\u0027\u00c9glise catholique a influenc\u00e9 tous les aspects de la vie sociale et culturelle, tandis que des styles architecturaux tels que le roman et le gothique ont \u00e9merg\u00e9. Le Moyen \u00c2ge a \u00e9t\u00e9 le th\u00e9\u00e2tre d\u0027\u00e9volutions culturelles, politiques et \u00e9conomiques majeures qui ont fa\u00e7onn\u00e9 l\u0027Europe moderne.", "doc_ids": [2531, 2535, 2542, 2545, 2558, 2557, 2565, 2569], "font": {"color": "white"}, "generative": true, "group": 1, "id": "4a4eb8a5-748e-4018-9627-fcd7560d750f", "label": "Moyen \u00c2ge", "lang": "fr", "ref_concept_id": null, "shape": "dot", "size": 15, "title": "Le Moyen \u00c2ge, ou p\u00e9riode m\u00e9di\u00e9vale, est une \u00e9poque historique s\u0027\u00e9tendant du Ve au XVe si\u00e8cle en Europe, g\u00e9n\u00e9ralement consid\u00e9r\u00e9e comme d\u00e9butant en 476 avec la chute de l\u0027Empire romain et se terminant en 1492 avec la d\u00e9couverte de l\u0027Am\u00e9rique. Cette p\u00e9riode est caract\u00e9ris\u00e9e par le d\u00e9clin des structures politiques romaines et l\u0027\u00e9mergence des \u00c9tats chr\u00e9tiens, ainsi que par la mont\u00e9e du syst\u00e8me f\u00e9odal. Elle est marqu\u00e9e par des \u00e9v\u00e9nements significatifs tels que les croisades et l\u0027expansion chr\u00e9tienne, un d\u00e9veloppement \u00e9conomique notable \u00e0 travers les villes marchandes et les foires. La pr\u00e9pond\u00e9rance de l\u0027\u00c9glise catholique a influenc\u00e9 tous les aspects de la vie sociale et culturelle, tandis que des styles architecturaux tels que le roman et le gothique ont \u00e9merg\u00e9. Le Moyen \u00c2ge a \u00e9t\u00e9 le th\u00e9\u00e2tre d\u0027\u00e9volutions culturelles, politiques et \u00e9conomiques majeures qui ont fa\u00e7onn\u00e9 l\u0027Europe moderne.", "type": "concept", "valid": null, "wikientity": {"aliases": [], "content": null, "definition": "Le Moyen \u00c2ge est une p\u00e9riode de l\u0027histoire de l\u0027Europe, s\u0027\u00e9tendant du d\u00e9but du Ve \u00e0 la fin du XVe si\u00e8cle, qui d\u00e9bute avec le d\u00e9clin de l\u0027Empire romain d\u0027Occident et se termine par la Renaissance et les grandes d\u00e9couvertes. Situ\u00e9e entre l\u0027Antiquit\u00e9 et les Temps modernes, la p\u00e9riode est souvent subdivis\u00e9e entre le haut Moyen \u00c2ge (Ve\u2009\u2013\u2009Xe si\u00e8cle), le Moyen \u00c2ge central (XIe\u2009\u2013\u2009XIIIe si\u00e8cle) et le Moyen \u00c2ge tardif (XIVe\u2009\u2013\u2009XVe si\u00e8cle).\nLa d\u00e9population, la d\u00e9surbanisation et les migrations de l\u0027Antiquit\u00e9 tardive se poursuivent durant le haut Moyen \u00c2ge et les envahisseurs ou migrants barbares fondent de nouveaux royaumes sur les territoires de l\u0027ancien Empire romain d\u0027Occident.", "label": "Moyen \u00c2ge", "page_id": "1974", "thumbnail": null, "wikidata_id": "Q12554"}, "wordnetentity": {"definition": "the period of history between classical antiquity and the Italian Renaissance", "english_lemmas": [], "french_lemmas": [], "hypernyms_list": [], "label": "Moyen \u00c2ge", "name": "middle_ages.n.01", "region_domains": [], "root_hypernyms": [], "topic_domains": [], "usage_domains": []}}, {"doc_id": "2542", "font": {"color": "white"}, "group": 2, "id": "2542", "label": "L\u0027Ordre Seigneurial au Moyen \u00c2ge", "name": "9782210105669_056-071-CH03 CA2", "score": 8.7, "shape": "dot", "size": 8, "title": "9782210105669_056-071-CH03 CA2", "top_minutes": [], "top_pages": [13, 15], "type": "document"}, {"aliases": ["c9b90fa6-d9b6-43d8-9b2f-1431012e0e27"], "corpus_id": null, "definition": "Le dynamisme \u00e9conomique d\u00e9signe la capacit\u00e9 d\u0027une r\u00e9gion \u00e0 cro\u00eetre \u00e9conomiquement, englobant la croissance et le d\u00e9veloppement des activit\u00e9s \u00e9conomiques dans les campagnes, notamment entre le XIe et le XIIIe si\u00e8cle, p\u00e9riode marqu\u00e9e par un essor significatif. Les r\u00e9gions orientales montrent un dynamisme sup\u00e9rieur compar\u00e9 \u00e0 celles de l\u0027int\u00e9rieur.", "doc_ids": [2562, 2565], "font": {"color": "white"}, "generative": true, "group": 1, "id": "1bf50468-4a64-4e1c-8b26-fbacb598350d", "label": "Dynamisme \u00e9conomique", "lang": "fr", "ref_concept_id": null, "shape": "dot", "size": 3, "title": "Le dynamisme \u00e9conomique d\u00e9signe la capacit\u00e9 d\u0027une r\u00e9gion \u00e0 cro\u00eetre \u00e9conomiquement, englobant la croissance et le d\u00e9veloppement des activit\u00e9s \u00e9conomiques dans les campagnes, notamment entre le XIe et le XIIIe si\u00e8cle, p\u00e9riode marqu\u00e9e par un essor significatif. Les r\u00e9gions orientales montrent un dynamisme sup\u00e9rieur compar\u00e9 \u00e0 celles de l\u0027int\u00e9rieur.", "type": "concept", "valid": null, "wikientity": null, "wordnetentity": null}, {"aliases": [], "corpus_id": null, "definition": "R\u00e9f\u00e9rence \u00e0 l\u0027ann\u00e9e 1000, p\u00e9riode charni\u00e8re pour les changements socio-\u00e9conomiques en Europe.", "doc_ids": [2542], "font": {"color": "white"}, "generative": true, "group": 1, "id": "fd870e70-9ec1-4280-9985-f73e0d2709bc", "label": "An mille", "lang": "fr", "ref_concept_id": null, "shape": "dot", "size": 3, "title": "R\u00e9f\u00e9rence \u00e0 l\u0027ann\u00e9e 1000, p\u00e9riode charni\u00e8re pour les changements socio-\u00e9conomiques en Europe.", "type": "concept", "valid": null, "wikientity": {"aliases": [], "content": null, "definition": "L\u2019an mille ou an mil d\u00e9signe l\u0027an 1000 de l\u0027\u00e8re chr\u00e9tienne.\nLa p\u00e9riode voit la g\u00e9opolitique occidentale et orientale en mouvement \u00e0 la suite des guerres et des invasions. Ces derni\u00e8res favorisent, \u00e0 cette \u00e9poque, les \u00e9changes de savoir et font \u00e9voluer les niveaux techniques et culturels.", "label": "An mille", "page_id": "3420376", "thumbnail": null, "wikidata_id": "Q2844943"}, "wordnetentity": null}, {"aliases": ["439291b7-b565-46d8-aead-274e7e273adf"], "corpus_id": null, "definition": "La chronologie est la science qui organise les \u00e9v\u00e9nements dans le temps, en \u00e9tudiant les dates et leur ordre d\u0027apparition, ce qui permet de comprendre les relations causales entre eux et d\u0027analyser l\u0027histoire de mani\u00e8re coh\u00e9rente.", "doc_ids": [2531, 2542], "font": {"color": "white"}, "generative": true, "group": 1, "id": "ab122d12-4020-4e0f-ae75-593c08997718", "label": "Chronologie", "lang": "fr", "ref_concept_id": null, "shape": "dot", "size": 3, "title": "La chronologie est la science qui organise les \u00e9v\u00e9nements dans le temps, en \u00e9tudiant les dates et leur ordre d\u0027apparition, ce qui permet de comprendre les relations causales entre eux et d\u0027analyser l\u0027histoire de mani\u00e8re coh\u00e9rente.", "type": "concept", "valid": null, "wikientity": {"aliases": [], "content": null, "definition": "La chronologie (aussi appel\u00e9e annale ou chronique) est une science qui \u00e9tudie la succession d\u0027\u00e9v\u00e9nements dans le temps, afin de dater aussi pr\u00e9cis\u00e9ment que possible les \u00e9v\u00e9nements historiques. Consid\u00e9r\u00e9e comme une discipline auxiliaire de l\u0027histoire, la chronologie est une mani\u00e8re d\u0027appr\u00e9hender l\u0027histoire par les \u00e9v\u00e9nements.\nPour cela, elle s\u00e9lectionne et met en valeur les \u00e9v\u00e9nements selon le mode de pens\u00e9e de la zone g\u00e9o-culturelle \u00e9tudi\u00e9e, en particulier en ce qui concerne l\u0027\u00e9tablissement de son \u00ab point z\u00e9ro \u00bb.", "label": "Chronologie", "page_id": "536", "thumbnail": null, "wikidata_id": "Q130788"}, "wordnetentity": {"definition": "an arrangement of events in time", "english_lemmas": [], "french_lemmas": [], "hypernyms_list": [], "label": "Chronologie", "name": "chronology.n.01", "region_domains": [], "root_hypernyms": [], "topic_domains": [], "usage_domains": []}}, {"aliases": ["64e825bb-29d7-43ed-8377-efef8b2a7f3d", "06c1375f-ab70-4537-abf3-8809e2c5a907", "b8ed66af-3a0b-4c37-b1d5-6d1697fd3d16", "e8eb1059-1d5a-472d-84a0-6d1371819ed6", "5622adfa-64d5-48e0-a255-0a9faeb3f875", "0aed19a8-33bc-4a6a-b147-31f30c2a73d1", "a8e0ee41-686f-4aca-9d9f-0584238998d7", "369ac79e-79bd-403d-bb83-82e9ce27f22f", "d864263a-4720-44fa-b074-6c099fcadd40", "abbde4eb-8d1b-40b1-8b2e-b75b4b79d848", "6bb31b30-0e33-4d14-a829-7da535c65c52"], "corpus_id": null, "definition": "L\u0027urbanisation est le processus d\u0027accroissement des zones urbaines et de la population urbaine, r\u00e9sultant souvent du d\u00e9placement des populations vers les villes. Ce ph\u00e9nom\u00e8ne entra\u00eene des transformations sociales, \u00e9conomiques et environnementales significatives \u00e0 l\u0027\u00e9chelle mondiale, avec une augmentation de la consommation des ressources naturelles telles que l\u0027eau et l\u0027\u00e9nergie. L\u0027urbanisation n\u00e9cessite le d\u00e9veloppement d\u0027infrastructures pour r\u00e9pondre \u00e0 cette demande croissante et influence les dynamiques sociales ainsi que les changements socio-\u00e9conomiques. Elle engendre \u00e9galement des d\u00e9fis tels que la pression accrue sur les ressources naturelles, une vuln\u00e9rabilit\u00e9 augment\u00e9e aux risques li\u00e9s \u00e0 la densit\u00e9 urbaine et \u00e0 une infrastructure parfois insuffisante, illustr\u00e9e par des probl\u00e8mes sp\u00e9cifiques dans certaines villes comme les embouteillages et le manque d\u0027espace.", "doc_ids": [2563, 2567, 2568, 2538, 2542, 2559], "font": {"color": "white"}, "generative": true, "group": 1, "id": "859c1413-0296-48a5-9866-81a26bb7e010", "label": "Urbanisation", "lang": "fr", "ref_concept_id": null, "shape": "dot", "size": 6, "title": "L\u0027urbanisation est le processus d\u0027accroissement des zones urbaines et de la population urbaine, r\u00e9sultant souvent du d\u00e9placement des populations vers les villes. Ce ph\u00e9nom\u00e8ne entra\u00eene des transformations sociales, \u00e9conomiques et environnementales significatives \u00e0 l\u0027\u00e9chelle mondiale, avec une augmentation de la consommation des ressources naturelles telles que l\u0027eau et l\u0027\u00e9nergie. L\u0027urbanisation n\u00e9cessite le d\u00e9veloppement d\u0027infrastructures pour r\u00e9pondre \u00e0 cette demande croissante et influence les dynamiques sociales ainsi que les changements socio-\u00e9conomiques. Elle engendre \u00e9galement des d\u00e9fis tels que la pression accrue sur les ressources naturelles, une vuln\u00e9rabilit\u00e9 augment\u00e9e aux risques li\u00e9s \u00e0 la densit\u00e9 urbaine et \u00e0 une infrastructure parfois insuffisante, illustr\u00e9e par des probl\u00e8mes sp\u00e9cifiques dans certaines villes comme les embouteillages et le manque d\u0027espace.", "type": "concept", "valid": null, "wikientity": null, "wordnetentity": {"definition": "the social process whereby cities grow and societies become more urban", "english_lemmas": [], "french_lemmas": [], "hypernyms_list": [], "label": "Urbanisation", "name": "urbanization.n.02", "region_domains": [], "root_hypernyms": [], "topic_domains": [], "usage_domains": []}}, {"answers": ["L\u0027\u00e9conomie marchande est encourag\u00e9e par l\u0027essor urbain"], "concepts": [], "difficulty": "unknown", "distractors": ["Le commerce maritime prend une importance majeure.", "L\u0027agriculture devient la principale source de revenu.", "L\u0027industrie mini\u00e8re se d\u00e9veloppe avec vigueur.", "L\u0027artisanat est totalement supplant\u00e9 par les grandes industries.", "La production textile devient le centre de l\u0027\u00e9conomie.", "L\u0027exploitation foresti\u00e8re domine les \u00e9changes \u00e9conomiques.", "L\u0027\u00e9levage devient la principale richesse des cit\u00e9s.", "Le commerce d\u0027esclaves connait un essor consid\u00e9rable.", "Les \u00e9changes agricoles perdent toute importance dans les villes."], "feedback": "L\u0027\u00e9conomie marchande est encourag\u00e9e par l\u0027essor urbain, car les villes offrent un march\u00e9 propice au d\u00e9veloppement des \u00e9changes commerciaux.", "font": {"color": "white"}, "group": 3, "id": "0853ba569e3d4c848f04bc888460798f", "label": "mcq", "lang": "fr", "question": "Quelle \u00e9volution \u00e9conomique est stimul\u00e9e par le mouvement urbain au XIIe si\u00e8cle ?", "shape": "dot", "size": 5, "sources": [{"associated_block_ids": [], "categories": [], "children_ids": [], "corpus_id": 564, "corpus_label": null, "doc_id": 2569, "doc_label": "chap 4 les-villes-au-moyen-age", "end_time": null, "first_page": 1, "html_tag": "p", "id": "46e9904c44e84a378e16e856cf397835", "image_url": null, "last_page": 1, "long_summary": null, "next_id": "9cce1b46cf4342aa88eff8c413e4a895", "order": 58.0, "origin_type": "document_content", "parent_id": "139bee012e25408caefc6b9ba17ccc78", "prev_id": "37cfbb7f98c84260a5320daeaf4beca5", "publication_date": null, "score": 1.0, "short_summary": null, "start_time": null, "text": "Le mouvement urbain qui s\u0027amorce principalement au XIIe si\u00e8cle fait toutefois apparaitre de nouveaux modes de vie et stimule l\u0027\u00e9conomie marchande. De son c\u00f4t\u00e9, le gouvernement royal pose les bases d\u0027un \u00c9tat moderne, en s\u0027imposant progressivement face aux pouvoirs f\u00e9odaux, en \u00e9tendant son domaine et en d\u00e9veloppant un appareil administratif plus efficace pour le contr\u00f4ler.", "title": null}], "title": "Quelle \u00e9volution \u00e9conomique est stimul\u00e9e par le mouvement urbain au XIIe si\u00e8cle ?", "type": "mcq"}, {"answers": ["Amalfi, Venise et G\u00eanes"], "concepts": [], "difficulty": "unknown", "distractors": ["Florence, Rome et Naples", "Milan, Turin et V\u00e9rone", "Bologne, Palerme et Pise", "Bari, Messine et Anc\u00f4ne", "Cagliari, Tr\u00e9vise et Padoue", "Catane, Ferrare et Livourne", "Sienne, Parme et Trieste", "Bari, Rimini et Vicence", "Naples, Salerne et Mod\u00e8ne"], "feedback": "Les bourgeois d\u0027Amalfi, Venise et G\u00eanes ont cr\u00e9\u00e9 des institutions municipales pour se lib\u00e9rer de l\u0027emprise seigneuriale et devenir les nouveaux centres du pouvoir politique. Cela leur a permis d\u0027avoir plus de contr\u00f4le sur leur ville et de prendre leurs propres d\u00e9cisions politiques sans avoir \u00e0 d\u00e9pendre d\u0027un seigneur.", "font": {"color": "white"}, "group": 3, "id": "408bce2f231a44738fd61c43cf0a5a20", "label": "mcq", "lang": "fr", "question": "Dans quelles villes d\u0027Italie du Nord les bourgeois ont-ils cr\u00e9\u00e9 des institutions municipales ?", "shape": "dot", "size": 5, "sources": [{"associated_block_ids": [], "categories": [], "children_ids": [], "corpus_id": 564, "corpus_label": null, "doc_id": 2569, "doc_label": "chap 4 les-villes-au-moyen-age", "end_time": null, "first_page": 1, "html_tag": "p", "id": "a31f67a2874f48a89f0762ff709d42f1", "image_url": null, "last_page": 1, "long_summary": null, "next_id": "7dd57e6c8bfb4efe8cd800851fe97419", "order": 152.0, "origin_type": "document_content", "parent_id": "36d9ceb933a340458ebf165d97283422", "prev_id": "6342e4a8d5404115b89bbf4bf820f342", "publication_date": null, "score": 1.0, "short_summary": null, "start_time": null, "text": "Les artisans des m\u00eames m\u00e9tiers se regroupent dans des corporations et dans les m\u00eames rues. Les marchands s\u0027organisent parfois en grande association (la Hanse en Allemagne du Nord). Au XIIe si\u00e8cle, les bourgeois obtiennent de leur seigneur de ne plus payer de redevances pour la fabrication et la vente de leurs produits. Ils re\u00e7oivent de lui une charte qui r\u00e9capitule toutes ces libert\u00e9s. Dans certaines villes comme Bruges et en Italie du Nord (Amalfi, Venise, G\u00eanes), ils se lib\u00e8rent de l\u0027emprise seigneuriale et, d\u00e8s le XIe si\u00e8cle en Italie, cr\u00e9ent des institutions municipales qui deviennent les nouveaux centres du pouvoir politique.", "title": null}], "title": "Dans quelles villes d\u0027Italie du Nord les bourgeois ont-ils cr\u00e9\u00e9 des institutions municipales ?", "type": "mcq"}, {"answers": ["La Grande Peste"], "concepts": [], "difficulty": "unknown", "distractors": ["La Guerre de Cent Ans", "La R\u00e9volte des Paysans", "L\u0027\u00c9pid\u00e9mie de Typhus", "La Bataille de Cr\u00e9cy", "La Famine du Moyen \u00c2ge", "Le Schisme d\u0027Occident", "L\u0027Inquisition espagnole", "Le Trait\u00e9 de Troyes", "L\u0027Exode rural"], "feedback": "La Grande Peste a \u00e9t\u00e9 une \u00e9pid\u00e9mie d\u00e9vastatrice qui a touch\u00e9 l\u0027Europe au XIVe si\u00e8cle, entra\u00eenant la mort de millions de personnes. Elle a eu un impact significatif sur l\u0027\u00e9conomie et la population des villes, contribuant au ralentissement de leur essor.", "font": {"color": "white"}, "group": 3, "id": "5b49d1ab8fbc42fcb905b8623b3e4f1d", "label": "mcq", "lang": "fr", "question": "Quel \u00e9v\u00e9nement de 1348 a acc\u00e9l\u00e9r\u00e9 le ralentissement des villes au XIVe si\u00e8cle ?", "shape": "dot", "size": 5, "sources": [{"associated_block_ids": [], "categories": [], "children_ids": [], "corpus_id": 564, "corpus_label": null, "doc_id": 2569, "doc_label": "chap 4 les-villes-au-moyen-age", "end_time": null, "first_page": 1, "html_tag": "p", "id": "bce4e25bdbfa4e1eb09a18b1ebccb643", "image_url": null, "last_page": 1, "long_summary": null, "next_id": "0082f017be794d6f92aea781fd06f781", "order": 76.0, "origin_type": "document_content", "parent_id": "0105489ee7d445178223eac46bc0bbfe", "prev_id": "0105489ee7d445178223eac46bc0bbfe", "publication_date": null, "score": 1.0, "short_summary": null, "start_time": null, "text": "L\u0027essor des villes est nettement frein\u00e9 \u00e0 partir du XIVe si\u00e8cle, qui est marqu\u00e9 par une p\u00e9riode de d\u00e9pression \u00e9conomique. La Grande Peste de 1348 acc\u00e9l\u00e8re ce renversement. Les villes connaissent de virulentes r\u00e9bellions (lutte des tisserands flamands, insurrection des Ciompi \u00e0 Florence). La reprise de l\u0027essor \u00e9conomique et d\u00e9mographique qui intervient \u00e0 partir du milieu du XVe si\u00e8cle met un terme \u00e0 cette p\u00e9riode de crises.", "title": null}], "title": "Quel \u00e9v\u00e9nement de 1348 a acc\u00e9l\u00e9r\u00e9 le ralentissement des villes au XIVe si\u00e8cle ?", "type": "mcq"}, {"answers": ["Il stimule l\u0027\u00e9conomie marchande avec de nouveaux modes de vie urbains"], "concepts": [], "difficulty": "unknown", "distractors": ["Il freine l\u0027\u00e9conomie en augmentant les taxes royales.", "Il entra\u00eene un d\u00e9clin de l\u0027\u00e9conomie f\u00e9odale sans alternative.", "Il ralentit la production agricole au profit des \u00e9changes.", "Il cr\u00e9e une d\u00e9pendance exclusive \u00e0 l\u0027\u00e9conomie rurale.", "Il favorise uniquement les \u00e9changes entre artisans locaux.", "Il rend l\u0027\u00e9conomie marchande instable et moins productive.", "Il \u00e9limine totalement les centres d\u0027\u00e9changes marchands.", "Il ne g\u00e9n\u00e8re pas de changement notable pour l\u0027\u00e9conomie.", "Il affaiblit les march\u00e9s locaux sans d\u00e9velopper de r\u00e9seaux urbains."], "feedback": "Le mouvement urbain du XIIe si\u00e8cle a entrain\u00e9 un afflux de population dans les villes et une nouvelle forme de vie plus tourn\u00e9e vers le commerce et l\u0027artisanat. Cela a stimul\u00e9 l\u0027\u00e9conomie en cr\u00e9ant de nouveaux \u00e9changes marchands.", "font": {"color": "white"}, "group": 3, "id": "ad4cd360236141b4878b35585bfd6443", "label": "mcq", "lang": "fr", "question": "Quel impact le mouvement urbain du XIIe si\u00e8cle a-t-il sur l\u0027\u00e9conomie?", "shape": "dot", "size": 5, "sources": [{"associated_block_ids": [], "categories": [], "children_ids": [], "corpus_id": 564, "corpus_label": null, "doc_id": 2565, "doc_label": "chap 3 seigneurs-et-paysans-au-moyen-age", "end_time": null, "first_page": 1, "html_tag": "p", "id": "99b465434bd94a1a9a7d6dc294f62da7", "image_url": null, "last_page": 1, "long_summary": null, "next_id": "f8ef75e788914bf496dce5e98c09724b", "order": 59.0, "origin_type": "document_content", "parent_id": "c8534258acb644669144f1d26853718b", "prev_id": "c9bd51547260438290145bc9c9b17835", "publication_date": null, "score": 1.0, "short_summary": null, "start_time": null, "text": "Le mouvement urbain qui s\u0027amorce principalement au XIIe si\u00e8cle fait toutefois apparaitre de nouveaux modes de vie et stimule l\u0027\u00e9conomie marchande. De son c\u00f4t\u00e9, le gouvernement royal pose les bases d\u0027un \u00c9tat moderne, en s\u0027imposant progressivement face aux pouvoirs f\u00e9odaux, en \u00e9tendant son domaine et en d\u00e9veloppant un appareil administratif plus efficace pour le contr\u00f4ler.", "title": null}], "title": "Quel impact le mouvement urbain du XIIe si\u00e8cle a-t-il sur l\u0027\u00e9conomie?", "type": "mcq"}, {"answers": ["Un fort d\u00e9veloppement \u00e9conomique et d\u00e9mographique"], "concepts": [], "difficulty": "unknown", "distractors": ["Un d\u00e9clin rapide de l\u0027agriculture.", "La chute des grandes villes europ\u00e9ennes.", "L\u0027arriv\u00e9e massive des populations nomades.", "Une baisse drastique du commerce maritime.", "La fin des relations commerciales avec l\u0027Orient.", "Le d\u00e9but des grandes explorations maritimes.", "Une s\u00e9rie de famines constantes.", "L\u0027\u00e9mergence des premi\u00e8res universit\u00e9s.", "L\u0027invasion des territoires par des vikings."], "feedback": "Au Moyen \u00c2ge, la population en Europe occidentale a connu une forte croissance d\u00e9mographique et \u00e9conomique, ce qui a entra\u00een\u00e9 un besoin accru de nourriture. Les grands d\u00e9frichements \u00e9taient donc organis\u00e9s pour trouver de nouvelles terres \u00e0 cultiver et r\u00e9pondre \u00e0 cette demande croissante.", "font": {"color": "white"}, "group": 3, "id": "b73b987587434799a19f131ae8f26782", "label": "mcq", "lang": "fr", "question": "Quel \u00e9v\u00e9nement a eu lieu en Europe occidentale du XIe au XIIIe si\u00e8cle ?", "shape": "dot", "size": 5, "sources": [{"associated_block_ids": [], "categories": [], "children_ids": [], "corpus_id": 564, "corpus_label": null, "doc_id": 2542, "doc_label": "9782210105669_056-071-CH03 CA2", "end_time": null, "first_page": 4, "html_tag": "p", "id": "599cbfeacb89439d821ed3c7ef9def21", "image_url": null, "last_page": 5, "long_summary": null, "next_id": "089e7cd3cbb94415ac2e604d2034b7e7", "order": 17.0, "origin_type": "document_content", "parent_id": "2b6a0a6b041b468a9e4a35a361e25533", "prev_id": "2b6a0a6b041b468a9e4a35a361e25533", "publication_date": null, "score": 1.0, "short_summary": null, "start_time": null, "text": "\u00c0 Issigeac, en Dordogne, le village, comme beaucoup d\u0027autres en France, est organis\u00e9 autour de l\u0027\u00e9glise. Ce b\u00e2timent, d\u00e9di\u00e9 au culte chr\u00e9tien, est le signe de la domination de l\u0027\u00c9glise dans les campagnes. Au Moyen \u00c2ge, la population de l\u0027Europe occidentale vit essentiellement \u00e0 la campagne. \u00c0 partir du XIe si\u00e8cle et jusqu\u0027au XIIIe si\u00e8cle, l\u0027Europe connait un fort d\u00e9veloppement \u00e9conomique et d\u00e9mographique. Pour nourrir la population, il faut trouver de nouvelles terres \u00e0 cultiver. Sous le contr\u00f4le des seigneurs la\u00efques ou eccl\u00e9siastiques, de grands d\u00e9frichements sont organis\u00e9s.", "title": null}], "title": "Quel \u00e9v\u00e9nement a eu lieu en Europe occidentale du XIe au XIIIe si\u00e8cle ?", "type": "mcq"}, {"answers": ["du commerce international"], "concepts": [], "difficulty": "unknown", "distractors": [["du pouvoir royal", "du march\u00e9 agricole", "du syst\u00e8me f\u00e9odal", "de la construction urbaine", "du mouvement artistique", "de la production artisanale"]], "feedback": "La r\u00e9ponse correcte est \u0027commerce international\u0027. Le d\u00e9veloppement des villes est li\u00e9 \u00e0 l\u0027intensification des \u00e9changes commerciaux \u00e0 grande \u00e9chelle. Des villes telles que Bruges et Venise sont devenues prosp\u00e8res gr\u00e2ce au commerce international, leur permettant de s\u0027\u00e9panouir et d\u0027acqu\u00e9rir plus de libert\u00e9s.", "font": {"color": "white"}, "group": 4, "id": "68fd2af4255f44cba4384e47237b0f84", "label": "fill_in", "lang": "fr", "query": "Pendant le Moyen \u00c2ge, certaines villes comme Bruges et Venise se d\u00e9veloppent gr\u00e2ce \u00e0 l\u0027essor \u003cblank\u003e, ce qui permet aux marchands d\u0027obtenir plus de libert\u00e9s.", "shape": "dot", "size": 5, "sources": [{"associated_block_ids": [], "categories": [], "children_ids": [], "corpus_id": 564, "corpus_label": null, "doc_id": 2569, "doc_label": "chap 4 les-villes-au-moyen-age", "end_time": null, "first_page": 1, "html_tag": "p", "id": "51c6d098ad97426f8cad3e730df57061", "image_url": null, "last_page": 1, "long_summary": null, "next_id": "f4c3708d90c04105aae89d52f3a8ef2a", "order": 78.0, "origin_type": "document_content", "parent_id": "0082f017be794d6f92aea781fd06f781", "prev_id": "0082f017be794d6f92aea781fd06f781", "publication_date": null, "score": 1.0, "short_summary": null, "start_time": null, "text": "Le Moyen \u00c2ge est une \u00e9poque de grand d\u00e9veloppement des villes. Leur population s\u0027ac- croit, car elles profitent de l\u0027essor du commerce et de la prosp\u00e9rit\u00e9 des campagnes. Les villes les plus importantes comme Bruges, Venise ou Florence profitent m\u00eame de l\u0027essor du commerce international. Les marchands, dont la richesse s\u0027accroit, cherchent \u00e0 ne plus subir la domination des seigneurs. Ils organisent des communes pour lesquelles ils obtiennent des libert\u00e9s. Les bourgeois obtiennent ainsi des droits qui les rendent autonomes vis-\u00e0-vis des seigneurs. L\u0027\u00c9glise encadre le quotidien des villes comme celui des campagnes. Elle construit de grandes institutions charg\u00e9es de s\u0027occuper des pauvres et des malades.", "title": null}], "title": "Pendant le Moyen \u00c2ge, certaines villes comme Bruges et Venise se d\u00e9veloppent gr\u00e2ce \u00e0 l\u0027essor \u003cblank\u003e, ce qui permet aux marchands d\u0027obtenir plus de libert\u00e9s.", "type": "fill_in"}, {"answers": ["marchande"], "concepts": [], "difficulty": "unknown", "distractors": [["f\u00e9odale", "agricole", "royale", "industrielle", "artisanale", "militaire"]], "feedback": "La bonne r\u00e9ponse est \u0027marchande\u0027 car le d\u00e9veloppement des villes au XIIe si\u00e8cle entra\u00eene un essor du commerce, stimulant ainsi une \u00e9conomie centr\u00e9e sur les \u00e9changes marchands. Les autres propositions, comme \u0027f\u00e9odale\u0027, \u0027agricole\u0027 ou \u0027militaire\u0027, r\u00e9f\u00e8rent \u00e0 des formes d\u0027organisation et d\u0027activit\u00e9s qui ne sont pas directement li\u00e9es \u00e0 cette dynamique commerciale urbaine.", "font": {"color": "white"}, "group": 4, "id": "7b60ee40a1bc42ecaa05ffa2710e41d8", "label": "fill_in", "lang": "fr", "query": "Le mouvement urbain commence principalement au XIIe si\u00e8cle et stimule l\u0027\u00e9conomie \u003cblank\u003e.", "shape": "dot", "size": 5, "sources": [{"associated_block_ids": [], "categories": [], "children_ids": [], "corpus_id": 564, "corpus_label": null, "doc_id": 2565, "doc_label": "chap 3 seigneurs-et-paysans-au-moyen-age", "end_time": null, "first_page": 1, "html_tag": "p", "id": "99b465434bd94a1a9a7d6dc294f62da7", "image_url": null, "last_page": 1, "long_summary": null, "next_id": "f8ef75e788914bf496dce5e98c09724b", "order": 59.0, "origin_type": "document_content", "parent_id": "c8534258acb644669144f1d26853718b", "prev_id": "c9bd51547260438290145bc9c9b17835", "publication_date": null, "score": 1.0, "short_summary": null, "start_time": null, "text": "Le mouvement urbain qui s\u0027amorce principalement au XIIe si\u00e8cle fait toutefois apparaitre de nouveaux modes de vie et stimule l\u0027\u00e9conomie marchande. De son c\u00f4t\u00e9, le gouvernement royal pose les bases d\u0027un \u00c9tat moderne, en s\u0027imposant progressivement face aux pouvoirs f\u00e9odaux, en \u00e9tendant son domaine et en d\u00e9veloppant un appareil administratif plus efficace pour le contr\u00f4ler.", "title": null}], "title": "Le mouvement urbain commence principalement au XIIe si\u00e8cle et stimule l\u0027\u00e9conomie \u003cblank\u003e.", "type": "fill_in"}, {"concepts": [], "difficulty": "unknown", "feedback": "Au contraire, le mouvement urbain stimule l\u0027\u00e9conomie marchande, en favorisant l\u0027\u00e9mergence de nouveaux modes de vie, contribuant ainsi \u00e0 la dynamisation des \u00e9changes commerciaux et des activit\u00e9s \u00e9conomiques dans les villes naissantes.", "font": {"color": "white"}, "group": 5, "id": "d7434c80bce8498e917c3a7882afbcfa", "label": "true_false", "lang": "fr", "shape": "dot", "size": 5, "sources": [{"associated_block_ids": [], "categories": [], "children_ids": [], "corpus_id": 564, "corpus_label": null, "doc_id": 2569, "doc_label": "chap 4 les-villes-au-moyen-age", "end_time": null, "first_page": 1, "html_tag": "p", "id": "46e9904c44e84a378e16e856cf397835", "image_url": null, "last_page": 1, "long_summary": null, "next_id": "9cce1b46cf4342aa88eff8c413e4a895", "order": 58.0, "origin_type": "document_content", "parent_id": "139bee012e25408caefc6b9ba17ccc78", "prev_id": "37cfbb7f98c84260a5320daeaf4beca5", "publication_date": null, "score": 1.0, "short_summary": null, "start_time": null, "text": "Le mouvement urbain qui s\u0027amorce principalement au XIIe si\u00e8cle fait toutefois apparaitre de nouveaux modes de vie et stimule l\u0027\u00e9conomie marchande. De son c\u00f4t\u00e9, le gouvernement royal pose les bases d\u0027un \u00c9tat moderne, en s\u0027imposant progressivement face aux pouvoirs f\u00e9odaux, en \u00e9tendant son domaine et en d\u00e9veloppant un appareil administratif plus efficace pour le contr\u00f4ler.", "title": null}], "statement": "Le mouvement urbain au XIIe si\u00e8cle entra\u00eene une r\u00e9gression de l\u0027\u00e9conomie marchande.", "title": "Le mouvement urbain au XIIe si\u00e8cle entra\u00eene une r\u00e9gression de l\u0027\u00e9conomie marchande.", "type": "true_false", "veracity": false}, {"concepts": [], "difficulty": "unknown", "feedback": "Les marchands, dont la richesse grandissait gr\u00e2ce \u00e0 l\u0027essor du commerce, cherchaient \u00e0 s\u0027affranchir de la domination des seigneurs. Pour cela, ils ont effectivement organis\u00e9 des communes qui leur ont permis d\u0027obtenir certaines libert\u00e9s et de devenir autonomes vis-\u00e0-vis des seigneurs.", "font": {"color": "white"}, "group": 5, "id": "8fbdd35171e6492f9cf7fc68081a6f6f", "label": "true_false", "lang": "fr", "shape": "dot", "size": 5, "sources": [{"associated_block_ids": [], "categories": [], "children_ids": [], "corpus_id": 564, "corpus_label": null, "doc_id": 2569, "doc_label": "chap 4 les-villes-au-moyen-age", "end_time": null, "first_page": 1, "html_tag": "p", "id": "51c6d098ad97426f8cad3e730df57061", "image_url": null, "last_page": 1, "long_summary": null, "next_id": "f4c3708d90c04105aae89d52f3a8ef2a", "order": 78.0, "origin_type": "document_content", "parent_id": "0082f017be794d6f92aea781fd06f781", "prev_id": "0082f017be794d6f92aea781fd06f781", "publication_date": null, "score": 1.0, "short_summary": null, "start_time": null, "text": "Le Moyen \u00c2ge est une \u00e9poque de grand d\u00e9veloppement des villes. Leur population s\u0027ac- croit, car elles profitent de l\u0027essor du commerce et de la prosp\u00e9rit\u00e9 des campagnes. Les villes les plus importantes comme Bruges, Venise ou Florence profitent m\u00eame de l\u0027essor du commerce international. Les marchands, dont la richesse s\u0027accroit, cherchent \u00e0 ne plus subir la domination des seigneurs. Ils organisent des communes pour lesquelles ils obtiennent des libert\u00e9s. Les bourgeois obtiennent ainsi des droits qui les rendent autonomes vis-\u00e0-vis des seigneurs. L\u0027\u00c9glise encadre le quotidien des villes comme celui des campagnes. Elle construit de grandes institutions charg\u00e9es de s\u0027occuper des pauvres et des malades.", "title": null}], "statement": "Les marchands du Moyen \u00c2ge ont r\u00e9ussi \u00e0 obtenir des libert\u00e9s en organisant des communes.", "title": "Les marchands du Moyen \u00c2ge ont r\u00e9ussi \u00e0 obtenir des libert\u00e9s en organisant des communes.", "type": "true_false", "veracity": true}, {"concepts": [], "difficulty": "unknown", "feedback": "L\u0027essor \u00e9conomique et culturel de l\u0027Occident se manifeste par une expansion du commerce, notamment en M\u00e9diterran\u00e9e, o\u00f9 les marchands europ\u00e9ens, particuli\u00e8rement italiens, deviennent de plus en plus pr\u00e9sents.", "font": {"color": "white"}, "group": 5, "id": "0e792fe84c024d74bbf9678a6e154b01", "label": "true_false", "lang": "fr", "shape": "dot", "size": 5, "sources": [{"associated_block_ids": [], "categories": [], "children_ids": [], "corpus_id": 564, "corpus_label": null, "doc_id": 2569, "doc_label": "chap 4 les-villes-au-moyen-age", "end_time": null, "first_page": 1, "html_tag": "p", "id": "e32c382ffbfb4fafab328d7421f750c6", "image_url": null, "last_page": 1, "long_summary": null, "next_id": "073098cfaccf4c6791043b89849e47d9", "order": 146.0, "origin_type": "document_content", "parent_id": "36d9ceb933a340458ebf165d97283422", "prev_id": "36d9ceb933a340458ebf165d97283422", "publication_date": null, "score": 1.0, "short_summary": null, "start_time": null, "text": "\u00c0 partir du XIe si\u00e8cle, l\u0027Occident connait une forte croissance d\u00e9mographique li\u00e9e au dynamisme des campagnes : les d\u00e9frichements donnent plus d\u0027espace aux cultures et des progr\u00e8s techniques sont r\u00e9alis\u00e9s (chapitre 3). L\u0027Occident entre dans une p\u00e9riode d\u0027essor \u00e9cono- mique et culturel. Cet essor se traduit par le d\u00e9veloppement des villes et du commerce en Europe. Il se prolonge en M\u00e9diterran\u00e9e par la pr\u00e9sence croissante des marchands europ\u00e9ens, italiens en particulier.", "title": null}], "statement": "L\u0027essor \u00e9conomique et culturel de l\u0027Occident s\u0027accompagne d\u0027une pr\u00e9sence croissante des marchands europ\u00e9ens en M\u00e9diterran\u00e9e, avec une pr\u00e9pond\u00e9rance des Italiens.", "title": "L\u0027essor \u00e9conomique et culturel de l\u0027Occident s\u0027accompagne d\u0027une pr\u00e9sence croissante des marchands europ\u00e9ens en M\u00e9diterran\u00e9e, avec une pr\u00e9pond\u00e9rance des Italiens.", "type": "true_false", "veracity": true}, {"concepts": [], "difficulty": "unknown", "feedback": "La croissance d\u00e9mographique au XIe si\u00e8cle est li\u00e9e \u00e0 plusieurs facteurs, dont le dynamisme des campagnes li\u00e9 aux d\u00e9frichements qui augmentent l\u0027espace pour les cultures. Les progr\u00e8s techniques sont un \u00e9l\u00e9ment important mais pas l\u0027unique facteur.", "font": {"color": "white"}, "group": 5, "id": "be548a7373ce45e7a1b9dbf1e65f603d", "label": "true_false", "lang": "fr", "shape": "dot", "size": 5, "sources": [{"associated_block_ids": [], "categories": [], "children_ids": [], "corpus_id": 564, "corpus_label": null, "doc_id": 2569, "doc_label": "chap 4 les-villes-au-moyen-age", "end_time": null, "first_page": 1, "html_tag": "p", "id": "e32c382ffbfb4fafab328d7421f750c6", "image_url": null, "last_page": 1, "long_summary": null, "next_id": "073098cfaccf4c6791043b89849e47d9", "order": 146.0, "origin_type": "document_content", "parent_id": "36d9ceb933a340458ebf165d97283422", "prev_id": "36d9ceb933a340458ebf165d97283422", "publication_date": null, "score": 1.0, "short_summary": null, "start_time": null, "text": "\u00c0 partir du XIe si\u00e8cle, l\u0027Occident connait une forte croissance d\u00e9mographique li\u00e9e au dynamisme des campagnes : les d\u00e9frichements donnent plus d\u0027espace aux cultures et des progr\u00e8s techniques sont r\u00e9alis\u00e9s (chapitre 3). L\u0027Occident entre dans une p\u00e9riode d\u0027essor \u00e9cono- mique et culturel. Cet essor se traduit par le d\u00e9veloppement des villes et du commerce en Europe. Il se prolonge en M\u00e9diterran\u00e9e par la pr\u00e9sence croissante des marchands europ\u00e9ens, italiens en particulier.", "title": null}], "statement": "La croissance d\u00e9mographique de l\u0027Occident au XIe si\u00e8cle est due uniquement aux progr\u00e8s techniques agricoles.", "title": "La croissance d\u00e9mographique de l\u0027Occident au XIe si\u00e8cle est due uniquement aux progr\u00e8s techniques agricoles.", "type": "true_false", "veracity": false}, {"concepts": [], "difficulty": "unknown", "feedback": "Les banquiers \u00e9taient impliqu\u00e9s dans diverses activit\u00e9s financi\u00e8res, notamment la gestion de l\u0027argent, le changement des monnaies, les pr\u00eats \u00e0 int\u00e9r\u00eat, ainsi que les transferts d\u0027argent, soutenant ainsi les \u00e9changes commerciaux.", "font": {"color": "white"}, "group": 5, "id": "43cadacaf6864728826acb4d2cfebd50", "label": "true_false", "lang": "fr", "shape": "dot", "size": 5, "sources": [{"associated_block_ids": [], "categories": [], "children_ids": [], "corpus_id": 564, "corpus_label": null, "doc_id": 2569, "doc_label": "chap 4 les-villes-au-moyen-age", "end_time": null, "first_page": 1, "html_tag": "p", "id": "6342e4a8d5404115b89bbf4bf820f342", "image_url": null, "last_page": 1, "long_summary": null, "next_id": "a31f67a2874f48a89f0762ff709d42f1", "order": 151.0, "origin_type": "document_content", "parent_id": "36d9ceb933a340458ebf165d97283422", "prev_id": "26ac091a70444fa88b6f3b526827c3a4", "publication_date": null, "score": 1.0, "short_summary": null, "start_time": null, "text": "Pour les produits \u00e9chang\u00e9s, on insistera sur leur vari\u00e9t\u00e9, tout en mettant en \u00e9vidence l\u0027importance du textile et des mati\u00e8res premi\u00e8res. Dans les Flandres et autour de la mer Baltique, les marchands \u00e9changent du bois, des fourrures, du poisson et du bl\u00e9, et des tissus r\u00e9put\u00e9s dans toute l\u0027Europe (les draps). En Italie, ils commercent avec les marchands orientaux (\u00e9pices, tissus pr\u00e9cieux). Ils collaborent avec les banquiers. Ceux-ci gardent l\u0027argent, changent les diff\u00e9rentes monnaies, font des pr\u00eats \u00e0 int\u00e9r\u00eat et des transferts d\u0027argent. De grandes familles de banquiers comme les M\u00e9dicis ont des repr\u00e9sentants dans plusieurs villes d\u0027Europe.", "title": null}], "statement": "Les banquiers faisaient des pr\u00eats \u00e0 int\u00e9r\u00eat et g\u00e9raient des transferts d\u0027argent pour les \u00e9changes commerciaux.", "title": "Les banquiers faisaient des pr\u00eats \u00e0 int\u00e9r\u00eat et g\u00e9raient des transferts d\u0027argent pour les \u00e9changes commerciaux.", "type": "true_false", "veracity": true}, {"concepts": [], "difficulty": "unknown", "feedback": "La domination des pouvoirs seigneuriaux \u00e9tait conjointe avec celle de l\u0027\u00c9glise. Les valeurs religieuses du christianisme jouaient un r\u00f4le important, ce qui montre que l\u0027influence eccl\u00e9siastique \u00e9tait \u00e9troitement li\u00e9e \u00e0 la soci\u00e9t\u00e9 f\u00e9odale.", "font": {"color": "white"}, "group": 5, "id": "f91d40270f5a4145896a14a88d0c46d0", "label": "true_false", "lang": "fr", "shape": "dot", "size": 5, "sources": [{"associated_block_ids": [], "categories": [], "children_ids": [], "corpus_id": 564, "corpus_label": null, "doc_id": 2565, "doc_label": "chap 3 seigneurs-et-paysans-au-moyen-age", "end_time": null, "first_page": 1, "html_tag": "p", "id": "c9bd51547260438290145bc9c9b17835", "image_url": null, "last_page": 1, "long_summary": null, "next_id": "99b465434bd94a1a9a7d6dc294f62da7", "order": 58.0, "origin_type": "document_content", "parent_id": "c8534258acb644669144f1d26853718b", "prev_id": "3e02f5c2d9ec4648921bfd5d0059d5d9", "publication_date": null, "score": 1.0, "short_summary": null, "start_time": null, "text": "La soci\u00e9t\u00e9 f\u00e9odale, empreinte des valeurs religieuses du christianisme, se construit sous la domination conjointe des pouvoirs seigneuriaux, la\u00efques et eccl\u00e9siastiques. Les campagnes et leur exploitation constituent les ressources principales de ces pouvoirs. En abordant la conqu\u00eate des terres, on envisage, une nouvelle fois apr\u00e8s l\u0027\u00e9tude du N\u00e9o- lithique en 6e, le lien entre \u00eatres humains et environnement.", "title": null}], "statement": "La domination des pouvoirs seigneuriaux dans la soci\u00e9t\u00e9 f\u00e9odale n\u0027incluait pas d\u0027influence religieuse.", "title": "La domination des pouvoirs seigneuriaux dans la soci\u00e9t\u00e9 f\u00e9odale n\u0027incluait pas d\u0027influence religieuse.", "type": "true_false", "veracity": false}, {"concepts": [], "difficulty": "unknown", "feedback": "Les foires de Champagne sont importantes pour l\u0027\u00e9conomie internationale et la population s\u0027enrichit gr\u00e2ce \u00e0 ces \u00e9v\u00e9nements commerciaux qui se d\u00e9roulent dans des villes comme Troyes et Provins.", "font": {"color": "white"}, "group": 5, "id": "c141d53367cf4b40b24983f53ded3e10", "label": "true_false", "lang": "fr", "shape": "dot", "size": 5, "sources": [{"associated_block_ids": [], "categories": [], "children_ids": [], "corpus_id": 564, "corpus_label": null, "doc_id": 2545, "doc_label": "9782210105669_072-087-Chap04H", "end_time": null, "first_page": 10, "html_tag": "p", "id": "0041e2ff47b84f9d89e6e6bf353e64fa", "image_url": null, "last_page": 11, "long_summary": null, "next_id": "291be2ebe65e454292d964abfc4a0947", "order": 12.0, "origin_type": "document_content", "parent_id": "f1dc6af96b8b4c6083cab0adf0a183a4", "prev_id": "97fa8d15f94e419eb3fc63a24ce04c5e", "publication_date": null, "score": 1.0, "short_summary": null, "start_time": null, "text": "Pour fabriquer un drap, il faut filer la laine, la tisser, fouler le tissu (le pi\u00e9tiner dans un liquide pour le rendre plus solide et moelleux), puis le teindre. La laine vient d\u0027Angleterre qui est un partenaire commercial privil\u00e9gi\u00e9 des Flandres. Gr\u00e2ce aux foires de Champagne qui se d\u00e9roulent tout au long de l\u0027ann\u00e9e \u00e0 Troyes, Provins, Lagny et Bar-sur-Aube, la ville est une place \u00e9conomique internationale importante dont la population s\u0027enrichit.", "title": null}], "statement": "Les foires de Champagne, comme celles de Troyes et Provins, contribuent \u00e0 enrichir la population.", "title": "Les foires de Champagne, comme celles de Troyes et Provins, contribuent \u00e0 enrichir la population.", "type": "true_false", "veracity": true}, {"concepts": [], "difficulty": "unknown", "feedback": "C\u0027est exact, cette p\u00e9riode correspond \u00e0 une phase de d\u00e9veloppement significatif en Europe occidentale, caract\u00e9ris\u00e9e par une augmentation de la population et l\u0027expansion des terres cultiv\u00e9es pour r\u00e9pondre aux besoins alimentaires croissants.", "font": {"color": "white"}, "group": 5, "id": "e8b1d545affb42eb9342c9ac611433cf", "label": "true_false", "lang": "fr", "shape": "dot", "size": 5, "sources": [{"associated_block_ids": [], "categories": [], "children_ids": [], "corpus_id": 564, "corpus_label": null, "doc_id": 2542, "doc_label": "9782210105669_056-071-CH03 CA2", "end_time": null, "first_page": 4, "html_tag": "p", "id": "599cbfeacb89439d821ed3c7ef9def21", "image_url": null, "last_page": 5, "long_summary": null, "next_id": "089e7cd3cbb94415ac2e604d2034b7e7", "order": 17.0, "origin_type": "document_content", "parent_id": "2b6a0a6b041b468a9e4a35a361e25533", "prev_id": "2b6a0a6b041b468a9e4a35a361e25533", "publication_date": null, "score": 1.0, "short_summary": null, "start_time": null, "text": "\u00c0 Issigeac, en Dordogne, le village, comme beaucoup d\u0027autres en France, est organis\u00e9 autour de l\u0027\u00e9glise. Ce b\u00e2timent, d\u00e9di\u00e9 au culte chr\u00e9tien, est le signe de la domination de l\u0027\u00c9glise dans les campagnes. Au Moyen \u00c2ge, la population de l\u0027Europe occidentale vit essentiellement \u00e0 la campagne. \u00c0 partir du XIe si\u00e8cle et jusqu\u0027au XIIIe si\u00e8cle, l\u0027Europe connait un fort d\u00e9veloppement \u00e9conomique et d\u00e9mographique. Pour nourrir la population, il faut trouver de nouvelles terres \u00e0 cultiver. Sous le contr\u00f4le des seigneurs la\u00efques ou eccl\u00e9siastiques, de grands d\u00e9frichements sont organis\u00e9s.", "title": null}], "statement": "Entre le XIe et le XIIIe si\u00e8cle, l\u0027Europe conna\u00eet un essor \u00e9conomique et d\u00e9mographique majeur.", "title": "Entre le XIe et le XIIIe si\u00e8cle, l\u0027Europe conna\u00eet un essor \u00e9conomique et d\u00e9mographique majeur.", "type": "true_false", "veracity": true}, {"aliases": [], "corpus_id": null, "definition": "P\u00e9riode historique s\u0027\u00e9tendant du XVe au XVIIIe si\u00e8cle marqu\u00e9e par des transformations culturelles, politiques et scientifiques significatives en Europe.", "doc_ids": [2566], "font": {"color": "white"}, "generative": true, "group": 1, "id": "15fd37db-7c04-4d15-b40d-cc16d92dc5bc", "label": "\u00c9poque moderne", "lang": "fr", "ref_concept_id": null, "shape": "dot", "size": 3, "title": "P\u00e9riode historique s\u0027\u00e9tendant du XVe au XVIIIe si\u00e8cle marqu\u00e9e par des transformations culturelles, politiques et scientifiques significatives en Europe.", "type": "concept", "valid": null, "wikientity": {"aliases": [], "content": null, "definition": "L\u0027\u00c9poque moderne ou les \u00ab Temps modernes \u00bb, couvre l\u0027\u00e9poque historique qui d\u00e9bute \u00e0 la fin du Moyen \u00c2ge situ\u00e9e, selon les historiens, en 1453 \u00e0 la chute de l\u0027Empire romain d\u0027Orient ou en 1492 avec la d\u00e9couverte de l\u0027Am\u00e9rique par Christophe Colomb et qui se termine, selon la p\u00e9riodisation \u00ab \u00e0 la fran\u00e7aise \u00bb, en 1789 avec la R\u00e9volution fran\u00e7aise. Toutefois, pour les historiens de langue anglaise, l\u0027\u00c9poque moderne est ininterrompue des Grandes D\u00e9couvertes jusqu\u0027\u00e0 nos jours, de sorte que l\u0027\u00e9poque contemporaine en d\u00e9finit plut\u00f4t la partie v\u00e9cue par des t\u00e9moins encore en vie \u00e0 ce jour. Dans leur perspective, l\u0027\u00c9poque moderne est celle o\u00f9 triomphent les valeurs de la modernit\u00e9 (le progr\u00e8s, la communication, la raison), en opposition avec la p\u00e9riode pr\u00e9c\u00e9dente du Moyen \u00c2ge, longtemps consid\u00e9r\u00e9e comme un \u00ab \u00e2ge obscur \u00bb, ou comme une \u00ab sombre \u00bb parenth\u00e8se entre l\u0027Antiquit\u00e9 et la \u00ab Renaissance \u00bb.", "label": "\u00c9poque moderne", "page_id": "42335", "thumbnail": null, "wikidata_id": "Q5308718"}, "wordnetentity": null}, {"doc_id": "2566", "font": {"color": "white"}, "group": 2, "id": "2566", "label": "Transformations de l\u0027Europe aux XVIe et XVIIe si\u00e8cles", "name": "chap 7 humanisme-reformes-et-conflits-religieux", "score": 11.9, "shape": "dot", "size": 8, "title": "chap 7 humanisme-reformes-et-conflits-religieux", "top_minutes": [], "top_pages": [4, 5], "type": "document"}, {"aliases": [], "corpus_id": null, "definition": "Domaines artistiques tels que la peinture et la sculpture qui connaissent un essor remarquable durant la Renaissance gr\u00e2ce \u00e0 des techniques renouvel\u00e9es.", "doc_ids": [2566], "font": {"color": "white"}, "generative": true, "group": 1, "id": "312e64eb-307b-4752-9640-7a112c544142", "label": "Arts visuels", "lang": "fr", "ref_concept_id": null, "shape": "dot", "size": 3, "title": "Domaines artistiques tels que la peinture et la sculpture qui connaissent un essor remarquable durant la Renaissance gr\u00e2ce \u00e0 des techniques renouvel\u00e9es.", "type": "concept", "valid": null, "wikientity": {"aliases": [], "content": null, "definition": "Les arts visuels ou arts du visuel sont les arts qui produisent des objets per\u00e7us essentiellement par l\u0027\u0153il.\nIls englobent les arts plastiques traditionnels (les anciens beaux-arts d\u00e9gag\u00e9s de la notion restrictive d\u0027esth\u00e9tique, comme du \u00ab beau \u00bb), auxquels s\u0027ajoutent les techniques nouvelles : la photographie, le cin\u00e9ma, l\u0027art vid\u00e9o et l\u0027art num\u00e9rique, mais aussi les arts appliqu\u00e9s, les arts d\u00e9coratifs (art textile, design, marqueterie\u2026) et l\u0027architecture.", "label": "Arts visuels", "page_id": "265", "thumbnail": null, "wikidata_id": "Q36649"}, "wordnetentity": null}, {"aliases": ["35fd8c11-b322-409b-bae8-f09ecf628cd6", "ac502c46-dc88-4971-bdbb-a7f6cd823d74", "84ac8b09-bb77-4b93-86e1-4ab7d58f9e58", "de9d752a-62db-4613-bbe6-1a9bcdb2aeef", "d7404f6b-333b-44d0-a769-684688c686af", "c5f7d443-6e48-4c0c-aaf6-aafb3c2e70c8", "8e66b2b1-0366-4ede-96bc-4b2f43af955b"], "corpus_id": null, "definition": "L\u0027Antiquit\u00e9 est une p\u00e9riode historique qui englobe les civilisations grecque et romaine, reconnue pour ses contributions majeures \u00e0 la litt\u00e9rature, la philosophie et les arts. Cette \u00e9poque a profond\u00e9ment influenc\u00e9 la pens\u00e9e occidentale, notamment \u00e0 travers le mouvement humaniste et l\u0027art de la Renaissance. L\u0027Antiquit\u00e9 est \u00e9galement consid\u00e9r\u00e9e comme une source d\u0027inspiration significative pour les artistes et penseurs de la Renaissance, qui ont cherch\u00e9 \u00e0 red\u00e9couvrir et int\u00e9grer les valeurs ainsi que les connaissances de cette p\u00e9riode dans leur propre contexte culturel. Elle repr\u00e9sente un fondement essentiel pour le d\u00e9veloppement ult\u00e9rieur des id\u00e9es et des formes artistiques en Europe.", "doc_ids": [2539, 2566], "font": {"color": "white"}, "generative": true, "group": 1, "id": "dd5d2da0-cf18-4c7d-8145-d3f7298920bc", "label": "Antiquit\u00e9", "lang": "fr", "ref_concept_id": null, "shape": "dot", "size": 4, "title": "L\u0027Antiquit\u00e9 est une p\u00e9riode historique qui englobe les civilisations grecque et romaine, reconnue pour ses contributions majeures \u00e0 la litt\u00e9rature, la philosophie et les arts. Cette \u00e9poque a profond\u00e9ment influenc\u00e9 la pens\u00e9e occidentale, notamment \u00e0 travers le mouvement humaniste et l\u0027art de la Renaissance. L\u0027Antiquit\u00e9 est \u00e9galement consid\u00e9r\u00e9e comme une source d\u0027inspiration significative pour les artistes et penseurs de la Renaissance, qui ont cherch\u00e9 \u00e0 red\u00e9couvrir et int\u00e9grer les valeurs ainsi que les connaissances de cette p\u00e9riode dans leur propre contexte culturel. Elle repr\u00e9sente un fondement essentiel pour le d\u00e9veloppement ult\u00e9rieur des id\u00e9es et des formes artistiques en Europe.", "type": "concept", "valid": null, "wikientity": {"aliases": [], "content": null, "definition": "L\u0027Antiquit\u00e9 (du latin antiquus signifiant \u00ab ant\u00e9rieur, ancien \u00bb) est une \u00e9poque de l\u0027histoire. Classiquement, elle couvre la p\u00e9riode allant de l\u0027invention de l\u0027\u00e9criture vers 3400-3200 av. J.-C. jusqu\u0027\u00e0 la chute de l\u0027Empire romain d\u0027Occident en 476.", "label": "Antiquit\u00e9", "page_id": "123", "thumbnail": null, "wikidata_id": "Q41493"}, "wordnetentity": {"definition": "the historic period preceding the Middle Ages in Europe", "english_lemmas": [], "french_lemmas": [], "hypernyms_list": [], "label": "Antiquit\u00e9", "name": "antiquity.n.01", "region_domains": [], "root_hypernyms": [], "topic_domains": [], "usage_domains": []}}, {"aliases": ["4bdd42ef-e196-443a-bf74-6a6e5353524c", "1b7da98a-45a4-4991-950b-e4816f622d98", "0810b36b-063e-4ecb-b1b0-707edbb3b5d8", "af0b62e9-27cb-46ac-9ff4-42b20a2e68bf", "9a5bfbe3-4703-4bec-b35e-2603837799e3", "6b4a5489-7d7b-4fd2-87a7-58d3004124a1", "4f9c5d9b-4f88-45b5-a966-2295c0c5261a", "89696b8b-8067-49c6-aa9c-7893edd1b42f", "591b630b-d338-4dc9-9418-72d485591993", "88404873-5222-4f8f-96ab-a69c2bc696c5", "cc1fe984-3691-432b-a765-5ff348fcbf77", "c4031c79-8982-45ba-a5cc-9d8a42970d99", "466fa2ff-da2b-46f8-bb8e-53ec2fa53de5", "520b9716-9d17-46d7-96b2-583cba8f6bb1", "4ef33c7f-3f1f-4f60-a1ab-f90fad1fb552", "8cc52152-ad69-4f42-bd85-49018826d1cd", "516166bf-6dea-45a9-8b15-86c32cbe5b10"], "corpus_id": null, "definition": "Les conflits religieux en Europe, principalement au XVIe si\u00e8cle, d\u00e9signent les affrontements violents entre catholiques et protestants, marqu\u00e9s par des guerres de religion qui se sont intensifi\u00e9es en France et dans d\u0027autres r\u00e9gions d\u0027Europe entre 1562 et 1598. Ces conflits ont \u00e9t\u00e9 caract\u00e9ris\u00e9s par des \u00e9v\u00e9nements tragiques tels que le massacre de la Saint-Barth\u00e9lemy et ont eu des r\u00e9percussions politiques significatives, entra\u00eenant des divisions profondes au sein de la noblesse et une instabilit\u00e9 politique durable. Ils ont \u00e9galement conduit \u00e0 des migrations importantes, influenc\u00e9 la culture sur le continent am\u00e9ricain et laiss\u00e9 un impact notable sur l\u0027art, y compris dans les bandes dessin\u00e9es. Ces tensions religieuses et politiques ont pr\u00e9par\u00e9 le terrain pour la consolidation du pouvoir royal face aux luttes internes.", "doc_ids": [2564, 2534, 2566, 2571, 2539], "font": {"color": "white"}, "generative": true, "group": 1, "id": "e59f3824-ca66-4d23-919b-35dac09df8fb", "label": "Conflits religieux en Europe", "lang": "fr", "ref_concept_id": null, "shape": "dot", "size": 9, "title": "Les conflits religieux en Europe, principalement au XVIe si\u00e8cle, d\u00e9signent les affrontements violents entre catholiques et protestants, marqu\u00e9s par des guerres de religion qui se sont intensifi\u00e9es en France et dans d\u0027autres r\u00e9gions d\u0027Europe entre 1562 et 1598. Ces conflits ont \u00e9t\u00e9 caract\u00e9ris\u00e9s par des \u00e9v\u00e9nements tragiques tels que le massacre de la Saint-Barth\u00e9lemy et ont eu des r\u00e9percussions politiques significatives, entra\u00eenant des divisions profondes au sein de la noblesse et une instabilit\u00e9 politique durable. Ils ont \u00e9galement conduit \u00e0 des migrations importantes, influenc\u00e9 la culture sur le continent am\u00e9ricain et laiss\u00e9 un impact notable sur l\u0027art, y compris dans les bandes dessin\u00e9es. Ces tensions religieuses et politiques ont pr\u00e9par\u00e9 le terrain pour la consolidation du pouvoir royal face aux luttes internes.", "type": "concept", "valid": null, "wikientity": {"aliases": [], "content": null, "definition": "En France, on appelle guerres de Religion les huit guerres civiles d\u0027origine religieuse qui se sont succ\u00e9d\u00e9 dans le royaume de France de 1562 \u00e0 1598, opposant partisans du catholicisme et partisans du protestantisme (les \u00ab huguenots \u00bb) dans des op\u00e9rations militaires pouvant aller jusqu\u0027\u00e0 la bataille rang\u00e9e. Les catholiques sont en g\u00e9n\u00e9ral soutenus par le pouvoir royal et son arm\u00e9e, mais les deux camps disposent de leurs propres forces militaires, la noblesse fran\u00e7aise \u00e9tant divis\u00e9e entre les deux confessions, y compris la haute noblesse.\nLe fondement religieux de cette division est le mouvement de r\u00e9forme de l\u0027\u00c9glise catholique commenc\u00e9 en 1517 par le moine allemand Martin Luther, excommuni\u00e9 et mis au ban de l\u0027Empire en 1520, mais qui, soutenu contre l\u0027empereur Charles Quint par plusieurs princes allemands (surnomm\u00e9s \u00ab protestants \u00bb \u00e0 partir de 1529), est \u00e0 l\u0027origine d\u0027un long conflit dans le Saint-Empire, conclu en 1555 par la paix d\u0027Augsbourg qui permet \u00e0 chaque prince de choisir la confession de ses \u00c9tats, selon le principe du cujus regio, ejus religio.", "label": "Guerres de Religion (France)", "page_id": "41604", "thumbnail": null, "wikidata_id": "Q673175"}, "wordnetentity": null}, {"aliases": ["8d7b3dab-11ff-4ffc-855c-e2fe8986c44b", "6f83cc42-ded6-4467-a203-1bab3c602f7a", "128b92fe-d45d-49b7-95ee-aa7bfd821761", "b62e6602-0c1b-4eee-8f62-f4eb2ba9895c", "d2ba7459-e5f2-4cef-ad89-bf6b8e1ecbd5", "09bfd3bc-8ecc-4fa3-a8b3-37a2830b6efc", "b02434bd-bbdc-4cc2-8f0c-3134f23c2725", "4130503f-74a6-425b-9a24-482b701cb9eb", "03d1bb58-e45d-43b2-ac25-531cb2785ad5", "bca722be-586f-4078-b6b8-e2567e610b2d", "54b98317-5d0e-4f25-8498-86995dd510e2", "242de806-1ac5-4fd0-96fe-fc5e12270f96", "300cfbf9-55a4-4def-a0f7-0b6199d55101", "e5416b45-5ab4-43a9-890b-519c6b8fdb66", "6aac52ec-51e8-4de2-b4f3-0076a18dcff2", "f70cb3d3-7e39-4b14-8aba-9e1dafafd299", "d4e6794c-dd72-4aab-9182-e329de483a2f", "4f3784a7-1415-429e-aabf-87856d0a4428", "dfd40fdd-2a85-4806-9206-9972f8423aec", "a42d9f69-2f31-49f3-aa82-2d034fdb4355", "966f420c-2d4e-466c-9aa6-cbde67629bf7", "c045e434-4494-4a51-b561-5d096094d787", "8d0f9cf0-a9ba-4388-a59a-b10db05f8d55", "f1f70615-0697-4a7a-8c00-87fe70950c3c", "4f9d5629-0f4d-4e13-bf26-e28786ea8699", "8f0ec1a8-72a0-4f87-9a5b-f6f4536513f8", "547493c8-61d3-4413-8f9d-f5546d6e9b55", "87139487-c4bc-4940-9c45-f48caddc2254", "f6dac4c1-2560-4ce3-853b-2b793522e5cd", "554c1413-6868-4f9b-9eb2-94b17b830aee", "14ad4130-3807-428b-88f2-713374a37ace", "3285b45e-ca72-4f56-8f97-3f5b5ef0d7b9", "1703b9cc-06a7-4358-82cf-b14efdf629eb", "e67f8e49-a89d-4031-a50d-baca56de346a", "733b7857-0d3e-446d-9fda-94b8f303322b", "b1f63b1f-8f03-4504-990c-6797af14c268", "a58036b4-2c50-4c1e-b8ff-15b4720c69c2"], "corpus_id": null, "definition": "L\u0027humanisme est un mouvement culturel et intellectuel de la Renaissance, s\u0027\u00e9tendant du XIVe au XVIe si\u00e8cle, qui valorise l\u0027\u00e9tude des textes antiques, tant religieux que profanes, tout en mettant l\u0027accent sur la dignit\u00e9 humaine et le potentiel individuel. Ce courant se concentre sur la relation entre l\u0027homme et Dieu ainsi qu\u0027avec la nature, fond\u00e9 sur les \u0027Studia humanitatis\u0027, il explore les \u0153uvres grecques, latines et h\u00e9bra\u00efques pour enrichir la culture classique. L\u0027humanisme critique \u00e9galement les pratiques religieuses \u00e9tablies, influen\u00e7ant significativement des penseurs comme Luther et jouant un r\u00f4le cl\u00e9 dans le d\u00e9veloppement des sciences humaines et naturelles \u00e0 travers l\u0027observation directe de la nature. Il promeut une vision optimiste de l\u0027humanit\u00e9 et encourage l\u0027\u00e9ducation classique dans divers domaines de la culture europ\u00e9enne.", "doc_ids": [2571, 2539, 2566], "font": {"color": "white"}, "generative": true, "group": 1, "id": "a3f20c5b-223d-40d2-8327-3a92bd5d3346", "label": "Humanisme", "lang": "fr", "ref_concept_id": null, "shape": "dot", "size": 19, "title": "L\u0027humanisme est un mouvement culturel et intellectuel de la Renaissance, s\u0027\u00e9tendant du XIVe au XVIe si\u00e8cle, qui valorise l\u0027\u00e9tude des textes antiques, tant religieux que profanes, tout en mettant l\u0027accent sur la dignit\u00e9 humaine et le potentiel individuel. Ce courant se concentre sur la relation entre l\u0027homme et Dieu ainsi qu\u0027avec la nature, fond\u00e9 sur les \u0027Studia humanitatis\u0027, il explore les \u0153uvres grecques, latines et h\u00e9bra\u00efques pour enrichir la culture classique. L\u0027humanisme critique \u00e9galement les pratiques religieuses \u00e9tablies, influen\u00e7ant significativement des penseurs comme Luther et jouant un r\u00f4le cl\u00e9 dans le d\u00e9veloppement des sciences humaines et naturelles \u00e0 travers l\u0027observation directe de la nature. Il promeut une vision optimiste de l\u0027humanit\u00e9 et encourage l\u0027\u00e9ducation classique dans divers domaines de la culture europ\u00e9enne.", "type": "concept", "valid": null, "wikientity": {"aliases": [], "content": null, "definition": "L\u0027humanisme est un mouvement de pens\u00e9e europ\u00e9en pendant la Renaissance qui se caract\u00e9rise par un retour aux textes antiques comme mod\u00e8le de vie, d\u0027\u00e9criture et de pens\u00e9e. Le terme est form\u00e9 sur le latin : au XVIe si\u00e8cle, l\u0027humaniste, \u00ab l\u0027humanista \u00bb s\u0027occupe d\u0027humanit\u00e9s, studia humanitatis en latin : il enseigne les langues, les litt\u00e9ratures et les cultures latines et grecques. Plus largement, le terme humanitas est pris dans le sens cic\u00e9ronien et repr\u00e9sente \u00ab la culture qui, parachevant les qualit\u00e9s naturelles de l\u0027Homme, le rend digne de ce nom \u00bb.", "label": "Humanisme de la Renaissance", "page_id": "330216", "thumbnail": null, "wikidata_id": "Q846933"}, "wordnetentity": {"definition": "the cultural movement of the Renaissance; based on classical studies", "english_lemmas": [], "french_lemmas": [], "hypernyms_list": [], "label": "Humanisme", "name": "humanism.n.03", "region_domains": [], "root_hypernyms": [], "topic_domains": [], "usage_domains": []}}, {"aliases": ["359cf585-f86c-47af-bc63-f421aa51c013", "09d49ece-db24-4e4c-aa97-268516139a18", "93796708-3073-4e07-b9b3-dab25942d57c", "2d5b4c50-9cc3-46c8-9436-81a575d621e1", "6e30e6cf-5382-4bdc-a405-313cb1d35869", "d0e27f7b-df04-4fe5-aa7a-160bb1474f50", "025b69cc-5c78-4664-90fd-fbdf2e0c28c4", "3e7512bd-0f0c-427f-9b48-a06c8f89d669", "aa54e347-c6e0-49f5-9e38-13cafdf87f78", "fc4bd7f9-140c-4f32-a428-108e3415f5a4", "4f542613-a07f-4b45-9bf3-d62418a4f4d1", "4b144a7d-f697-473c-a4bc-9b16b4139c63", "8e29403b-c33e-4475-ab8b-dc5a03cee16f", "7dcbf494-b0d7-4914-84f1-d41558d18483", "91cc4819-55ce-44d2-ab01-c736ff77ad9d", "b733c521-95af-43aa-b344-70897e796813", "3145e5da-a748-430b-9ad8-e3e5a58a90a4", "09eac5b6-80cc-46ad-8a67-ddb28f38fb14", "59efd9b5-011e-48d1-a829-e91aee55b611", "257c82a2-a24f-4944-aea1-bfc315310ae2", "a68d0b76-2457-4e14-821d-f75bfdde20a1", "7199e902-1757-4743-a551-8d6cc5163ea6", "602657de-9496-4fb4-b7cc-a176ca49dcba", "07d38ca6-d224-4672-8755-7db0c8204386", "84d6f381-7a3b-4a8c-8201-a39a35939b34", "06c4b338-6ab4-4c1c-b2e8-38c4d674c1a6", "093f80e8-7f63-4a47-ad5c-98b4128e45bc", "07cfff1c-aa36-497f-995c-9fe329e46916", "ce5a22c1-9a41-4ea0-8544-ce2698fea70c", "cdf90d7c-3e28-46c3-afd2-5ff3fa30f939", "8273eede-f22e-49d7-a557-3c9eabc25e47", "fccc96cd-4f71-47d7-a404-4fb2721c96ba", "4b50b2d8-1c3c-4af3-81c7-212af44ae754", "b77aef09-0b8e-40df-b9cd-1ccd1c628ac3"], "corpus_id": null, "definition": "La Renaissance est une p\u00e9riode historique et un mouvement culturel et artistique en Europe qui s\u0027\u00e9tend du XIVe au XVIIe si\u00e8cle, marquant la transition entre le Moyen \u00c2ge et les temps modernes. Elle se caract\u00e9rise par un renouveau des arts, des sciences et de l\u0027humanisme, influenc\u00e9e par la red\u00e9couverte des valeurs antiques. Cette \u00e9poque a profond\u00e9ment marqu\u00e9 l\u0027art, la politique et la culture occidentale, notamment sous le r\u00e8gne de Fran\u00e7ois Ier. La Renaissance se distingue par l\u0027\u00e9mergence de la pens\u00e9e humaniste valorisant l\u0027individu et ses capacit\u00e9s humaines, ainsi que par des avanc\u00e9es significatives dans divers domaines tels que la peinture, la sculpture, l\u0027architecture et les sciences. Elle d\u00e9bute principalement en Italie au XVe si\u00e8cle et est souvent associ\u00e9e \u00e0 un int\u00e9r\u00eat accru pour les textes classiques tout en ayant un impact durable sur la soci\u00e9t\u00e9 occidentale.", "doc_ids": [2539, 2534, 2564, 2566, 2571], "font": {"color": "white"}, "generative": true, "group": 1, "id": "ce45c64c-3c44-433b-8a95-2302ceb06eb0", "label": "Renaissance", "lang": "fr", "ref_concept_id": null, "shape": "dot", "size": 18, "title": "La Renaissance est une p\u00e9riode historique et un mouvement culturel et artistique en Europe qui s\u0027\u00e9tend du XIVe au XVIIe si\u00e8cle, marquant la transition entre le Moyen \u00c2ge et les temps modernes. Elle se caract\u00e9rise par un renouveau des arts, des sciences et de l\u0027humanisme, influenc\u00e9e par la red\u00e9couverte des valeurs antiques. Cette \u00e9poque a profond\u00e9ment marqu\u00e9 l\u0027art, la politique et la culture occidentale, notamment sous le r\u00e8gne de Fran\u00e7ois Ier. La Renaissance se distingue par l\u0027\u00e9mergence de la pens\u00e9e humaniste valorisant l\u0027individu et ses capacit\u00e9s humaines, ainsi que par des avanc\u00e9es significatives dans divers domaines tels que la peinture, la sculpture, l\u0027architecture et les sciences. Elle d\u00e9bute principalement en Italie au XVe si\u00e8cle et est souvent associ\u00e9e \u00e0 un int\u00e9r\u00eat accru pour les textes classiques tout en ayant un impact durable sur la soci\u00e9t\u00e9 occidentale.", "type": "concept", "valid": null, "wikientity": {"aliases": [], "content": null, "definition": "L\u0027art de la Renaissance ou Renaissance artistique est une composante importante de la p\u00e9riode de la Renaissance du renouveau humaniste de la litt\u00e9rature, des arts et des sciences qui se produisit en Europe du XIVe au XVIe si\u00e8cle.\nUn des aspects essentiels de la Renaissance en tant que p\u00e9riode est le renouvellement des th\u00e8mes et de l\u0027art en Europe apr\u00e8s le Moyen \u00c2ge. Donner des rep\u00e8res chronologiques pr\u00e9cis pour ce mouvement artistique est difficile.", "label": "Art de la Renaissance", "page_id": "177768", "thumbnail": null, "wikidata_id": "Q1133779"}, "wordnetentity": {"definition": "the period of European history at the close of the Middle Ages and the rise of the modern world; a cultural rebirth from the 14th through the middle of the 17th centuries", "english_lemmas": [], "french_lemmas": [], "hypernyms_list": [], "label": "Renaissance", "name": "renaissance.n.01", "region_domains": [], "root_hypernyms": [], "topic_domains": [], "usage_domains": []}}, {"answers": ["Elles ont introduit une nouvelle conception du monde progressivement"], "concepts": [], "difficulty": "unknown", "distractors": ["Elles ont acc\u00e9l\u00e9r\u00e9 la colonisation des Am\u00e9riques par les Europ\u00e9ens.", "Elles ont permis la cr\u00e9ation des premi\u00e8res banques modernes en Europe.", "Elles ont renforc\u00e9 le pouvoir des monarchies absolues.", "Elles ont conduit \u00e0 la cr\u00e9ation des premiers syst\u00e8mes de navigation maritime.", "Elles ont entra\u00een\u00e9 la chute de l\u0027Empire ottoman en Europe.", "Elles ont permis la d\u00e9couverte de nouveaux continents.", "Elles ont am\u00e9lior\u00e9 les m\u00e9thodes agricoles.", "Elles ont conduit \u00e0 la fondation de grandes universit\u00e9s scientifiques modernes.", "Elles ont modifi\u00e9 les fronti\u00e8res politiques europ\u00e9ennes constamment."], "feedback": "Les d\u00e9couvertes scientifiques des XVIe et XVIIe si\u00e8cles ont eu un impact important sur le monde en introduisant progressivement une nouvelle conception de celui-ci. Ces avanc\u00e9es ont remis en cause les id\u00e9es pr\u00e9con\u00e7ues et ont permis de d\u00e9velopper de nouvelles th\u00e9ories et connaissances dans divers domaines, notamment en astronomie, physique et m\u00e9canique. Elles ont ainsi ouvert la voie \u00e0 une approche plus scientifique du monde.", "font": {"color": "white"}, "group": 3, "id": "173f2cb830374d29a9883452f1ff6249", "label": "mcq", "lang": "fr", "question": "Quel impact les d\u00e9couvertes scientifiques des XVIe et XVIIe si\u00e8cles ont-elles eu ?", "shape": "dot", "size": 5, "sources": [{"associated_block_ids": [], "categories": [], "children_ids": [], "corpus_id": 564, "corpus_label": null, "doc_id": 2566, "doc_label": "chap 7 humanisme-reformes-et-conflits-religieux", "end_time": null, "first_page": 4, "html_tag": "p", "id": "11e77d5ac1dc471c86a138b546da3ca4", "image_url": null, "last_page": 4, "long_summary": null, "next_id": "bb5df120a02342709cc343360c68f20e", "order": 16.0, "origin_type": "document_content", "parent_id": "1978e8a3f9d44c88aefac475b7cab9d7", "prev_id": "fa030257c9b740dfb4efe455c617dc6f", "publication_date": null, "score": 1.0, "short_summary": null, "start_time": null, "text": "\u00c0 la suite de l\u0027effervescence intellectuelle et artistique de la Renaissance, les sciences connaissent un v\u00e9ritable bouleversement aux XVIe et XVIIe si\u00e8cles : les nombreuses d\u00e9couvertes astronomiques, physiques et m\u00e9caniques introduisent progressivement une nouvelle conception du monde.", "title": null}], "title": "Quel impact les d\u00e9couvertes scientifiques des XVIe et XVIIe si\u00e8cles ont-elles eu ?", "type": "mcq"}, {"answers": ["Aux d\u00e9couvertes astronomiques, physiques et m\u00e9caniques importantes"], "concepts": [], "difficulty": "unknown", "distractors": ["\u00c0 l\u0027expansion des empires europ\u00e9ens sur tous les continents.", "Aux r\u00e9volutions politiques en Europe occidentale.", "\u00c0 la cr\u00e9ation des premi\u00e8res universit\u00e9s modernes en Europe.", "\u00c0 la r\u00e9forme religieuse initi\u00e9e par Martin Luther en Allemagne.", "Aux innovations agricoles dans les campagnes europ\u00e9ennes.", "\u00c0 l\u0027apparition des premi\u00e8res d\u00e9mocraties modernes.", "\u00c0 l\u0027enseignement de la philosophie grecque classique en Europe.", "\u00c0 l\u0027unification progressive des diff\u00e9rents royaumes europ\u00e9ens.", "\u00c0 l\u0027essor du commerce transatlantique."], "feedback": "Le bouleversement scientifique des XVIe et XVIIe si\u00e8cles correspond aux nombreuses avanc\u00e9es dans les domaines astronomique, physique et m\u00e9canique, qui ont profond\u00e9ment transform\u00e9 la fa\u00e7on dont les hommes percevaient le monde. Ces d\u00e9couvertes ont contribu\u00e9 \u00e0 une nouvelle vision de l\u0027univers bas\u00e9e sur des observations et des exp\u00e9rimentations, remettant en question les croyances traditionnelles.", "font": {"color": "white"}, "group": 3, "id": "56bcf64b33d14589baba38433bc27004", "label": "mcq", "lang": "fr", "question": "\u00c0 quoi correspond le bouleversement scientifique des XVIe et XVIIe si\u00e8cles ?", "shape": "dot", "size": 5, "sources": [{"associated_block_ids": [], "categories": [], "children_ids": [], "corpus_id": 564, "corpus_label": null, "doc_id": 2566, "doc_label": "chap 7 humanisme-reformes-et-conflits-religieux", "end_time": null, "first_page": 4, "html_tag": "p", "id": "11e77d5ac1dc471c86a138b546da3ca4", "image_url": null, "last_page": 4, "long_summary": null, "next_id": "bb5df120a02342709cc343360c68f20e", "order": 16.0, "origin_type": "document_content", "parent_id": "1978e8a3f9d44c88aefac475b7cab9d7", "prev_id": "fa030257c9b740dfb4efe455c617dc6f", "publication_date": null, "score": 1.0, "short_summary": null, "start_time": null, "text": "\u00c0 la suite de l\u0027effervescence intellectuelle et artistique de la Renaissance, les sciences connaissent un v\u00e9ritable bouleversement aux XVIe et XVIIe si\u00e8cles : les nombreuses d\u00e9couvertes astronomiques, physiques et m\u00e9caniques introduisent progressivement une nouvelle conception du monde.", "title": null}], "title": "\u00c0 quoi correspond le bouleversement scientifique des XVIe et XVIIe si\u00e8cles ?", "type": "mcq"}, {"concepts": [], "difficulty": "unknown", "feedback": "Avec les bouleversements apport\u00e9s par les d\u00e9couvertes dans les sciences, ces si\u00e8cles ont vu l\u0027\u00e9mergence d\u0027une nouvelle compr\u00e9hension du monde qui s\u0027\u00e9cartait des id\u00e9es pr\u00e9c\u00e9demment accept\u00e9es. Cette p\u00e9riode a pos\u00e9 les bases de la science moderne.", "font": {"color": "white"}, "group": 5, "id": "8b4e8caecf034f47afc2c45bbc632d58", "label": "true_false", "lang": "fr", "shape": "dot", "size": 5, "sources": [{"associated_block_ids": [], "categories": [], "children_ids": [], "corpus_id": 564, "corpus_label": null, "doc_id": 2566, "doc_label": "chap 7 humanisme-reformes-et-conflits-religieux", "end_time": null, "first_page": 4, "html_tag": "p", "id": "11e77d5ac1dc471c86a138b546da3ca4", "image_url": null, "last_page": 4, "long_summary": null, "next_id": "bb5df120a02342709cc343360c68f20e", "order": 16.0, "origin_type": "document_content", "parent_id": "1978e8a3f9d44c88aefac475b7cab9d7", "prev_id": "fa030257c9b740dfb4efe455c617dc6f", "publication_date": null, "score": 1.0, "short_summary": null, "start_time": null, "text": "\u00c0 la suite de l\u0027effervescence intellectuelle et artistique de la Renaissance, les sciences connaissent un v\u00e9ritable bouleversement aux XVIe et XVIIe si\u00e8cles : les nombreuses d\u00e9couvertes astronomiques, physiques et m\u00e9caniques introduisent progressivement une nouvelle conception du monde.", "title": null}], "statement": "Les XVIe et XVIIe si\u00e8cles ont \u00e9t\u00e9 des p\u00e9riodes marqu\u00e9es par des avanc\u00e9es scientifiques majeures qui modifi\u00e8rent la perception du monde h\u00e9rit\u00e9 de la Renaissance.", "title": "Les XVIe et XVIIe si\u00e8cles ont \u00e9t\u00e9 des p\u00e9riodes marqu\u00e9es par des avanc\u00e9es scientifiques majeures qui modifi\u00e8rent la perception du monde h\u00e9rit\u00e9 de la Renaissance.", "type": "true_false", "veracity": true}, {"aliases": ["127408c3-ea8c-4a78-8c5f-b8df93dd228f", "d7cb2942-dc4b-4fb0-98f7-62ba79a38210", "a49d57d5-0668-4511-8643-cb65700ef0f4", "4772df6f-e85b-4485-934a-823aefa6e8a5", "f97829b3-8d9a-4daf-8753-d27f73a0fe31", "1f9e7f96-b2fd-44cd-951a-b6e876fb74e4"], "corpus_id": null, "definition": "L\u0027histoire est l\u0027\u00e9tude des \u00e9v\u00e9nements pass\u00e9s, de leurs causes et cons\u00e9quences, englobant les soci\u00e9t\u00e9s humaines, leurs cultures et leurs \u00e9volutions. Elle est essentielle pour comprendre les dynamiques sociales, politiques et culturelles qui ont fa\u00e7onn\u00e9 le d\u00e9veloppement de la civilisation ainsi que leur impact sur la culture et la soci\u00e9t\u00e9 contemporaines. L\u0027histoire permet \u00e9galement d\u0027analyser comment ces \u00e9v\u00e9nements influencent le patrimoine culturel des soci\u00e9t\u00e9s modernes et leur r\u00e9sonance dans le pr\u00e9sent.", "doc_ids": [2531, 2534, 2535, 2539, 2542], "font": {"color": "white"}, "generative": true, "group": 1, "id": "cd937ada-03e5-4b49-9de6-f5441d7e869a", "label": "Histoire", "lang": "fr", "ref_concept_id": null, "shape": "dot", "size": 4, "title": "L\u0027histoire est l\u0027\u00e9tude des \u00e9v\u00e9nements pass\u00e9s, de leurs causes et cons\u00e9quences, englobant les soci\u00e9t\u00e9s humaines, leurs cultures et leurs \u00e9volutions. Elle est essentielle pour comprendre les dynamiques sociales, politiques et culturelles qui ont fa\u00e7onn\u00e9 le d\u00e9veloppement de la civilisation ainsi que leur impact sur la culture et la soci\u00e9t\u00e9 contemporaines. L\u0027histoire permet \u00e9galement d\u0027analyser comment ces \u00e9v\u00e9nements influencent le patrimoine culturel des soci\u00e9t\u00e9s modernes et leur r\u00e9sonance dans le pr\u00e9sent.", "type": "concept", "valid": null, "wikientity": {"aliases": [], "content": null, "definition": "L\u2019histoire est \u00e0 la fois l\u0027\u00e9tude et l\u0027\u00e9criture des faits et des \u00e9v\u00e9nements pass\u00e9s quelles que soient leur vari\u00e9t\u00e9 et leurs complexit\u00e9s. L\u0027histoire est \u00e9galement une science humaine et sociale. On d\u00e9signe aussi couramment sous le terme d\u0027histoire (par synecdoque) le pass\u00e9 lui-m\u00eame, comme dans les le\u00e7ons de l\u0027histoire.", "label": "Histoire", "page_id": "4063189", "thumbnail": null, "wikidata_id": "Q309"}, "wordnetentity": {"definition": "a record or narrative description of past events", "english_lemmas": [], "french_lemmas": [], "hypernyms_list": [], "label": "Histoire", "name": "history.n.02", "region_domains": [], "root_hypernyms": [], "topic_domains": [], "usage_domains": []}}, {"doc_id": "2539", "font": {"color": "white"}, "group": 2, "id": "2539", "label": "Humanisme et R\u00e9formes Religieuses au XVIe Si\u00e8cle", "name": "9782210105669_122-139-Chap07H", "score": 12.3, "shape": "dot", "size": 8, "title": "9782210105669_122-139-Chap07H", "top_minutes": [], "top_pages": [14, 4], "type": "document"}, {"doc_id": "2534", "font": {"color": "white"}, "group": 2, "id": "2534", "label": "L\u0027\u00e9volution du pouvoir royal en France aux XVIe et XVIIe si\u00e8cles", "name": "9782210105669_140-157-CH08", "score": 10.8, "shape": "dot", "size": 8, "title": "9782210105669_140-157-CH08", "top_minutes": [], "top_pages": [15, 1], "type": "document"}, {"aliases": ["f802c04c-e6f4-4005-a86a-393dbf5da08e", "eead158d-69df-44c0-8467-8a6221f41f55", "d0fbc4dc-e4b4-498d-9fe4-1ac50ece1f55", "2181b2e0-5933-41df-b434-f784518cd16b"], "corpus_id": null, "definition": "Le pass\u00e9 d\u00e9signe le temps \u00e9coul\u00e9, une p\u00e9riode de temps ant\u00e9rieure au pr\u00e9sent, souvent utilis\u00e9e pour \u00e9voquer et analyser des \u00e9v\u00e9nements historiques ou personnels ayant eu lieu avant le moment actuel. Il englobe non seulement les faits pass\u00e9s mais aussi les souvenirs et les influences qu\u0027ils exercent sur notre compr\u00e9hension du pr\u00e9sent, ainsi que leur impact sur le contexte actuel.", "doc_ids": [2531, 2534, 2535, 2539, 2542], "font": {"color": "white"}, "generative": true, "group": 1, "id": "6ac14f16-0caf-47a3-9a2d-46c13807359d", "label": "Pass\u00e9", "lang": "fr", "ref_concept_id": null, "shape": "dot", "size": 3, "title": "Le pass\u00e9 d\u00e9signe le temps \u00e9coul\u00e9, une p\u00e9riode de temps ant\u00e9rieure au pr\u00e9sent, souvent utilis\u00e9e pour \u00e9voquer et analyser des \u00e9v\u00e9nements historiques ou personnels ayant eu lieu avant le moment actuel. Il englobe non seulement les faits pass\u00e9s mais aussi les souvenirs et les influences qu\u0027ils exercent sur notre compr\u00e9hension du pr\u00e9sent, ainsi que leur impact sur le contexte actuel.", "type": "concept", "valid": null, "wikientity": {"aliases": [], "content": null, "definition": "Le pass\u00e9 est d\u0027abord un concept li\u00e9 au temps : il est constitu\u00e9 de l\u0027ensemble des configurations successives du monde et s\u0027oppose au futur sur une \u00e9chelle des temps centr\u00e9e sur le pr\u00e9sent. L\u0027intuition du \u00ab temps qui passe \u00bb apporte une connaissance imm\u00e9diate du concept de pass\u00e9 \u2014 il y avait quelque chose d\u0027effectif avant le moment pr\u00e9sent \u2014 mais l\u0027essence du pass\u00e9 semble inaccessible. Cependant, le pass\u00e9 peut \u00e9galement \u00eatre consid\u00e9r\u00e9 comme une r\u00e9alit\u00e9 physique, ainsi que le postule la th\u00e9orie de la relativit\u00e9.", "label": "Pass\u00e9", "page_id": "1872934", "thumbnail": null, "wikidata_id": "Q192630"}, "wordnetentity": {"definition": "the time that has elapsed", "english_lemmas": [], "french_lemmas": [], "hypernyms_list": [], "label": "Pass\u00e9", "name": "past.n.01", "region_domains": [], "root_hypernyms": [], "topic_domains": [], "usage_domains": []}}, {"aliases": ["247f85c4-5cf1-4823-9c74-14a1a098c393", "82379ad8-e8de-4109-b1c9-ee8896d9ccf4", "14b2837c-4b5f-488d-b71b-ebe1c7b58daa"], "corpus_id": null, "definition": "Les \u00e9v\u00e9nements historiques sont des occurrences significatives qui ont eu un impact marquant sur le cours de l\u0027histoire humaine, influen\u00e7ant les soci\u00e9t\u00e9s pass\u00e9es et contemporaines. Ils sont souvent analys\u00e9s pour en tirer des le\u00e7ons et comprendre les dynamiques sociales et culturelles qui en d\u00e9coulent.", "doc_ids": [2531, 2535, 2539, 2542], "font": {"color": "white"}, "generative": true, "group": 1, "id": "2f20d7ae-6a93-464a-b980-bc6e9a4f156f", "label": "\u00c9v\u00e9nement historique", "lang": "fr", "ref_concept_id": null, "shape": "dot", "size": 3, "title": "Les \u00e9v\u00e9nements historiques sont des occurrences significatives qui ont eu un impact marquant sur le cours de l\u0027histoire humaine, influen\u00e7ant les soci\u00e9t\u00e9s pass\u00e9es et contemporaines. Ils sont souvent analys\u00e9s pour en tirer des le\u00e7ons et comprendre les dynamiques sociales et culturelles qui en d\u00e9coulent.", "type": "concept", "valid": null, "wikientity": {"aliases": [], "content": null, "definition": "En historiographie traditionnelle, un \u00e9v\u00e8nement est un ensemble de faits remarquables, jug\u00e9 comme digne d\u0027\u00eatre retenu et consign\u00e9 par \u00e9crit, en raison de son impact sur le cours de l\u0027histoire. Un \u00e9v\u00e9nement historique constitue donc typiquement un point de rupture, dot\u00e9 d\u0027un avant et d\u0027un apr\u00e8s.\nLa chute du mur de Berlin, les attentats du 11 septembre 2001 sont des exemples d\u0027\u00e9v\u00e8nements historiques ayant une port\u00e9e mondiale.", "label": "\u00c9v\u00e9nement (histoire)", "page_id": "5413555", "thumbnail": null, "wikidata_id": "Q56315831"}, "wordnetentity": null}, {"aliases": ["b390d89e-cb1d-4595-b6e5-6071cc0e1a24", "88ddbd96-91f3-4ef8-a6f2-e4c77a8fbcd5", "e69a5efd-1fff-4f0e-a174-ee0d63afa2fe"], "corpus_id": null, "definition": "Un r\u00e9cit historique est une narration structur\u00e9e d\u0027\u00e9v\u00e9nements pass\u00e9s, souvent interpr\u00e9t\u00e9e pour donner sens \u00e0 l\u0027histoire et \u00e0 l\u0027exp\u00e9rience humaine \u00e0 travers le temps. Il relie faits, interpr\u00e9tations et contextes, servant ainsi \u00e0 transmettre des connaissances et \u00e0 fa\u00e7onner la compr\u00e9hension collective du pass\u00e9, permettant une compr\u00e9hension approfondie des \u00e9v\u00e9nements historiques.", "doc_ids": [2534, 2535, 2539, 2542], "font": {"color": "white"}, "generative": true, "group": 1, "id": "84468dad-7428-44c4-a446-bc3af4153b80", "label": "R\u00e9cit historique", "lang": "fr", "ref_concept_id": null, "shape": "dot", "size": 3, "title": "Un r\u00e9cit historique est une narration structur\u00e9e d\u0027\u00e9v\u00e9nements pass\u00e9s, souvent interpr\u00e9t\u00e9e pour donner sens \u00e0 l\u0027histoire et \u00e0 l\u0027exp\u00e9rience humaine \u00e0 travers le temps. Il relie faits, interpr\u00e9tations et contextes, servant ainsi \u00e0 transmettre des connaissances et \u00e0 fa\u00e7onner la compr\u00e9hension collective du pass\u00e9, permettant une compr\u00e9hension approfondie des \u00e9v\u00e9nements historiques.", "type": "concept", "valid": null, "wikientity": {"aliases": [], "content": null, "definition": "Un r\u00e9cit (ou intrigue) est une forme litt\u00e9raire consistant \u00e0 mettre dans un ordre arbitraire et sp\u00e9cifique certains des faits d\u2019une histoire. Pour une m\u00eame histoire, diff\u00e9rents r\u00e9cits sont donc possibles. Un c\u00e9l\u00e8bre exemple est le mythe, dont la pi\u00e8ce d\u0027\u0152dipe roi constitue l\u2019un des multiples r\u00e9cits possibles.", "label": "R\u00e9cit", "page_id": "256548", "thumbnail": null, "wikidata_id": "Q1318295"}, "wordnetentity": null}, {"aliases": ["4f14659e-bfc6-4390-9734-c9579afc371c"], "corpus_id": null, "definition": "L\u0027analyse historique consiste \u00e0 examiner des documents et t\u00e9moignages du pass\u00e9 pour comprendre les causes et cons\u00e9quences des \u00e9v\u00e9nements pass\u00e9s, ainsi que pour en d\u00e9duire des conclusions sur les soci\u00e9t\u00e9s anciennes.", "doc_ids": [2534, 2539], "font": {"color": "white"}, "generative": true, "group": 1, "id": "691e8923-fe34-4052-85a1-9dee2b5310ca", "label": "Analyse historique", "lang": "fr", "ref_concept_id": null, "shape": "dot", "size": 3, "title": "L\u0027analyse historique consiste \u00e0 examiner des documents et t\u00e9moignages du pass\u00e9 pour comprendre les causes et cons\u00e9quences des \u00e9v\u00e9nements pass\u00e9s, ainsi que pour en d\u00e9duire des conclusions sur les soci\u00e9t\u00e9s anciennes.", "type": "concept", "valid": null, "wikientity": null, "wordnetentity": null}, {"concepts": [], "difficulty": "unknown", "feedback": "Bien que la Renaissance soit la p\u00e9riode d\u00e9crite, ce n\u0027est qu\u0027au XIXe si\u00e8cle que le mot \u0027Renaissance\u0027 a \u00e9t\u00e9 adopt\u00e9 pour d\u00e9signer cette \u00e9poque comme distincte du Moyen \u00c2ge. Avant cela, le terme n\u0027\u00e9tait pas encore en usage pour d\u00e9crire cet intervalle historique.", "font": {"color": "white"}, "group": 5, "id": "ed6fc77fdc6e4a2fa8d2abfbb8c8fdee", "label": "true_false", "lang": "fr", "shape": "dot", "size": 5, "sources": [{"associated_block_ids": [], "categories": [], "children_ids": [], "corpus_id": 564, "corpus_label": null, "doc_id": 2539, "doc_label": "9782210105669_122-139-Chap07H", "end_time": null, "first_page": 13, "html_tag": "p", "id": "de12c56717184108b190a7692b26ce46", "image_url": null, "last_page": 14, "long_summary": null, "next_id": "caab1b97de2a445581cfa86f57efe6c3", "order": 11.0, "origin_type": "document_content", "parent_id": "6eac66d377c846d09f72882d9e32052f", "prev_id": "6eac66d377c846d09f72882d9e32052f", "publication_date": null, "score": 1.0, "short_summary": null, "start_time": null, "text": "Les conservateurs sont des historiens de l\u0027art. Ils organisent la pr\u00e9sentation des \u0153uvres dans un mus\u00e9e. Ils \u00e9crivent et publient des catalogues d\u0027exposition. Le mot Renaissance vient de l\u0027italien rinascita. Ce n\u0027est qu\u0027au XIXe si\u00e8cle que le terme est utilis\u00e9 pour d\u00e9crire la p\u00e9riode du XVIe si\u00e8cle qui s\u0027oppose au Moyen \u00c2ge.", "title": null}], "statement": "Le terme Renaissance est utilis\u00e9 depuis le XVIe si\u00e8cle pour d\u00e9crire une p\u00e9riode oppos\u00e9e au Moyen \u00c2ge.", "title": "Le terme Renaissance est utilis\u00e9 depuis le XVIe si\u00e8cle pour d\u00e9crire une p\u00e9riode oppos\u00e9e au Moyen \u00c2ge.", "type": "true_false", "veracity": false}, {"concepts": [], "difficulty": "unknown", "feedback": "L\u0027\u00e9dit de Nantes, promulgu\u00e9 le 30 avril 1598 par le roi Henri IV, a effectivement mis fin aux guerres de religion en apportant une certaine tol\u00e9rance religieuse en France, notamment pour les protestants.", "font": {"color": "white"}, "group": 5, "id": "c02be774750645f8bcdb425ca828c4b4", "label": "true_false", "lang": "fr", "shape": "dot", "size": 5, "sources": [{"associated_block_ids": [], "categories": [], "children_ids": [], "corpus_id": 564, "corpus_label": null, "doc_id": 2539, "doc_label": "9782210105669_122-139-Chap07H", "end_time": null, "first_page": 14, "html_tag": "p", "id": "e0f057b7f41343e4a3754f94fc781c3a", "image_url": null, "last_page": 14, "long_summary": null, "next_id": "5d00796435464a9fa16eb690d3cc04e0", "order": 23.0, "origin_type": "document_content", "parent_id": "70d58e2be9b74230b1defd9d95f6e6b9", "prev_id": "70d58e2be9b74230b1defd9d95f6e6b9", "publication_date": null, "score": 1.0, "short_summary": null, "start_time": null, "text": "Au XVIe si\u00e8cle, l\u0027Europe et la France sont divis\u00e9es entre catholiques, fid\u00e8les au pape, et protestants. Huit guerres de religions se succ\u00e8dent entre 1562 et 1598. En France, dans la nuit du 23 au 24 ao\u00fbt 1572, jour de la Saint-Barth\u00e9lemy, des milliers de protestants sont assassin\u00e9s \u00e0 Paris puis dans le reste du royaume. Les guerres de religions s\u0027ach\u00e8vent avec l\u0027\u00e9dit de Nantes, le 30 avril 1598 : le roi Henri IV, converti au catholicisme, autorise la religion protestante.", "title": null}], "statement": "Les guerres de religion en France ont pris fin avec l\u0027\u00e9dit de Nantes en avril 1598.", "title": "Les guerres de religion en France ont pris fin avec l\u0027\u00e9dit de Nantes en avril 1598.", "type": "true_false", "veracity": true}, {"aliases": ["d204c06b-8ba3-4725-adaf-8208d1988c95", "4e59032a-89ab-4d07-8b5d-acc484a1f21a", "9a7d913f-a184-43bc-95b1-8063fed5a953"], "corpus_id": null, "definition": "L\u0027\u00c9tat moderne est un concept politique et historique d\u00e9signant une entit\u00e9 souveraine caract\u00e9ris\u00e9e par un gouvernement centralis\u00e9 et une administration bureaucratique structur\u00e9e. Ce mod\u00e8le \u00e9merge entre le Xe et le XVIIe si\u00e8cle, notamment en France et en Europe, marquant une \u00e9volution vers une centralisation accrue des structures politiques durant la Renaissance. Il repr\u00e9sente ainsi l\u0027organisation du pouvoir qui assure la souverainet\u00e9 de l\u0027\u00c9tat face \u00e0 d\u0027autres entit\u00e9s.", "doc_ids": [2534, 2571, 2553, 2558], "font": {"color": "white"}, "generative": true, "group": 1, "id": "a79ee6ea-1d2d-4445-a04e-d94292794147", "label": "\u00c9tat moderne", "lang": "fr", "ref_concept_id": null, "shape": "dot", "size": 3, "title": "L\u0027\u00c9tat moderne est un concept politique et historique d\u00e9signant une entit\u00e9 souveraine caract\u00e9ris\u00e9e par un gouvernement centralis\u00e9 et une administration bureaucratique structur\u00e9e. Ce mod\u00e8le \u00e9merge entre le Xe et le XVIIe si\u00e8cle, notamment en France et en Europe, marquant une \u00e9volution vers une centralisation accrue des structures politiques durant la Renaissance. Il repr\u00e9sente ainsi l\u0027organisation du pouvoir qui assure la souverainet\u00e9 de l\u0027\u00c9tat face \u00e0 d\u0027autres entit\u00e9s.", "type": "concept", "valid": null, "wikientity": null, "wordnetentity": null}, {"aliases": ["7584f549-a100-462c-ace1-23761004ff6b", "b5c2a956-fc66-416f-90ba-46881f237f45"], "corpus_id": null, "definition": "Technique artistique d\u00e9velopp\u00e9e durant la Renaissance permettant de cr\u00e9er une illusion de profondeur sur une surface plane, influen\u00e7ant consid\u00e9rablement la peinture et essentielle dans les \u0153uvres r\u00e9alistes comme celles de L\u00e9onard de Vinci.", "doc_ids": [2566], "font": {"color": "white"}, "generative": true, "group": 1, "id": "15311d0f-006f-47f6-988e-467a39044cec", "label": "Perspective", "lang": "fr", "ref_concept_id": null, "shape": "dot", "size": 3, "title": "Technique artistique d\u00e9velopp\u00e9e durant la Renaissance permettant de cr\u00e9er une illusion de profondeur sur une surface plane, influen\u00e7ant consid\u00e9rablement la peinture et essentielle dans les \u0153uvres r\u00e9alistes comme celles de L\u00e9onard de Vinci.", "type": "concept", "valid": null, "wikientity": {"aliases": [], "content": null, "definition": "La perspective est l\u0027ensemble des techniques picturales destin\u00e9es \u00e0 repr\u00e9senter les trois dimensions d\u0027un objet ou d\u0027une sc\u00e8ne par une image sur une surface, le plus souvent plane.\nLes techniques de perspective utilisent certains des indices qui fondent la perception de la profondeur. L\u0027enseignement la d\u00e9compose en perspective lin\u00e9aire, technique du dessin et de la g\u00e9om\u00e9trie des contours, et en perspective a\u00e9rienne, technique picturale qui s\u0027int\u00e9resse au rendu des objets lointains.", "label": "Perspective (repr\u00e9sentation)", "page_id": "265611", "thumbnail": null, "wikidata_id": "Q1900281"}, "wordnetentity": {"definition": "the act of looking out", "english_lemmas": [], "french_lemmas": [], "hypernyms_list": [], "label": "Perspective", "name": "lookout.n.04", "region_domains": [], "root_hypernyms": [], "topic_domains": [], "usage_domains": []}}, {"aliases": [], "corpus_id": null, "definition": "M\u00e9thodes utilis\u00e9es par les artistes pour cr\u00e9er des \u0153uvres, incluant peinture \u00e0 l\u0027huile, perspective et clair-obscur durant la Renaissance.", "doc_ids": [2566], "font": {"color": "white"}, "generative": true, "group": 1, "id": "b3d86891-887a-4796-b44d-9d1ddd67ae3e", "label": "Techniques artistiques", "lang": "fr", "ref_concept_id": null, "shape": "dot", "size": 3, "title": "M\u00e9thodes utilis\u00e9es par les artistes pour cr\u00e9er des \u0153uvres, incluant peinture \u00e0 l\u0027huile, perspective et clair-obscur durant la Renaissance.", "type": "concept", "valid": null, "wikientity": null, "wordnetentity": null}, {"aliases": ["9988fc3c-de54-4c81-b665-af9be3d55a8e", "a8e79c9d-9fa5-4634-85e7-d6235c2bd1e2"], "corpus_id": null, "definition": "Les bouleversements du XVIe si\u00e8cle englobent des transformations significatives tant sur le plan scientifique que culturel, marqu\u00e9es par l\u0027introduction de nouvelles m\u00e9thodes exp\u00e9rimentales et techniques qui remettent en question les doctrines \u00e9tablies par les institutions religieuses. Ces changements incluent la R\u00e9forme protestante et ses cons\u00e9quences, ainsi que des \u00e9volutions profondes dans la pens\u00e9e, l\u0027art et la litt\u00e9rature, souvent li\u00e9es \u00e0 l\u0027humanisme et \u00e0 la Renaissance. Ensemble, ces bouleversements ont profond\u00e9ment influenc\u00e9 la pens\u00e9e europ\u00e9enne et conduit \u00e0 une red\u00e9finition des savoirs et des croyances.", "doc_ids": [2566], "font": {"color": "white"}, "generative": true, "group": 1, "id": "c7e474ed-a070-42a8-94b7-27e38eda7378", "label": "Bouleversements du XVIe si\u00e8cle", "lang": "fr", "ref_concept_id": null, "shape": "dot", "size": 3, "title": "Les bouleversements du XVIe si\u00e8cle englobent des transformations significatives tant sur le plan scientifique que culturel, marqu\u00e9es par l\u0027introduction de nouvelles m\u00e9thodes exp\u00e9rimentales et techniques qui remettent en question les doctrines \u00e9tablies par les institutions religieuses. Ces changements incluent la R\u00e9forme protestante et ses cons\u00e9quences, ainsi que des \u00e9volutions profondes dans la pens\u00e9e, l\u0027art et la litt\u00e9rature, souvent li\u00e9es \u00e0 l\u0027humanisme et \u00e0 la Renaissance. Ensemble, ces bouleversements ont profond\u00e9ment influenc\u00e9 la pens\u00e9e europ\u00e9enne et conduit \u00e0 une red\u00e9finition des savoirs et des croyances.", "type": "concept", "valid": null, "wikientity": null, "wordnetentity": null}, {"aliases": ["c992c8e7-f2b8-44fd-8c05-72ca5dc4c5b3", "e06e1477-ab74-4cca-8a36-7a3aafc2a8d7", "2fe8bf2b-6dd1-475c-bfed-73de87be80de", "40aa6bb6-e16d-462f-8d1d-efcf75efe50b", "b7b67542-aae4-4253-9dad-adeff8c04c95"], "corpus_id": null, "definition": "Les Voyages de d\u00e9couvertes, \u00e9galement connus sous le nom de Grandes d\u00e9couvertes, d\u00e9signent la p\u00e9riode historique du XVe au XVIIe si\u00e8cle marqu\u00e9e par des exp\u00e9ditions maritimes men\u00e9es principalement par les Europ\u00e9ens, notamment les Espagnols et Portugais. Ces explorations ont conduit \u00e0 la d\u00e9couverte de nouveaux continents, tels que l\u0027Am\u00e9rique, ainsi qu\u0027\u00e0 l\u0027\u00e9tablissement de nouvelles routes commerciales vers l\u0027Asie. Cette p\u00e9riode a profond\u00e9ment transform\u00e9 les perceptions g\u00e9ographiques et culturelles en Europe et a permis une expansion significative des connaissances sur le monde. Les Grandes d\u00e9couvertes incluent \u00e9galement des contacts avec d\u0027autres continents et cultures, \u00e9largissant ainsi le champ des \u00e9changes \u00e9conomiques et culturels \u00e0 l\u0027\u00e9chelle mondiale.", "doc_ids": [2544, 2564], "font": {"color": "white"}, "generative": true, "group": 1, "id": "d357281f-bfac-4b73-bc8c-a8aa0fb6d56e", "label": "Voyages de d\u00e9couvertes", "lang": "fr", "ref_concept_id": null, "shape": "dot", "size": 3, "title": "Les Voyages de d\u00e9couvertes, \u00e9galement connus sous le nom de Grandes d\u00e9couvertes, d\u00e9signent la p\u00e9riode historique du XVe au XVIIe si\u00e8cle marqu\u00e9e par des exp\u00e9ditions maritimes men\u00e9es principalement par les Europ\u00e9ens, notamment les Espagnols et Portugais. Ces explorations ont conduit \u00e0 la d\u00e9couverte de nouveaux continents, tels que l\u0027Am\u00e9rique, ainsi qu\u0027\u00e0 l\u0027\u00e9tablissement de nouvelles routes commerciales vers l\u0027Asie. Cette p\u00e9riode a profond\u00e9ment transform\u00e9 les perceptions g\u00e9ographiques et culturelles en Europe et a permis une expansion significative des connaissances sur le monde. Les Grandes d\u00e9couvertes incluent \u00e9galement des contacts avec d\u0027autres continents et cultures, \u00e9largissant ainsi le champ des \u00e9changes \u00e9conomiques et culturels \u00e0 l\u0027\u00e9chelle mondiale.", "type": "concept", "valid": null, "wikientity": {"aliases": [], "content": null, "definition": "L\u0027expression \u00ab les grandes d\u00e9couvertes \u00bb sert g\u00e9n\u00e9ralement \u00e0 d\u00e9signer les explorations maritimes entreprises par les puissances europ\u00e9ennes aux XVe et XVIe si\u00e8cles. Durant cette p\u00e9riode, les monarchies et de riches compagnies commerciales financent de grandes exp\u00e9ditions dans le but d\u0027explorer le monde, cartographier la plan\u00e8te et \u00e9tablir des contacts directs avec l\u0027Afrique, l\u0027Am\u00e9rique, l\u0027Asie et l\u0027Oc\u00e9anie. L\u0027expression \u00ab \u00e2ge des d\u00e9couvertes \u00bb est \u00e9galement utilis\u00e9e par les cartographes.", "label": "Grandes d\u00e9couvertes", "page_id": "41174", "thumbnail": null, "wikidata_id": "Q133641"}, "wordnetentity": null}, {"aliases": ["c45da4f5-ee12-4818-95e0-70595eccdcc7", "e137b321-1a29-4cbe-8f9e-6a1df503bb3b", "bcbc401d-be2c-457b-a1b5-6c1e9091c85d", "e9343842-7c1a-4c5d-8764-4403d2382f34", "9236dcf7-9d9b-47b5-8431-8ea40f72cfca", "4676bec8-2e9f-4809-9e33-0fc091b566d2", "aa0a19b8-3809-4f1c-92a0-75eb7a419ca7"], "corpus_id": null, "definition": "L\u0027imprimerie est une technique de reproduction de textes et d\u0027images, d\u00e9velopp\u00e9e au XVe si\u00e8cle, qui a r\u00e9volutionn\u00e9 la production de livres en rempla\u00e7ant les manuscrits \u00e9crits \u00e0 la main. Cette invention majeure a permis la diffusion rapide des id\u00e9es humanistes et a facilit\u00e9 l\u0027acc\u00e8s \u00e0 la connaissance et \u00e0 l\u0027\u00e9ducation pour un plus large public. Elle a \u00e9galement entra\u00een\u00e9 le d\u00e9clin des m\u00e9tiers traditionnels tels que ceux des copistes et enlumineurs, tout en jouant un r\u00f4le crucial dans le d\u00e9veloppement de l\u0027humanisme et la transformation du paysage culturel et intellectuel de l\u0027\u00e9poque.", "doc_ids": [2535, 2539, 2542, 2566], "font": {"color": "white"}, "generative": true, "group": 1, "id": "09165a9c-9877-4419-8b52-57ef7f9e9c1c", "label": "Imprimerie", "lang": "fr", "ref_concept_id": null, "shape": "dot", "size": 4, "title": "L\u0027imprimerie est une technique de reproduction de textes et d\u0027images, d\u00e9velopp\u00e9e au XVe si\u00e8cle, qui a r\u00e9volutionn\u00e9 la production de livres en rempla\u00e7ant les manuscrits \u00e9crits \u00e0 la main. Cette invention majeure a permis la diffusion rapide des id\u00e9es humanistes et a facilit\u00e9 l\u0027acc\u00e8s \u00e0 la connaissance et \u00e0 l\u0027\u00e9ducation pour un plus large public. Elle a \u00e9galement entra\u00een\u00e9 le d\u00e9clin des m\u00e9tiers traditionnels tels que ceux des copistes et enlumineurs, tout en jouant un r\u00f4le crucial dans le d\u00e9veloppement de l\u0027humanisme et la transformation du paysage culturel et intellectuel de l\u0027\u00e9poque.", "type": "concept", "valid": null, "wikientity": {"aliases": [], "content": null, "definition": "L\u0027imprimerie  est un ensemble de techniques permettant la reproduction en grande quantit\u00e9, sur support mat\u00e9riel, d\u0027\u00e9crits et d\u0027illustrations, cela afin d\u0027en permettre une distribution de masse. G\u00e9n\u00e9ralement, on utilise des supports plans et la mati\u00e8re la plus utilis\u00e9e est le papier ou le textile.\nCes techniques forment ce que l\u0027on appelle commun\u00e9ment la cha\u00eene graphique.", "label": "Imprimerie", "page_id": "22016", "thumbnail": null, "wikidata_id": "Q11034"}, "wordnetentity": {"definition": "a machine used for printing", "english_lemmas": [], "french_lemmas": [], "hypernyms_list": [], "label": "Imprimerie", "name": "press.n.03", "region_domains": [], "root_hypernyms": [], "topic_domains": [], "usage_domains": []}}, {"aliases": [], "corpus_id": null, "definition": "Pens\u00e9e qui int\u00e8gre humanisme et sciences naturelles, cherchant \u00e0 comprendre le monde par la raison plut\u00f4t que par la foi seule.", "doc_ids": [2539], "font": {"color": "white"}, "generative": true, "group": 1, "id": "9ddb5077-356b-4e68-a41c-32c1595aefa2", "label": "Philosophie de la Renaissance", "lang": "fr", "ref_concept_id": null, "shape": "dot", "size": 3, "title": "Pens\u00e9e qui int\u00e8gre humanisme et sciences naturelles, cherchant \u00e0 comprendre le monde par la raison plut\u00f4t que par la foi seule.", "type": "concept", "valid": null, "wikientity": {"aliases": [], "content": null, "definition": "La philosophie de la Renaissance, qui est une transition entre le Moyen \u00c2ge et l\u0027\u00c9poque moderne, s\u0027\u00e9tend pendant tout le Quattrocento et le Cinquecento. Elle succ\u00e8de \u00e0 la philosophie scolastique et pr\u00e9c\u00e8de celle en si\u00e8cle des Lumi\u00e8res et celle moderne.", "label": "Philosophie de la Renaissance", "page_id": "9926247", "thumbnail": null, "wikidata_id": "Q917440"}, "wordnetentity": null}, {"aliases": ["cd5b15cf-00f1-4eab-8c45-2d5a9d6f36ae"], "corpus_id": null, "definition": "Domaine cr\u00e9atif englobant la peinture, la sculpture et l\u0027architecture, particuli\u00e8rement florissant pendant la Renaissance \u00e0 Florence gr\u00e2ce au patronage des M\u00e9dicis, influen\u00e7ant profond\u00e9ment les styles artistiques ult\u00e9rieurs.", "doc_ids": [2539], "font": {"color": "white"}, "generative": true, "group": 1, "id": "339f3127-d553-457a-a087-12e6437120b7", "label": "Arts", "lang": "fr", "ref_concept_id": null, "shape": "dot", "size": 3, "title": "Domaine cr\u00e9atif englobant la peinture, la sculpture et l\u0027architecture, particuli\u00e8rement florissant pendant la Renaissance \u00e0 Florence gr\u00e2ce au patronage des M\u00e9dicis, influen\u00e7ant profond\u00e9ment les styles artistiques ult\u00e9rieurs.", "type": "concept", "valid": null, "wikientity": null, "wordnetentity": null}, {"aliases": ["c70f1623-f401-4783-b17a-cf71b0892f14", "9cab0748-493f-41bd-99c8-92d5c5be0238", "904aa90e-ffb4-421e-a831-20eb72cf0186", "c88983c2-1cc6-44cf-bfc2-7c33ebb46766", "87cc7228-4288-4093-98ef-492bc44374ea", "76c1e58a-87b2-4a97-8a80-326462ba2b1d", "ffbd825f-ee9f-4cee-87dc-0a10a235c8e0", "1b10ce05-3544-4d55-a127-1f92a6e86979", "1e425c61-9f6b-4b2d-9e74-a3af4f7db6e6", "cafe084b-8d88-4635-9b7a-33a88d01bbf0", "d3794bc8-04d7-451d-ae18-65ff49748394", "1d19fe36-5925-4d3a-9827-0b9d10b65f52", "c2afe2e5-f29c-450b-92fe-c7167caea70c", "c710c3d2-0563-4ff0-ae85-ac4a9b68afa2", "64377f2e-0986-44fa-986f-0587e094951e", "5b3c079c-e589-4971-b99a-4db2a8fce3cd", "2a4aa93a-28af-42e8-95bf-78261d13e916", "f7aec2c5-cd40-42c6-bbc5-4b594c0d94ed", "a120ce64-0cf7-4784-b17a-6952af2a7dc4", "6de42fd2-b9a6-4779-8d1c-b0b6016f2162", "7873d1e9-6100-494f-8685-5c7176a3a782", "72e5ac1e-3a2d-40e7-9810-e32f50d13478", "c9cfb729-ce14-4234-a80f-2fa9a1064239", "6ab88752-af56-4ef2-aac9-51c3e609e621", "bb7a5ee6-d34e-4320-ab17-bdb1f8333b98", "eb8241c4-64ae-43fa-ad31-4c9ad65281e1", "7e7406e3-2154-4acc-89cf-4575b748be11", "4ddf13a2-6d6d-47f2-831f-68012b09db54"], "corpus_id": null, "definition": "La R\u00e9forme protestante est un mouvement religieux majeur du XVIe si\u00e8cle, initi\u00e9 par Martin Luther et soutenu par des figures comme Jean Calvin. Ce mouvement visait \u00e0 corriger les abus de l\u0027\u00c9glise catholique et \u00e0 promouvoir des doctrines bas\u00e9es sur la Bible, marquant ainsi le d\u00e9but d\u0027une nouvelle \u00e8re dans le christianisme. Il a conduit \u00e0 la cr\u00e9ation de diverses d\u00e9nominations chr\u00e9tiennes, telles que le luth\u00e9ranisme, le calvinisme et l\u0027anglicanisme. La R\u00e9forme a profond\u00e9ment influenc\u00e9 les structures religieuses et politiques en Europe, entra\u00eenant des changements significatifs dans la pratique religieuse et provoquant des conflits religieux.", "doc_ids": [2539, 2566], "font": {"color": "white"}, "generative": true, "group": 1, "id": "e6c875f2-a006-42bf-96da-7c1a2ed8bd40", "label": "R\u00e9forme protestante", "lang": "fr", "ref_concept_id": null, "shape": "dot", "size": 15, "title": "La R\u00e9forme protestante est un mouvement religieux majeur du XVIe si\u00e8cle, initi\u00e9 par Martin Luther et soutenu par des figures comme Jean Calvin. Ce mouvement visait \u00e0 corriger les abus de l\u0027\u00c9glise catholique et \u00e0 promouvoir des doctrines bas\u00e9es sur la Bible, marquant ainsi le d\u00e9but d\u0027une nouvelle \u00e8re dans le christianisme. Il a conduit \u00e0 la cr\u00e9ation de diverses d\u00e9nominations chr\u00e9tiennes, telles que le luth\u00e9ranisme, le calvinisme et l\u0027anglicanisme. La R\u00e9forme a profond\u00e9ment influenc\u00e9 les structures religieuses et politiques en Europe, entra\u00eenant des changements significatifs dans la pratique religieuse et provoquant des conflits religieux.", "type": "concept", "valid": null, "wikientity": {"aliases": [], "content": null, "definition": "La R\u00e9forme protestante ou \u00ab la R\u00e9forme \u00bb, amorc\u00e9e au XVIe si\u00e8cle, est le mouvement de transformation du christianisme qui s\u2019\u00e9tend de la fin du Moyen \u00c2ge jusqu\u2019au d\u00e9but du XVIIe si\u00e8cle et entend revenir aux sources et \u00e0 la forme premi\u00e8re du christianisme. Elle a \u00e9t\u00e9 repr\u00e9sent\u00e9e par des acteurs de nature diverse : th\u00e9ologiens, pr\u00e9dicateurs, rois, princes, bourgeois, paysans, intellectuels\u2026 La R\u00e9forme avait des motivations religieuses, politiques et \u00e9conomiques et elle a transform\u00e9 en profondeur les soci\u00e9t\u00e9s europ\u00e9ennes et les cultures soumises \u00e0 l\u2019influence de l\u2019Europe, notamment en Am\u00e9rique du Nord et dans une moindre mesure l\u0027Am\u00e9rique du Sud et l\u0027Asie.\nN\u00e9e de d\u00e9bats autour du salut et du r\u00f4le de l\u0027\u00c9glise catholique, elle correspond en partie \u00e0 l\u2019expression d\u2019une culture alors marqu\u00e9e par une profonde angoisse face \u00e0 la vie \u00e9ternelle.", "label": "R\u00e9forme protestante", "page_id": "15743", "thumbnail": null, "wikidata_id": "Q12562"}, "wordnetentity": null}, {"aliases": ["720b0077-2667-486f-8fd4-08e34055525e"], "corpus_id": null, "definition": "Les guerres en France d\u00e9signent les conflits arm\u00e9s qui ont jou\u00e9 un r\u00f4le crucial dans l\u0027affirmation et l\u0027expansion du pouvoir royal fran\u00e7ais durant les XVIe et XVIIe si\u00e8cles. Ces conflits ont non seulement contribu\u00e9 \u00e0 renforcer le domaine royal, mais ont \u00e9galement \u00e9t\u00e9 d\u00e9terminants dans la consolidation de l\u0027autorit\u00e9 monarchique au fil des si\u00e8cles.", "doc_ids": [2553, 2534], "font": {"color": "white"}, "generative": true, "group": 1, "id": "393b0704-4c50-4232-bdbf-462563f43fdc", "label": "Guerres en France", "lang": "fr", "ref_concept_id": null, "shape": "dot", "size": 3, "title": "Les guerres en France d\u00e9signent les conflits arm\u00e9s qui ont jou\u00e9 un r\u00f4le crucial dans l\u0027affirmation et l\u0027expansion du pouvoir royal fran\u00e7ais durant les XVIe et XVIIe si\u00e8cles. Ces conflits ont non seulement contribu\u00e9 \u00e0 renforcer le domaine royal, mais ont \u00e9galement \u00e9t\u00e9 d\u00e9terminants dans la consolidation de l\u0027autorit\u00e9 monarchique au fil des si\u00e8cles.", "type": "concept", "valid": null, "wikientity": null, "wordnetentity": null}, {"aliases": ["8a620c44-d341-4598-adf2-518950bb73c2", "f9c2ca75-786a-4507-9c2d-11fa08e7f0b9", "d04a807f-fcf2-4050-9b4c-e5ed0c78770a", "98b20b20-2d33-4693-bbe4-81a8e5c6c3ee", "6692c5f5-c1fd-4c91-aae7-1179ec4aa607", "9a1ef4ec-39c5-4ca0-95ee-6b1251e010ed", "57cb8cb3-f534-4bb8-8772-a57e1556beee", "6d43893d-1820-4af5-aebd-15a07b920568", "f22bd48c-21f7-4fef-b11f-4b639d97d81e", "3e0f09b9-22df-4249-b316-eaf909755c81", "7675f066-23e6-41f3-b0d0-fb879b7809ef"], "corpus_id": null, "definition": "Le m\u00e9c\u00e9nat des arts d\u00e9signe le soutien financier et mat\u00e9riel accord\u00e9 par des individus ou des institutions, appel\u00e9s m\u00e9c\u00e8nes, aux artistes et \u00e0 leurs \u0153uvres. Ce concept a \u00e9t\u00e9 particuli\u00e8rement crucial durant la Renaissance, p\u00e9riode o\u00f9 il a jou\u00e9 un r\u00f4le fondamental dans l\u0027\u00e9panouissement culturel. Les m\u00e9c\u00e8nes, qui peuvent \u00eatre des personnes riches ou des institutions influentes, soutiennent non seulement les artistes mais aussi les savants, contribuant ainsi au d\u00e9veloppement culturel en prot\u00e9geant et en mettant en avant les cr\u00e9ations artistiques et intellectuelles. En plus du financement direct, le m\u00e9c\u00e9nat implique \u00e9galement la promotion de ces \u0153uvres, ce qui accro\u00eet le prestige des m\u00e9c\u00e8nes tout en favorisant le d\u00e9veloppement artistique et intellectuel.", "doc_ids": [2534, 2539, 2566], "font": {"color": "white"}, "generative": true, "group": 1, "id": "129f95fc-e59a-4e9c-9453-87b1c8c786e4", "label": "M\u00e9c\u00e9nat des arts", "lang": "fr", "ref_concept_id": null, "shape": "dot", "size": 6, "title": "Le m\u00e9c\u00e9nat des arts d\u00e9signe le soutien financier et mat\u00e9riel accord\u00e9 par des individus ou des institutions, appel\u00e9s m\u00e9c\u00e8nes, aux artistes et \u00e0 leurs \u0153uvres. Ce concept a \u00e9t\u00e9 particuli\u00e8rement crucial durant la Renaissance, p\u00e9riode o\u00f9 il a jou\u00e9 un r\u00f4le fondamental dans l\u0027\u00e9panouissement culturel. Les m\u00e9c\u00e8nes, qui peuvent \u00eatre des personnes riches ou des institutions influentes, soutiennent non seulement les artistes mais aussi les savants, contribuant ainsi au d\u00e9veloppement culturel en prot\u00e9geant et en mettant en avant les cr\u00e9ations artistiques et intellectuelles. En plus du financement direct, le m\u00e9c\u00e9nat implique \u00e9galement la promotion de ces \u0153uvres, ce qui accro\u00eet le prestige des m\u00e9c\u00e8nes tout en favorisant le d\u00e9veloppement artistique et intellectuel.", "type": "concept", "valid": null, "wikientity": {"aliases": [], "content": null, "definition": "Le m\u00e9c\u00e9nat d\u00e9signe le fait d\u0027aider et peut \u00eatre par la suite de promouvoir des arts et des lettres par des commandes ou des aides financi\u00e8res priv\u00e9es, que le m\u00e9c\u00e8ne soit une personne physique ou une personne morale, comme une entreprise. Dans une acception plus large, il peut s\u0027appliquer \u00e9galement \u00e0 tout domaine d\u0027int\u00e9r\u00eat g\u00e9n\u00e9ral : recherche, \u00e9ducation, environnement, sport, solidarit\u00e9, innovation, etc.,.\nAu c\u0153ur du m\u00e9c\u00e9nat se d\u00e9veloppe de plus en plus le m\u00e9c\u00e9nat d\u2019entreprise qui se d\u00e9finit comme un soutien financier, humain ou mat\u00e9riel apport\u00e9 sans contrepartie directe par une entreprise, mais aussi gr\u00e2ce \u00e0 la g\u00e9n\u00e9rosit\u00e9 de certains milliardaires.", "label": "M\u00e9c\u00e9nat", "page_id": "143896", "thumbnail": null, "wikidata_id": "Q214092"}, "wordnetentity": null}, {"aliases": [], "corpus_id": null, "definition": "P\u00e9riode marqu\u00e9e par l\u0027influence italienne, o\u00f9 les artistes ont int\u00e9gr\u00e9 des \u00e9l\u00e9ments classiques tout en d\u00e9veloppant un style national distinctif.", "doc_ids": [2534], "font": {"color": "white"}, "generative": true, "group": 1, "id": "0f981d4b-c3ba-4e76-a871-064041778c5d", "label": "Art fran\u00e7ais du XVIe si\u00e8cle", "lang": "fr", "ref_concept_id": null, "shape": "dot", "size": 3, "title": "P\u00e9riode marqu\u00e9e par l\u0027influence italienne, o\u00f9 les artistes ont int\u00e9gr\u00e9 des \u00e9l\u00e9ments classiques tout en d\u00e9veloppant un style national distinctif.", "type": "concept", "valid": null, "wikientity": null, "wordnetentity": null}, {"answers": ["Ils ont influenc\u00e9 l\u0027expansion europ\u00e9enne et la recomposition de l\u0027espace m\u00e9diterran\u00e9en"], "concepts": [], "difficulty": "unknown", "distractors": ["Ils ont gouvern\u00e9 ensemble une grande partie du continent africain", "Ils se sont alli\u00e9s pour repousser les invasions asiatiques", "Ils ont d\u00e9clench\u00e9 la premi\u00e8re r\u00e9volution industrielle en Europe", "Ils ont unifi\u00e9 politiquement tout le bassin m\u00e9diterran\u00e9en", "Ils ont partag\u00e9 les d\u00e9couvertes scientifiques de la Renaissance entre eux", "Ils ont organis\u00e9 une conf\u00e9rence commune pour diviser le monde entre leurs empires", "Ils ont fond\u00e9 conjointement des comptoirs commerciaux en Am\u00e9rique", "Ils ont soutenu financi\u00e8rement la r\u00e9forme religieuse protestante", "Ils ont dirig\u00e9 tous deux la papaut\u00e9 pendant la Renaissance"], "feedback": "Les Ottomans et les Ib\u00e9riques ont jou\u00e9 un r\u00f4le important dans l\u0027expansion europ\u00e9enne et la recomposition de l\u0027espace m\u00e9diterran\u00e9en au XVe et XVIe si\u00e8cles. Les Ottomans ont conquis de vastes territoires en Europe, en Asie et en Afrique, tandis que les Ib\u00e9riques ont explor\u00e9 et colonis\u00e9 les Am\u00e9riques. Leurs actions ont contribu\u00e9 \u00e0 une premi\u00e8re mondialisation en ouvrant de nouvelles routes commerciales et en \u00e9tablissant des relations entre diff\u00e9rents continents.", "font": {"color": "white"}, "group": 3, "id": "4f953006883e484e9fd5d928946621cd", "label": "mcq", "lang": "fr", "question": "Quel r\u00f4le ont jou\u00e9 les Ottomans et les Ib\u00e9riques aux XVe et XVIe si\u00e8cles ?", "shape": "dot", "size": 5, "sources": [{"associated_block_ids": [], "categories": [], "children_ids": [], "corpus_id": 564, "corpus_label": null, "doc_id": 2571, "doc_label": "chap 8 du-prince-de-la-renaissance-au-roi-absolu", "end_time": null, "first_page": 1, "html_tag": "p", "id": "fec50171770f47d2bbde857d4d38577c", "image_url": null, "last_page": 1, "long_summary": null, "next_id": "06209af48a5b4527be53bd9f5ae85c8a", "order": 65.0, "origin_type": "document_content", "parent_id": "078bd5c11c2e48c8b596708477fc34ba", "prev_id": "078bd5c11c2e48c8b596708477fc34ba", "publication_date": null, "score": 1.0, "short_summary": null, "start_time": null, "text": "Aux XVe et XVIe si\u00e8cles s\u0027accomplit une premi\u00e8re mondialisation : on r\u00e9fl\u00e9chira \u00e0 l\u0027expan- sion europ\u00e9enne dans le cadre des grandes d\u00e9couvertes et aux recompositions de l\u0027espace m\u00e9diterran\u00e9en, en tenant compte du r\u00f4le que jouent Ottomans et Ib\u00e9riques dans ces deux processus historiques. Les bouleversements scientifiques, techniques, culturels et religieux que connait l\u0027Europe de la Renaissance invitent \u00e0 r\u00e9interroger les relations entre pouvoirs politiques et religion.", "title": null}], "title": "Quel r\u00f4le ont jou\u00e9 les Ottomans et les Ib\u00e9riques aux XVe et XVIe si\u00e8cles ?", "type": "mcq"}, {"answers": ["Les bouleversements culturels et religieux en Europe"], "concepts": [], "difficulty": "unknown", "distractors": ["La chute de l\u0027Empire byzantin", "L\u0027unification des Royaumes italiens", "La guerre de Cent Ans", "Le commerce avec le Nouveau Monde", "La d\u00e9couverte de l\u0027imprimerie", "La mont\u00e9e des r\u00e9voltes paysannes", "La construction des cath\u00e9drales", "Le renforcement des empires africains", "Les explorations scandinaves"], "feedback": "Les bouleversements scientifiques, techniques, culturels et religieux qui ont eu lieu en Europe pendant la Renaissance ont conduit \u00e0 une remise en question des relations entre les pouvoirs politiques et la religion. Les autres distracteurs proposent des \u00e9v\u00e9nements ou des ph\u00e9nom\u00e8nes qui ont \u00e9galement eu un impact sur la soci\u00e9t\u00e9 pendant la Renaissance, mais aucun n\u0027a eu autant d\u0027influence que les bouleversements culturels et religieux sur la relation entre religion et politique.", "font": {"color": "white"}, "group": 3, "id": "1c71520a625d400bbc87d299db41bd86", "label": "mcq", "lang": "fr", "question": "Quel ph\u00e9nom\u00e8ne invite \u00e0 repenser la relation entre religion et politique pendant la Renaissance ?", "shape": "dot", "size": 5, "sources": [{"associated_block_ids": [], "categories": [], "children_ids": [], "corpus_id": 564, "corpus_label": null, "doc_id": 2566, "doc_label": "chap 7 humanisme-reformes-et-conflits-religieux", "end_time": null, "first_page": 3, "html_tag": "p", "id": "2f5b7c18590f4b619d1e697855ebab26", "image_url": null, "last_page": 3, "long_summary": null, "next_id": "52edd2e4dec041bd9a23bc25594c7c60", "order": 16.0, "origin_type": "document_content", "parent_id": "9ef7a0274f364a7aa41bf917fb261d09", "prev_id": "9ef7a0274f364a7aa41bf917fb261d09", "publication_date": null, "score": 1.0, "short_summary": null, "start_time": null, "text": "Aux XVe et XVIe si\u00e8cles s\u0027accomplit une premi\u00e8re mondialisation : on r\u00e9fl\u00e9chira \u00e0 l\u0027expansion europ\u00e9enne dans le cadre des grandes d\u00e9couvertes et aux recompositions de l\u0027espace m\u00e9diterran\u00e9en, en tenant compte du r\u00f4le que jouent Ottomans et Ib\u00e9riques dans ces deux processus historiques. Les bouleversements scientifiques, techniques, culturels et religieux que connait l\u0027Europe de la Renaissance invitent \u00e0 r\u00e9interroger les relations entre pouvoirs politiques et religion.", "title": null}], "title": "Quel ph\u00e9nom\u00e8ne invite \u00e0 repenser la relation entre religion et politique pendant la Renaissance ?", "type": "mcq"}, {"answers": ["Il promeut les mod\u00e8les h\u00e9rit\u00e9s de l\u0027Antiquit\u00e9"], "concepts": [], "difficulty": "unknown", "distractors": ["Il s\u0027inspire de la pens\u00e9e th\u00e9ologique moderne", "Il s\u0027appuie sur une vision dogmatique de l\u0027\u00e9ducation", "Il valorise les pratiques scientifiques contemporaines", "Il revient aux fondements mythologiques m\u00e9di\u00e9vaux", "Il r\u00e9affirme les pr\u00e9ceptes de la scolastique", "Il encourage la domination imp\u00e9riale romaine antique", "Il se repose sur un enseignement strictement normatif", "Il privil\u00e9gie la transmission orale des savoirs", "Il critique les \u0153uvres litt\u00e9raires de l\u0027Antiquit\u00e9"], "feedback": "L\u0027humanisme s\u0027oppose \u00e0 la tradition scolastique m\u00e9di\u00e9vale en promouvant les mod\u00e8les de pens\u00e9e h\u00e9rit\u00e9s de l\u0027Antiquit\u00e9, alors que la scolastique se basait sur une approche th\u00e9ologique dogmatique. En revenant aux sources antiques, l\u0027humanisme s\u0027\u00e9loigne donc des pr\u00e9ceptes de la scolastique et encourage la valorisation des pratiques scientifiques contemporaines. Il se distingue \u00e9galement de la tradition scolastique en se concentrant sur la transmission orale des savoirs plut\u00f4t que sur un enseignement strictement normatif.", "font": {"color": "white"}, "group": 3, "id": "cf435f9aa5824eaabb0a6866641a4f5d", "label": "mcq", "lang": "fr", "question": "En quoi l\u0027humanisme s\u0027oppose-t-il \u00e0 la tradition scolastique m\u00e9di\u00e9vale ?", "shape": "dot", "size": 5, "sources": [{"associated_block_ids": [], "categories": [], "children_ids": [], "corpus_id": 564, "corpus_label": null, "doc_id": 2566, "doc_label": "chap 7 humanisme-reformes-et-conflits-religieux", "end_time": null, "first_page": 3, "html_tag": "p", "id": "0547143dd5004253a9f704cfa4d1fa6e", "image_url": null, "last_page": 3, "long_summary": null, "next_id": "1849e12b0cae483b959d6c6295130113", "order": 20.0, "origin_type": "document_content", "parent_id": "b4ed8ddf1c914f6883b5415ad0fa82b3", "prev_id": "ef91bdbf2e0c458ba42354c23fc7d173", "publication_date": null, "score": 1.0, "short_summary": null, "start_time": null, "text": "Si le terme d\u0027humanisme est largement post\u00e9rieur \u00e0 la Renaissance, en revanche, celui d\u0027humaniste est employ\u00e9 en France d\u00e8s le XVIe si\u00e8cle, et d\u00e9signe l\u0027ensemble des personnes se consacrant aux studia humanitatis (ce que l\u0027on nomme maintenant les \u00ab humanit\u00e9s \u00bb). Plus qu\u0027un courant de pens\u00e9e - qui n\u0027est d\u0027ailleurs pas homog\u00e8ne -, l\u0027humanisme d\u00e9signe plut\u00f4t, comme le souligne Philippe Hamon, un rapport au(x) savoir(s) en rupture avec la tradition scolastique m\u00e9di\u00e9vale, promouvant les mod\u00e8les h\u00e9rit\u00e9s de l\u0027Antiquit\u00e9.", "title": null}], "title": "En quoi l\u0027humanisme s\u0027oppose-t-il \u00e0 la tradition scolastique m\u00e9di\u00e9vale ?", "type": "mcq"}, {"answers": ["Aux personnes se consacrant aux studia humanitatis"], "concepts": [], "difficulty": "unknown", "distractors": ["Aux \u00e9rudits de la philosophie scolastique", "Aux penseurs religieux influents du Moyen \u00c2ge", "Aux d\u00e9fenseurs des sciences exp\u00e9rimentales modernes", "Aux adeptes de la th\u00e9ologie mystique", "Aux promoteurs du savoir scientifique moderne", "Aux penseurs r\u00e9volutionnaires de l\u0027\u00e9poque moderne", "Aux fervents partisans de la morale religieuse", "Aux enseignants de la logique formelle", "Aux philosophes engag\u00e9s dans les d\u00e9bats m\u00e9di\u00e9vaux"], "feedback": "Au XVIe si\u00e8cle, le terme \u00ab humaniste \u00bb \u00e9tait utilis\u00e9 pour d\u00e9signer les personnes qui se consacraient aux \u00e9tudes humanistes, c\u0027est-\u00e0-dire les \u00e9tudes de la litt\u00e9rature, de l\u0027histoire, de la philosophie et des arts de l\u0027Antiquit\u00e9. Ces personnes \u00e9taient souvent en rupture avec les traditions scolastiques m\u00e9di\u00e9vales et cherchaient \u00e0 promouvoir les mod\u00e8les de pens\u00e9e h\u00e9rit\u00e9s de l\u0027Antiquit\u00e9, ce qui les distinguait des penseurs religieux influents du Moyen \u00c2ge, des d\u00e9fenseurs des sciences modernes et des philosophes engag\u00e9s dans les d\u00e9bats m\u00e9di\u00e9vaux.", "font": {"color": "white"}, "group": 3, "id": "adec1e60a8d244af98f4a248979af9bb", "label": "mcq", "lang": "fr", "question": "\u00c0 quoi le terme \u00ab humaniste \u00bb fait-il r\u00e9f\u00e9rence en France au XVIe si\u00e8cle ?", "shape": "dot", "size": 5, "sources": [{"associated_block_ids": [], "categories": [], "children_ids": [], "corpus_id": 564, "corpus_label": null, "doc_id": 2566, "doc_label": "chap 7 humanisme-reformes-et-conflits-religieux", "end_time": null, "first_page": 3, "html_tag": "p", "id": "0547143dd5004253a9f704cfa4d1fa6e", "image_url": null, "last_page": 3, "long_summary": null, "next_id": "1849e12b0cae483b959d6c6295130113", "order": 20.0, "origin_type": "document_content", "parent_id": "b4ed8ddf1c914f6883b5415ad0fa82b3", "prev_id": "ef91bdbf2e0c458ba42354c23fc7d173", "publication_date": null, "score": 1.0, "short_summary": null, "start_time": null, "text": "Si le terme d\u0027humanisme est largement post\u00e9rieur \u00e0 la Renaissance, en revanche, celui d\u0027humaniste est employ\u00e9 en France d\u00e8s le XVIe si\u00e8cle, et d\u00e9signe l\u0027ensemble des personnes se consacrant aux studia humanitatis (ce que l\u0027on nomme maintenant les \u00ab humanit\u00e9s \u00bb). Plus qu\u0027un courant de pens\u00e9e - qui n\u0027est d\u0027ailleurs pas homog\u00e8ne -, l\u0027humanisme d\u00e9signe plut\u00f4t, comme le souligne Philippe Hamon, un rapport au(x) savoir(s) en rupture avec la tradition scolastique m\u00e9di\u00e9vale, promouvant les mod\u00e8les h\u00e9rit\u00e9s de l\u0027Antiquit\u00e9.", "title": null}], "title": "\u00c0 quoi le terme \u00ab humaniste \u00bb fait-il r\u00e9f\u00e9rence en France au XVIe si\u00e8cle ?", "type": "mcq"}, {"answers": ["On ne na\u00eet pas homme, on le devient"], "concepts": [], "difficulty": "unknown", "distractors": ["L\u0027homme na\u00eet pleinement form\u00e9 et accompli.", "L\u0027\u00e9ducation divine suffit \u00e0 devenir homme.", "La sagesse inn\u00e9e d\u00e9termine l\u0027humanit\u00e9 de chacun.", "L\u0027homme est pr\u00e9d\u00e9termin\u00e9 par sa naissance.", "La nature d\u00e9cide de l\u0027avenir de chaque humain.", "Seuls les arts nobles fa\u00e7onnent l\u0027humanit\u00e9.", "La science permet de devenir v\u00e9ritablement homme.", "La soci\u00e9t\u00e9 moderne cr\u00e9e l\u0027homme accompli.", "Les exp\u00e9riences de vie seules forment un homme."], "feedback": "\u00c9rasme soutient que l\u0027homme n\u0027est pas n\u00e9 avec toutes les connaissances et qualit\u00e9s n\u00e9cessaires \u00e0 son humanit\u00e9. Au contraire, il doit acqu\u00e9rir ces traits par une \u00e9ducation et un apprentissage progressifs. Ceci refl\u00e8te l\u0027id\u00e9al humaniste qui met l\u0027homme au centre de la pens\u00e9e et lui donne un r\u00f4le actif dans son propre d\u00e9veloppement personnel.", "font": {"color": "white"}, "group": 3, "id": "eb29269b4fd14690a01c7dc0388424bb", "label": "mcq", "lang": "fr", "question": "Selon \u00c9rasme, que faut-il pour devenir un homme selon l\u0027id\u00e9al humaniste ?", "shape": "dot", "size": 5, "sources": [{"associated_block_ids": [], "categories": [], "children_ids": [], "corpus_id": 564, "corpus_label": null, "doc_id": 2566, "doc_label": "chap 7 humanisme-reformes-et-conflits-religieux", "end_time": null, "first_page": 3, "html_tag": "p", "id": "5f36a7064fec491b867643f873ef93e5", "image_url": null, "last_page": 3, "long_summary": null, "next_id": "4b86ed2b86f84ead9228f139f61872f6", "order": 23.0, "origin_type": "document_content", "parent_id": "b4ed8ddf1c914f6883b5415ad0fa82b3", "prev_id": "df36b8092efc4372813a39457fa27186", "publication_date": null, "score": 1.0, "short_summary": null, "start_time": null, "text": "Il n\u0027en reste pas moins que le projet humaniste trouve sa coh\u00e9rence dans une p\u00e9dagogie nouvelle, o\u00f9 la transmission du savoir et la bonne \u00e9ducation deviennent des n\u00e9cessit\u00e9s absolues, car, aux dires d\u0027\u00c9rasme, \u00ab on ne na\u00eet pas homme, on le devient \u00bb. On comprend d\u00e8s lors mieux pourquoi de telles \u00e9tudes sont, selon \u00c9tienne Dolet, \u00ab plus humaines (humaniores), appellation qui les met assur\u00e9ment au-dessus des autres arts, parce qu\u0027elles permettent mieux que ceux-ci d\u0027approcher de la nature et de la dignit\u00e9 de l\u0027homme \u00bb. Enfin, il ne faut pas oublier les \u00e9checs relatifs de l\u0027humanisme : les difficult\u00e9s \u00e0 concilier le christianisme et la doctrine des Anciens ont \u00e9t\u00e9 nombreuses, tandis que les tentatives de synth\u00e8se des savoirs ont partiellement avort\u00e9.", "title": null}], "title": "Selon \u00c9rasme, que faut-il pour devenir un homme selon l\u0027id\u00e9al humaniste ?", "type": "mcq"}, {"answers": ["Ils veulent le surpasser en beaut\u00e9 et en taille"], "concepts": [], "difficulty": "unknown", "distractors": ["Ils souhaitent suivre fid\u00e8lement les canons de l\u0027art antique.", "Ils cherchent \u00e0 transformer l\u0027art antique en art religieux.", "Ils se concentrent uniquement sur les petits formats de sculptures.", "Ils imitent uniquement les techniques de fresque antique.", "Ils veulent l\u0027influencer de mani\u00e8re minimale tout en innovant.", "Ils visent \u00e0 minimiser son impact dans l\u0027art moderne.", "Ils essaient d\u0027introduire plus d\u0027\u00e9l\u00e9ments abstraits dans l\u0027art antique.", "Ils s\u0027efforcent toujours de rester fid\u00e8les aux proportions antiques.", "Ils ignorent totalement les principes de l\u0027art antique."], "feedback": "Les artistes de la Renaissance ne se contentent pas de copier l\u0027art antique, mais cherchent \u00e0 le d\u00e9passer en termes de beaut\u00e9 et de taille. Ils ont ainsi contribu\u00e9 \u00e0 d\u00e9velopper un nouveau style artistique, caract\u00e9ris\u00e9 par une recherche de perfection et de grandeur, tout en s\u0027inspirant des \u0153uvres antiques.", "font": {"color": "white"}, "group": 3, "id": "87c0e6ca5fc1409596a2761eaed41d32", "label": "mcq", "lang": "fr", "question": "Comment les artistes de la Renaissance envisagent-ils l\u0027art antique ?", "shape": "dot", "size": 5, "sources": [{"associated_block_ids": [], "categories": [], "children_ids": [], "corpus_id": 564, "corpus_label": null, "doc_id": 2566, "doc_label": "chap 7 humanisme-reformes-et-conflits-religieux", "end_time": null, "first_page": 7, "html_tag": "p", "id": "fbe5c583685b4a0f879b428160a15d30", "image_url": null, "last_page": 7, "long_summary": null, "next_id": "b070a8407ae246b7ab2312886f0c7214", "order": 38.0, "origin_type": "document_content", "parent_id": "79f63a3ce2e24e54b0e6ae13664d3cce", "prev_id": "0179914e3a8d4caa9a303c3eb6775c9e", "publication_date": null, "score": 1.0, "short_summary": null, "start_time": null, "text": "La passion pour l\u0027Antiquit\u00e9 est renforc\u00e9e par le travail des humanistes qui red\u00e9couvrent les textes antiques et par un travail de fouilles arch\u00e9ologiques \u00e0 Rome. Les artistes de la Renaissance ne cherchent pas seulement \u00e0 copier l\u0027art de l\u0027Antiquit\u00e9 mais aussi \u00e0 le d\u00e9passer en beaut\u00e9 et en taille.", "title": null}], "title": "Comment les artistes de la Renaissance envisagent-ils l\u0027art antique ?", "type": "mcq"}, {"answers": ["La red\u00e9couverte des textes antiques et fouilles arch\u00e9ologiques \u00e0 Rome"], "concepts": [], "difficulty": "unknown", "distractors": ["La promotion de l\u0027art m\u00e9di\u00e9val dans l\u0027Europe enti\u00e8re", "La diffusion des l\u00e9gendes et mythes du Moyen \u00c2ge", "La propagation des techniques de peinture byzantine", "L\u0027exploration de nouveaux r\u00e9cits \u00e9pistolaires arabes", "La popularisation des sciences volcaniques et naturelles", "Le d\u00e9veloppement des r\u00e9cits chevaleresques du Nord", "La red\u00e9couverte des manuscrits orientaux perdus", "L\u0027expansion du style gothique dans les arts", "Les analyses des r\u00e9cits religieux chr\u00e9tiens pour l\u0027art sacr\u00e9"], "feedback": "Les humanistes ont eu une influence majeure sur la Renaissance en red\u00e9couvrant les textes antiques et en menant des fouilles arch\u00e9ologiques \u00e0 Rome. Leurs d\u00e9couvertes ont permis de renforcer l\u0027int\u00e9r\u00eat et la passion pour l\u0027Antiquit\u00e9, qui ont ensuite influenc\u00e9 les artistes de la Renaissance.", "font": {"color": "white"}, "group": 3, "id": "fcaa6a28c6d342cb88e0ec0dbdae2bd0", "label": "mcq", "lang": "fr", "question": "Quelle influence ont eu les humanistes sur la Renaissance ?", "shape": "dot", "size": 5, "sources": [{"associated_block_ids": [], "categories": [], "children_ids": [], "corpus_id": 564, "corpus_label": null, "doc_id": 2566, "doc_label": "chap 7 humanisme-reformes-et-conflits-religieux", "end_time": null, "first_page": 7, "html_tag": "p", "id": "fbe5c583685b4a0f879b428160a15d30", "image_url": null, "last_page": 7, "long_summary": null, "next_id": "b070a8407ae246b7ab2312886f0c7214", "order": 38.0, "origin_type": "document_content", "parent_id": "79f63a3ce2e24e54b0e6ae13664d3cce", "prev_id": "0179914e3a8d4caa9a303c3eb6775c9e", "publication_date": null, "score": 1.0, "short_summary": null, "start_time": null, "text": "La passion pour l\u0027Antiquit\u00e9 est renforc\u00e9e par le travail des humanistes qui red\u00e9couvrent les textes antiques et par un travail de fouilles arch\u00e9ologiques \u00e0 Rome. Les artistes de la Renaissance ne cherchent pas seulement \u00e0 copier l\u0027art de l\u0027Antiquit\u00e9 mais aussi \u00e0 le d\u00e9passer en beaut\u00e9 et en taille.", "title": null}], "title": "Quelle influence ont eu les humanistes sur la Renaissance ?", "type": "mcq"}, {"answers": ["L\u0027imprimerie, gr\u00e2ce \u00e0 son effet multiplicateur sur la production des textes"], "concepts": [], "difficulty": "unknown", "distractors": ["Le t\u00e9l\u00e9graphe, qui a permis de transmettre des messages plus rapidement", "La construction de routes nouvelles facilitant la circulation des id\u00e9es", "Les pigeons voyageurs qui ont aid\u00e9 \u00e0 transporter les lettres humanistes", "Le t\u00e9l\u00e9phone, permettant des conversations entre intellectuels", "Les fresques et vitraux des \u00e9glises qui transcrivaient les id\u00e9es humanistes", "L\u0027invention de la machine \u00e0 vapeur pour acc\u00e9l\u00e9rer les d\u00e9placements", "Les ponts reliant les universit\u00e9s \u00e0 travers l\u0027Europe", "La radio, utilis\u00e9e pour diffuser en temps r\u00e9el les d\u00e9bats humanistes", "Les feuillets manuscrits envoy\u00e9s par des caravanes"], "feedback": "L\u0027imprimerie a eu un impact consid\u00e9rable sur la diffusion des id\u00e9es humanistes car elle a permis de copier et de distribuer des textes en grande quantit\u00e9, de mani\u00e8re plus rapide et moins co\u00fbteuse que les m\u00e9thodes manuscrites traditionnelles. Elle a ainsi contribu\u00e9 \u00e0 r\u00e9pandre les id\u00e9es et \u00e0 stimuler le d\u00e9veloppement de la R\u00e9publique des Lettres, un r\u00e9seau international de communication et d\u0027\u00e9change entre intellectuels europ\u00e9ens.", "font": {"color": "white"}, "group": 3, "id": "71c0387607344036a3daa74a8043d23f", "label": "mcq", "lang": "fr", "question": "Quelle invention a largement contribu\u00e9 \u00e0 la diffusion des id\u00e9es humanistes ?", "shape": "dot", "size": 5, "sources": [{"associated_block_ids": [], "categories": [], "children_ids": [], "corpus_id": 564, "corpus_label": null, "doc_id": 2566, "doc_label": "chap 7 humanisme-reformes-et-conflits-religieux", "end_time": null, "first_page": 3, "html_tag": "p", "id": "1849e12b0cae483b959d6c6295130113", "image_url": null, "last_page": 3, "long_summary": null, "next_id": "df36b8092efc4372813a39457fa27186", "order": 21.0, "origin_type": "document_content", "parent_id": "b4ed8ddf1c914f6883b5415ad0fa82b3", "prev_id": "0547143dd5004253a9f704cfa4d1fa6e", "publication_date": null, "score": 1.0, "short_summary": null, "start_time": null, "text": "Pour d\u00e9velopper leur influence, les humanistes s\u0027appuient sur les r\u00e9seaux de m\u00e9c\u00e9nat, et b\u00e9n\u00e9ficient de la protection des souverains, \u00e0 l\u0027instar de Guillaume Bud\u00e9, prot\u00e9g\u00e9 directement par Fran\u00e7ois Ier. Lequel enr\u00f4le \u00e9galement des artistes italiens comme L\u00e9onard de Vinci ou Rosso Fiorentino. La notion de R\u00e9publique des Lettres traduit la dimension europ\u00e9enne d\u0027un mouvement intellectuel qui transcende les fronti\u00e8res \u00e9tatiques, et qui mise sur la circulation des savoirs, des manuscrits et des imprim\u00e9s. \u00c0 ce sujet, il convient de remarquer que, sans \u00eatre une invention humaniste, l\u0027imprimerie a particip\u00e9 de la diffusion \u00e0 grande \u00e9chelle des id\u00e9es nouvelles, de par l\u0027effet multipli- cateur de la production qu\u0027elle permet.", "title": null}], "title": "Quelle invention a largement contribu\u00e9 \u00e0 la diffusion des id\u00e9es humanistes ?", "type": "mcq"}, {"answers": ["La colonne, frise, chapiteau, d\u00f4me et sym\u00e9trie"], "concepts": [], "difficulty": "unknown", "distractors": ["Les arcs bris\u00e9s, gargouilles et vitraux gothiques", "Les pyramides, sphinx et temples \u00e9gyptiens", "Les fl\u00e8ches, contreforts et crois\u00e9es d\u0027ogives", "Trompe-l\u0027\u0153il, fresques et mosa\u00efques", "Les arcs en plein cintre, aqueducs et puissances romaines", "Les pilastres, arcs-boutants et cath\u00e9drales", "Les frontons triangulaires, trompes et vo\u00fbtes en berceau", "Clo\u00eetres, coupoles et lanternons", "Les lanternes, portails et rosaces"], "feedback": "Les \u00e9l\u00e9ments architecturaux mentionn\u00e9s ont \u00e9t\u00e9 largement utilis\u00e9s durant l\u0027Antiquit\u00e9 et ont \u00e9t\u00e9 consid\u00e9r\u00e9s comme les plus belles formes architecturales. Par cons\u00e9quent, les artistes de la Renaissance cherchaient \u00e0 reproduire ces \u00e9l\u00e9ments dans leur architecture.", "font": {"color": "white"}, "group": 3, "id": "37477bc9c93e4f269ab4d3dc7eb29479", "label": "mcq", "lang": "fr", "question": "Quels \u00e9l\u00e9ments architecturaux sont repris par la Renaissance, inspir\u00e9s de l\u0027antiquit\u00e9 ?", "shape": "dot", "size": 5, "sources": [{"associated_block_ids": [], "categories": [], "children_ids": [], "corpus_id": 564, "corpus_label": null, "doc_id": 2566, "doc_label": "chap 7 humanisme-reformes-et-conflits-religieux", "end_time": null, "first_page": 9, "html_tag": "li", "id": "84dde1d71abe40bf990de337a8e8d44c", "image_url": null, "last_page": 9, "long_summary": null, "next_id": "4415839f2b054ef2860575574749e63b", "order": 8.0, "origin_type": "document_content", "parent_id": "3797681dca0241b48837e35a2b7bb5d0", "prev_id": "f5ee4544dd604ce2a543c27a25d7c4a9", "publication_date": null, "score": 1.0, "short_summary": null, "start_time": null, "text": "5. \u00c0 Florence, au XVe si\u00e8cle, des artistes s\u0027inspirent de l\u0027art antique et renouvellent les techniques artistiques. Ils cherchent \u00e0 retrouver les formes et les proportions des \u0153uvres antiques, qu\u0027ils jugent les plus belles. L\u0027architecture de la Renaissance reprend alors les \u00e9l\u00e9ments d\u0027architecture antique (colonne, frise, chapiteau, d\u00f4me), et le souci de sym\u00e9trie. L\u0027art s\u0027inspire des th\u00e8mes antiques (sujets mythologiques ou religieux, repr\u00e9sentation de corps nus). La peinture de la Renaissance se caract\u00e9rise aussi par de nouvelles techniques : utilisation de la peinture \u00e0 l\u0027huile, d\u00e9couverte de la perspective, technique du clair-obscur. Les artistes sont aid\u00e9s dans leur recherche et leur cr\u00e9ation par des m\u00e9c\u00e8nes. Ainsi, Laurent de M\u00e9dicis est un prince qui gouverne la cit\u00e9 de Florence \u00e0 la fin du XVe si\u00e8cle. Il fait partie de la grande famille de banquiers des M\u00e9dicis. En tant que m\u00e9c\u00e8ne, il fait venir des artistes \u00e0 Florence, leur verse des pensions ou bourses et leur commande de nombreux tableaux. Il favorise \u00e9galement les lettres \u00e0 Florence et (re)fonde l\u0027universit\u00e9 de Pise. Son \u0153uvre de m\u00e9c\u00e8ne le conduit \u00e9galement \u00e0 am\u00e9nager Florence en y construisant des palais, en tra\u00e7ant de nouvelles rues et en y organisant des f\u00eates.", "title": null}], "title": "Quels \u00e9l\u00e9ments architecturaux sont repris par la Renaissance, inspir\u00e9s de l\u0027antiquit\u00e9 ?", "type": "mcq"}, {"answers": ["Florence, en Toscane, est au c\u0153ur de la Renaissance italienne"], "concepts": [], "difficulty": "unknown", "distractors": ["Rome est la capitale de l\u0027Italie moderne", "Venise se distingue par son imp\u00e9rialisme maritime", "Milan fut un centre \u00e9conomique de la Renaissance", "Pise est c\u00e9l\u00e8bre pour sa tour pench\u00e9e", "Naples \u00e9tait influenc\u00e9e par la monarchie aragonaise", "Bologne a une tradition universitaire ancienne", "Turin est une ville du nord de l\u0027Italie", "G\u00eanes a prosp\u00e9r\u00e9 par le commerce maritime", "Palerme est situ\u00e9e dans la r\u00e9gion de Sicile"], "feedback": "Florence \u00e9tait consid\u00e9r\u00e9e comme un centre important de la Renaissance italienne gr\u00e2ce \u00e0 sa richesse et son influence politique, ainsi que ses principes artistiques influenc\u00e9s par les humanistes. C\u0027est pourquoi Giorgio Vasari l\u0027a \u00e9galement qualifi\u00e9e de ville de la seconde naissance de l\u0027art en Italie.", "font": {"color": "white"}, "group": 3, "id": "07a4e5ae15dd411888f6f1b588d9acc9", "label": "mcq", "lang": "fr", "question": "Quelle ville est consid\u00e9r\u00e9e comme le centre de la Renaissance italienne au XVe si\u00e8cle ?", "shape": "dot", "size": 5, "sources": [{"associated_block_ids": [], "categories": [], "children_ids": [], "corpus_id": 564, "corpus_label": null, "doc_id": 2566, "doc_label": "chap 7 humanisme-reformes-et-conflits-religieux", "end_time": null, "first_page": 8, "html_tag": "p", "id": "1af7b75162634535baaf1a7ea63aa202", "image_url": null, "last_page": 8, "long_summary": null, "next_id": "5924da28d2c241e5b4345fbad0b862fe", "order": 18.0, "origin_type": "document_content", "parent_id": "f06940d8d66347bba914e079842e23cb", "prev_id": "f06940d8d66347bba914e079842e23cb", "publication_date": null, "score": 1.0, "short_summary": null, "start_time": null, "text": "Le premier dossier permet d\u0027\u00e9tudier Florence, le centre de la Renaissance italienne au XVe si\u00e8cle. La ville de Florence est situ\u00e9e en Italie, \u00e0 environ trois cents kilom\u00e8tres au nord de Rome. Aux c\u00f4t\u00e9s de Rome et Venise, la cit\u00e9 toscane, r\u00e9publique gouvern\u00e9e par de riches mar- chands, est connue pour son habilet\u00e9 politique et le dynamisme de son syst\u00e8me banquier et artisanal. La ville se m\u00e9tamorphose gr\u00e2ce aux principes artistiques d\u00e9finis par les humanistes. La red\u00e9couverte des pr\u00e9ceptes antiques, mais aussi la sensation de participer \u00e0 quelque chose de nouveau, justifient l\u0027affirmation de Giorgio Vasari en 1550 dans ses Vies des plus excellents peintres, sculpteurs et architectes selon laquelle l\u0027art a connu une seconde naissance en Italie d\u00e8s les ann\u00e9es 1520.", "title": null}], "title": "Quelle ville est consid\u00e9r\u00e9e comme le centre de la Renaissance italienne au XVe si\u00e8cle ?", "type": "mcq"}, {"answers": ["Pour aligner les proportions des b\u00e2timents avec celles de l\u0027homme"], "concepts": [], "difficulty": "unknown", "distractors": ["Pour d\u00e9velopper la g\u00e9om\u00e9trie des espaces urbains modernes", "Pour int\u00e9grer les lois de la physique dans les structures", "Pour \u00e9tudier les relations entre l\u0027art et l\u0027astronomie", "Pour am\u00e9liorer la solidit\u00e9 des infrastructures civiles", "Pour trouver de nouvelles m\u00e9thodes de construction durable", "Pour appliquer les lois de la nature \u00e0 la d\u00e9coration int\u00e9rieure", "Pour comprendre comment cr\u00e9er des villes plus fonctionnelles", "Pour calculer la r\u00e9sistance des mat\u00e9riaux en architecture", "Pour explorer les liens historiques entre nature et math\u00e9matiques"], "feedback": "Les architectes de la Renaissance ont r\u00e9interpr\u00e9t\u00e9 les travaux de Vitruve pour montrer que les b\u00e2timents doivent \u00eatre en harmonie avec les proportions du corps humain. Ils ont cherch\u00e9 \u00e0 cr\u00e9er une harmonie entre l\u0027homme et son environnement construit, s\u0027appuyant sur les proportions math\u00e9matiques divines du cercle et du carr\u00e9 qui symbolisent la compr\u00e9hension et la formalisation que l\u0027homme peut avoir du monde. En alignant les proportions des b\u00e2timents avec celles de l\u0027homme, ils cherchaient \u00e0 cr\u00e9er des structures en parfaite harmonie avec la nature et l\u0027homme lui-m\u00eame.", "font": {"color": "white"}, "group": 3, "id": "24fe5c0db5ab4de1a13c1dfa0a5b60d4", "label": "mcq", "lang": "fr", "question": "Pourquoi les architectes de la Renaissance ont-ils r\u00e9interpr\u00e9t\u00e9 les travaux de Vitruve ?", "shape": "dot", "size": 5, "sources": [{"associated_block_ids": [], "categories": [], "children_ids": [], "corpus_id": 564, "corpus_label": null, "doc_id": 2566, "doc_label": "chap 7 humanisme-reformes-et-conflits-religieux", "end_time": null, "first_page": 11, "html_tag": "p", "id": "9bb2e056d9a7447486e0825135d519e0", "image_url": null, "last_page": 11, "long_summary": null, "next_id": "cbff72eac5424fc5a41f7d5af9f92ee7", "order": 24.0, "origin_type": "document_content", "parent_id": "4ee861fb7bc94bf6bb42549451837366", "prev_id": "6cef827b3b8b4392b3f8aa48ccdb59c3", "publication_date": null, "score": 1.0, "short_summary": null, "start_time": null, "text": "L\u00e9onard de Vinci \u00e9crit dans ses Carnets que ce qu\u0027il a cherch\u00e9, \u00ab finalement, \u00e0 travers tous [ses] travaux ( ... ), toute [sa] vie, c\u0027est \u00e0 comprendre le myst\u00e8re de la nature humaine \u00bb. \u00c0 ses yeux, l\u0027\u00e9tude de l\u0027anatomie permet d\u0027acc\u00e9der \u00e0 la connaissance et \u00e0 la compr\u00e9hension de l\u0027homme. Cette recherche va plus loin que la seule connaissance scientifique : le croquis intitul\u00e9 L\u0027Homme de Vitruve ou Les divines proportions du corps humain (document 1) montre qu\u0027un homme nu, vu de face, entre aussi bien dans un cercle que dans un carr\u00e9. Dans ce dessin, de nombreuses proportions sont calcul\u00e9es (la t\u00eate de l\u0027homme entre dans une grille de 8 x 8 carr\u00e9s de c\u00f4t\u00e9, de m\u00eame que l\u0027en- semble du corps de l\u0027homme, etc.). L\u00e9onard de Vinci effectue ce dessin pour illustrer le trait\u00e9 d\u0027un math\u00e9maticien (Luca Pacioli) intitul\u00e9 La divine proportion (1496) et dont le texte d\u00e9crit les proportions du corps humain en relation avec les proportions \u00e0 utiliser en architec- ture. Dans le titre de son croquis est \u00e9voqu\u00e9 Vitruve : Marcus Vitruvius Pollio, connu sous le nom de Vitruve, est un architecte romain qui v\u00e9cut au Ier si\u00e8cle av. J .- C. Vitruve trouvait dans les objets de la nature, et plus particuli\u00e8rement dans le corps humain, des dimensions math\u00e9matiques. Les architectes de la Renaissance le relisent et cherchent \u00e0 montrer que les proportions des monuments doivent \u00eatre en rapport avec celles de l\u0027homme. Et les parfaites proportions sont celles du cercle et du carr\u00e9, qui sont les formes g\u00e9om\u00e9triques parfaites : le carr\u00e9 est le symbole des math\u00e9matiques, c\u0027est-\u00e0-dire de la compr\u00e9hension et de la formalisation que l\u0027homme peut avoir du monde et de lui-m\u00eame ; le cercle est le symbole de la Terre, de la Cr\u00e9ation et du Livre (l\u0027homme, \u00ab divinement \u00bb proportionn\u00e9, cr\u00e9\u00e9 par Dieu).", "title": null}], "title": "Pourquoi les architectes de la Renaissance ont-ils r\u00e9interpr\u00e9t\u00e9 les travaux de Vitruve ?", "type": "mcq"}, {"answers": ["L\u0027humanisme"], "concepts": [], "difficulty": "unknown", "distractors": ["Le n\u00e9o-platonisme", "La scolastique", "Le sto\u00efcisme", "L\u0027existentialisme", "Le naturalisme", "Le modernisme", "L\u0027id\u00e9alisme", "Le structuralisme", "Le communisme"], "feedback": "L\u0027humanisme est un mouvement intellectuel qui met l\u0027accent sur l\u0027\u00e9tude des humanit\u00e9s et la promotion de la raison et de la libert\u00e9 individuelle. De nombreux r\u00e9formateurs protestants, comme Martin Luther et Jean Calvin, \u00e9taient influenc\u00e9s par les id\u00e9es humanistes, ce qui a contribu\u00e9 \u00e0 la R\u00e9forme protestante.", "font": {"color": "white"}, "group": 3, "id": "92e9c36eb04043698690bffed326bd3b", "label": "mcq", "lang": "fr", "question": "Quel mouvement intellectuel a influenc\u00e9 de nombreux r\u00e9formateurs protestants ?", "shape": "dot", "size": 5, "sources": [{"associated_block_ids": [], "categories": [], "children_ids": [], "corpus_id": 564, "corpus_label": null, "doc_id": 2566, "doc_label": "chap 7 humanisme-reformes-et-conflits-religieux", "end_time": null, "first_page": 3, "html_tag": "p", "id": "a72ce77a4a3b4bcca7cd9902ec043605", "image_url": null, "last_page": 3, "long_summary": null, "next_id": "9ef7a0274f364a7aa41bf917fb261d09", "order": 14.0, "origin_type": "document_content", "parent_id": "f4982cfcf83f4115af45dbddbaf99342", "prev_id": "25fc1195711b4409bf2cd4db25271682", "publication_date": null, "score": 1.0, "short_summary": null, "start_time": null, "text": "Ces dimensions sont loin de s\u0027exclure, et le programme invite \u00e0 les penser ensemble. Les institutions religieuses sont confront\u00e9es aux nouvelles d\u00e9couvertes scientifiques, \u00e0 commencer par la science galil\u00e9enne. L\u0027humanisme et la promotion des langues vernaculaires ont \u00e9t\u00e9 au fondement d\u0027une nouvelle pens\u00e9e religieuse. Nombre de r\u00e9formes ou promoteurs de la R\u00e9forme protestante ont \u00e9t\u00e9 avant tout des humanistes. Bien des repr\u00e9sentants de l\u0027\u00c9glise catholique ont particip\u00e9 au foisonnement de la Renaissance (la politique m\u00e9c\u00e9nale de Jules II).", "title": null}], "title": "Quel mouvement intellectuel a influenc\u00e9 de nombreux r\u00e9formateurs protestants ?", "type": "mcq"}, {"answers": ["Des livres \u00e0 co\u00fbt r\u00e9duit"], "concepts": [], "difficulty": "unknown", "distractors": ["Des manuscrits plus rares", "Des ouvrages avec des illustrations plus d\u00e9taill\u00e9es", "Des livres uniquement pour les \u00e9lites", "La gratuit\u00e9 compl\u00e8te des livres", "Des textes disponibles dans toutes les langues locales", "Des \u00e9ditions limit\u00e9es et exclusives", "Des ouvrages illisibles pour les non-scolaris\u00e9s", "Une diminution des livres religieux", "L\u0027interdiction de certains types d\u2019ouvrages"], "feedback": "Avant l\u0027invention de l\u0027imprimerie \u00e0 caract\u00e8res mobiles, les livres \u00e9taient principalement r\u00e9alis\u00e9s \u00e0 la main et \u00e9taient donc tr\u00e8s co\u00fbteux. Avec l\u0027imprimerie, les livres ont pu \u00eatre reproduits en grand nombre et \u00e0 moindre co\u00fbt, rendant ainsi les livres plus accessibles et abordables pour un public plus large.", "font": {"color": "white"}, "group": 3, "id": "e34e069c27db4bbdab934b63f56e9eb3", "label": "mcq", "lang": "fr", "question": "Quel avantage majeur l\u0027imprimerie \u00e0 caract\u00e8res mobiles a-t-elle apport\u00e9 aux lecteurs ?", "shape": "dot", "size": 5, "sources": [{"associated_block_ids": [], "categories": [], "children_ids": [], "corpus_id": 564, "corpus_label": null, "doc_id": 2566, "doc_label": "chap 7 humanisme-reformes-et-conflits-religieux", "end_time": null, "first_page": 8, "html_tag": "li", "id": "839b240fa65a426f925ce0c1bb24d2f6", "image_url": null, "last_page": 8, "long_summary": null, "next_id": "b583c96260f64120a50a44e3e4b42d14", "order": 8.0, "origin_type": "document_content", "parent_id": "85f7a6f3a3784fdab3e1bc26f6ffba57", "prev_id": "eb51885ab5d04b5dbd5be0d94845e584", "publication_date": null, "score": 1.0, "short_summary": null, "start_time": null, "text": "1. L\u0027imprimerie est invent\u00e9e \u00e0 Mayence. Elle se diffuse en Europe, dans des villes comme Paris, Lyon, Strasbourg, Florence, B\u00e2le ou Leipzig. \u00c0 la fin du XVe si\u00e8cle, plus de 250 villes europ\u00e9ennes sont dot\u00e9es d\u0027imprimeries. 2. L\u0027invention de l\u0027imprimerie \u00e0 caract\u00e8res mobiles permet de multiplier le nombre d\u0027exemplaires d\u0027un ouvrage et le nombre d\u0027\u00e9ditions. Elle permet \u00e0 des lecteurs plus nombreux de b\u00e9n\u00e9ficier de livres \u00e0 cout r\u00e9duit, car les manuscrits \u00e9taient r\u00e9put\u00e9s on\u00e9reux.", "title": null}], "title": "Quel avantage majeur l\u0027imprimerie \u00e0 caract\u00e8res mobiles a-t-elle apport\u00e9 aux lecteurs ?", "type": "mcq"}, {"answers": ["Un renouveau artistique s\u0027inspirant de l\u0027Antiquit\u00e9"], "concepts": [], "difficulty": "unknown", "distractors": ["Un d\u00e9clin artistique inspir\u00e9 du Moyen \u00c2ge", "L\u0027invention de la perspective dans toute l\u0027Europe", "Un mouvement politique influenc\u00e9 par l\u0027Antiquit\u00e9 romaine", "Une renaissance scientifique venant d\u0027Asie", "L\u0027\u00e9mergence des sciences modernes", "Un retour \u00e0 l\u0027art gothique traditionnel", "L\u0027essor de l\u0027architecture baroque", "La cr\u00e9ation des premi\u00e8res acad\u00e9mies d\u0027art", "L\u0027apparition du mani\u00e9risme en peinture"], "feedback": "Lors du d\u00e9but du XVe si\u00e8cle, les artistes italiens se tournent vers l\u0027Antiquit\u00e9 pour trouver de nouvelles inspirations et techniques, provoquant ainsi une renaissance artistique en Europe occidentale.", "font": {"color": "white"}, "group": 3, "id": "526f5ca66ed34b5f841f0ee8c404f7ab", "label": "mcq", "lang": "fr", "question": "Quel ph\u00e9nom\u00e8ne artistique commence en Italie au d\u00e9but du XVe si\u00e8cle ?", "shape": "dot", "size": 5, "sources": [{"associated_block_ids": [], "categories": [], "children_ids": [], "corpus_id": 564, "corpus_label": null, "doc_id": 2566, "doc_label": "chap 7 humanisme-reformes-et-conflits-religieux", "end_time": null, "first_page": 4, "html_tag": "p", "id": "0b22a80438d243249dc28614f2e93a70", "image_url": null, "last_page": 4, "long_summary": null, "next_id": "fa030257c9b740dfb4efe455c617dc6f", "order": 14.0, "origin_type": "document_content", "parent_id": "1978e8a3f9d44c88aefac475b7cab9d7", "prev_id": "1978e8a3f9d44c88aefac475b7cab9d7", "publication_date": null, "score": 1.0, "short_summary": null, "start_time": null, "text": "Au d\u00e9but du XVe si\u00e8cle commence en Italie une p\u00e9riode de renouveau artistique qui bouleverse les codes esth\u00e9tiques de l\u0027Occident m\u00e9di\u00e9- val. Les artistes s\u0027inspirent de l\u0027Antiquit\u00e9 pour renouveler les techniques. Ce mouvement prend des formes diverses dans toute l\u0027Europe et s\u0027\u00e9panouit jusqu\u0027\u00e0 la fin du XVIe si\u00e8cle. Au d\u00e9but du XVIe si\u00e8cle, l\u0027Europe occidentale connait une crise religieuse. Elle conduit \u00e0 la cr\u00e9ation de nouvelles \u00c9glises, qui ne sont plus soumises \u00e0 l\u0027autorit\u00e9 du pape : les \u00c9glises protestantes. Cette division religieuse provoque des guerres tr\u00e8s violentes qui secouent l\u0027Europe jusqu\u0027au milieu du XVIIe si\u00e8cle.", "title": null}], "title": "Quel ph\u00e9nom\u00e8ne artistique commence en Italie au d\u00e9but du XVe si\u00e8cle ?", "type": "mcq"}, {"answers": ["Laurent de M\u00e9dicis"], "concepts": [], "difficulty": "unknown", "distractors": ["Cosme Ier de Toscane", "Fran\u00e7ois Ier de France", "Jules II", "Jean Calvin", "Luther", "L\u00e9onard de Vinci", "Galil\u00e9e", "Michel de l\u0027Hospital", "Fran\u00e7ois Ier"], "feedback": "Laurent de M\u00e9dicis \u00e9tait un prince influent et riche de la famille des M\u00e9dicis, qui a soutenu activement les arts et les lettres \u00e0 Florence. Gr\u00e2ce \u00e0 sa g\u00e9n\u00e9rosit\u00e9 envers les artistes, il est devenu un important m\u00e9c\u00e8ne de la Renaissance.", "font": {"color": "white"}, "group": 3, "id": "3c2b76117546456da130e704a71ffdc1", "label": "mcq", "lang": "fr", "question": "Quel prince florentin a soutenu les arts et lettres en commanditant des artistes ?", "shape": "dot", "size": 5, "sources": [{"associated_block_ids": [], "categories": [], "children_ids": [], "corpus_id": 564, "corpus_label": null, "doc_id": 2566, "doc_label": "chap 7 humanisme-reformes-et-conflits-religieux", "end_time": null, "first_page": 9, "html_tag": "li", "id": "84dde1d71abe40bf990de337a8e8d44c", "image_url": null, "last_page": 9, "long_summary": null, "next_id": "4415839f2b054ef2860575574749e63b", "order": 8.0, "origin_type": "document_content", "parent_id": "3797681dca0241b48837e35a2b7bb5d0", "prev_id": "f5ee4544dd604ce2a543c27a25d7c4a9", "publication_date": null, "score": 1.0, "short_summary": null, "start_time": null, "text": "5. \u00c0 Florence, au XVe si\u00e8cle, des artistes s\u0027inspirent de l\u0027art antique et renouvellent les techniques artistiques. Ils cherchent \u00e0 retrouver les formes et les proportions des \u0153uvres antiques, qu\u0027ils jugent les plus belles. L\u0027architecture de la Renaissance reprend alors les \u00e9l\u00e9ments d\u0027architecture antique (colonne, frise, chapiteau, d\u00f4me), et le souci de sym\u00e9trie. L\u0027art s\u0027inspire des th\u00e8mes antiques (sujets mythologiques ou religieux, repr\u00e9sentation de corps nus). La peinture de la Renaissance se caract\u00e9rise aussi par de nouvelles techniques : utilisation de la peinture \u00e0 l\u0027huile, d\u00e9couverte de la perspective, technique du clair-obscur. Les artistes sont aid\u00e9s dans leur recherche et leur cr\u00e9ation par des m\u00e9c\u00e8nes. Ainsi, Laurent de M\u00e9dicis est un prince qui gouverne la cit\u00e9 de Florence \u00e0 la fin du XVe si\u00e8cle. Il fait partie de la grande famille de banquiers des M\u00e9dicis. En tant que m\u00e9c\u00e8ne, il fait venir des artistes \u00e0 Florence, leur verse des pensions ou bourses et leur commande de nombreux tableaux. Il favorise \u00e9galement les lettres \u00e0 Florence et (re)fonde l\u0027universit\u00e9 de Pise. Son \u0153uvre de m\u00e9c\u00e8ne le conduit \u00e9galement \u00e0 am\u00e9nager Florence en y construisant des palais, en tra\u00e7ant de nouvelles rues et en y organisant des f\u00eates.", "title": null}], "title": "Quel prince florentin a soutenu les arts et lettres en commanditant des artistes ?", "type": "mcq"}, {"answers": ["La vall\u00e9e de la Loire"], "concepts": [], "difficulty": "unknown", "distractors": ["Londres", "Anvers", "Lyon", "Rome", "Madrid", "Mantoue", "Strasbourg", "B\u00e2le", "Montpellier"], "feedback": "La vall\u00e9e de la Loire \u00e9tait un des principaux foyers de la Renaissance car elle abritait une grande concentration de ch\u00e2teaux et de cours royales, ce qui favorisait le d\u00e9veloppement artistique et culturel.", "font": {"color": "white"}, "group": 3, "id": "d8d6a47fcb6a44ad9c5f555e2d3db867", "label": "mcq", "lang": "fr", "question": "Quelle r\u00e9gion faisait partie des principaux foyers de la Renaissance ?", "shape": "dot", "size": 5, "sources": [{"associated_block_ids": [], "categories": [], "children_ids": [], "corpus_id": 564, "corpus_label": null, "doc_id": 2566, "doc_label": "chap 7 humanisme-reformes-et-conflits-religieux", "end_time": null, "first_page": 8, "html_tag": "li", "id": "063e792912a943c8bc0da26765833d3a", "image_url": null, "last_page": 8, "long_summary": null, "next_id": "5fac4fa7e5fd46679a04f2f9e6a0aa58", "order": 10.0, "origin_type": "document_content", "parent_id": "85f7a6f3a3784fdab3e1bc26f6ffba57", "prev_id": "b583c96260f64120a50a44e3e4b42d14", "publication_date": null, "score": 1.0, "short_summary": null, "start_time": null, "text": "3. Les principaux foyers de l\u0027humanisme en Europe sont Londres, Paris, Lyon, Montpellier, Madrid, Mantoue, Venise, Florence, Bologne, Rome, B\u00e2le, Strasbourg, Anvers et Nuremberg. 4. Les principaux foyers de la Renaissance sont le nord de l\u0027Italie, une partie de l\u0027Allemagne (Saint-Empire romain germanique), la Flandre, Paris et la vall\u00e9e de la Loire.", "title": null}], "title": "Quelle r\u00e9gion faisait partie des principaux foyers de la Renaissance ?", "type": "mcq"}, {"answers": ["Montpellier"], "concepts": [], "difficulty": "unknown", "distractors": ["Barcelone", "Prague", "Munich", "Naples", "Zurich", "Milan", "Lisbonne", "Gen\u00e8ve", "Florence"], "feedback": "Montpellier est un des principaux foyers de l\u0027humanisme en Europe car la ville \u00e9tait un centre d\u0027\u00e9change culturel et intellectuel, avec une importante universit\u00e9 et une biblioth\u00e8que r\u00e9put\u00e9e.", "font": {"color": "white"}, "group": 3, "id": "40735275434f45508390e9dcdd87a7e5", "label": "mcq", "lang": "fr", "question": "Parmi les villes suivantes, laquelle est un foyer humaniste europ\u00e9en ?", "shape": "dot", "size": 5, "sources": [{"associated_block_ids": [], "categories": [], "children_ids": [], "corpus_id": 564, "corpus_label": null, "doc_id": 2566, "doc_label": "chap 7 humanisme-reformes-et-conflits-religieux", "end_time": null, "first_page": 8, "html_tag": "li", "id": "063e792912a943c8bc0da26765833d3a", "image_url": null, "last_page": 8, "long_summary": null, "next_id": "5fac4fa7e5fd46679a04f2f9e6a0aa58", "order": 10.0, "origin_type": "document_content", "parent_id": "85f7a6f3a3784fdab3e1bc26f6ffba57", "prev_id": "b583c96260f64120a50a44e3e4b42d14", "publication_date": null, "score": 1.0, "short_summary": null, "start_time": null, "text": "3. Les principaux foyers de l\u0027humanisme en Europe sont Londres, Paris, Lyon, Montpellier, Madrid, Mantoue, Venise, Florence, Bologne, Rome, B\u00e2le, Strasbourg, Anvers et Nuremberg. 4. Les principaux foyers de la Renaissance sont le nord de l\u0027Italie, une partie de l\u0027Allemagne (Saint-Empire romain germanique), la Flandre, Paris et la vall\u00e9e de la Loire.", "title": null}], "title": "Parmi les villes suivantes, laquelle est un foyer humaniste europ\u00e9en ?", "type": "mcq"}, {"answers": ["En Italie, \u00e0 Florence, Milan et Venise"], "concepts": [], "difficulty": "unknown", "distractors": ["En Espagne, \u00e0 Madrid et Barcelone", "En France, \u00e0 Paris et Lyon", "En Allemagne, \u00e0 Berlin et Hambourg", "En Angleterre, \u00e0 Londres et Bristol", "En Pologne, \u00e0 Varsovie et Cracovie", "En Gr\u00e8ce, \u00e0 Ath\u00e8nes et Thessalonique", "En Autriche, \u00e0 Vienne et Salzbourg", "En Suisse, \u00e0 Zurich et Gen\u00e8ve", "En Russie, \u00e0 Moscou et Saint-P\u00e9tersbourg"], "feedback": "La Renaissance a pris naissance en Italie \u00e0 Florence, Milan et Venise car ces villes \u00e9taient les foyers de l\u0027art, de la litt\u00e9rature et de la science \u00e0 cette \u00e9poque. De plus, l\u0027Antiquit\u00e9 et l\u0027humanisme ont fortement influenc\u00e9 cet id\u00e9al artistique.", "font": {"color": "white"}, "group": 3, "id": "d7eb69a0b2ec458da28b2b9c052dfdb7", "label": "mcq", "lang": "fr", "question": "O\u00f9 la Renaissance a-t-elle pris naissance ?", "shape": "dot", "size": 5, "sources": [{"associated_block_ids": [], "categories": [], "children_ids": [], "corpus_id": 564, "corpus_label": null, "doc_id": 2539, "doc_label": "9782210105669_122-139-Chap07H", "end_time": null, "first_page": 4, "html_tag": "p", "id": "b4054c29d63146ab9aca54813a8360b8", "image_url": null, "last_page": 4, "long_summary": null, "next_id": "b7a71e5d024e4f46811aacdaceba0ea0", "order": 11.0, "origin_type": "document_content", "parent_id": "0836f6fec72d4ec39e8636f157cc61a5", "prev_id": "5a5d57a28e67405a8ba72e8fc02ffad5", "publication_date": null, "score": 1.0, "short_summary": null, "start_time": null, "text": "La Renaissance est une p\u00e9riode artistique, litt\u00e9raire et scientifique, n\u00e9e en Italie \u00e0 Florence, Milan et Venise, qui se diffuse ensuite partout en Europe. Ce nouvel id\u00e9al artistique s\u0027inspire de l\u0027Antiquit\u00e9 et de l\u0027humanisme. Le 24 ao\u00fbt 1572, des centaines de protestants sont massacr\u00e9s \u00e0 Paris avec la complicit\u00e9 des autorit\u00e9s royales. C\u0027est la nuit de la Saint-Barth\u00e9lemy, une des cons\u00e9quences des divisions entre les catholiques et les protestants.", "title": null}], "title": "O\u00f9 la Renaissance a-t-elle pris naissance ?", "type": "mcq"}, {"answers": ["L\u0027Antiquit\u00e9 gr\u00e9co-romaine"], "concepts": [], "difficulty": "unknown", "distractors": ["La tradition m\u00e9di\u00e9vale", "La philosophie orientale", "Les textes modernes", "Le droit f\u00e9odal", "La po\u00e9sie \u00e9pique", "L\u0027aristocratie", "Le catholicisme romain", "La mythologie nordique", "La culture des Lumi\u00e8res"], "feedback": "L\u0027humanisme de la Renaissance repose sur une valorisation de l\u0027Homme et de son intelligence, en s\u0027appuyant sur les enseignements de l\u0027Antiquit\u00e9 gr\u00e9co-romaine. Les humanistes tels que \u00c9rasme et More se concentrent sur la connaissance et la compr\u00e9hension des textes anciens, notamment la Bible, qui ont \u00e9t\u00e9 traduits et \u00e9chang\u00e9s \u00e0 travers toute l\u0027Europe.", "font": {"color": "white"}, "group": 3, "id": "f017f6a1bf0b4ad8a18e4e6cbb57e6a6", "label": "mcq", "lang": "fr", "question": "Sur quelles r\u00e9f\u00e9rences repose l\u0027humanisme de la Renaissance ?", "shape": "dot", "size": 5, "sources": [{"associated_block_ids": [], "categories": [], "children_ids": [], "corpus_id": 564, "corpus_label": null, "doc_id": 2539, "doc_label": "9782210105669_122-139-Chap07H", "end_time": null, "first_page": 14, "html_tag": "p", "id": "4c81f2f9fab142a6a42b3f372d57bbdf", "image_url": null, "last_page": 14, "long_summary": null, "next_id": "0119c0012a82475b87e9715969d12fb9", "order": 15.0, "origin_type": "document_content", "parent_id": "4d8767e5b58140fbab826b5d93c6bedb", "prev_id": "4d8767e5b58140fbab826b5d93c6bedb", "publication_date": null, "score": 1.0, "short_summary": null, "start_time": null, "text": "Du XVe au XVIe si\u00e8cle, un courant artistique et culturel nouveau nait en Italie et se diffuse dans toute l\u0027Europe : la Renaissance. Elle est marqu\u00e9e par la naissance de l\u0027humanisme, qui s\u0027appuie sur un retour aux textes et aux r\u00e9f\u00e9rences de l\u0027Antiquit\u00e9 gr\u00e9co-romaine. \u00c9rasme et More, par exemple, s\u0027int\u00e9ressent \u00e0 l\u0027Homme et \u00e0 ses rapports avec Dieu. Ils traduisent les textes anciens comme la Bible et \u00e9changent \u00e0 travers l\u0027Europe.", "title": null}], "title": "Sur quelles r\u00e9f\u00e9rences repose l\u0027humanisme de la Renaissance ?", "type": "mcq"}, {"answers": ["La Renaissance"], "concepts": [], "difficulty": "unknown", "distractors": ["L\u0027Art Nouveau", "Le Baroque", "Le Romantisme", "Le Classicisme", "Le Moyen \u00c2ge", "Le Gothique", "L\u0027Impressionnisme", "Le N\u00e9oclassicisme", "L\u0027Expressionnisme"], "feedback": "La Renaissance est un mouvement qui se caract\u00e9rise par un renouveau dans les arts et la culture en Europe. Il s\u0027agit d\u0027une p\u00e9riode o\u00f9 l\u0027humanisme, bas\u00e9 sur une \u00e9tude et un retour aux textes et aux r\u00e9f\u00e9rences de l\u0027Antiquit\u00e9 gr\u00e9co-romaine, se d\u00e9veloppe. \u00c9rasme et More sont des figures importantes de l\u0027humanisme durant cette \u00e9poque.", "font": {"color": "white"}, "group": 3, "id": "fec8c4a88ff94e7ba1fc993d1fc3e02a", "label": "mcq", "lang": "fr", "question": "Quel courant artistique et culturel na\u00eet en Italie au XVe si\u00e8cle ?", "shape": "dot", "size": 5, "sources": [{"associated_block_ids": [], "categories": [], "children_ids": [], "corpus_id": 564, "corpus_label": null, "doc_id": 2539, "doc_label": "9782210105669_122-139-Chap07H", "end_time": null, "first_page": 14, "html_tag": "p", "id": "4c81f2f9fab142a6a42b3f372d57bbdf", "image_url": null, "last_page": 14, "long_summary": null, "next_id": "0119c0012a82475b87e9715969d12fb9", "order": 15.0, "origin_type": "document_content", "parent_id": "4d8767e5b58140fbab826b5d93c6bedb", "prev_id": "4d8767e5b58140fbab826b5d93c6bedb", "publication_date": null, "score": 1.0, "short_summary": null, "start_time": null, "text": "Du XVe au XVIe si\u00e8cle, un courant artistique et culturel nouveau nait en Italie et se diffuse dans toute l\u0027Europe : la Renaissance. Elle est marqu\u00e9e par la naissance de l\u0027humanisme, qui s\u0027appuie sur un retour aux textes et aux r\u00e9f\u00e9rences de l\u0027Antiquit\u00e9 gr\u00e9co-romaine. \u00c9rasme et More, par exemple, s\u0027int\u00e9ressent \u00e0 l\u0027Homme et \u00e0 ses rapports avec Dieu. Ils traduisent les textes anciens comme la Bible et \u00e9changent \u00e0 travers l\u0027Europe.", "title": null}], "title": "Quel courant artistique et culturel na\u00eet en Italie au XVe si\u00e8cle ?", "type": "mcq"}, {"answers": ["Bruges et d\u0027Anvers"], "concepts": [], "difficulty": "unknown", "distractors": [["Paris et de Lyon", "Rome et de Florence", "Londres et de Manchester", "Berlin et de Munich", "Madrid et de Barcelone", "Venise et de Milan"]], "feedback": "La r\u00e9ponse correcte est \u0027Bruges et d\u0027Anvers\u0027, car ces deux villes \u00e9taient des centres commerciaux et artistiques importants en Europe du Nord, particuli\u00e8rement au moment o\u00f9 la bourgeoisie commandait des \u0153uvres aux artistes locaux. Les autres villes mentionn\u00e9es n\u0027ont pas jou\u00e9 le m\u00eame r\u00f4le central dans le d\u00e9veloppement de l\u0027art flamand.", "font": {"color": "white"}, "group": 4, "id": "4f505d8c3eaf456094f804d3750422a3", "label": "fill_in", "lang": "fr", "query": "En Europe du Nord, notamment aux Pays-Bas, la croissance du commerce dans les villes favorise les arts autour de \u003cblank\u003e.", "shape": "dot", "size": 5, "sources": [{"associated_block_ids": [], "categories": [], "children_ids": [], "corpus_id": 564, "corpus_label": null, "doc_id": 2566, "doc_label": "chap 7 humanisme-reformes-et-conflits-religieux", "end_time": null, "first_page": 10, "html_tag": "p", "id": "7a22513a61c54ce5b7ee2d4f018b9695", "image_url": null, "last_page": 10, "long_summary": null, "next_id": "acd8f96b83e045ac8ade275498506a14", "order": 23.0, "origin_type": "document_content", "parent_id": "79e48224ae5c4eaca105625b7a1c2ea1", "prev_id": "b69f49a4755a4a2d845058b054e7ccba", "publication_date": null, "score": 1.0, "short_summary": null, "start_time": null, "text": "En Europe du Nord, surtout aux Pays-Bas, la croissance du commerce dans les villes favorise les arts, autour de Bruges et d\u0027Anvers. Les bourgeois commandent aux artistes des portraits et des sc\u00e8nes de la vie quotidienne. La peinture flamande garde un caract\u00e8re propre : les artistes peignent des paysages s\u0027inspirant de la g\u00e9ographie locale, des sc\u00e8nes de genre, de nombreux portraits ou autoportraits. Ils s\u0027int\u00e9ressent assez peu \u00e0 la mythologie et aux th\u00e8mes antiques. Les portraits repr\u00e9sentent souvent leurs commanditaires pr\u00e8s des saints et t\u00e9moignent de leur pi\u00e9t\u00e9. Mais les amateurs commandent de plus en plus des portraits individuels. La peinture \u00e0 l\u0027huile, qui permet de peindre des portraits d\u00e9taill\u00e9s, se r\u00e9pand. La mise au point de nouvelles techniques comme la gravure favorise aussi l\u0027\u00e9largissement des d\u00e9bouch\u00e9s pour les artistes comme Albrecht D\u00fcrer et Martin Schongauer. Les ateliers se d\u00e9veloppent.", "title": null}], "title": "En Europe du Nord, notamment aux Pays-Bas, la croissance du commerce dans les villes favorise les arts autour de \u003cblank\u003e.", "type": "fill_in"}, {"answers": ["l\u0027Allemagne"], "concepts": [], "difficulty": "unknown", "distractors": [["la France", "l\u0027Espagne", "la Suisse", "l\u0027Angleterre", "le Portugal", "les Pays-Bas"]], "feedback": "La bonne r\u00e9ponse est \u0027l\u0027Allemagne\u0027, car le Saint-Empire romain germanique (qui englobait une grande partie de l\u0027Allemagne actuelle) \u00e9tait l\u0027un des centres majeurs du d\u00e9veloppement de la Renaissance. Les autres options, bien que certaines aient jou\u00e9 un r\u00f4le dans cette p\u00e9riode, ne faisaient pas sp\u00e9cifiquement partie des principaux foyers mentionn\u00e9s.", "font": {"color": "white"}, "group": 4, "id": "075b60fac8294e088b44a57db3bbb83d", "label": "fill_in", "lang": "fr", "query": "Les principaux foyers de la Renaissance incluent l\u0027Italie du Nord, la Flandre et une partie de \u003cblank\u003e.", "shape": "dot", "size": 5, "sources": [{"associated_block_ids": [], "categories": [], "children_ids": [], "corpus_id": 564, "corpus_label": null, "doc_id": 2566, "doc_label": "chap 7 humanisme-reformes-et-conflits-religieux", "end_time": null, "first_page": 14, "html_tag": "li", "id": "6fdce7c554fb4dc8b51e1dcf482ae9fe", "image_url": null, "last_page": 14, "long_summary": null, "next_id": "e816ca227d8b47da9e3749100307ea6c", "order": 15.0, "origin_type": "document_content", "parent_id": "87d7156c73fa4d1da38cbe7ca7d91f02", "prev_id": "4443d46572cd42c3a5f88fa46df0f1b1", "publication_date": null, "score": 1.0, "short_summary": null, "start_time": null, "text": "5. Les humanistes sont en contact par l\u0027interm\u00e9diaire des voyages et par les correspondances savantes, qui permettent de former une R\u00e9publique des Lettres. 6. Les principaux foyers de la Renaissance sont l\u0027Italie du Nord, la Flandre, une partie de l\u0027Allemagne (Saint-Empire romain germa- nique), ainsi que Paris et la vall\u00e9e de la Loire. 7. Fran\u00e7ois Ier a entrepris la reconstruction compl\u00e8te du ch\u00e2teau de Fontainebleau et la construction du ch\u00e2teau de Chambord. On peut aussi citer le ch\u00e2teau de Saint-Germain-en-Laye, le ch\u00e2teau de Madrid dans le bois de Boulogne, ou la poursuite des travaux \u00e0 Blois et Amboise.", "title": null}], "title": "Les principaux foyers de la Renaissance incluent l\u0027Italie du Nord, la Flandre et une partie de \u003cblank\u003e.", "type": "fill_in"}, {"answers": ["le nombre d\u0027\u00e9ditions"], "concepts": [], "difficulty": "unknown", "distractors": [["le nombre de langues", "la taille des ouvrages", "le co\u00fbt des lecteurs", "la vitesse de lecture", "le nombre d\u0027enluminures", "la qualit\u00e9 du papier"]], "feedback": "L\u0027invention de l\u0027imprimerie \u00e0 caract\u00e8res mobiles a permis de reproduire les ouvrages bien plus rapidement et \u00e0 plusieurs reprises, ce qui a directement augment\u00e9 le nombre d\u0027exemplaires diffus\u00e9s mais aussi le nombre d\u0027\u00e9ditions disponibles. Les autres choix ne concernent ni directement la reproduction en masse des livres ni l\u0027impact de cette technique.", "font": {"color": "white"}, "group": 4, "id": "226a4e697c834d03aa9b352c9c377bbe", "label": "fill_in", "lang": "fr", "query": "L\u0027invention de l\u0027imprimerie \u00e0 caract\u00e8res mobiles permet de multiplier le nombre d\u0027exemplaires d\u0027un ouvrage et \u003cblank\u003e.", "shape": "dot", "size": 5, "sources": [{"associated_block_ids": [], "categories": [], "children_ids": [], "corpus_id": 564, "corpus_label": null, "doc_id": 2566, "doc_label": "chap 7 humanisme-reformes-et-conflits-religieux", "end_time": null, "first_page": 8, "html_tag": "li", "id": "839b240fa65a426f925ce0c1bb24d2f6", "image_url": null, "last_page": 8, "long_summary": null, "next_id": "b583c96260f64120a50a44e3e4b42d14", "order": 8.0, "origin_type": "document_content", "parent_id": "85f7a6f3a3784fdab3e1bc26f6ffba57", "prev_id": "eb51885ab5d04b5dbd5be0d94845e584", "publication_date": null, "score": 1.0, "short_summary": null, "start_time": null, "text": "1. L\u0027imprimerie est invent\u00e9e \u00e0 Mayence. Elle se diffuse en Europe, dans des villes comme Paris, Lyon, Strasbourg, Florence, B\u00e2le ou Leipzig. \u00c0 la fin du XVe si\u00e8cle, plus de 250 villes europ\u00e9ennes sont dot\u00e9es d\u0027imprimeries. 2. L\u0027invention de l\u0027imprimerie \u00e0 caract\u00e8res mobiles permet de multiplier le nombre d\u0027exemplaires d\u0027un ouvrage et le nombre d\u0027\u00e9ditions. Elle permet \u00e0 des lecteurs plus nombreux de b\u00e9n\u00e9ficier de livres \u00e0 cout r\u00e9duit, car les manuscrits \u00e9taient r\u00e9put\u00e9s on\u00e9reux.", "title": null}], "title": "L\u0027invention de l\u0027imprimerie \u00e0 caract\u00e8res mobiles permet de multiplier le nombre d\u0027exemplaires d\u0027un ouvrage et \u003cblank\u003e.", "type": "fill_in"}, {"answers": ["Londres, Paris, Lyon, Montpellier, Madrid"], "concepts": [], "difficulty": "unknown", "distractors": [["Paris, Rome, Flandre, B\u00e2le, Venise", "Venise, Nuremberg, la vall\u00e9e de la Loire, Paris, Bologne", "Madrid, Mantoue, Saint-Empire romain germanique, Strasbourg, Florence", "Lyon, la vall\u00e9e de la Loire, Strasbourg, Bologne, Rome", "Flandre, Mantoue, la vall\u00e9e de la Loire, Anvers, Venise", "Anvers, Nuremberg, B\u00e2le, Florence, Saint-Empire romain germanique"]], "feedback": "La bonne r\u00e9ponse est \u00ab Londres, Paris, Lyon, Montpellier, Madrid \u00bb car ces villes sont des foyers majeurs de l\u0027humanisme en Europe. Les autres propositions m\u00e9langent des foyers de la Renaissance ou incluent des lieux incorrects.", "font": {"color": "white"}, "group": 4, "id": "b69a3c99707e4ce19c747a5842726380", "label": "fill_in", "lang": "fr", "query": "Les principaux foyers de l\u0027humanisme en Europe incluent \u003cblank\u003e.", "shape": "dot", "size": 5, "sources": [{"associated_block_ids": [], "categories": [], "children_ids": [], "corpus_id": 564, "corpus_label": null, "doc_id": 2566, "doc_label": "chap 7 humanisme-reformes-et-conflits-religieux", "end_time": null, "first_page": 8, "html_tag": "li", "id": "063e792912a943c8bc0da26765833d3a", "image_url": null, "last_page": 8, "long_summary": null, "next_id": "5fac4fa7e5fd46679a04f2f9e6a0aa58", "order": 10.0, "origin_type": "document_content", "parent_id": "85f7a6f3a3784fdab3e1bc26f6ffba57", "prev_id": "b583c96260f64120a50a44e3e4b42d14", "publication_date": null, "score": 1.0, "short_summary": null, "start_time": null, "text": "3. Les principaux foyers de l\u0027humanisme en Europe sont Londres, Paris, Lyon, Montpellier, Madrid, Mantoue, Venise, Florence, Bologne, Rome, B\u00e2le, Strasbourg, Anvers et Nuremberg. 4. Les principaux foyers de la Renaissance sont le nord de l\u0027Italie, une partie de l\u0027Allemagne (Saint-Empire romain germanique), la Flandre, Paris et la vall\u00e9e de la Loire.", "title": null}], "title": "Les principaux foyers de l\u0027humanisme en Europe incluent \u003cblank\u003e.", "type": "fill_in"}, {"answers": ["son syst\u00e8me banquier et artisanal"], "concepts": [], "difficulty": "unknown", "distractors": [["sa commerce maritime", "ses industrie textile", "ses industrie mini\u00e8re", "ses cuisine renomm\u00e9e", "sa r\u00e9seau universitaire", "sa d\u00e9veloppement agricole"]], "feedback": "Florence est particuli\u00e8rement r\u00e9put\u00e9e au cours de la Renaissance non seulement pour ses innovations artistiques mais aussi pour son dynamisme \u00e9conomique, incarn\u00e9 par son syst\u00e8me bancaire tr\u00e8s d\u00e9velopp\u00e9 et son savoir-faire artisanal. Ces secteurs ont jou\u00e9 un r\u00f4le cl\u00e9 dans la prosp\u00e9rit\u00e9 de la ville.", "font": {"color": "white"}, "group": 4, "id": "e97c30f2f5274172ba39b71d2de8e275", "label": "fill_in", "lang": "fr", "query": "La ville de Florence est reconnue comme le centre de la Renaissance italienne au XVe si\u00e8cle, notamment pour son dynamisme dans l\u0027art et \u003cblank\u003e.", "shape": "dot", "size": 5, "sources": [{"associated_block_ids": [], "categories": [], "children_ids": [], "corpus_id": 564, "corpus_label": null, "doc_id": 2566, "doc_label": "chap 7 humanisme-reformes-et-conflits-religieux", "end_time": null, "first_page": 8, "html_tag": "p", "id": "1af7b75162634535baaf1a7ea63aa202", "image_url": null, "last_page": 8, "long_summary": null, "next_id": "5924da28d2c241e5b4345fbad0b862fe", "order": 18.0, "origin_type": "document_content", "parent_id": "f06940d8d66347bba914e079842e23cb", "prev_id": "f06940d8d66347bba914e079842e23cb", "publication_date": null, "score": 1.0, "short_summary": null, "start_time": null, "text": "Le premier dossier permet d\u0027\u00e9tudier Florence, le centre de la Renaissance italienne au XVe si\u00e8cle. La ville de Florence est situ\u00e9e en Italie, \u00e0 environ trois cents kilom\u00e8tres au nord de Rome. Aux c\u00f4t\u00e9s de Rome et Venise, la cit\u00e9 toscane, r\u00e9publique gouvern\u00e9e par de riches mar- chands, est connue pour son habilet\u00e9 politique et le dynamisme de son syst\u00e8me banquier et artisanal. La ville se m\u00e9tamorphose gr\u00e2ce aux principes artistiques d\u00e9finis par les humanistes. La red\u00e9couverte des pr\u00e9ceptes antiques, mais aussi la sensation de participer \u00e0 quelque chose de nouveau, justifient l\u0027affirmation de Giorgio Vasari en 1550 dans ses Vies des plus excellents peintres, sculpteurs et architectes selon laquelle l\u0027art a connu une seconde naissance en Italie d\u00e8s les ann\u00e9es 1520.", "title": null}], "title": "La ville de Florence est reconnue comme le centre de la Renaissance italienne au XVe si\u00e8cle, notamment pour son dynamisme dans l\u0027art et \u003cblank\u003e.", "type": "fill_in"}, {"answers": ["l\u0027Antiquit\u00e9 gr\u00e9co-romaine"], "concepts": [], "difficulty": "unknown", "distractors": [["la p\u00e9riode m\u00e9di\u00e9vale", "la Renaissance italienne", "l\u0027\u00e9poque moderne", "l\u0027Empire byzantin", "les Lumi\u00e8res", "le Moyen \u00c2ge"]], "feedback": "La Renaissance est caract\u00e9ris\u00e9e par un retour aux savoirs et aux textes anciens de l\u0027Antiquit\u00e9 gr\u00e9co-romaine, ce qui influence aussi bien la philosophie que l\u0027art de cette \u00e9poque. Les humanistes se tournent vers ces sources pour renouveler leur compr\u00e9hension de l\u0027Homme et de son rapport \u00e0 Dieu.", "font": {"color": "white"}, "group": 4, "id": "37f733dddd1d4116a790f27927134b83", "label": "fill_in", "lang": "fr", "query": "Le courant artistique et culturel de la Renaissance est associ\u00e9 \u00e0 l\u0027humanisme, qui repose sur un retour aux textes et aux r\u00e9f\u00e9rences de \u003cblank\u003e.", "shape": "dot", "size": 5, "sources": [{"associated_block_ids": [], "categories": [], "children_ids": [], "corpus_id": 564, "corpus_label": null, "doc_id": 2539, "doc_label": "9782210105669_122-139-Chap07H", "end_time": null, "first_page": 14, "html_tag": "p", "id": "4c81f2f9fab142a6a42b3f372d57bbdf", "image_url": null, "last_page": 14, "long_summary": null, "next_id": "0119c0012a82475b87e9715969d12fb9", "order": 15.0, "origin_type": "document_content", "parent_id": "4d8767e5b58140fbab826b5d93c6bedb", "prev_id": "4d8767e5b58140fbab826b5d93c6bedb", "publication_date": null, "score": 1.0, "short_summary": null, "start_time": null, "text": "Du XVe au XVIe si\u00e8cle, un courant artistique et culturel nouveau nait en Italie et se diffuse dans toute l\u0027Europe : la Renaissance. Elle est marqu\u00e9e par la naissance de l\u0027humanisme, qui s\u0027appuie sur un retour aux textes et aux r\u00e9f\u00e9rences de l\u0027Antiquit\u00e9 gr\u00e9co-romaine. \u00c9rasme et More, par exemple, s\u0027int\u00e9ressent \u00e0 l\u0027Homme et \u00e0 ses rapports avec Dieu. Ils traduisent les textes anciens comme la Bible et \u00e9changent \u00e0 travers l\u0027Europe.", "title": null}], "title": "Le courant artistique et culturel de la Renaissance est associ\u00e9 \u00e0 l\u0027humanisme, qui repose sur un retour aux textes et aux r\u00e9f\u00e9rences de \u003cblank\u003e.", "type": "fill_in"}, {"answers": ["de m\u00e9c\u00e8ne"], "concepts": [], "difficulty": "unknown", "distractors": [["de pr\u00eacheur", "de philosophe", "d\u0027explorateur", "de g\u00e9n\u00e9ral", "de marchand", "d\u0027historien"]], "feedback": "Laurent de M\u00e9dicis est appel\u00e9 un \u0027m\u00e9c\u00e8ne\u0027 car il finan\u00e7ait les artistes et soutenait activement la culture, ce qui a permis \u00e0 la Renaissance de s\u0027\u00e9panouir \u00e0 Florence. Un pr\u00eacheur ou philosophe, par exemple, n\u0027a pas le m\u00eame r\u00f4le de soutien financier aux artistes.", "font": {"color": "white"}, "group": 4, "id": "5df9286d9eee454988b5dde06d23bc78", "label": "fill_in", "lang": "fr", "query": "Laurent de M\u00e9dicis est reconnu pour son r\u00f4le \u003cblank\u003e en permettant aux artistes de prosp\u00e9rer \u00e0 sa cour.", "shape": "dot", "size": 5, "sources": [{"associated_block_ids": [], "categories": [], "children_ids": [], "corpus_id": 564, "corpus_label": null, "doc_id": 2539, "doc_label": "9782210105669_122-139-Chap07H", "end_time": null, "first_page": 5, "html_tag": "p", "id": "892e630a6442486ba6568ebba88ea5d2", "image_url": null, "last_page": 7, "long_summary": null, "next_id": "423a2124b57c4a38a9941bc9301e1d4a", "order": 10.0, "origin_type": "document_content", "parent_id": "790ada2049264a2d8576e6ab7b2f9f8b", "prev_id": "62a2e7e87f8941ffa25dfc3b5c46a31a", "publication_date": null, "score": 1.0, "short_summary": null, "start_time": null, "text": "Laurent de M\u00e9dicis dirige Florence de 1469 \u00e0 1492. Il accueille \u00e0 sa cour de nombreux artistes qu\u0027il finance : c\u0027est un m\u00e9c\u00e8ne. Il fait de Florence le premier centre de la Renaissance. \u00c0 partir de la fin du XVe si\u00e8cle, des intellectuels en Italie et dans le reste de l\u0027Europe bouleversent la pens\u00e9e religieuse et scientifique : c\u0027est l\u0027humanisme. \u00c9rasme illustre le succ\u00e8s et la diffusion du courant humaniste dans toute l\u0027Europe au XVIe si\u00e8cle.", "title": null}], "title": "Laurent de M\u00e9dicis est reconnu pour son r\u00f4le \u003cblank\u003e en permettant aux artistes de prosp\u00e9rer \u00e0 sa cour.", "type": "fill_in"}, {"concepts": [], "difficulty": "unknown", "feedback": "Il est exact que la Renaissance a vu le jour en Italie au sein de villes comme Florence, Milan et Venise avant de se diffuser \u00e0 travers l\u0027Europe. Ces cit\u00e9s ont jou\u00e9 un r\u00f4le crucial dans l\u0027\u00e9panouissement de cet id\u00e9al artistique, culturel et scientifique inspir\u00e9 par l\u0027Antiquit\u00e9 et l\u0027humanisme.", "font": {"color": "white"}, "group": 5, "id": "c941e8e4e2044ab89630867dbf6e7e45", "label": "true_false", "lang": "fr", "shape": "dot", "size": 5, "sources": [{"associated_block_ids": [], "categories": [], "children_ids": [], "corpus_id": 564, "corpus_label": null, "doc_id": 2539, "doc_label": "9782210105669_122-139-Chap07H", "end_time": null, "first_page": 4, "html_tag": "p", "id": "b4054c29d63146ab9aca54813a8360b8", "image_url": null, "last_page": 4, "long_summary": null, "next_id": "b7a71e5d024e4f46811aacdaceba0ea0", "order": 11.0, "origin_type": "document_content", "parent_id": "0836f6fec72d4ec39e8636f157cc61a5", "prev_id": "5a5d57a28e67405a8ba72e8fc02ffad5", "publication_date": null, "score": 1.0, "short_summary": null, "start_time": null, "text": "La Renaissance est une p\u00e9riode artistique, litt\u00e9raire et scientifique, n\u00e9e en Italie \u00e0 Florence, Milan et Venise, qui se diffuse ensuite partout en Europe. Ce nouvel id\u00e9al artistique s\u0027inspire de l\u0027Antiquit\u00e9 et de l\u0027humanisme. Le 24 ao\u00fbt 1572, des centaines de protestants sont massacr\u00e9s \u00e0 Paris avec la complicit\u00e9 des autorit\u00e9s royales. C\u0027est la nuit de la Saint-Barth\u00e9lemy, une des cons\u00e9quences des divisions entre les catholiques et les protestants.", "title": null}], "statement": "La Renaissance est n\u00e9e en Italie, notamment dans des villes comme Florence, Milan et Venise.", "title": "La Renaissance est n\u00e9e en Italie, notamment dans des villes comme Florence, Milan et Venise.", "type": "true_false", "veracity": true}, {"concepts": [], "difficulty": "unknown", "feedback": "Au contraire, les bouleversements scientifiques, techniques, culturels et religieux de la Renaissance ont encourag\u00e9 une r\u00e9\u00e9valuation des rapports entre les pouvoirs politiques et la religion, montrant ainsi que ces sph\u00e8res \u00e9taient intimement li\u00e9es dans la p\u00e9riode \u00e9tudi\u00e9e.", "font": {"color": "white"}, "group": 5, "id": "451c281e8c85452a82b5969838cbb624", "label": "true_false", "lang": "fr", "shape": "dot", "size": 5, "sources": [{"associated_block_ids": [], "categories": [], "children_ids": [], "corpus_id": 564, "corpus_label": null, "doc_id": 2571, "doc_label": "chap 8 du-prince-de-la-renaissance-au-roi-absolu", "end_time": null, "first_page": 1, "html_tag": "p", "id": "fec50171770f47d2bbde857d4d38577c", "image_url": null, "last_page": 1, "long_summary": null, "next_id": "06209af48a5b4527be53bd9f5ae85c8a", "order": 65.0, "origin_type": "document_content", "parent_id": "078bd5c11c2e48c8b596708477fc34ba", "prev_id": "078bd5c11c2e48c8b596708477fc34ba", "publication_date": null, "score": 1.0, "short_summary": null, "start_time": null, "text": "Aux XVe et XVIe si\u00e8cles s\u0027accomplit une premi\u00e8re mondialisation : on r\u00e9fl\u00e9chira \u00e0 l\u0027expan- sion europ\u00e9enne dans le cadre des grandes d\u00e9couvertes et aux recompositions de l\u0027espace m\u00e9diterran\u00e9en, en tenant compte du r\u00f4le que jouent Ottomans et Ib\u00e9riques dans ces deux processus historiques. Les bouleversements scientifiques, techniques, culturels et religieux que connait l\u0027Europe de la Renaissance invitent \u00e0 r\u00e9interroger les relations entre pouvoirs politiques et religion.", "title": null}], "statement": "Les r\u00e9volutions scientifiques, techniques et culturelles de la Renaissance n\u0027ont eu aucun lien avec les relations entre religion et pouvoirs politiques.", "title": "Les r\u00e9volutions scientifiques, techniques et culturelles de la Renaissance n\u0027ont eu aucun lien avec les relations entre religion et pouvoirs politiques.", "type": "true_false", "veracity": false}, {"concepts": [], "difficulty": "unknown", "feedback": "Cette affirmation est incorrecte. En r\u00e9alit\u00e9, les transformations multiples de la Renaissance ont invit\u00e9 \u00e0 repenser les rapports entre pouvoirs politiques et religion, illustrant les mutations profondes dans les soci\u00e9t\u00e9s europ\u00e9ennes \u00e0 cette \u00e9poque.", "font": {"color": "white"}, "group": 5, "id": "55eaac8402de4f32a240f4f3e44e6007", "label": "true_false", "lang": "fr", "shape": "dot", "size": 5, "sources": [{"associated_block_ids": [], "categories": [], "children_ids": [], "corpus_id": 564, "corpus_label": null, "doc_id": 2566, "doc_label": "chap 7 humanisme-reformes-et-conflits-religieux", "end_time": null, "first_page": 3, "html_tag": "p", "id": "2f5b7c18590f4b619d1e697855ebab26", "image_url": null, "last_page": 3, "long_summary": null, "next_id": "52edd2e4dec041bd9a23bc25594c7c60", "order": 16.0, "origin_type": "document_content", "parent_id": "9ef7a0274f364a7aa41bf917fb261d09", "prev_id": "9ef7a0274f364a7aa41bf917fb261d09", "publication_date": null, "score": 1.0, "short_summary": null, "start_time": null, "text": "Aux XVe et XVIe si\u00e8cles s\u0027accomplit une premi\u00e8re mondialisation : on r\u00e9fl\u00e9chira \u00e0 l\u0027expansion europ\u00e9enne dans le cadre des grandes d\u00e9couvertes et aux recompositions de l\u0027espace m\u00e9diterran\u00e9en, en tenant compte du r\u00f4le que jouent Ottomans et Ib\u00e9riques dans ces deux processus historiques. Les bouleversements scientifiques, techniques, culturels et religieux que connait l\u0027Europe de la Renaissance invitent \u00e0 r\u00e9interroger les relations entre pouvoirs politiques et religion.", "title": null}], "statement": "Les bouleversements scientifiques, techniques et culturels de la Renaissance n\u0027ont eu aucune influence sur les relations entre pouvoirs politiques et religion.", "title": "Les bouleversements scientifiques, techniques et culturels de la Renaissance n\u0027ont eu aucune influence sur les relations entre pouvoirs politiques et religion.", "type": "true_false", "veracity": false}, {"concepts": [], "difficulty": "unknown", "feedback": "Les d\u00e9couvertes dans ces domaines ont, au contraire, contribu\u00e9 \u00e0 une transformation radicale de la mani\u00e8re dont on comprenait le monde. Elles ont progressivement remplac\u00e9 les anciennes conceptions par de nouvelles th\u00e9ories bas\u00e9es sur l\u0027observation et l\u0027exp\u00e9rimentation scientifique.", "font": {"color": "white"}, "group": 5, "id": "1ce4ecf9b23443bea632d9c800c5c24f", "label": "true_false", "lang": "fr", "shape": "dot", "size": 5, "sources": [{"associated_block_ids": [], "categories": [], "children_ids": [], "corpus_id": 564, "corpus_label": null, "doc_id": 2566, "doc_label": "chap 7 humanisme-reformes-et-conflits-religieux", "end_time": null, "first_page": 4, "html_tag": "p", "id": "11e77d5ac1dc471c86a138b546da3ca4", "image_url": null, "last_page": 4, "long_summary": null, "next_id": "bb5df120a02342709cc343360c68f20e", "order": 16.0, "origin_type": "document_content", "parent_id": "1978e8a3f9d44c88aefac475b7cab9d7", "prev_id": "fa030257c9b740dfb4efe455c617dc6f", "publication_date": null, "score": 1.0, "short_summary": null, "start_time": null, "text": "\u00c0 la suite de l\u0027effervescence intellectuelle et artistique de la Renaissance, les sciences connaissent un v\u00e9ritable bouleversement aux XVIe et XVIIe si\u00e8cles : les nombreuses d\u00e9couvertes astronomiques, physiques et m\u00e9caniques introduisent progressivement une nouvelle conception du monde.", "title": null}], "statement": "Les d\u00e9couvertes astronomiques, physiques et m\u00e9caniques post\u00e9rieures \u00e0 la Renaissance ont aid\u00e9 \u00e0 maintenir les anciennes conceptions du monde.", "title": "Les d\u00e9couvertes astronomiques, physiques et m\u00e9caniques post\u00e9rieures \u00e0 la Renaissance ont aid\u00e9 \u00e0 maintenir les anciennes conceptions du monde.", "type": "true_false", "veracity": false}, {"concepts": [], "difficulty": "unknown", "feedback": "L\u0027humanisme marque effectivement une rupture avec la scolastique m\u00e9di\u00e9vale et valorise des mod\u00e8les h\u00e9rit\u00e9s de l\u0027Antiquit\u00e9, dans une approche nouvelle du savoir.", "font": {"color": "white"}, "group": 5, "id": "42781f8e1cf84085a99955956539805b", "label": "true_false", "lang": "fr", "shape": "dot", "size": 5, "sources": [{"associated_block_ids": [], "categories": [], "children_ids": [], "corpus_id": 564, "corpus_label": null, "doc_id": 2566, "doc_label": "chap 7 humanisme-reformes-et-conflits-religieux", "end_time": null, "first_page": 3, "html_tag": "p", "id": "0547143dd5004253a9f704cfa4d1fa6e", "image_url": null, "last_page": 3, "long_summary": null, "next_id": "1849e12b0cae483b959d6c6295130113", "order": 20.0, "origin_type": "document_content", "parent_id": "b4ed8ddf1c914f6883b5415ad0fa82b3", "prev_id": "ef91bdbf2e0c458ba42354c23fc7d173", "publication_date": null, "score": 1.0, "short_summary": null, "start_time": null, "text": "Si le terme d\u0027humanisme est largement post\u00e9rieur \u00e0 la Renaissance, en revanche, celui d\u0027humaniste est employ\u00e9 en France d\u00e8s le XVIe si\u00e8cle, et d\u00e9signe l\u0027ensemble des personnes se consacrant aux studia humanitatis (ce que l\u0027on nomme maintenant les \u00ab humanit\u00e9s \u00bb). Plus qu\u0027un courant de pens\u00e9e - qui n\u0027est d\u0027ailleurs pas homog\u00e8ne -, l\u0027humanisme d\u00e9signe plut\u00f4t, comme le souligne Philippe Hamon, un rapport au(x) savoir(s) en rupture avec la tradition scolastique m\u00e9di\u00e9vale, promouvant les mod\u00e8les h\u00e9rit\u00e9s de l\u0027Antiquit\u00e9.", "title": null}], "statement": "L\u0027humanisme promeut un rapport au savoir en rupture avec la tradition scolastique m\u00e9di\u00e9vale.", "title": "L\u0027humanisme promeut un rapport au savoir en rupture avec la tradition scolastique m\u00e9di\u00e9vale.", "type": "true_false", "veracity": true}, {"concepts": [], "difficulty": "unknown", "feedback": "Selon la perspective humaniste, on ne na\u00eet pas homme, mais on le devient \u00e0 travers la transmission du savoir et l\u0027\u00e9ducation. Cela souligne l\u0027importance de l\u0027apprentissage pour former l\u0027individu, contredisant l\u0027id\u00e9e que le savoir est inn\u00e9.", "font": {"color": "white"}, "group": 5, "id": "a48209811f56469b8fc91c714e080a47", "label": "true_false", "lang": "fr", "shape": "dot", "size": 5, "sources": [{"associated_block_ids": [], "categories": [], "children_ids": [], "corpus_id": 564, "corpus_label": null, "doc_id": 2566, "doc_label": "chap 7 humanisme-reformes-et-conflits-religieux", "end_time": null, "first_page": 3, "html_tag": "p", "id": "5f36a7064fec491b867643f873ef93e5", "image_url": null, "last_page": 3, "long_summary": null, "next_id": "4b86ed2b86f84ead9228f139f61872f6", "order": 23.0, "origin_type": "document_content", "parent_id": "b4ed8ddf1c914f6883b5415ad0fa82b3", "prev_id": "df36b8092efc4372813a39457fa27186", "publication_date": null, "score": 1.0, "short_summary": null, "start_time": null, "text": "Il n\u0027en reste pas moins que le projet humaniste trouve sa coh\u00e9rence dans une p\u00e9dagogie nouvelle, o\u00f9 la transmission du savoir et la bonne \u00e9ducation deviennent des n\u00e9cessit\u00e9s absolues, car, aux dires d\u0027\u00c9rasme, \u00ab on ne na\u00eet pas homme, on le devient \u00bb. On comprend d\u00e8s lors mieux pourquoi de telles \u00e9tudes sont, selon \u00c9tienne Dolet, \u00ab plus humaines (humaniores), appellation qui les met assur\u00e9ment au-dessus des autres arts, parce qu\u0027elles permettent mieux que ceux-ci d\u0027approcher de la nature et de la dignit\u00e9 de l\u0027homme \u00bb. Enfin, il ne faut pas oublier les \u00e9checs relatifs de l\u0027humanisme : les difficult\u00e9s \u00e0 concilier le christianisme et la doctrine des Anciens ont \u00e9t\u00e9 nombreuses, tandis que les tentatives de synth\u00e8se des savoirs ont partiellement avort\u00e9.", "title": null}], "statement": "Le projet humaniste met en avant l\u0027id\u00e9e que l\u0027on na\u00eet avec un savoir inn\u00e9.", "title": "Le projet humaniste met en avant l\u0027id\u00e9e que l\u0027on na\u00eet avec un savoir inn\u00e9.", "type": "true_false", "veracity": false}, {"concepts": [], "difficulty": "unknown", "feedback": "Les artistes de la Renaissance ne se contentaient pas de copier l\u0027art de l\u0027Antiquit\u00e9. Leur objectif \u00e9tait d\u0027aller au-del\u00e0, en cherchant \u00e0 surpasser les \u0153uvres antiques, tant en termes de beaut\u00e9 que de taille.", "font": {"color": "white"}, "group": 5, "id": "b5632e05fd324a439bd940ce819649be", "label": "true_false", "lang": "fr", "shape": "dot", "size": 5, "sources": [{"associated_block_ids": [], "categories": [], "children_ids": [], "corpus_id": 564, "corpus_label": null, "doc_id": 2566, "doc_label": "chap 7 humanisme-reformes-et-conflits-religieux", "end_time": null, "first_page": 7, "html_tag": "p", "id": "fbe5c583685b4a0f879b428160a15d30", "image_url": null, "last_page": 7, "long_summary": null, "next_id": "b070a8407ae246b7ab2312886f0c7214", "order": 38.0, "origin_type": "document_content", "parent_id": "79f63a3ce2e24e54b0e6ae13664d3cce", "prev_id": "0179914e3a8d4caa9a303c3eb6775c9e", "publication_date": null, "score": 1.0, "short_summary": null, "start_time": null, "text": "La passion pour l\u0027Antiquit\u00e9 est renforc\u00e9e par le travail des humanistes qui red\u00e9couvrent les textes antiques et par un travail de fouilles arch\u00e9ologiques \u00e0 Rome. Les artistes de la Renaissance ne cherchent pas seulement \u00e0 copier l\u0027art de l\u0027Antiquit\u00e9 mais aussi \u00e0 le d\u00e9passer en beaut\u00e9 et en taille.", "title": null}], "statement": "Les artistes de la Renaissance se contentaient uniquement de copier l\u0027art de l\u0027Antiquit\u00e9 sans chercher \u00e0 l\u0027am\u00e9liorer.", "title": "Les artistes de la Renaissance se contentaient uniquement de copier l\u0027art de l\u0027Antiquit\u00e9 sans chercher \u00e0 l\u0027am\u00e9liorer.", "type": "true_false", "veracity": false}, {"concepts": [], "difficulty": "unknown", "feedback": "En effet, la croissance du commerce dans les villes telles que Bruges et Anvers a incit\u00e9 les bourgeoises \u00e0 acheter des \u0153uvres d\u0027art, notamment des portraits d\u00e9taill\u00e9s rendus possibles par l\u0027utilisation croissante de la peinture \u00e0 l\u0027huile. Cette technique permettait une finesse dans les d\u00e9tails qui \u00e9tait particuli\u00e8rement adapt\u00e9e aux commandes personnelles ou religieuses.", "font": {"color": "white"}, "group": 5, "id": "14f8fdd6530c4b48816db664d96aa9b4", "label": "true_false", "lang": "fr", "shape": "dot", "size": 5, "sources": [{"associated_block_ids": [], "categories": [], "children_ids": [], "corpus_id": 564, "corpus_label": null, "doc_id": 2566, "doc_label": "chap 7 humanisme-reformes-et-conflits-religieux", "end_time": null, "first_page": 10, "html_tag": "p", "id": "7a22513a61c54ce5b7ee2d4f018b9695", "image_url": null, "last_page": 10, "long_summary": null, "next_id": "acd8f96b83e045ac8ade275498506a14", "order": 23.0, "origin_type": "document_content", "parent_id": "79e48224ae5c4eaca105625b7a1c2ea1", "prev_id": "b69f49a4755a4a2d845058b054e7ccba", "publication_date": null, "score": 1.0, "short_summary": null, "start_time": null, "text": "En Europe du Nord, surtout aux Pays-Bas, la croissance du commerce dans les villes favorise les arts, autour de Bruges et d\u0027Anvers. Les bourgeois commandent aux artistes des portraits et des sc\u00e8nes de la vie quotidienne. La peinture flamande garde un caract\u00e8re propre : les artistes peignent des paysages s\u0027inspirant de la g\u00e9ographie locale, des sc\u00e8nes de genre, de nombreux portraits ou autoportraits. Ils s\u0027int\u00e9ressent assez peu \u00e0 la mythologie et aux th\u00e8mes antiques. Les portraits repr\u00e9sentent souvent leurs commanditaires pr\u00e8s des saints et t\u00e9moignent de leur pi\u00e9t\u00e9. Mais les amateurs commandent de plus en plus des portraits individuels. La peinture \u00e0 l\u0027huile, qui permet de peindre des portraits d\u00e9taill\u00e9s, se r\u00e9pand. La mise au point de nouvelles techniques comme la gravure favorise aussi l\u0027\u00e9largissement des d\u00e9bouch\u00e9s pour les artistes comme Albrecht D\u00fcrer et Martin Schongauer. Les ateliers se d\u00e9veloppent.", "title": null}], "statement": "L\u0027essor du commerce dans les villes d\u0027Europe du Nord a contribu\u00e9 au d\u00e9veloppement de la peinture \u00e0 l\u0027huile.", "title": "L\u0027essor du commerce dans les villes d\u0027Europe du Nord a contribu\u00e9 au d\u00e9veloppement de la peinture \u00e0 l\u0027huile.", "type": "true_false", "veracity": true}, {"concepts": [], "difficulty": "unknown", "feedback": "Fran\u00e7ois Ier a bien offert sa protection \u00e0 Guillaume Bud\u00e9, un humaniste important. Il a aussi encourag\u00e9 le m\u00e9c\u00e9nat artistique en attirant des artistes italiens tels que L\u00e9onard de Vinci et Rosso Fiorentino \u00e0 sa cour.", "font": {"color": "white"}, "group": 5, "id": "748f795a1810412ca14fa37283e89661", "label": "true_false", "lang": "fr", "shape": "dot", "size": 5, "sources": [{"associated_block_ids": [], "categories": [], "children_ids": [], "corpus_id": 564, "corpus_label": null, "doc_id": 2566, "doc_label": "chap 7 humanisme-reformes-et-conflits-religieux", "end_time": null, "first_page": 3, "html_tag": "p", "id": "1849e12b0cae483b959d6c6295130113", "image_url": null, "last_page": 3, "long_summary": null, "next_id": "df36b8092efc4372813a39457fa27186", "order": 21.0, "origin_type": "document_content", "parent_id": "b4ed8ddf1c914f6883b5415ad0fa82b3", "prev_id": "0547143dd5004253a9f704cfa4d1fa6e", "publication_date": null, "score": 1.0, "short_summary": null, "start_time": null, "text": "Pour d\u00e9velopper leur influence, les humanistes s\u0027appuient sur les r\u00e9seaux de m\u00e9c\u00e9nat, et b\u00e9n\u00e9ficient de la protection des souverains, \u00e0 l\u0027instar de Guillaume Bud\u00e9, prot\u00e9g\u00e9 directement par Fran\u00e7ois Ier. Lequel enr\u00f4le \u00e9galement des artistes italiens comme L\u00e9onard de Vinci ou Rosso Fiorentino. La notion de R\u00e9publique des Lettres traduit la dimension europ\u00e9enne d\u0027un mouvement intellectuel qui transcende les fronti\u00e8res \u00e9tatiques, et qui mise sur la circulation des savoirs, des manuscrits et des imprim\u00e9s. \u00c0 ce sujet, il convient de remarquer que, sans \u00eatre une invention humaniste, l\u0027imprimerie a particip\u00e9 de la diffusion \u00e0 grande \u00e9chelle des id\u00e9es nouvelles, de par l\u0027effet multipli- cateur de la production qu\u0027elle permet.", "title": null}], "statement": "Fran\u00e7ois Ier a prot\u00e9g\u00e9 Guillaume Bud\u00e9 tout en faisant venir des artistes italiens comme L\u00e9onard de Vinci.", "title": "Fran\u00e7ois Ier a prot\u00e9g\u00e9 Guillaume Bud\u00e9 tout en faisant venir des artistes italiens comme L\u00e9onard de Vinci.", "type": "true_false", "veracity": true}, {"concepts": [], "difficulty": "unknown", "feedback": "Bien que l\u0027imprimerie ait jou\u00e9 un r\u00f4le crucial dans la diffusion des id\u00e9es humanistes, elle n\u0027a pas \u00e9t\u00e9 invent\u00e9e par eux. L\u0027imprimerie existait d\u00e9j\u00e0 avant et les humanistes en ont simplement profit\u00e9 pour amplifier la circulation des savoirs et des ouvrages intellectuels.", "font": {"color": "white"}, "group": 5, "id": "e2c9ff6e620b43f0bf0b08312762d25c", "label": "true_false", "lang": "fr", "shape": "dot", "size": 5, "sources": [{"associated_block_ids": [], "categories": [], "children_ids": [], "corpus_id": 564, "corpus_label": null, "doc_id": 2566, "doc_label": "chap 7 humanisme-reformes-et-conflits-religieux", "end_time": null, "first_page": 3, "html_tag": "p", "id": "1849e12b0cae483b959d6c6295130113", "image_url": null, "last_page": 3, "long_summary": null, "next_id": "df36b8092efc4372813a39457fa27186", "order": 21.0, "origin_type": "document_content", "parent_id": "b4ed8ddf1c914f6883b5415ad0fa82b3", "prev_id": "0547143dd5004253a9f704cfa4d1fa6e", "publication_date": null, "score": 1.0, "short_summary": null, "start_time": null, "text": "Pour d\u00e9velopper leur influence, les humanistes s\u0027appuient sur les r\u00e9seaux de m\u00e9c\u00e9nat, et b\u00e9n\u00e9ficient de la protection des souverains, \u00e0 l\u0027instar de Guillaume Bud\u00e9, prot\u00e9g\u00e9 directement par Fran\u00e7ois Ier. Lequel enr\u00f4le \u00e9galement des artistes italiens comme L\u00e9onard de Vinci ou Rosso Fiorentino. La notion de R\u00e9publique des Lettres traduit la dimension europ\u00e9enne d\u0027un mouvement intellectuel qui transcende les fronti\u00e8res \u00e9tatiques, et qui mise sur la circulation des savoirs, des manuscrits et des imprim\u00e9s. \u00c0 ce sujet, il convient de remarquer que, sans \u00eatre une invention humaniste, l\u0027imprimerie a particip\u00e9 de la diffusion \u00e0 grande \u00e9chelle des id\u00e9es nouvelles, de par l\u0027effet multipli- cateur de la production qu\u0027elle permet.", "title": null}], "statement": "L\u0027imprimerie a \u00e9t\u00e9 une invention des humanistes pour diffuser leurs id\u00e9es \u00e0 grande \u00e9chelle.", "title": "L\u0027imprimerie a \u00e9t\u00e9 une invention des humanistes pour diffuser leurs id\u00e9es \u00e0 grande \u00e9chelle.", "type": "true_false", "veracity": false}, {"concepts": [], "difficulty": "unknown", "feedback": "Les humanistes \u00e9changent non seulement par correspondance savante, mais \u00e9galement en se rencontrant lors de voyages. Ces deux moyens facilitent la cr\u00e9ation de cette R\u00e9publique des Lettres, un vaste r\u00e9seau intellectuel et culturel \u00e0 travers l\u0027Europe.", "font": {"color": "white"}, "group": 5, "id": "8a84284ebf3444b6a40edfe6fad8467f", "label": "true_false", "lang": "fr", "shape": "dot", "size": 5, "sources": [{"associated_block_ids": [], "categories": [], "children_ids": [], "corpus_id": 564, "corpus_label": null, "doc_id": 2566, "doc_label": "chap 7 humanisme-reformes-et-conflits-religieux", "end_time": null, "first_page": 14, "html_tag": "li", "id": "6fdce7c554fb4dc8b51e1dcf482ae9fe", "image_url": null, "last_page": 14, "long_summary": null, "next_id": "e816ca227d8b47da9e3749100307ea6c", "order": 15.0, "origin_type": "document_content", "parent_id": "87d7156c73fa4d1da38cbe7ca7d91f02", "prev_id": "4443d46572cd42c3a5f88fa46df0f1b1", "publication_date": null, "score": 1.0, "short_summary": null, "start_time": null, "text": "5. Les humanistes sont en contact par l\u0027interm\u00e9diaire des voyages et par les correspondances savantes, qui permettent de former une R\u00e9publique des Lettres. 6. Les principaux foyers de la Renaissance sont l\u0027Italie du Nord, la Flandre, une partie de l\u0027Allemagne (Saint-Empire romain germa- nique), ainsi que Paris et la vall\u00e9e de la Loire. 7. Fran\u00e7ois Ier a entrepris la reconstruction compl\u00e8te du ch\u00e2teau de Fontainebleau et la construction du ch\u00e2teau de Chambord. On peut aussi citer le ch\u00e2teau de Saint-Germain-en-Laye, le ch\u00e2teau de Madrid dans le bois de Boulogne, ou la poursuite des travaux \u00e0 Blois et Amboise.", "title": null}], "statement": "Les humanistes forment une R\u00e9publique des Lettres uniquement par correspondance savante.", "title": "Les humanistes forment une R\u00e9publique des Lettres uniquement par correspondance savante.", "type": "true_false", "veracity": false}, {"concepts": [], "difficulty": "unknown", "feedback": "C\u0027est incorrect. Bien que l\u0027imprimerie ait \u00e9t\u00e9 invent\u00e9e \u00e0 Mayence, une ville en Allemagne, elle s\u0027est rapidement diffus\u00e9e dans plusieurs villes europ\u00e9ennes telles que Paris, Lyon, Strasbourg, Florence, B\u00e2le et Leipzig, couvrant ainsi diverses r\u00e9gions du continent.", "font": {"color": "white"}, "group": 5, "id": "87353f75b82c4230b95868eff2857209", "label": "true_false", "lang": "fr", "shape": "dot", "size": 5, "sources": [{"associated_block_ids": [], "categories": [], "children_ids": [], "corpus_id": 564, "corpus_label": null, "doc_id": 2566, "doc_label": "chap 7 humanisme-reformes-et-conflits-religieux", "end_time": null, "first_page": 8, "html_tag": "li", "id": "839b240fa65a426f925ce0c1bb24d2f6", "image_url": null, "last_page": 8, "long_summary": null, "next_id": "b583c96260f64120a50a44e3e4b42d14", "order": 8.0, "origin_type": "document_content", "parent_id": "85f7a6f3a3784fdab3e1bc26f6ffba57", "prev_id": "eb51885ab5d04b5dbd5be0d94845e584", "publication_date": null, "score": 1.0, "short_summary": null, "start_time": null, "text": "1. L\u0027imprimerie est invent\u00e9e \u00e0 Mayence. Elle se diffuse en Europe, dans des villes comme Paris, Lyon, Strasbourg, Florence, B\u00e2le ou Leipzig. \u00c0 la fin du XVe si\u00e8cle, plus de 250 villes europ\u00e9ennes sont dot\u00e9es d\u0027imprimeries. 2. L\u0027invention de l\u0027imprimerie \u00e0 caract\u00e8res mobiles permet de multiplier le nombre d\u0027exemplaires d\u0027un ouvrage et le nombre d\u0027\u00e9ditions. Elle permet \u00e0 des lecteurs plus nombreux de b\u00e9n\u00e9ficier de livres \u00e0 cout r\u00e9duit, car les manuscrits \u00e9taient r\u00e9put\u00e9s on\u00e9reux.", "title": null}], "statement": "L\u0027imprimerie s\u0027est principalement r\u00e9pandue dans des villes d\u0027Allemagne seulement.", "title": "L\u0027imprimerie s\u0027est principalement r\u00e9pandue dans des villes d\u0027Allemagne seulement.", "type": "true_false", "veracity": false}, {"concepts": [], "difficulty": "unknown", "feedback": "C\u0027est exact. Les manuscrits n\u00e9cessitaient un travail manuel long et co\u00fbteux, tandis que l\u0027imprimerie permettait la production en s\u00e9rie de livres gr\u00e2ce aux caract\u00e8res mobiles, rendant ainsi les ouvrages plus accessibles financi\u00e8rement \u00e0 un public plus large.", "font": {"color": "white"}, "group": 5, "id": "c8cf5609638c40a6a0450c0b94cf5523", "label": "true_false", "lang": "fr", "shape": "dot", "size": 5, "sources": [{"associated_block_ids": [], "categories": [], "children_ids": [], "corpus_id": 564, "corpus_label": null, "doc_id": 2566, "doc_label": "chap 7 humanisme-reformes-et-conflits-religieux", "end_time": null, "first_page": 8, "html_tag": "li", "id": "839b240fa65a426f925ce0c1bb24d2f6", "image_url": null, "last_page": 8, "long_summary": null, "next_id": "b583c96260f64120a50a44e3e4b42d14", "order": 8.0, "origin_type": "document_content", "parent_id": "85f7a6f3a3784fdab3e1bc26f6ffba57", "prev_id": "eb51885ab5d04b5dbd5be0d94845e584", "publication_date": null, "score": 1.0, "short_summary": null, "start_time": null, "text": "1. L\u0027imprimerie est invent\u00e9e \u00e0 Mayence. Elle se diffuse en Europe, dans des villes comme Paris, Lyon, Strasbourg, Florence, B\u00e2le ou Leipzig. \u00c0 la fin du XVe si\u00e8cle, plus de 250 villes europ\u00e9ennes sont dot\u00e9es d\u0027imprimeries. 2. L\u0027invention de l\u0027imprimerie \u00e0 caract\u00e8res mobiles permet de multiplier le nombre d\u0027exemplaires d\u0027un ouvrage et le nombre d\u0027\u00e9ditions. Elle permet \u00e0 des lecteurs plus nombreux de b\u00e9n\u00e9ficier de livres \u00e0 cout r\u00e9duit, car les manuscrits \u00e9taient r\u00e9put\u00e9s on\u00e9reux.", "title": null}], "statement": "L\u0027imprimerie \u00e0 caract\u00e8res mobiles a permis de r\u00e9duire le co\u00fbt des livres, car les manuscrits \u00e9taient chers \u00e0 produire.", "title": "L\u0027imprimerie \u00e0 caract\u00e8res mobiles a permis de r\u00e9duire le co\u00fbt des livres, car les manuscrits \u00e9taient chers \u00e0 produire.", "type": "true_false", "veracity": true}, {"concepts": [], "difficulty": "unknown", "feedback": "Bien que Brunelleschi se soit profond\u00e9ment inspir\u00e9 des techniques antiques, il est c\u00e9l\u00e8bre pour avoir apport\u00e9 des innovations majeures, notamment dans la conception du d\u00f4me en utilisant une double coque autoportante. Il n\u2019a donc pas simplement copi\u00e9 les techniques antiques, mais il a \u00e9galement introduit de nouvelles m\u00e9thodes de construction.", "font": {"color": "white"}, "group": 5, "id": "5ec976b5b7484e86875b3fb1db9e1386", "label": "true_false", "lang": "fr", "shape": "dot", "size": 5, "sources": [{"associated_block_ids": [], "categories": [], "children_ids": [], "corpus_id": 564, "corpus_label": null, "doc_id": 2566, "doc_label": "chap 7 humanisme-reformes-et-conflits-religieux", "end_time": null, "first_page": 8, "html_tag": "li", "id": "98a9cca5f273438c91b5a4a7dd1b9053", "image_url": null, "last_page": 9, "long_summary": null, "next_id": "d432b7bb532e427b9e092269deb3bd64", "order": 25.0, "origin_type": "document_content", "parent_id": "3797681dca0241b48837e35a2b7bb5d0", "prev_id": "846d2203aa164165a9addf44294f397b", "publication_date": null, "score": 1.0, "short_summary": null, "start_time": null, "text": "3. La construction du d\u00f4me de la cath\u00e9drale Santa Maria \u00e0 Florence a \u00e9t\u00e9 confi\u00e9e \u00e0 l\u0027architecte Filippo Brunelleschi. D\u0027apr\u00e8s le texte, Brunelleschi remarque que les architectes antiques ont \u00e9t\u00e9 tr\u00e8s ing\u00e9nieux et ont ainsi pu construire des monuments remarquables par leur grandeur, leur beaut\u00e9 et leur respect des proportions. Les artistes de la Renaissance vont donc essayer de copier les anciens et d\u0027utiliser leurs techniques : ils ont utilis\u00e9 la g\u00e9om\u00e9trie et les mesures sur le terrain, dans des villes comme Rome, pour relever la hauteur et la largeur des b\u00e2timents. Les recherches des \u00e9rudits comme Alberti sur l\u0027architecture des Romains participent de cette tendance de la Renaissance \u00e0 remettre au go\u00fbt du jour les sources antiques.", "title": null}], "statement": "Filippo Brunelleschi a construit le d\u00f4me de la cath\u00e9drale Santa Maria uniquement en imitant les techniques architecturales antiques sans apporter d\u0027innovations personnelles.", "title": "Filippo Brunelleschi a construit le d\u00f4me de la cath\u00e9drale Santa Maria uniquement en imitant les techniques architecturales antiques sans apporter d\u0027innovations personnelles.", "type": "true_false", "veracity": false}, {"concepts": [], "difficulty": "unknown", "feedback": "Le renouveau artistique en Italie s\u0027inspire en r\u00e9alit\u00e9 de l\u0027Antiquit\u00e9 pour renouveler les techniques, et non des codes esth\u00e9tiques m\u00e9di\u00e9vaux qui sont justement boulevers\u00e9s durant cette p\u00e9riode.", "font": {"color": "white"}, "group": 5, "id": "b8fc521e8c904b1198d070bbf8fe9d38", "label": "true_false", "lang": "fr", "shape": "dot", "size": 5, "sources": [{"associated_block_ids": [], "categories": [], "children_ids": [], "corpus_id": 564, "corpus_label": null, "doc_id": 2566, "doc_label": "chap 7 humanisme-reformes-et-conflits-religieux", "end_time": null, "first_page": 4, "html_tag": "p", "id": "0b22a80438d243249dc28614f2e93a70", "image_url": null, "last_page": 4, "long_summary": null, "next_id": "fa030257c9b740dfb4efe455c617dc6f", "order": 14.0, "origin_type": "document_content", "parent_id": "1978e8a3f9d44c88aefac475b7cab9d7", "prev_id": "1978e8a3f9d44c88aefac475b7cab9d7", "publication_date": null, "score": 1.0, "short_summary": null, "start_time": null, "text": "Au d\u00e9but du XVe si\u00e8cle commence en Italie une p\u00e9riode de renouveau artistique qui bouleverse les codes esth\u00e9tiques de l\u0027Occident m\u00e9di\u00e9- val. Les artistes s\u0027inspirent de l\u0027Antiquit\u00e9 pour renouveler les techniques. Ce mouvement prend des formes diverses dans toute l\u0027Europe et s\u0027\u00e9panouit jusqu\u0027\u00e0 la fin du XVIe si\u00e8cle. Au d\u00e9but du XVIe si\u00e8cle, l\u0027Europe occidentale connait une crise religieuse. Elle conduit \u00e0 la cr\u00e9ation de nouvelles \u00c9glises, qui ne sont plus soumises \u00e0 l\u0027autorit\u00e9 du pape : les \u00c9glises protestantes. Cette division religieuse provoque des guerres tr\u00e8s violentes qui secouent l\u0027Europe jusqu\u0027au milieu du XVIIe si\u00e8cle.", "title": null}], "statement": "Le renouveau artistique en Italie s\u0027inspire des codes esth\u00e9tiques de l\u0027Europe m\u00e9di\u00e9vale.", "title": "Le renouveau artistique en Italie s\u0027inspire des codes esth\u00e9tiques de l\u0027Europe m\u00e9di\u00e9vale.", "type": "true_false", "veracity": false}, {"concepts": [], "difficulty": "unknown", "feedback": "Laurent de M\u00e9dicis, en tant que m\u00e9c\u00e8ne, a effectivement soutenu les artistes en leur commandant des \u0153uvres d\u0027art, notamment des tableaux, et a largement contribu\u00e9 \u00e0 l\u0027essor culturel et artistique de Florence. De plus, il a jou\u00e9 un r\u00f4le important en organisant des f\u00eates et en participant \u00e0 la transformation urbanistique de la ville.", "font": {"color": "white"}, "group": 5, "id": "070d2d6cde7e4bdaa4c312ae2cdf52ee", "label": "true_false", "lang": "fr", "shape": "dot", "size": 5, "sources": [{"associated_block_ids": [], "categories": [], "children_ids": [], "corpus_id": 564, "corpus_label": null, "doc_id": 2566, "doc_label": "chap 7 humanisme-reformes-et-conflits-religieux", "end_time": null, "first_page": 9, "html_tag": "li", "id": "84dde1d71abe40bf990de337a8e8d44c", "image_url": null, "last_page": 9, "long_summary": null, "next_id": "4415839f2b054ef2860575574749e63b", "order": 8.0, "origin_type": "document_content", "parent_id": "3797681dca0241b48837e35a2b7bb5d0", "prev_id": "f5ee4544dd604ce2a543c27a25d7c4a9", "publication_date": null, "score": 1.0, "short_summary": null, "start_time": null, "text": "5. \u00c0 Florence, au XVe si\u00e8cle, des artistes s\u0027inspirent de l\u0027art antique et renouvellent les techniques artistiques. Ils cherchent \u00e0 retrouver les formes et les proportions des \u0153uvres antiques, qu\u0027ils jugent les plus belles. L\u0027architecture de la Renaissance reprend alors les \u00e9l\u00e9ments d\u0027architecture antique (colonne, frise, chapiteau, d\u00f4me), et le souci de sym\u00e9trie. L\u0027art s\u0027inspire des th\u00e8mes antiques (sujets mythologiques ou religieux, repr\u00e9sentation de corps nus). La peinture de la Renaissance se caract\u00e9rise aussi par de nouvelles techniques : utilisation de la peinture \u00e0 l\u0027huile, d\u00e9couverte de la perspective, technique du clair-obscur. Les artistes sont aid\u00e9s dans leur recherche et leur cr\u00e9ation par des m\u00e9c\u00e8nes. Ainsi, Laurent de M\u00e9dicis est un prince qui gouverne la cit\u00e9 de Florence \u00e0 la fin du XVe si\u00e8cle. Il fait partie de la grande famille de banquiers des M\u00e9dicis. En tant que m\u00e9c\u00e8ne, il fait venir des artistes \u00e0 Florence, leur verse des pensions ou bourses et leur commande de nombreux tableaux. Il favorise \u00e9galement les lettres \u00e0 Florence et (re)fonde l\u0027universit\u00e9 de Pise. Son \u0153uvre de m\u00e9c\u00e8ne le conduit \u00e9galement \u00e0 am\u00e9nager Florence en y construisant des palais, en tra\u00e7ant de nouvelles rues et en y organisant des f\u00eates.", "title": null}], "statement": "Laurent de M\u00e9dicis a contribu\u00e9 au d\u00e9veloppement artistique de Florence en commandant de nombreux tableaux et en soutenant l\u0027organisation de f\u00eates dans la ville.", "title": "Laurent de M\u00e9dicis a contribu\u00e9 au d\u00e9veloppement artistique de Florence en commandant de nombreux tableaux et en soutenant l\u0027organisation de f\u00eates dans la ville.", "type": "true_false", "veracity": true}, {"concepts": [], "difficulty": "unknown", "feedback": "La Renaissance a surtout \u00e9merg\u00e9 dans le nord de l\u0027Italie, une partie de l\u0027Allemagne, la Flandre, Paris et la vall\u00e9e de la Loire. Le sud de l\u0027Italie et l\u0027Espagne ne sont pas mentionn\u00e9s parmi les principales r\u00e9gions associ\u00e9es \u00e0 la Renaissance.", "font": {"color": "white"}, "group": 5, "id": "5158b50568db4185adc15de6dc7ad36e", "label": "true_false", "lang": "fr", "shape": "dot", "size": 5, "sources": [{"associated_block_ids": [], "categories": [], "children_ids": [], "corpus_id": 564, "corpus_label": null, "doc_id": 2566, "doc_label": "chap 7 humanisme-reformes-et-conflits-religieux", "end_time": null, "first_page": 8, "html_tag": "li", "id": "063e792912a943c8bc0da26765833d3a", "image_url": null, "last_page": 8, "long_summary": null, "next_id": "5fac4fa7e5fd46679a04f2f9e6a0aa58", "order": 10.0, "origin_type": "document_content", "parent_id": "85f7a6f3a3784fdab3e1bc26f6ffba57", "prev_id": "b583c96260f64120a50a44e3e4b42d14", "publication_date": null, "score": 1.0, "short_summary": null, "start_time": null, "text": "3. Les principaux foyers de l\u0027humanisme en Europe sont Londres, Paris, Lyon, Montpellier, Madrid, Mantoue, Venise, Florence, Bologne, Rome, B\u00e2le, Strasbourg, Anvers et Nuremberg. 4. Les principaux foyers de la Renaissance sont le nord de l\u0027Italie, une partie de l\u0027Allemagne (Saint-Empire romain germanique), la Flandre, Paris et la vall\u00e9e de la Loire.", "title": null}], "statement": "La Renaissance s\u0027est principalement d\u00e9velopp\u00e9e dans le sud de l\u0027Italie et l\u0027Espagne.", "title": "La Renaissance s\u0027est principalement d\u00e9velopp\u00e9e dans le sud de l\u0027Italie et l\u0027Espagne.", "type": "true_false", "veracity": false}, {"concepts": [], "difficulty": "unknown", "feedback": "Giorgio Vasari a bien d\u00e9clar\u00e9 dans son ouvrage *Vies des plus excellents peintres, sculpteurs et architectes* que l\u0027art avait connu une renaissance en Italie d\u00e8s les ann\u00e9es 1520, marquant ainsi le d\u00e9but d\u0027une nouvelle \u00e8re artistique.", "font": {"color": "white"}, "group": 5, "id": "90e53e4a95224b229e37e60e4cb94eeb", "label": "true_false", "lang": "fr", "shape": "dot", "size": 5, "sources": [{"associated_block_ids": [], "categories": [], "children_ids": [], "corpus_id": 564, "corpus_label": null, "doc_id": 2566, "doc_label": "chap 7 humanisme-reformes-et-conflits-religieux", "end_time": null, "first_page": 8, "html_tag": "p", "id": "1af7b75162634535baaf1a7ea63aa202", "image_url": null, "last_page": 8, "long_summary": null, "next_id": "5924da28d2c241e5b4345fbad0b862fe", "order": 18.0, "origin_type": "document_content", "parent_id": "f06940d8d66347bba914e079842e23cb", "prev_id": "f06940d8d66347bba914e079842e23cb", "publication_date": null, "score": 1.0, "short_summary": null, "start_time": null, "text": "Le premier dossier permet d\u0027\u00e9tudier Florence, le centre de la Renaissance italienne au XVe si\u00e8cle. La ville de Florence est situ\u00e9e en Italie, \u00e0 environ trois cents kilom\u00e8tres au nord de Rome. Aux c\u00f4t\u00e9s de Rome et Venise, la cit\u00e9 toscane, r\u00e9publique gouvern\u00e9e par de riches mar- chands, est connue pour son habilet\u00e9 politique et le dynamisme de son syst\u00e8me banquier et artisanal. La ville se m\u00e9tamorphose gr\u00e2ce aux principes artistiques d\u00e9finis par les humanistes. La red\u00e9couverte des pr\u00e9ceptes antiques, mais aussi la sensation de participer \u00e0 quelque chose de nouveau, justifient l\u0027affirmation de Giorgio Vasari en 1550 dans ses Vies des plus excellents peintres, sculpteurs et architectes selon laquelle l\u0027art a connu une seconde naissance en Italie d\u00e8s les ann\u00e9es 1520.", "title": null}], "statement": "Giorgio Vasari a affirm\u00e9 que l\u0027art avait connu une seconde naissance en Italie d\u00e8s les ann\u00e9es 1520.", "title": "Giorgio Vasari a affirm\u00e9 que l\u0027art avait connu une seconde naissance en Italie d\u00e8s les ann\u00e9es 1520.", "type": "true_false", "veracity": true}, {"concepts": [], "difficulty": "unknown", "feedback": "Florence \u00e9tait une r\u00e9publique gouvern\u00e9e par de riches marchands, et non par un roi. Ces marchands exer\u00e7aient une influence politique importante gr\u00e2ce \u00e0 leur richesse et leur habilet\u00e9 politique.", "font": {"color": "white"}, "group": 5, "id": "6557eabff2d24fca842d344f5bdc7b4a", "label": "true_false", "lang": "fr", "shape": "dot", "size": 5, "sources": [{"associated_block_ids": [], "categories": [], "children_ids": [], "corpus_id": 564, "corpus_label": null, "doc_id": 2566, "doc_label": "chap 7 humanisme-reformes-et-conflits-religieux", "end_time": null, "first_page": 8, "html_tag": "p", "id": "1af7b75162634535baaf1a7ea63aa202", "image_url": null, "last_page": 8, "long_summary": null, "next_id": "5924da28d2c241e5b4345fbad0b862fe", "order": 18.0, "origin_type": "document_content", "parent_id": "f06940d8d66347bba914e079842e23cb", "prev_id": "f06940d8d66347bba914e079842e23cb", "publication_date": null, "score": 1.0, "short_summary": null, "start_time": null, "text": "Le premier dossier permet d\u0027\u00e9tudier Florence, le centre de la Renaissance italienne au XVe si\u00e8cle. La ville de Florence est situ\u00e9e en Italie, \u00e0 environ trois cents kilom\u00e8tres au nord de Rome. Aux c\u00f4t\u00e9s de Rome et Venise, la cit\u00e9 toscane, r\u00e9publique gouvern\u00e9e par de riches mar- chands, est connue pour son habilet\u00e9 politique et le dynamisme de son syst\u00e8me banquier et artisanal. La ville se m\u00e9tamorphose gr\u00e2ce aux principes artistiques d\u00e9finis par les humanistes. La red\u00e9couverte des pr\u00e9ceptes antiques, mais aussi la sensation de participer \u00e0 quelque chose de nouveau, justifient l\u0027affirmation de Giorgio Vasari en 1550 dans ses Vies des plus excellents peintres, sculpteurs et architectes selon laquelle l\u0027art a connu une seconde naissance en Italie d\u00e8s les ann\u00e9es 1520.", "title": null}], "statement": "Florence \u00e9tait gouvern\u00e9e par un roi durant la Renaissance.", "title": "Florence \u00e9tait gouvern\u00e9e par un roi durant la Renaissance.", "type": "true_false", "veracity": false}, {"concepts": [], "difficulty": "unknown", "feedback": "Les architectes de la Renaissance r\u00e9interpr\u00e9taient les \u00e9crits de Vitruve, qui trouvait des dimensions math\u00e9matiques dans la nature, y compris dans le corps humain. Ils appliquaient cette id\u00e9e \u00e0 l\u0027architecture, cherchant \u00e0 \u00e9tablir une correspondance entre les proportions humaines et celles des \u00e9difices.", "font": {"color": "white"}, "group": 5, "id": "af99698cc6bd49a5ab0d286999e3a257", "label": "true_false", "lang": "fr", "shape": "dot", "size": 5, "sources": [{"associated_block_ids": [], "categories": [], "children_ids": [], "corpus_id": 564, "corpus_label": null, "doc_id": 2566, "doc_label": "chap 7 humanisme-reformes-et-conflits-religieux", "end_time": null, "first_page": 11, "html_tag": "p", "id": "9bb2e056d9a7447486e0825135d519e0", "image_url": null, "last_page": 11, "long_summary": null, "next_id": "cbff72eac5424fc5a41f7d5af9f92ee7", "order": 24.0, "origin_type": "document_content", "parent_id": "4ee861fb7bc94bf6bb42549451837366", "prev_id": "6cef827b3b8b4392b3f8aa48ccdb59c3", "publication_date": null, "score": 1.0, "short_summary": null, "start_time": null, "text": "L\u00e9onard de Vinci \u00e9crit dans ses Carnets que ce qu\u0027il a cherch\u00e9, \u00ab finalement, \u00e0 travers tous [ses] travaux ( ... ), toute [sa] vie, c\u0027est \u00e0 comprendre le myst\u00e8re de la nature humaine \u00bb. \u00c0 ses yeux, l\u0027\u00e9tude de l\u0027anatomie permet d\u0027acc\u00e9der \u00e0 la connaissance et \u00e0 la compr\u00e9hension de l\u0027homme. Cette recherche va plus loin que la seule connaissance scientifique : le croquis intitul\u00e9 L\u0027Homme de Vitruve ou Les divines proportions du corps humain (document 1) montre qu\u0027un homme nu, vu de face, entre aussi bien dans un cercle que dans un carr\u00e9. Dans ce dessin, de nombreuses proportions sont calcul\u00e9es (la t\u00eate de l\u0027homme entre dans une grille de 8 x 8 carr\u00e9s de c\u00f4t\u00e9, de m\u00eame que l\u0027en- semble du corps de l\u0027homme, etc.). L\u00e9onard de Vinci effectue ce dessin pour illustrer le trait\u00e9 d\u0027un math\u00e9maticien (Luca Pacioli) intitul\u00e9 La divine proportion (1496) et dont le texte d\u00e9crit les proportions du corps humain en relation avec les proportions \u00e0 utiliser en architec- ture. Dans le titre de son croquis est \u00e9voqu\u00e9 Vitruve : Marcus Vitruvius Pollio, connu sous le nom de Vitruve, est un architecte romain qui v\u00e9cut au Ier si\u00e8cle av. J .- C. Vitruve trouvait dans les objets de la nature, et plus particuli\u00e8rement dans le corps humain, des dimensions math\u00e9matiques. Les architectes de la Renaissance le relisent et cherchent \u00e0 montrer que les proportions des monuments doivent \u00eatre en rapport avec celles de l\u0027homme. Et les parfaites proportions sont celles du cercle et du carr\u00e9, qui sont les formes g\u00e9om\u00e9triques parfaites : le carr\u00e9 est le symbole des math\u00e9matiques, c\u0027est-\u00e0-dire de la compr\u00e9hension et de la formalisation que l\u0027homme peut avoir du monde et de lui-m\u00eame ; le cercle est le symbole de la Terre, de la Cr\u00e9ation et du Livre (l\u0027homme, \u00ab divinement \u00bb proportionn\u00e9, cr\u00e9\u00e9 par Dieu).", "title": null}], "statement": "Les architectes de la Renaissance s\u0027inspiraient des travaux de Vitruve pour d\u00e9montrer que les monuments devaient \u00eatre proportionn\u00e9s au corps humain.", "title": "Les architectes de la Renaissance s\u0027inspiraient des travaux de Vitruve pour d\u00e9montrer que les monuments devaient \u00eatre proportionn\u00e9s au corps humain.", "type": "true_false", "veracity": true}, {"concepts": [], "difficulty": "unknown", "feedback": "Il est exact que L\u00e9onard de Vinci, tout comme les autres humanistes de la Renaissance, puisait dans la red\u00e9couverte des \u00e9crits et des techniques de l\u0027Antiquit\u00e9 gr\u00e9co-romaine pour nourrir son art et sa r\u00e9flexion, ce qui \u00e9tait une caract\u00e9ristique marquante de cette \u00e9poque.", "font": {"color": "white"}, "group": 5, "id": "5acf6e69530740d782d9326634eecf21", "label": "true_false", "lang": "fr", "shape": "dot", "size": 5, "sources": [{"associated_block_ids": [], "categories": [], "children_ids": [], "corpus_id": 564, "corpus_label": null, "doc_id": 2566, "doc_label": "chap 7 humanisme-reformes-et-conflits-religieux", "end_time": null, "first_page": 13, "html_tag": "li", "id": "6d2669ffb33f48248efc6b0aa1a84433", "image_url": null, "last_page": 13, "long_summary": null, "next_id": "aacb56d8090141e0b1ec2eb1bc2e09bc", "order": 17.0, "origin_type": "document_content", "parent_id": "54e3cf13f7e84b4c978dd1d6a49fb26c", "prev_id": "e4efd15f9f6a42f09ec61a323154d025", "publication_date": null, "score": 1.0, "short_summary": null, "start_time": null, "text": "5. L\u00e9onard de Vinci est un artiste mod\u00e8le de l\u0027humanisme et de la Renaissance. Curieux de tout, scientifique passionn\u00e9, peintre talentueux, inventeur incroyable, il est aussi humaniste et philosophe. Il cherche dans l\u0027homme et la nature des lois rigoureuses. L\u00e9onard de Vinci exerce son art en Italie et en France. Comme d\u0027autres artistes et comme les humanistes, il se nourrit de la red\u00e9couverte des \u00e9crits, \u0153uvres et techniques de l\u0027antiquit\u00e9 gr\u00e9co-romaine, se pla\u00e7ant en cela en rupture avec l\u0027art que la Renaissance qualifie injustement de \u00ab gothique \u00bb. L\u00e9onard de Vinci met l\u0027homme au centre de ses pr\u00e9occupations, quitte \u00e0 entrer en conflit avec les autorit\u00e9s de l\u0027\u00c9glise sur le sujet de la dissection des corps. Il choisit d\u0027opter pour une d\u00e9marche scientifique, et l\u0027homme est le sujet principal de ses \u0153uvres. En bon artiste de la Renaissance et humaniste, il mobilise plusieurs disciplines pour appr\u00e9hender le monde qui l\u0027entoure : il fait de la peinture, de la sculp- ture, mais aussi de la m\u00e9decine, de l\u0027anatomie, des math\u00e9matiques, de la g\u00e9om\u00e9trie, de la physique, de l\u0027ing\u00e9nierie et de l\u0027architecture.", "title": null}], "statement": "L\u00e9onard de Vinci a aliment\u00e9 son travail en s\u0027inspirant des \u0153uvres et techniques de l\u0027Antiquit\u00e9 gr\u00e9co-romaine.", "title": "L\u00e9onard de Vinci a aliment\u00e9 son travail en s\u0027inspirant des \u0153uvres et techniques de l\u0027Antiquit\u00e9 gr\u00e9co-romaine.", "type": "true_false", "veracity": true}, {"concepts": [], "difficulty": "unknown", "feedback": "L\u00e9onard de Vinci ne se limitait pas uniquement \u00e0 la peinture et \u00e0 la sculpture mais s\u0027int\u00e9ressait \u00e9galement aux sciences comme l\u0027anatomie, les math\u00e9matiques, la g\u00e9om\u00e9trie, la m\u00e9decine et bien d\u0027autres disciplines. Son approche multidisciplinaire est embl\u00e9matique de son g\u00e9nie humaniste et scientifique.", "font": {"color": "white"}, "group": 5, "id": "e9dba5bec82d402293a8f99c8e174283", "label": "true_false", "lang": "fr", "shape": "dot", "size": 5, "sources": [{"associated_block_ids": [], "categories": [], "children_ids": [], "corpus_id": 564, "corpus_label": null, "doc_id": 2566, "doc_label": "chap 7 humanisme-reformes-et-conflits-religieux", "end_time": null, "first_page": 13, "html_tag": "li", "id": "6d2669ffb33f48248efc6b0aa1a84433", "image_url": null, "last_page": 13, "long_summary": null, "next_id": "aacb56d8090141e0b1ec2eb1bc2e09bc", "order": 17.0, "origin_type": "document_content", "parent_id": "54e3cf13f7e84b4c978dd1d6a49fb26c", "prev_id": "e4efd15f9f6a42f09ec61a323154d025", "publication_date": null, "score": 1.0, "short_summary": null, "start_time": null, "text": "5. L\u00e9onard de Vinci est un artiste mod\u00e8le de l\u0027humanisme et de la Renaissance. Curieux de tout, scientifique passionn\u00e9, peintre talentueux, inventeur incroyable, il est aussi humaniste et philosophe. Il cherche dans l\u0027homme et la nature des lois rigoureuses. L\u00e9onard de Vinci exerce son art en Italie et en France. Comme d\u0027autres artistes et comme les humanistes, il se nourrit de la red\u00e9couverte des \u00e9crits, \u0153uvres et techniques de l\u0027antiquit\u00e9 gr\u00e9co-romaine, se pla\u00e7ant en cela en rupture avec l\u0027art que la Renaissance qualifie injustement de \u00ab gothique \u00bb. L\u00e9onard de Vinci met l\u0027homme au centre de ses pr\u00e9occupations, quitte \u00e0 entrer en conflit avec les autorit\u00e9s de l\u0027\u00c9glise sur le sujet de la dissection des corps. Il choisit d\u0027opter pour une d\u00e9marche scientifique, et l\u0027homme est le sujet principal de ses \u0153uvres. En bon artiste de la Renaissance et humaniste, il mobilise plusieurs disciplines pour appr\u00e9hender le monde qui l\u0027entoure : il fait de la peinture, de la sculp- ture, mais aussi de la m\u00e9decine, de l\u0027anatomie, des math\u00e9matiques, de la g\u00e9om\u00e9trie, de la physique, de l\u0027ing\u00e9nierie et de l\u0027architecture.", "title": null}], "statement": "L\u00e9onard de Vinci a concentr\u00e9 principalement ses \u00e9tudes sur la peinture et la sculpture, d\u00e9laissant les sciences comme l\u0027anatomie ou la g\u00e9om\u00e9trie.", "title": "L\u00e9onard de Vinci a concentr\u00e9 principalement ses \u00e9tudes sur la peinture et la sculpture, d\u00e9laissant les sciences comme l\u0027anatomie ou la g\u00e9om\u00e9trie.", "type": "true_false", "veracity": false}, {"concepts": [], "difficulty": "unknown", "feedback": "Effectivement, la th\u00e9orie h\u00e9liocentrique de Copernic a marqu\u00e9 un tournant majeur dans le domaine des sciences. Ce changement dans la compr\u00e9hension du syst\u00e8me solaire est appel\u00e9 par certains \u0027la r\u00e9volution copernicienne\u0027, car il a remis en cause les croyances \u00e9tablies sur la structure de l\u0027univers.", "font": {"color": "white"}, "group": 5, "id": "7f28e2b5a80b40af821bab416b34e936", "label": "true_false", "lang": "fr", "shape": "dot", "size": 5, "sources": [{"associated_block_ids": [], "categories": [], "children_ids": [], "corpus_id": 564, "corpus_label": null, "doc_id": 2566, "doc_label": "chap 7 humanisme-reformes-et-conflits-religieux", "end_time": null, "first_page": 14, "html_tag": "li", "id": "d26893f9cd2f48dd80c02aa071454ddf", "image_url": null, "last_page": 14, "long_summary": null, "next_id": "d5cecbf644f246809b45a8d3d8818f5e", "order": 12.0, "origin_type": "document_content", "parent_id": "87d7156c73fa4d1da38cbe7ca7d91f02", "prev_id": "8fc476beb9324405bf682c50486ee79e", "publication_date": null, "score": 1.0, "short_summary": null, "start_time": null, "text": "2. Astronome polonais du XVIe si\u00e8cle, Nicolas Copernic est certaine- ment le premier \u00e0 \u00e9noncer une nouvelle th\u00e9orie du syst\u00e8me solaire qui affirme que le Soleil est une \u00e9toile fixe autour de laquelle tourne la Terre et les autres plan\u00e8tes. Cette nouvelle th\u00e9orie a introduit un grand bouleversement dans le monde des sciences, que certains ont appel\u00e9 la \u00ab r\u00e9volution copernicienne \u00bb. Il d\u00e9ve- loppe une m\u00e9thode scientifique qui se fonde sur l\u0027observation.", "title": null}], "statement": "La th\u00e9orie de Nicolas Copernic a \u00e9t\u00e9 consid\u00e9r\u00e9e comme un bouleversement majeur dans le monde scientifique du XVIe si\u00e8cle.", "title": "La th\u00e9orie de Nicolas Copernic a \u00e9t\u00e9 consid\u00e9r\u00e9e comme un bouleversement majeur dans le monde scientifique du XVIe si\u00e8cle.", "type": "true_false", "veracity": true}, {"concepts": [], "difficulty": "unknown", "feedback": "Il est vrai que la Renaissance a apport\u00e9 des transformations majeures dans de nombreux domaines. L\u0027Europe a connu une p\u00e9riode de renouveau scientifique, technique, culturel et religieux, ce qui a men\u00e9 \u00e0 des r\u00e9visions profondes des relations entre les pouvoirs politiques et la religion.", "font": {"color": "white"}, "group": 5, "id": "05d140e759984b10a18076be00ec1196", "label": "true_false", "lang": "fr", "shape": "dot", "size": 5, "sources": [{"associated_block_ids": [], "categories": [], "children_ids": [], "corpus_id": 564, "corpus_label": null, "doc_id": 2564, "doc_label": "chap 6 le-monde-au-xvi-siecle", "end_time": null, "first_page": 2, "html_tag": "p", "id": "cfd64e6dafb14945aa97fd28e2135cf1", "image_url": null, "last_page": 2, "long_summary": null, "next_id": "b7db4a21ae96402a90d529618ebea7e6", "order": 16.0, "origin_type": "document_content", "parent_id": "75a4bb040031433d99bfe819f7f6d4d1", "prev_id": "0b25edd3793f42f194416b5a9542d094", "publication_date": null, "score": 1.0, "short_summary": null, "start_time": null, "text": "Aux XVe et XVIe si\u00e8cles s\u0027accomplit une premi\u00e8re mondialisation : on r\u00e9fl\u00e9chira \u00e0 l\u0027expansion europ\u00e9enne dans le cadre des grandes d\u00e9couvertes et aux recompositions de l\u0027espace m\u00e9diterran\u00e9en, en tenant compte du r\u00f4le que jouent Ottomans et Ib\u00e9riques dans ces deux processus historiques. Les bouleversements scientifiques, techniques, culturels et religieux que connait l\u0027Europe de la Renaissance invitent \u00e0 r\u00e9interroger les relations entre pouvoirs politiques et religion.", "title": null}], "statement": "La Renaissance a \u00e9t\u00e9 marqu\u00e9e par des bouleversements qui ont affect\u00e9 les sph\u00e8res scientifiques, techniques, culturelles et religieuses.", "title": "La Renaissance a \u00e9t\u00e9 marqu\u00e9e par des bouleversements qui ont affect\u00e9 les sph\u00e8res scientifiques, techniques, culturelles et religieuses.", "type": "true_false", "veracity": true}, {"concepts": [], "difficulty": "unknown", "feedback": "Martin Luther a bien rompu avec l\u0027\u00c9glise catholique en 1517, mais il a surtout re\u00e7u le soutien de nombreux princes allemands ainsi que de la population d\u0027Europe du Nord, et non d\u0027Europe du Sud.", "font": {"color": "white"}, "group": 5, "id": "e9833803a6bd41e6b82d6b8f6c7e88a0", "label": "true_false", "lang": "fr", "shape": "dot", "size": 5, "sources": [{"associated_block_ids": [], "categories": [], "children_ids": [], "corpus_id": 564, "corpus_label": null, "doc_id": 2539, "doc_label": "9782210105669_122-139-Chap07H", "end_time": null, "first_page": 14, "html_tag": "p", "id": "c818980fb2f64d6b8c859110cec12077", "image_url": null, "last_page": 14, "long_summary": null, "next_id": "ada5f682c9854699ad86f038e1dfd2e6", "order": 26.0, "origin_type": "document_content", "parent_id": "82b008924d214c32a940dfa835ba041f", "prev_id": "82b008924d214c32a940dfa835ba041f", "publication_date": null, "score": 1.0, "short_summary": null, "start_time": null, "text": "Martin Luther (1483-1546), critique le fonctionnement de l\u0027\u00c9glise catholique et rompt avec elle en 1517. Il propose alors une r\u00e9forme avec le soutien de nombreux princes allemands et de la population d\u0027Europe du Nord. Il est avec Calvin \u00e0 l\u0027origine du protestantisme. Didier \u00c9rasme (1467-1536), un grand humaniste chr\u00e9tien, \u00e9tudie les auteurs grecs et latins, \u00e9crit l\u0027\u00c9loge de la folie et propose une nouvelle traduction de la Bible en latin. Il voyage en Europe. Il critique l\u0027\u00c9glise mais refuse la R\u00e9forme de Luther.", "title": null}], "statement": "Martin Luther rompt avec l\u0027\u00c9glise catholique en 1517 et re\u00e7oit le soutien de la population d\u0027Europe du Sud.", "title": "Martin Luther rompt avec l\u0027\u00c9glise catholique en 1517 et re\u00e7oit le soutien de la population d\u0027Europe du Sud.", "type": "true_false", "veracity": false}, {"concepts": [], "difficulty": "unknown", "feedback": "L\u0027humanisme durant la Renaissance se base effectivement sur un retour aux textes anciens de l\u0027Antiquit\u00e9 gr\u00e9co-romaine. Ce courant intellectuel met l\u0027accent sur les capacit\u00e9s de l\u0027Homme, souvent en relation avec les enseignements de ces textes historiques.", "font": {"color": "white"}, "group": 5, "id": "2bf2d496549d49dd95f16e34a47dcd5c", "label": "true_false", "lang": "fr", "shape": "dot", "size": 5, "sources": [{"associated_block_ids": [], "categories": [], "children_ids": [], "corpus_id": 564, "corpus_label": null, "doc_id": 2539, "doc_label": "9782210105669_122-139-Chap07H", "end_time": null, "first_page": 14, "html_tag": "p", "id": "4c81f2f9fab142a6a42b3f372d57bbdf", "image_url": null, "last_page": 14, "long_summary": null, "next_id": "0119c0012a82475b87e9715969d12fb9", "order": 15.0, "origin_type": "document_content", "parent_id": "4d8767e5b58140fbab826b5d93c6bedb", "prev_id": "4d8767e5b58140fbab826b5d93c6bedb", "publication_date": null, "score": 1.0, "short_summary": null, "start_time": null, "text": "Du XVe au XVIe si\u00e8cle, un courant artistique et culturel nouveau nait en Italie et se diffuse dans toute l\u0027Europe : la Renaissance. Elle est marqu\u00e9e par la naissance de l\u0027humanisme, qui s\u0027appuie sur un retour aux textes et aux r\u00e9f\u00e9rences de l\u0027Antiquit\u00e9 gr\u00e9co-romaine. \u00c9rasme et More, par exemple, s\u0027int\u00e9ressent \u00e0 l\u0027Homme et \u00e0 ses rapports avec Dieu. Ils traduisent les textes anciens comme la Bible et \u00e9changent \u00e0 travers l\u0027Europe.", "title": null}], "statement": "L\u0027humanisme de la Renaissance s\u0027inspire des textes de l\u0027Antiquit\u00e9 gr\u00e9co-romaine.", "title": "L\u0027humanisme de la Renaissance s\u0027inspire des textes de l\u0027Antiquit\u00e9 gr\u00e9co-romaine.", "type": "true_false", "veracity": true}, {"concepts": [], "difficulty": "unknown", "feedback": "La Renaissance, bien qu\u0027elle ait commenc\u00e9 en Italie, s\u0027est diffus\u00e9e dans toute l\u0027Europe. Elle a influenc\u00e9 de nombreux pays et cultures au-del\u00e0 de ses fronti\u00e8res d\u0027origine, favorisant un v\u00e9ritable \u00e9panouissement artistique et intellectuel \u00e0 travers le continent.", "font": {"color": "white"}, "group": 5, "id": "55f6f18a4db74336a4df40a34e0a5405", "label": "true_false", "lang": "fr", "shape": "dot", "size": 5, "sources": [{"associated_block_ids": [], "categories": [], "children_ids": [], "corpus_id": 564, "corpus_label": null, "doc_id": 2539, "doc_label": "9782210105669_122-139-Chap07H", "end_time": null, "first_page": 14, "html_tag": "p", "id": "4c81f2f9fab142a6a42b3f372d57bbdf", "image_url": null, "last_page": 14, "long_summary": null, "next_id": "0119c0012a82475b87e9715969d12fb9", "order": 15.0, "origin_type": "document_content", "parent_id": "4d8767e5b58140fbab826b5d93c6bedb", "prev_id": "4d8767e5b58140fbab826b5d93c6bedb", "publication_date": null, "score": 1.0, "short_summary": null, "start_time": null, "text": "Du XVe au XVIe si\u00e8cle, un courant artistique et culturel nouveau nait en Italie et se diffuse dans toute l\u0027Europe : la Renaissance. Elle est marqu\u00e9e par la naissance de l\u0027humanisme, qui s\u0027appuie sur un retour aux textes et aux r\u00e9f\u00e9rences de l\u0027Antiquit\u00e9 gr\u00e9co-romaine. \u00c9rasme et More, par exemple, s\u0027int\u00e9ressent \u00e0 l\u0027Homme et \u00e0 ses rapports avec Dieu. Ils traduisent les textes anciens comme la Bible et \u00e9changent \u00e0 travers l\u0027Europe.", "title": null}], "statement": "La Renaissance est un mouvement qui s\u0027est limit\u00e9 \u00e0 l\u0027Italie, sans impact en dehors de ce pays.", "title": "La Renaissance est un mouvement qui s\u0027est limit\u00e9 \u00e0 l\u0027Italie, sans impact en dehors de ce pays.", "type": "true_false", "veracity": false}, {"answers": ["scolastique"], "concepts": [], "difficulty": "unknown", "distractors": [["philosophique", "scientifique", "artistique", "politique", "juridique", "religieuse"]], "feedback": "La bonne r\u00e9ponse est \u0027scolastique\u0027 car l\u0027humanisme est en rupture avec la tradition scolastique m\u00e9di\u00e9vale, qui repr\u00e9sentait le mode dominant de transmission des savoirs durant le Moyen \u00c2ge. L\u0027humanisme se distingue en valorisant les savoirs de l\u0027Antiquit\u00e9 et un rapport diff\u00e9rent \u00e0 l\u0027\u00e9tude, par opposition \u00e0 la m\u00e9thode rigide et syst\u00e9matique de la scolastique.", "font": {"color": "white"}, "group": 4, "id": "06f9589a938743f784576a322f923d3f", "label": "fill_in", "lang": "fr", "query": "L\u0027humanisme du XVIe si\u00e8cle se caract\u00e9rise par un rapport aux savoirs en rupture avec la tradition \u003cblank\u003e m\u00e9di\u00e9vale.", "shape": "dot", "size": 5, "sources": [{"associated_block_ids": [], "categories": [], "children_ids": [], "corpus_id": 564, "corpus_label": null, "doc_id": 2566, "doc_label": "chap 7 humanisme-reformes-et-conflits-religieux", "end_time": null, "first_page": 3, "html_tag": "p", "id": "0547143dd5004253a9f704cfa4d1fa6e", "image_url": null, "last_page": 3, "long_summary": null, "next_id": "1849e12b0cae483b959d6c6295130113", "order": 20.0, "origin_type": "document_content", "parent_id": "b4ed8ddf1c914f6883b5415ad0fa82b3", "prev_id": "ef91bdbf2e0c458ba42354c23fc7d173", "publication_date": null, "score": 1.0, "short_summary": null, "start_time": null, "text": "Si le terme d\u0027humanisme est largement post\u00e9rieur \u00e0 la Renaissance, en revanche, celui d\u0027humaniste est employ\u00e9 en France d\u00e8s le XVIe si\u00e8cle, et d\u00e9signe l\u0027ensemble des personnes se consacrant aux studia humanitatis (ce que l\u0027on nomme maintenant les \u00ab humanit\u00e9s \u00bb). Plus qu\u0027un courant de pens\u00e9e - qui n\u0027est d\u0027ailleurs pas homog\u00e8ne -, l\u0027humanisme d\u00e9signe plut\u00f4t, comme le souligne Philippe Hamon, un rapport au(x) savoir(s) en rupture avec la tradition scolastique m\u00e9di\u00e9vale, promouvant les mod\u00e8les h\u00e9rit\u00e9s de l\u0027Antiquit\u00e9.", "title": null}], "title": "L\u0027humanisme du XVIe si\u00e8cle se caract\u00e9rise par un rapport aux savoirs en rupture avec la tradition \u003cblank\u003e m\u00e9di\u00e9vale.", "type": "fill_in"}, {"concepts": [], "difficulty": "unknown", "feedback": "Il est fait mention que les humanistes ont \u00e9prouv\u00e9 de nombreuses difficult\u00e9s \u00e0 concilier le christianisme et la philosophie antique, ce qui montre bien les tensions entre ces deux courants de pens\u00e9e dans leur d\u00e9marche.", "font": {"color": "white"}, "group": 5, "id": "32597bca04114c9bb34928ef7f1426ec", "label": "true_false", "lang": "fr", "shape": "dot", "size": 5, "sources": [{"associated_block_ids": [], "categories": [], "children_ids": [], "corpus_id": 564, "corpus_label": null, "doc_id": 2566, "doc_label": "chap 7 humanisme-reformes-et-conflits-religieux", "end_time": null, "first_page": 3, "html_tag": "p", "id": "5f36a7064fec491b867643f873ef93e5", "image_url": null, "last_page": 3, "long_summary": null, "next_id": "4b86ed2b86f84ead9228f139f61872f6", "order": 23.0, "origin_type": "document_content", "parent_id": "b4ed8ddf1c914f6883b5415ad0fa82b3", "prev_id": "df36b8092efc4372813a39457fa27186", "publication_date": null, "score": 1.0, "short_summary": null, "start_time": null, "text": "Il n\u0027en reste pas moins que le projet humaniste trouve sa coh\u00e9rence dans une p\u00e9dagogie nouvelle, o\u00f9 la transmission du savoir et la bonne \u00e9ducation deviennent des n\u00e9cessit\u00e9s absolues, car, aux dires d\u0027\u00c9rasme, \u00ab on ne na\u00eet pas homme, on le devient \u00bb. On comprend d\u00e8s lors mieux pourquoi de telles \u00e9tudes sont, selon \u00c9tienne Dolet, \u00ab plus humaines (humaniores), appellation qui les met assur\u00e9ment au-dessus des autres arts, parce qu\u0027elles permettent mieux que ceux-ci d\u0027approcher de la nature et de la dignit\u00e9 de l\u0027homme \u00bb. Enfin, il ne faut pas oublier les \u00e9checs relatifs de l\u0027humanisme : les difficult\u00e9s \u00e0 concilier le christianisme et la doctrine des Anciens ont \u00e9t\u00e9 nombreuses, tandis que les tentatives de synth\u00e8se des savoirs ont partiellement avort\u00e9.", "title": null}], "statement": "Les humanistes ont rencontr\u00e9 des difficult\u00e9s \u00e0 concilier la doctrine chr\u00e9tienne et celle des Anciens.", "title": "Les humanistes ont rencontr\u00e9 des difficult\u00e9s \u00e0 concilier la doctrine chr\u00e9tienne et celle des Anciens.", "type": "true_false", "veracity": true}, {"concepts": [], "difficulty": "unknown", "feedback": "Cette affirmation est correcte. Les grandes d\u00e9couvertes ont en effet \u00e9t\u00e9 un \u00e9l\u00e9ment essentiel de la premi\u00e8re mondialisation, et Ottomans comme Ib\u00e9riques ont jou\u00e9 des r\u00f4les majeurs dans les r\u00e9ajustements des espaces g\u00e9opolitiques de l\u0027\u00e9poque, notamment en M\u00e9diterran\u00e9e et au-del\u00e0.", "font": {"color": "white"}, "group": 5, "id": "35ab7a04595244988b012ba2019aedd9", "label": "true_false", "lang": "fr", "shape": "dot", "size": 5, "sources": [{"associated_block_ids": [], "categories": [], "children_ids": [], "corpus_id": 564, "corpus_label": null, "doc_id": 2566, "doc_label": "chap 7 humanisme-reformes-et-conflits-religieux", "end_time": null, "first_page": 3, "html_tag": "p", "id": "2f5b7c18590f4b619d1e697855ebab26", "image_url": null, "last_page": 3, "long_summary": null, "next_id": "52edd2e4dec041bd9a23bc25594c7c60", "order": 16.0, "origin_type": "document_content", "parent_id": "9ef7a0274f364a7aa41bf917fb261d09", "prev_id": "9ef7a0274f364a7aa41bf917fb261d09", "publication_date": null, "score": 1.0, "short_summary": null, "start_time": null, "text": "Aux XVe et XVIe si\u00e8cles s\u0027accomplit une premi\u00e8re mondialisation : on r\u00e9fl\u00e9chira \u00e0 l\u0027expansion europ\u00e9enne dans le cadre des grandes d\u00e9couvertes et aux recompositions de l\u0027espace m\u00e9diterran\u00e9en, en tenant compte du r\u00f4le que jouent Ottomans et Ib\u00e9riques dans ces deux processus historiques. Les bouleversements scientifiques, techniques, culturels et religieux que connait l\u0027Europe de la Renaissance invitent \u00e0 r\u00e9interroger les relations entre pouvoirs politiques et religion.", "title": null}], "statement": "Les grandes d\u00e9couvertes des XVe et XVIe si\u00e8cles ont favoris\u00e9 une expansion mondiale qui int\u00e8gre les Ottomans et les Ib\u00e9riques dans des recompositions g\u00e9opolitiques.", "title": "Les grandes d\u00e9couvertes des XVe et XVIe si\u00e8cles ont favoris\u00e9 une expansion mondiale qui int\u00e8gre les Ottomans et les Ib\u00e9riques dans des recompositions g\u00e9opolitiques.", "type": "true_false", "veracity": true}, {"aliases": ["fe58ecc5-facc-48cb-aaee-0f2abf8f867d"], "corpus_id": null, "definition": "Les \u00e9changes commerciaux interculturels d\u00e9signent les interactions \u00e9conomiques entre diff\u00e9rentes cultures, notamment entre chr\u00e9tiens et musulmans en M\u00e9diterran\u00e9e ainsi qu\u0027entre les Arabes et d\u0027autres civilisations dans l\u0027oc\u00e9an Indien. Ces \u00e9changes ont favoris\u00e9 le commerce maritime et les contacts culturels, permettant des interactions malgr\u00e9 les conflits militaires, tout en facilitant le d\u00e9veloppement de r\u00e9seaux commerciaux diversifi\u00e9s.", "doc_ids": [2561], "font": {"color": "white"}, "generative": true, "group": 1, "id": "2851c986-f965-4573-a8a0-78111e27bdc1", "label": "\u00c9changes commerciaux interculturels", "lang": "fr", "ref_concept_id": null, "shape": "dot", "size": 3, "title": "Les \u00e9changes commerciaux interculturels d\u00e9signent les interactions \u00e9conomiques entre diff\u00e9rentes cultures, notamment entre chr\u00e9tiens et musulmans en M\u00e9diterran\u00e9e ainsi qu\u0027entre les Arabes et d\u0027autres civilisations dans l\u0027oc\u00e9an Indien. Ces \u00e9changes ont favoris\u00e9 le commerce maritime et les contacts culturels, permettant des interactions malgr\u00e9 les conflits militaires, tout en facilitant le d\u00e9veloppement de r\u00e9seaux commerciaux diversifi\u00e9s.", "type": "concept", "valid": null, "wikientity": {"aliases": [], "content": null, "definition": "Le terme d\u2019\u00e9changes commerciaux est g\u00e9n\u00e9ralement associ\u00e9 aux \u00e9changes qui ont lieu entre diff\u00e9rentes cultures ou aux \u00e9changes transfrontaliers (fronti\u00e8res qui peuvent \u00eatre nationales ou r\u00e9gionales).", "label": "\u00c9changes commerciaux", "page_id": "1715351", "thumbnail": null, "wikidata_id": "Q3577373"}, "wordnetentity": null}, {"aliases": ["f693b815-5849-4dc0-9c6e-1b99dba1d095", "34e3819c-8de2-4784-8cef-f22b7d645824", "5cca12f1-f602-4a65-ba43-86631ac8c925"], "corpus_id": null, "definition": "Les \u00e9changes culturels et le brassage culturel d\u00e9signent le processus d\u0027interaction entre diff\u00e9rentes cultures, entra\u00eenant un enrichissement mutuel \u00e0 travers le commerce, la science, la religion et les arts. Ce ph\u00e9nom\u00e8ne inclut des \u00e9changes d\u0027id\u00e9es, de pratiques et de traditions, favorisant particuli\u00e8rement le partage de connaissances entre diverses civilisations, comme celles des Arabes et des chr\u00e9tiens en Espagne. Ces interactions enrichissent la civilisation arabo-musulmane par des emprunts artistiques et scientifiques, cr\u00e9ant ainsi un m\u00e9lange dynamique d\u0027influences culturelles.", "doc_ids": [2561, 2564, 2535], "font": {"color": "white"}, "generative": true, "group": 1, "id": "aef9b0cd-c2fe-4105-ba76-41dd460e218b", "label": "\u00c9changes culturels et brassage culturel", "lang": "fr", "ref_concept_id": null, "shape": "dot", "size": 3, "title": "Les \u00e9changes culturels et le brassage culturel d\u00e9signent le processus d\u0027interaction entre diff\u00e9rentes cultures, entra\u00eenant un enrichissement mutuel \u00e0 travers le commerce, la science, la religion et les arts. Ce ph\u00e9nom\u00e8ne inclut des \u00e9changes d\u0027id\u00e9es, de pratiques et de traditions, favorisant particuli\u00e8rement le partage de connaissances entre diverses civilisations, comme celles des Arabes et des chr\u00e9tiens en Espagne. Ces interactions enrichissent la civilisation arabo-musulmane par des emprunts artistiques et scientifiques, cr\u00e9ant ainsi un m\u00e9lange dynamique d\u0027influences culturelles.", "type": "concept", "valid": null, "wikientity": null, "wordnetentity": null}, {"concepts": [], "difficulty": "unknown", "feedback": "C\u0027est incorrect. Bien que des conflits militaires aient eu lieu, les interactions entre chr\u00e9tiens et musulmans incluaient aussi des \u00e9changes commerciaux et culturels, particuli\u00e8rement autour de la M\u00e9diterran\u00e9e. Cela montre une plus grande diversit\u00e9 dans leurs relations.", "font": {"color": "white"}, "group": 5, "id": "2442378efcd445aab1627b1f2ffc7816", "label": "true_false", "lang": "fr", "shape": "dot", "size": 5, "sources": [{"associated_block_ids": [], "categories": [], "children_ids": [], "corpus_id": 564, "corpus_label": null, "doc_id": 2561, "doc_label": "chap 2 la-naissance-et-la-diffusion-de-lislam", "end_time": null, "first_page": 3, "html_tag": "p", "id": "e3573c08da554a81b7d76e4d8c4d30d3", "image_url": null, "last_page": 3, "long_summary": null, "next_id": "b0ee6ec44e3348d2ae68ee083b01ccac", "order": 4.0, "origin_type": "document_content", "parent_id": "65913db24b2848e0a802d766bebc39e9", "prev_id": "65913db24b2848e0a802d766bebc39e9", "publication_date": null, "score": 1.0, "short_summary": null, "start_time": null, "text": "Il faut se garder de voir l\u0027islam comme un monde uniforme dans le temps et dans l\u0027espace. Plusieurs dynasties r\u00e8gnent sur le monde musulman, avec des extensions spatiales qui varient beaucoup. Cependant, les villes sont toujours des centres politiques, \u00e9cono- miques et culturels tr\u00e8s importants. La notion de califat est centrale. Le calife se r\u00e9clame de l\u0027h\u00e9ritage de Mohamed. Il gouverne \u00e0 l\u0027aide de vizirs. Les rapports entre chr\u00e9tiens et musulmans ne se r\u00e9sument pas \u00e0 des affrontements militaires : les contacts culturels et les \u00e9changes commerciaux sont nombreux en M\u00e9diterran\u00e9e.", "title": null}], "statement": "Les rapports entre chr\u00e9tiens et musulmans ne sont \u00e9tablis que par des conflits militaires.", "title": "Les rapports entre chr\u00e9tiens et musulmans ne sont \u00e9tablis que par des conflits militaires.", "type": "true_false", "veracity": false}, {"aliases": ["19defe04-655d-46af-9078-9ffd99bd406b", "9ee1989f-42d8-4407-a4af-0e8ddfaa94a9", "bb37dc03-b58b-45b5-8763-e853f82dbdaa"], "corpus_id": null, "definition": "L\u0027industrialisation est un processus de transformation \u00e9conomique caract\u00e9ris\u00e9 par l\u0027accroissement de la production industrielle, qui modifie les paysages naturels et entra\u00eene une augmentation de la pollution. Ce processus marque le passage d\u0027une \u00e9conomie agraire \u00e0 une \u00e9conomie fond\u00e9e sur la production industrielle, augmentant ainsi la capacit\u00e9 de production d\u0027un pays et g\u00e9n\u00e9rant une demande accrue en ressources telles que l\u0027eau et l\u0027\u00e9nergie.", "doc_ids": [2568, 2538], "font": {"color": "white"}, "generative": true, "group": 1, "id": "785fddd0-60fc-4fa1-828d-b6ab06f1e7eb", "label": "Industrialisation", "lang": "fr", "ref_concept_id": null, "shape": "dot", "size": 3, "title": "L\u0027industrialisation est un processus de transformation \u00e9conomique caract\u00e9ris\u00e9 par l\u0027accroissement de la production industrielle, qui modifie les paysages naturels et entra\u00eene une augmentation de la pollution. Ce processus marque le passage d\u0027une \u00e9conomie agraire \u00e0 une \u00e9conomie fond\u00e9e sur la production industrielle, augmentant ainsi la capacit\u00e9 de production d\u0027un pays et g\u00e9n\u00e9rant une demande accrue en ressources telles que l\u0027eau et l\u0027\u00e9nergie.", "type": "concept", "valid": null, "wikientity": {"aliases": [], "content": null, "definition": "La r\u00e9volution industrielle est le processus historique du XIXe si\u00e8cle qui fait basculer une soci\u00e9t\u00e9 \u00e0 dominante agraire et artisanale vers une soci\u00e9t\u00e9 commerciale et industrielle. Ainsi, cette transformation, tir\u00e9e par le boom ferroviaire des ann\u00e9es 1840, affecte profond\u00e9ment l\u0027agriculture, l\u0027\u00e9conomie, le droit, la politique, la soci\u00e9t\u00e9 et l\u0027environnement.\nL\u0027id\u00e9e se fait jour sous la plume de l\u0027\u00e9conomiste fran\u00e7ais Adolphe Blanqui dans son Essai sur les progr\u00e8s de la civilisation industrielle de 1828, dans son Histoire de l\u0027\u00e9conomie politique de 1837 et dans son Cours d\u0027\u00e9conomie industrielle de 1838.", "label": "R\u00e9volution industrielle", "page_id": "1067877", "thumbnail": null, "wikidata_id": "Q2269"}, "wordnetentity": {"definition": "the development of industry on an extensive scale", "english_lemmas": [], "french_lemmas": [], "hypernyms_list": [], "label": "Industrialisation", "name": "industrialization.n.01", "region_domains": [], "root_hypernyms": [], "topic_domains": [], "usage_domains": []}}, {"answers": ["Didier \u00c9rasme"], "concepts": [], "difficulty": "unknown", "distractors": ["L\u00e9onard de Vinci.", "Michel-Ange.", "Nicolas Machiavel.", "Martin Luther", "Laurent de M\u00e9dicis", "Calvin", "Charles Quint", "Johann Froben", "Catherine de M\u00e9dicis"], "feedback": "Laurent de M\u00e9dicis \u00e9tait un grand m\u00e9c\u00e8ne de la Renaissance, mais il n\u0027\u00e9tait pas lui-m\u00eame un humaniste. \u00c9rasme, en revanche, \u00e9tait au c\u0153ur du courant humaniste et sa pens\u00e9e a eu une influence consid\u00e9rable sur toute l\u0027Europe. Il a notamment d\u00e9fendu l\u0027id\u00e9e d\u0027une \u00e9ducation humaniste, bas\u00e9e sur les langues anciennes et les arts lib\u00e9raux. Ainsi, il est un exemple significatif de la diffusion de l\u0027humanisme au XVIe si\u00e8cle.", "font": {"color": "white"}, "group": 3, "id": "2cb07bb36a1642f0833e5a9d90754c45", "label": "mcq", "lang": "fr", "question": "Qui est un exemple de la diffusion de l\u0027humanisme dans toute l\u0027Europe au XVIe si\u00e8cle ?", "shape": "dot", "size": 5, "sources": [{"associated_block_ids": [], "categories": [], "children_ids": [], "corpus_id": 564, "corpus_label": null, "doc_id": 2539, "doc_label": "9782210105669_122-139-Chap07H", "end_time": null, "first_page": 5, "html_tag": "p", "id": "892e630a6442486ba6568ebba88ea5d2", "image_url": null, "last_page": 7, "long_summary": null, "next_id": "423a2124b57c4a38a9941bc9301e1d4a", "order": 10.0, "origin_type": "document_content", "parent_id": "790ada2049264a2d8576e6ab7b2f9f8b", "prev_id": "62a2e7e87f8941ffa25dfc3b5c46a31a", "publication_date": null, "score": 1.0, "short_summary": null, "start_time": null, "text": "Laurent de M\u00e9dicis dirige Florence de 1469 \u00e0 1492. Il accueille \u00e0 sa cour de nombreux artistes qu\u0027il finance : c\u0027est un m\u00e9c\u00e8ne. Il fait de Florence le premier centre de la Renaissance. \u00c0 partir de la fin du XVe si\u00e8cle, des intellectuels en Italie et dans le reste de l\u0027Europe bouleversent la pens\u00e9e religieuse et scientifique : c\u0027est l\u0027humanisme. \u00c9rasme illustre le succ\u00e8s et la diffusion du courant humaniste dans toute l\u0027Europe au XVIe si\u00e8cle.", "title": null}], "title": "Qui est un exemple de la diffusion de l\u0027humanisme dans toute l\u0027Europe au XVIe si\u00e8cle ?", "type": "mcq"}, {"concepts": [], "difficulty": "unknown", "feedback": "L\u0027imprimerie a vu le jour \u00e0 la fin du XVe si\u00e8cle, et son d\u00e9veloppement a progressivement conduit \u00e0 la disparition des m\u00e9tiers de copiste et d\u0027enlumineur. Plut\u00f4t que de favoriser leur essor, elle a mis fin \u00e0 ces pratiques m\u00e9di\u00e9vales.", "font": {"color": "white"}, "group": 5, "id": "ed4b1a143a2e44c783df21ffb1ed105c", "label": "true_false", "lang": "fr", "shape": "dot", "size": 5, "sources": [{"associated_block_ids": [], "categories": [], "children_ids": [], "corpus_id": 564, "corpus_label": null, "doc_id": 2542, "doc_label": "9782210105669_056-071-CH03 CA2", "end_time": null, "first_page": 11, "html_tag": "p", "id": "b9daeef9bec6441a84bdaf29af707b9e", "image_url": null, "last_page": 11, "long_summary": null, "next_id": "852ef1c3579c482aa13772c0ccce85d9", "order": 10.0, "origin_type": "document_content", "parent_id": "355ad6136c65419b92da4bcc41adc1de", "prev_id": "2df3690575024534b166f15a89685607", "publication_date": null, "score": 1.0, "short_summary": null, "start_time": null, "text": "Il r\u00e9serve des emplacements pour les dessins qui seront r\u00e9alis\u00e9s une fois la copie termin\u00e9e. Le peintre enlumineur se charge du d\u00e9cor du manuscrit. \u00c0 l\u0027aide de plumes, de pinceaux et d\u0027encres de couleurs vari\u00e9es, il peint des sc\u00e8nes miniatures qui illustrent et illuminent le texte. La naissance de l\u0027imprimerie, \u00e0 la fin du XVe si\u00e8cle, fait peu \u00e0 peu disparaitre le m\u00e9tier des copistes et des enlumineurs.", "title": null}], "statement": "L\u0027invention de l\u0027imprimerie au XIVe si\u00e8cle a favoris\u00e9 l\u0027essor du m\u00e9tier d\u0027enlumineur.", "title": "L\u0027invention de l\u0027imprimerie au XIVe si\u00e8cle a favoris\u00e9 l\u0027essor du m\u00e9tier d\u0027enlumineur.", "type": "true_false", "veracity": false}, {"concepts": [], "difficulty": "unknown", "feedback": "\u00c9rasme a traduit le Nouveau Testament \u00e0 la fois en grec et en latin, et non uniquement en grec. Son travail a \u00e9t\u00e9 r\u00e9alis\u00e9 dans ces deux langues afin d\u0027am\u00e9liorer la compr\u00e9hension des textes bibliques originaux et de rendre ces \u00e9crits plus accessibles aux \u00e9rudits de son temps.", "font": {"color": "white"}, "group": 5, "id": "88f703efeee84af1845d0708beda2f47", "label": "true_false", "lang": "fr", "shape": "dot", "size": 5, "sources": [{"associated_block_ids": [], "categories": [], "children_ids": [], "corpus_id": 564, "corpus_label": null, "doc_id": 2539, "doc_label": "9782210105669_122-139-Chap07H", "end_time": null, "first_page": 7, "html_tag": "p", "id": "491ff551dc7d49de8e859a3a98264071", "image_url": null, "last_page": 8, "long_summary": null, "next_id": "2330b19d1c484c989bfb9c23a951840d", "order": 52.0, "origin_type": "document_content", "parent_id": "78df13eb0a194403a4d82a7162049e86", "prev_id": "2b510274f87a4ec4a72e3fe2b4a70e3e", "publication_date": null, "score": 1.0, "short_summary": null, "start_time": null, "text": "\u00c9rasme a traduit le Nouveau Testament en grec et en latin. Il choisit son ami l\u0027imprimeur Johann Froben, pour ses caract\u00e8res romains vari\u00e9s et pour la d\u00e9coration des \u00e9ditions. L\u0027\u00c9glise catholique au XVIe si\u00e8cle connait une crise profonde. Des huma- nistes reprochent \u00e0 l\u0027\u00c9glise catholique de s\u0027\u00eatre \u00e9cart\u00e9e des chr\u00e9tiens et de s\u0027enrichir par le syst\u00e8me des indulgences. Martin Luther prend la t\u00eate d\u0027un mouvement de protestation qui gagne toute l\u0027Europe.", "title": null}], "statement": "\u00c9rasme a traduit le Nouveau Testament uniquement en grec.", "title": "\u00c9rasme a traduit le Nouveau Testament uniquement en grec.", "type": "true_false", "veracity": false}, {"aliases": [], "corpus_id": null, "definition": "Modification significative d\u0027une structure ou d\u0027un \u00e9tat, impliquant souvent des ajustements dans les comportements ou les syst\u00e8mes en r\u00e9ponse \u00e0 des stimuli externes.", "doc_ids": [2538], "font": {"color": "white"}, "generative": true, "group": 1, "id": "c9407394-80da-40d1-b9a5-6d3a5c678eeb", "label": "Transformation", "lang": "fr", "ref_concept_id": null, "shape": "dot", "size": 3, "title": "Modification significative d\u0027une structure ou d\u0027un \u00e9tat, impliquant souvent des ajustements dans les comportements ou les syst\u00e8mes en r\u00e9ponse \u00e0 des stimuli externes.", "type": "concept", "valid": null, "wikientity": null, "wordnetentity": {"definition": "the act of changing in form or shape or appearance", "english_lemmas": [], "french_lemmas": [], "hypernyms_list": [], "label": "Transformation", "name": "transformation.n.05", "region_domains": [], "root_hypernyms": [], "topic_domains": [], "usage_domains": []}}, {"aliases": [], "corpus_id": null, "definition": "D\u00e9veloppement progressif et continu d\u0027une entit\u00e9, que ce soit au niveau biologique, culturel ou technologique, marquant un passage d\u0027un \u00e9tat \u00e0 un autre.", "doc_ids": [2538], "font": {"color": "white"}, "generative": true, "group": 1, "id": "0172aac8-f854-442e-90df-89a38cb4a6ab", "label": "\u00c9volution", "lang": "fr", "ref_concept_id": null, "shape": "dot", "size": 3, "title": "D\u00e9veloppement progressif et continu d\u0027une entit\u00e9, que ce soit au niveau biologique, culturel ou technologique, marquant un passage d\u0027un \u00e9tat \u00e0 un autre.", "type": "concept", "valid": null, "wikientity": {"aliases": [], "content": null, "definition": "En biologie, l\u2019\u00e9volution est la transformation du monde vivant au cours du temps, qui se manifeste par des changements ph\u00e9notypiques des organismes \u00e0 travers les g\u00e9n\u00e9rations. Ces changements g\u00e9n\u00e9ralement graduels (mais pouvant \u00eatre rapides ou lents) peuvent aboutir, \u00e0 partir d\u2019une seule esp\u00e8ce (dite \u00ab esp\u00e8ce-m\u00e8re \u00bb), \u00e0 la formation de nouvelles vari\u00e9t\u00e9s p\u00e9riph\u00e9riques devenant progressivement des \u00ab esp\u00e8ces-filles \u00bb. Inversement, la fusion de deux lign\u00e9es par hybridation ou par symbiogen\u00e8se entre deux populations d\u0027esp\u00e8ces diff\u00e9rentes peuvent produire une troisi\u00e8me esp\u00e8ce nouvelle.", "label": "\u00c9volution (biologie)", "page_id": "2985", "thumbnail": null, "wikidata_id": "Q1063"}, "wordnetentity": {"definition": "a process in which something passes by degrees to a different stage (especially a more advanced or mature stage)", "english_lemmas": [], "french_lemmas": [], "hypernyms_list": [], "label": "\u00c9volution", "name": "development.n.02", "region_domains": [], "root_hypernyms": [], "topic_domains": [], "usage_domains": []}}, {"aliases": [], "corpus_id": null, "definition": "Processus de transformation qui peut affecter divers aspects d\u0027un syst\u00e8me, souvent li\u00e9 \u00e0 des \u00e9volutions sociales, \u00e9conomiques ou environnementales.", "doc_ids": [2538], "font": {"color": "white"}, "generative": true, "group": 1, "id": "fdccd3ab-6255-492f-8f6f-57d14475307e", "label": "Changement", "lang": "fr", "ref_concept_id": null, "shape": "dot", "size": 3, "title": "Processus de transformation qui peut affecter divers aspects d\u0027un syst\u00e8me, souvent li\u00e9 \u00e0 des \u00e9volutions sociales, \u00e9conomiques ou environnementales.", "type": "concept", "valid": null, "wikientity": {"aliases": [], "content": null, "definition": "Pris absolument, le changement d\u00e9signe le passage[r\u00e9f. souhait\u00e9e] d\u0027un \u00e9tat \u00e0 un autre qui peut s\u0027exercer dans des domaines tr\u00e8s divers et \u00e0 des niveaux tr\u00e8s divers.\nSelon la nature, la dur\u00e9e et l\u0027intensit\u00e9 de ce passage, on parlera d\u0027\u00e9volution, de r\u00e9volution, de transformation, de m\u00e9tamorphose, de modification, de mutation de r\u00e9gression (ie de transformation profonde et durable)\u2026\nOn distingue le changement \u00ab endog\u00e8ne \u00bb, d\u00fb \u00e0 des causes internes (par ex : les r\u00e9volutions politiques), du changement \u00ab exog\u00e8ne \u00bb, provoqu\u00e9 par des causes externes (par ex : la r\u00e9volution du t\u00e9l\u00e9phone mobile).", "label": "Changement", "page_id": "195566", "thumbnail": null, "wikidata_id": "Q116348"}, "wordnetentity": {"definition": "the action of changing something", "english_lemmas": [], "french_lemmas": [], "hypernyms_list": [], "label": "Changement", "name": "change.n.03", "region_domains": [], "root_hypernyms": [], "topic_domains": [], "usage_domains": []}}, {"answers": ["Remplacer les armes par la persuasion religieuse et les pri\u00e8res"], "concepts": [], "difficulty": "unknown", "distractors": ["Imposer une conversion forc\u00e9e aux protestants", "Interdire toutes les pratiques religieuses", "Organiser des d\u00e9bats publics entre catholiques et protestants", "Cr\u00e9er des tribunaux religieux pour juger les h\u00e9r\u00e9tiques", "R\u00e9former les doctrines religieuses \u00e0 la base", "Renforcer la r\u00e9pression contre les protestants", "Investir dans une arm\u00e9e chr\u00e9tienne unifi\u00e9e", "Encourager le maintien des factions religieuses", "Imposer la s\u00e9paration stricte des catholiques et des protestants"], "feedback": "Michel de l\u0027Hospital est un auteur catholique mod\u00e9r\u00e9, qui pr\u00e9conise une r\u00e9solution pacifique des conflits religieux. Cela implique de remplacer les armes et la violence par des m\u00e9thodes de persuasion plus pacifiques, telles que les pri\u00e8res et la parole de Dieu. Cette approche interm\u00e9diaire entre les extr\u00eames vise \u00e0 encourager la paix et l\u0027unit\u00e9 entre les chr\u00e9tiens.", "font": {"color": "white"}, "group": 3, "id": "7b0aecbae2984a86890f2a1b14b98f15", "label": "mcq", "lang": "fr", "question": "Quelle solution Michel de l\u0027Hospital propose-t-il pour limiter les violences religieuses ?", "shape": "dot", "size": 5, "sources": [{"associated_block_ids": [], "categories": [], "children_ids": [], "corpus_id": 564, "corpus_label": null, "doc_id": 2566, "doc_label": "chap 7 humanisme-reformes-et-conflits-religieux", "end_time": null, "first_page": 18, "html_tag": "li", "id": "90e14d08d8d044af928c795897ce9498", "image_url": null, "last_page": 18, "long_summary": null, "next_id": "66b7f2099f204f1b84786fdd566cb14c", "order": 12.0, "origin_type": "document_content", "parent_id": "f635f6e4a3844b7f9b39055250d5aeaa", "prev_id": "29c7f07e750b4b09b32bf3f30f315d9c", "publication_date": null, "score": 1.0, "short_summary": null, "start_time": null, "text": "4. Michel de l\u0027Hospital est un auteur catholique qui pr\u00e9conise une certaine mod\u00e9ration. En effet, tous les catholiques n\u0027\u00e9taient pas favorables aux violences commises envers les protestants. Il reconnait volontiers les abus et les exc\u00e8s, et entend limiter les violences en rempla\u00e7ant les armes par la persuasion religieuse, les pri\u00e8res et la parole de Dieu. Michel de l\u0027Hospital propose une voie interm\u00e9diaire, en abolissant un vocabulaire qui divise (factions, partis, etc.) pour y substituer le terme de \u00ab chr\u00e9tien \u00bb.", "title": null}], "title": "Quelle solution Michel de l\u0027Hospital propose-t-il pour limiter les violences religieuses ?", "type": "mcq"}, {"answers": ["La Bible devient un enjeu central pour les humanistes"], "concepts": [], "difficulty": "unknown", "distractors": ["La philosophie grecque influence des courants artistiques.", "L\u0027\u00e9conomie devient l\u0027axe principal des r\u00e9formes propos\u00e9es.", "Les rituels religieux sont standardis\u00e9s pour une meilleure uniformit\u00e9.", "La r\u00e9forme du calendrier est prioritaire pour les humanistes.", "La politique prend une importance capitale dans tous les d\u00e9bats.", "La science est consid\u00e9r\u00e9e comme le fondement de toutes v\u00e9rit\u00e9s.", "L\u0027art m\u00e9di\u00e9val fait l\u0027objet d\u0027une critique virulente.", "L\u0027\u00e9ducation des pr\u00eatres devient leur objectif principal.", "L\u0027agriculture influence fortement les r\u00e9formes sociales propos\u00e9es."], "feedback": "La Bible devient un enjeu central pour les humanistes car elle repr\u00e9sente une source de connaissances et de r\u00e9flexion importante dans leur volont\u00e9 de r\u00e9forme sociale et religieuse. De plus, la production de nombreux ouvrages religieux \u00e0 l\u0027\u00e9poque montre l\u0027importance accord\u00e9e \u00e0 la Bible dans la soci\u00e9t\u00e9.", "font": {"color": "white"}, "group": 3, "id": "d34593f2670d4dc9aa9d8732dc2b6827", "label": "mcq", "lang": "fr", "question": "Selon Jean Delumeau, quel enjeu devient central pour les humanistes face \u00e0 la d\u00e9gradation sacerdotale ?", "shape": "dot", "size": 5, "sources": [{"associated_block_ids": [], "categories": [], "children_ids": [], "corpus_id": 564, "corpus_label": null, "doc_id": 2566, "doc_label": "chap 7 humanisme-reformes-et-conflits-religieux", "end_time": null, "first_page": 4, "html_tag": "p", "id": "85e17a98fd9249ec9b242c8ab769f2d3", "image_url": null, "last_page": 4, "long_summary": null, "next_id": "66d3b2c3682642f689057fa9b096bf77", "order": 10.0, "origin_type": "document_content", "parent_id": "f50cc67132f74c9ab506c72fe1c7590b", "prev_id": "7facc90b545b4e8991510c2d2ed53953", "publication_date": null, "score": 1.0, "short_summary": null, "start_time": null, "text": "Il y a, selon Jean Delumeau, un r\u00e9el lien entre l\u0027humanisme et la volont\u00e9 de r\u00e9forme qui \u00e9merge dans la soci\u00e9t\u00e9. Delumeau souligne que, face \u00e0 la d\u00e9gradation sacerdotale, la Bible devient pour les humanistes un enjeu central, d\u0027autant plus que 75% des productions typo- graphiques de l\u0027\u00e9poque concernent des ouvrages religieux. Mais surtout, les humanistes entendent purifier le langage biblique, \u00e9vacuer ses scories et le pr\u00e9senter sous un angle nouveau. Lorenzo Valla par exemple critique la traduction de saint J\u00e9r\u00f4me, contenant nombre d\u0027inexactitudes selon lui.", "title": null}], "title": "Selon Jean Delumeau, quel enjeu devient central pour les humanistes face \u00e0 la d\u00e9gradation sacerdotale ?", "type": "mcq"}, {"answers": ["La guerre entre catholiques et protestants en Allemagne"], "concepts": [], "difficulty": "unknown", "distractors": ["Les guerres de religion en Espagne", "Les croisades saintes contre les musulmans", "La guerre civile anglaise anglicane", "Les conflits internes entre moines franciscains", "Les luttes pour la succession imp\u00e9riale en Italie", "Les batailles entre juifs et musulmans \u00e0 J\u00e9rusalem", "Les disputes th\u00e9ologiques entre \u00e9glises orthodoxes", "La r\u00e9volte des paysans contre la noblesse", "L\u0027invasion des Habsbourg en France."], "feedback": "La guerre opposant les catholiques et les protestants en Allemagne a \u00e9t\u00e9 r\u00e9solue par la paix d\u0027Augsbourg en 1555 qui a \u00e9tabli le principe de tol\u00e9rance religieuse entre les deux camps. Cela a permis aux diff\u00e9rents \u00c9tats allemands de choisir leur religion et a mis fin \u00e0 des ann\u00e9es de conflit.", "font": {"color": "white"}, "group": 3, "id": "48640e6619e24bb1804bb486394ca243", "label": "mcq", "lang": "fr", "question": "Quel conflit a conduit \u00e0 la paix d\u0027Augsbourg en 1555 ?", "shape": "dot", "size": 5, "sources": [{"associated_block_ids": [], "categories": [], "children_ids": [], "corpus_id": 564, "corpus_label": null, "doc_id": 2566, "doc_label": "chap 7 humanisme-reformes-et-conflits-religieux", "end_time": null, "first_page": 4, "html_tag": "p", "id": "66d3b2c3682642f689057fa9b096bf77", "image_url": null, "last_page": 4, "long_summary": null, "next_id": "a465e108622c46068021389d2e86b94e", "order": 11.0, "origin_type": "document_content", "parent_id": "f50cc67132f74c9ab506c72fe1c7590b", "prev_id": "85e17a98fd9249ec9b242c8ab769f2d3", "publication_date": null, "score": 1.0, "short_summary": null, "start_time": null, "text": "On comprend donc mieux l\u0027influence de ce retour au texte pour les protestants. Luther fonde ses propositions de r\u00e9forme sur le principe de sola scriptura (l\u0027\u00e9criture seule) et sur une foi plus int\u00e9rieure. Calvin, quant \u00e0 lui, fait de Gen\u00e8ve la \u00ab nouvelle Rome \u00bb, pr\u00eache tr\u00e8s acti- vement, et met en place un consistoire de douze pasteurs. Mais il faut souligner que le culte r\u00e9form\u00e9 ne s\u0027est pas impos\u00e9 comme allant de soi : en Allemagne, une guerre oppose les catholiques et les protestants de 1531 \u00e0 1555 et conduit in fine \u00e0 un arbitrage entre les \u00c9tats protestants et les \u00c9tats catholiques allemands, symbolis\u00e9 par la paix d\u0027Augsbourg de 1555, imposant le principe cujus regio, ejus religio (tel prince, telle religion) ; sans oublier les guerres de religion en France. Une voie originale de la R\u00e9forme se dessine en Angleterre, avec l\u0027\u00c9glise anglicane sous Henri VIII (1509-1547).", "title": null}], "title": "Quel conflit a conduit \u00e0 la paix d\u0027Augsbourg en 1555 ?", "type": "mcq"}, {"answers": ["La cr\u00e9ation de l\u0027\u00c9glise anglicane sous son r\u00e8gne"], "concepts": [], "difficulty": "unknown", "distractors": ["Une \u00e9mancipation compl\u00e8te des catholiques", "L\u0027introduction du protestantisme luth\u00e9rien en premier", "Un retour au catholicisme orthodoxe", "La suppression de toutes les religions", "Une union entre catholiques et protestants", "L\u0027adoption de la religion r\u00e9form\u00e9e de Gen\u00e8ve", "L\u0027abolition de la libert\u00e9 religieuse", "Le remplacement total du christianisme par l\u0027islam", "L\u0027instauration du calvinisme pur en Angleterre."], "feedback": "Henri VIII a instaur\u00e9 l\u0027\u00c9glise anglicane en Angleterre car il voulait divorcer de sa femme catholique et se remarier. Cela a conduit \u00e0 une rupture avec le catholicisme romain en Angleterre et \u00e0 la cr\u00e9ation d\u0027une nouvelle religion nationale.", "font": {"color": "white"}, "group": 3, "id": "9ce1bcb073374757ae5ae64c7f3f74d8", "label": "mcq", "lang": "fr", "question": "Quelle r\u00e9forme Henri VIII a-t-il instaur\u00e9e en Angleterre ?", "shape": "dot", "size": 5, "sources": [{"associated_block_ids": [], "categories": [], "children_ids": [], "corpus_id": 564, "corpus_label": null, "doc_id": 2566, "doc_label": "chap 7 humanisme-reformes-et-conflits-religieux", "end_time": null, "first_page": 4, "html_tag": "p", "id": "66d3b2c3682642f689057fa9b096bf77", "image_url": null, "last_page": 4, "long_summary": null, "next_id": "a465e108622c46068021389d2e86b94e", "order": 11.0, "origin_type": "document_content", "parent_id": "f50cc67132f74c9ab506c72fe1c7590b", "prev_id": "85e17a98fd9249ec9b242c8ab769f2d3", "publication_date": null, "score": 1.0, "short_summary": null, "start_time": null, "text": "On comprend donc mieux l\u0027influence de ce retour au texte pour les protestants. Luther fonde ses propositions de r\u00e9forme sur le principe de sola scriptura (l\u0027\u00e9criture seule) et sur une foi plus int\u00e9rieure. Calvin, quant \u00e0 lui, fait de Gen\u00e8ve la \u00ab nouvelle Rome \u00bb, pr\u00eache tr\u00e8s acti- vement, et met en place un consistoire de douze pasteurs. Mais il faut souligner que le culte r\u00e9form\u00e9 ne s\u0027est pas impos\u00e9 comme allant de soi : en Allemagne, une guerre oppose les catholiques et les protestants de 1531 \u00e0 1555 et conduit in fine \u00e0 un arbitrage entre les \u00c9tats protestants et les \u00c9tats catholiques allemands, symbolis\u00e9 par la paix d\u0027Augsbourg de 1555, imposant le principe cujus regio, ejus religio (tel prince, telle religion) ; sans oublier les guerres de religion en France. Une voie originale de la R\u00e9forme se dessine en Angleterre, avec l\u0027\u00c9glise anglicane sous Henri VIII (1509-1547).", "title": null}], "title": "Quelle r\u00e9forme Henri VIII a-t-il instaur\u00e9e en Angleterre ?", "type": "mcq"}, {"answers": ["La satire prenant la forme de chansons ironiques"], "concepts": [], "difficulty": "unknown", "distractors": ["La cr\u00e9ation de nouvelles ordonnances juridiques", "L\u2019\u00e9criture de pamphlets historiques", "L\u2019\u00e9laboration des lois protestantes", "L\u2019organisation de manifestations pacifiques", "La r\u00e9daction de constitutions religieuses", "L\u2019appel \u00e0 des conciles religieux", "L\u2019interdiction des pr\u00eaches publiques", "La refonte des dogmes th\u00e9ologiques", "La confiscation des terres"], "feedback": "La satire sous forme de chansons ironiques \u00e9tait un moyen pour les protestants de critiquer les pratiques catholiques sans utiliser la violence. Cette forme de critique visait \u00e0 ridiculiser les pratiques jug\u00e9es erron\u00e9es des catholiques et \u00e0 les d\u00e9noncer publiquement, sans recourir \u00e0 la force physique.", "font": {"color": "white"}, "group": 3, "id": "e1f390bf15ad4eb8a905c751fccf1878", "label": "mcq", "lang": "fr", "question": "Quel moyen non-violent fut utilis\u00e9 pour critiquer les pratiques catholiques au XVIe si\u00e8cle ?", "shape": "dot", "size": 5, "sources": [{"associated_block_ids": [], "categories": [], "children_ids": [], "corpus_id": 564, "corpus_label": null, "doc_id": 2566, "doc_label": "chap 7 humanisme-reformes-et-conflits-religieux", "end_time": null, "first_page": 18, "html_tag": "li", "id": "66b7f2099f204f1b84786fdd566cb14c", "image_url": null, "last_page": 18, "long_summary": null, "next_id": "a60231e8b95447cea047790d6b3f9ae7", "order": 13.0, "origin_type": "document_content", "parent_id": "f635f6e4a3844b7f9b39055250d5aeaa", "prev_id": "90e14d08d8d044af928c795897ce9498", "publication_date": null, "score": 1.0, "short_summary": null, "start_time": null, "text": "5. Les affrontements religieux du XVIe si\u00e8cle peuvent prendre plusieurs formes. Il y a tout d\u0027abord la violence ouverte et les massacres commis par les catholiques contre les protestants, comme en t\u00e9moigne le massacre de la Saint-Barth\u00e9lemy du 24 aout 1572. Il faut men- tionner ensuite la violence symbolique et iconoclaste que les protestants utilisent contre les catholiques pour br\u00fbler les repr\u00e9sentations iconographiques, les statues, les reliques et les peintures, jug\u00e9es non conformes \u00e0 la religion. On remarque que les actes de violence sont commis autant par les catholiques que par les protestants. Un troisi\u00e8me type de manifestation de l\u0027affrontement religieux est l\u0027utilisation de la satire qui, sur le mode de la chanson, ironise sur les pratiques erron\u00e9es et peu recommandables des catholiques. Enfin, il y a des voix interm\u00e9diaires qui se font entendre, et qui souhaitent trouver un terrain d\u0027entente en vue de la pacification du royaume, \u00e0 l\u0027image de Michel de l\u0027Hospital.", "title": null}], "title": "Quel moyen non-violent fut utilis\u00e9 pour critiquer les pratiques catholiques au XVIe si\u00e8cle ?", "type": "mcq"}, {"answers": ["Le massacre de la Saint-Barth\u00e9lemy du 24 ao\u00fbt 1572"], "concepts": [], "difficulty": "unknown", "distractors": ["La r\u00e9volte des Croquants en 1637", "La guerre des Paysans en 1524", "L\u2019assassinat d\u2019Henri IV en 1610", "La Saint-Sylvestre de 1603", "Le massacre de M\u00e9rindol en 1545", "L\u0027invasion des Normands en 1066", "Le si\u00e8ge de La Rochelle en 1627", "La bataille d\u2019Azincourt en 1415", "Le trait\u00e9 de Verdun de 843"], "feedback": "Le massacre de la Saint-Barth\u00e9lemy est un exemple marquant de violence catholique contre les protestants, puisqu\u0027il a entra\u00een\u00e9 la mort de milliers de protestants. Cet \u00e9v\u00e9nement est l\u0027une des manifestations les plus graves des affrontements religieux du XVIe si\u00e8cle en France.", "font": {"color": "white"}, "group": 3, "id": "9493ae8380774cd0874e035191986543", "label": "mcq", "lang": "fr", "question": "Quel \u00e9v\u00e9nement est un exemple pr\u00e9cis de violence catholique contre les protestants ?", "shape": "dot", "size": 5, "sources": [{"associated_block_ids": [], "categories": [], "children_ids": [], "corpus_id": 564, "corpus_label": null, "doc_id": 2566, "doc_label": "chap 7 humanisme-reformes-et-conflits-religieux", "end_time": null, "first_page": 18, "html_tag": "li", "id": "66b7f2099f204f1b84786fdd566cb14c", "image_url": null, "last_page": 18, "long_summary": null, "next_id": "a60231e8b95447cea047790d6b3f9ae7", "order": 13.0, "origin_type": "document_content", "parent_id": "f635f6e4a3844b7f9b39055250d5aeaa", "prev_id": "90e14d08d8d044af928c795897ce9498", "publication_date": null, "score": 1.0, "short_summary": null, "start_time": null, "text": "5. Les affrontements religieux du XVIe si\u00e8cle peuvent prendre plusieurs formes. Il y a tout d\u0027abord la violence ouverte et les massacres commis par les catholiques contre les protestants, comme en t\u00e9moigne le massacre de la Saint-Barth\u00e9lemy du 24 aout 1572. Il faut men- tionner ensuite la violence symbolique et iconoclaste que les protestants utilisent contre les catholiques pour br\u00fbler les repr\u00e9sentations iconographiques, les statues, les reliques et les peintures, jug\u00e9es non conformes \u00e0 la religion. On remarque que les actes de violence sont commis autant par les catholiques que par les protestants. Un troisi\u00e8me type de manifestation de l\u0027affrontement religieux est l\u0027utilisation de la satire qui, sur le mode de la chanson, ironise sur les pratiques erron\u00e9es et peu recommandables des catholiques. Enfin, il y a des voix interm\u00e9diaires qui se font entendre, et qui souhaitent trouver un terrain d\u0027entente en vue de la pacification du royaume, \u00e0 l\u0027image de Michel de l\u0027Hospital.", "title": null}], "title": "Quel \u00e9v\u00e9nement est un exemple pr\u00e9cis de violence catholique contre les protestants ?", "type": "mcq"}, {"answers": ["Le Concile de Trente, visant \u00e0 r\u00e9pondre \u00e0 la crise religieuse"], "concepts": [], "difficulty": "unknown", "distractors": ["Le Concile de Nic\u00e9e, fondement du christianisme.", "Le Concile de Latran, pour d\u00e9finir la supr\u00e9matie du pape.", "Le Concile de Vatican I, visant \u00e0 d\u00e9finir l\u0027infaillibilit\u00e9 papale.", "Le Concile de Constance, r\u00e9solvant le Grand Schisme d\u0027Occident.", "Le Concile de Florence, uni pour r\u00e9concilier l\u0027\u00c9glise orientale et occidentale.", "Le Concile de Clermont, pour lancer la premi\u00e8re croisade.", "Le Concile de Lyon, destin\u00e9 \u00e0 r\u00e9former la papaut\u00e9 en exil.", "Le Synode de Dordrecht, clarifiant la doctrine calviniste.", "Le Concile de Vatican II, modernisant l\u0027\u00c9glise au XXe si\u00e8cle."], "feedback": "Le Concile de Trente, r\u00e9uni \u00e0 partir de 1545, est un concile g\u00e9n\u00e9ral convoqu\u00e9 par le pape Paul III pour r\u00e9pondre \u00e0 la crise religieuse caus\u00e9e par la R\u00e9forme protestante. Lors de ce concile, l\u0027\u00c9glise catholique renforce sa doctrine et sa discipline, notamment en organisant l\u0027instruction des fid\u00e8les et en imposant une vie plus pauvre au clerg\u00e9.", "font": {"color": "white"}, "group": 3, "id": "73781d2e4f4e4f37a45983bc8abbcf3d", "label": "mcq", "lang": "fr", "question": "Quel concile est convoqu\u00e9 \u00e0 partir de 1545 pour r\u00e9former l\u0027\u00c9glise catholique ?", "shape": "dot", "size": 5, "sources": [{"associated_block_ids": [], "categories": [], "children_ids": [], "corpus_id": 564, "corpus_label": null, "doc_id": 2566, "doc_label": "chap 7 humanisme-reformes-et-conflits-religieux", "end_time": null, "first_page": 16, "html_tag": "p", "id": "0513e3a281fd4952939bd5fb2c6680f6", "image_url": null, "last_page": 16, "long_summary": null, "next_id": "16cfe4980cec42d08cc01db8bbe108e0", "order": 21.0, "origin_type": "document_content", "parent_id": "975be486f08b4762889f0afe39d88eca", "prev_id": "3ce48bf56d9443dcb66e339540501af0", "publication_date": null, "score": 1.0, "short_summary": null, "start_time": null, "text": "Face \u00e0 la menace du protestantisme, l\u0027\u00c9glise catholique r\u00e9agit de mani\u00e8re plus ou moins forte : des conf\u00e9rences ou colloques sont organis\u00e9s avec les protestants pour permettre un rapprochement entre les deux religions. L\u0027Inquisition romaine est restaur\u00e9e en 1542 : des religieux et des la\u00efcs sont charg\u00e9s de chercher et de juger les personnes coupables d\u0027h\u00e9r\u00e9sie. \u00c0 partir de 1559, la papaut\u00e9 publie une liste de livres interdits, l\u0027Index, qui inclut les ouvrages protestants. La lutte contre l\u0027h\u00e9r\u00e9sie peut prendre des formes tr\u00e8s violentes et d\u00e9g\u00e9n\u00e9rer en guerre. \u00c0 partir de 1545 le pape r\u00e9unit un concile g\u00e9n\u00e9ral pour r\u00e9former l\u0027\u00c9glise et r\u00e9fl\u00e9chir sur sa crise. Il maintient tout ce que le protestantisme avait condamn\u00e9. Il renforce la discipline du clerg\u00e9 et organise l\u0027instruction des fid\u00e8les. Un missel contenant les principales pri\u00e8res est r\u00e9dig\u00e9. Le clerg\u00e9 doit recevoir une solide formation dans les s\u00e9minaires, mener une vie plus pauvre et r\u00e9sider aupr\u00e8s de ses fid\u00e8les. Le r\u00f4le de l\u0027\u00e9v\u00eaque dans son dioc\u00e8se est renforc\u00e9. Les enfants doivent recevoir une instruction religieuse.", "title": null}], "title": "Quel concile est convoqu\u00e9 \u00e0 partir de 1545 pour r\u00e9former l\u0027\u00c9glise catholique ?", "type": "mcq"}, {"answers": ["La vente d\u0027indulgences pour r\u00e9duire la peine des p\u00e9ch\u00e9s"], "concepts": [], "difficulty": "unknown", "distractors": ["L\u0027interdiction stricte de pr\u00eater de l\u0027argent avec int\u00e9r\u00eats.", "L\u0027obligation de faire des p\u00e8lerinages annuels.", "La vente de terres eccl\u00e9siastiques aux puissants seigneurs.", "L\u0027excommunication massive des fid\u00e8les non pratiquants.", "Le refus du Vatican d\u0027ouvrir ses archives au public.", "La r\u00e9\u00e9criture compl\u00e8te des textes bibliques.", "La destruction des \u0153uvres d\u0027art pa\u00efennes.", "L\u0027imposition de nouveaux rites religieux complexes.", "La limitation de la confession \u00e0 une fois par an."], "feedback": "La vente d\u0027indulgences \u00e9tait une pratique tr\u00e8s controvers\u00e9e \u00e0 l\u0027\u00e9poque, car elle permettait aux fid\u00e8les de racheter leurs p\u00e9ch\u00e9s en \u00e9change d\u0027argent. Cela a suscit\u00e9 beaucoup de critiques envers l\u0027\u00c9glise catholique, qui \u00e9tait accus\u00e9e de profiter de la foi des croyants pour s\u0027enrichir. Cette pratique a \u00e9galement \u00e9t\u00e9 consid\u00e9r\u00e9e comme une remise en question des v\u00e9rit\u00e9s bibliques et du pouvoir de Dieu sur la r\u00e9demption des p\u00e9ch\u00e9s.", "font": {"color": "white"}, "group": 3, "id": "bc1adefc465f4dbb8801b048a5b655d7", "label": "mcq", "lang": "fr", "question": "Quelle pratique relance les critiques envers l\u0027\u00c9glise catholique au d\u00e9but du XVIe si\u00e8cle ?", "shape": "dot", "size": 5, "sources": [{"associated_block_ids": [], "categories": [], "children_ids": [], "corpus_id": 564, "corpus_label": null, "doc_id": 2566, "doc_label": "chap 7 humanisme-reformes-et-conflits-religieux", "end_time": null, "first_page": 18, "html_tag": "li", "id": "b1cea48fdeec418fb060f762523d7dc3", "image_url": null, "last_page": 18, "long_summary": null, "next_id": "a191ff48218143e4961b8cfb7125cf41", "order": 19.0, "origin_type": "document_content", "parent_id": "0ba4133dcb4641438d2b01fb78930559", "prev_id": "0ba4133dcb4641438d2b01fb78930559", "publication_date": null, "score": 1.0, "short_summary": null, "start_time": null, "text": "1. Au d\u00e9but du XVIe si\u00e8cle, certains fid\u00e8les reprochent aux membres du clerg\u00e9 de ne pas avoir une vie conforme \u00e0 leur \u00e9tat et de ne plus tenir leur r\u00f4le : les \u00e9v\u00eaques et les abb\u00e9s sont tr\u00e8s riches et m\u00e8nent une vie princi\u00e8re, le pape se comporte comme un v\u00e9ritable monarque, les pr\u00eatres sont peu instruits et sans morale. Cette cri- tique se renforce avec la pratique importante du commerce des indulgences : on reproche \u00e0 l\u0027\u00c9glise catholique de vendre des indulgences pour r\u00e9duire la peine des p\u00e9ch\u00e9s.", "title": null}], "title": "Quelle pratique relance les critiques envers l\u0027\u00c9glise catholique au d\u00e9but du XVIe si\u00e8cle ?", "type": "mcq"}, {"answers": ["Ils sont tr\u00e8s riches et m\u00e8nent une vie princi\u00e8re"], "concepts": [], "difficulty": "unknown", "distractors": ["Ils vivent isol\u00e9s dans des monast\u00e8res \u00e9loign\u00e9s.", "Ils n\u0027ont pas assez d\u0027influence politique.", "Ils refusent de c\u00e9l\u00e9brer des messes publiques.", "Ils distribuent gratuitement leurs richesses aux fid\u00e8les pauvres.", "Ils poss\u00e8dent trop peu de terres et manquent d\u0027autorit\u00e9.", "Ils se consacrent exclusivement \u00e0 la pri\u00e8re et \u00e0 la m\u00e9ditation.", "Ils ne participent jamais aux affaires de l\u0027\u00c9tat.", "Ils favorisent les r\u00e9formes sociales en Europe.", "Ils sont souvent excommuni\u00e9s par le pape."], "feedback": "Au d\u00e9but du XVIe si\u00e8cle, les membres du clerg\u00e9 \u00e9taient critiqu\u00e9s pour leur style de vie luxueux et leur manque de d\u00e9votion envers la religion. Les \u00e9v\u00eaques et abb\u00e9s \u00e9taient accus\u00e9s d\u0027\u00eatre trop riches et de mener une vie princi\u00e8re au lieu de se consacrer \u00e0 leur r\u00f4le pastoral et spirituel. Cette pratique allait \u00e0 l\u0027encontre des enseignements de l\u0027\u00c9glise sur la pauvret\u00e9 et la simplicit\u00e9.", "font": {"color": "white"}, "group": 3, "id": "6f760c201058414bb76034fbf68f777a", "label": "mcq", "lang": "fr", "question": "Quels reproches sont faits aux \u00e9v\u00eaques et abb\u00e9s au d\u00e9but du XVIe si\u00e8cle ?", "shape": "dot", "size": 5, "sources": [{"associated_block_ids": [], "categories": [], "children_ids": [], "corpus_id": 564, "corpus_label": null, "doc_id": 2566, "doc_label": "chap 7 humanisme-reformes-et-conflits-religieux", "end_time": null, "first_page": 18, "html_tag": "li", "id": "b1cea48fdeec418fb060f762523d7dc3", "image_url": null, "last_page": 18, "long_summary": null, "next_id": "a191ff48218143e4961b8cfb7125cf41", "order": 19.0, "origin_type": "document_content", "parent_id": "0ba4133dcb4641438d2b01fb78930559", "prev_id": "0ba4133dcb4641438d2b01fb78930559", "publication_date": null, "score": 1.0, "short_summary": null, "start_time": null, "text": "1. Au d\u00e9but du XVIe si\u00e8cle, certains fid\u00e8les reprochent aux membres du clerg\u00e9 de ne pas avoir une vie conforme \u00e0 leur \u00e9tat et de ne plus tenir leur r\u00f4le : les \u00e9v\u00eaques et les abb\u00e9s sont tr\u00e8s riches et m\u00e8nent une vie princi\u00e8re, le pape se comporte comme un v\u00e9ritable monarque, les pr\u00eatres sont peu instruits et sans morale. Cette cri- tique se renforce avec la pratique importante du commerce des indulgences : on reproche \u00e0 l\u0027\u00c9glise catholique de vendre des indulgences pour r\u00e9duire la peine des p\u00e9ch\u00e9s.", "title": null}], "title": "Quels reproches sont faits aux \u00e9v\u00eaques et abb\u00e9s au d\u00e9but du XVIe si\u00e8cle ?", "type": "mcq"}, {"answers": ["Ils les br\u00fblent apr\u00e8s les avoir sortis des \u00e9glises"], "concepts": [], "difficulty": "unknown", "distractors": ["Ils les stockent pour un usage futur", "Ils les vendent sur les march\u00e9s locaux", "Ils les enterrent dans des fosses communes", "Ils les abandonnent sur les places publiques", "Ils les d\u00e9truisent avec des marteaux", "Ils les confisquent au nom des autorit\u00e9s royales", "Ils les transforment en objets profanes", "Ils les exposent comme symboles de r\u00e9volte", "Ils les envoient dans d\u0027autres pays protestants"], "feedback": "Les iconoclastes consid\u00e8rent que les objets religieux repr\u00e9sentent un culte superflu et non conforme \u00e0 la doctrine protestante. Ils les br\u00fblent donc afin d\u0027affirmer leur rejet de ces pratiques et de leur foi fond\u00e9e uniquement sur les \u00c9critures.", "font": {"color": "white"}, "group": 3, "id": "2bd82ab0eb6c4400acbe6634a957e4b2", "label": "mcq", "lang": "fr", "question": "Que font les iconoclastes des objets religieux r\u00e9cup\u00e9r\u00e9s dans les \u00e9glises ?", "shape": "dot", "size": 5, "sources": [{"associated_block_ids": [], "categories": [], "children_ids": [], "corpus_id": 564, "corpus_label": null, "doc_id": 2566, "doc_label": "chap 7 humanisme-reformes-et-conflits-religieux", "end_time": null, "first_page": 18, "html_tag": "li", "id": "6aaf67165960436fa4fd22c13a8ee79e", "image_url": null, "last_page": 18, "long_summary": null, "next_id": "29c7f07e750b4b09b32bf3f30f315d9c", "order": 10.0, "origin_type": "document_content", "parent_id": "f635f6e4a3844b7f9b39055250d5aeaa", "prev_id": "ec1459919c324c32a817be4c4abc4e21", "publication_date": null, "score": 1.0, "short_summary": null, "start_time": null, "text": "2. Les iconoclastes, munis de fusils et de canons, sortent des \u00e9glises tous les objets sacr\u00e9s, c\u0027est-\u00e0-dire des statues, des tentures, des peintures et des reliques, pour les br\u00fbler. On peut apercevoir \u00e9galement des repr\u00e9sentations de saints, d\u00e9nonc\u00e9es par les protestants. Cette vague iconoclaste se comprend par la doctrine protestante, qui interdit les repr\u00e9sentations iconographiques de Dieu ou des saints, pr\u00e9f\u00e9rant une foi qui se fonde seulement sur les \u00c9critures.", "title": null}], "title": "Que font les iconoclastes des objets religieux r\u00e9cup\u00e9r\u00e9s dans les \u00e9glises ?", "type": "mcq"}, {"answers": ["Ils se sont transform\u00e9s en guerres civiles"], "concepts": [], "difficulty": "unknown", "distractors": ["Ils ont d\u00e9clench\u00e9 des croisades en terre sainte.", "Ils ont men\u00e9 \u00e0 l\u0027inquisition espagnole.", "Ils ont provoqu\u00e9 une r\u00e9union au Vatican.", "Ils ont d\u00e9bouch\u00e9 sur des r\u00e9formes \u00e9conomiques majeures.", "Ils se sont r\u00e9solus par des \u00e9changes diplomatiques.", "Ils ont entra\u00een\u00e9 la s\u00e9paration de l\u0027\u00c9glise et de l\u0027\u00c9tat.", "Ils ont conduit \u00e0 la fusion des \u00c9tats europ\u00e9ens.", "Ils ont \u00e9t\u00e9 principalement des duels entre nobles.", "Ils ont restaur\u00e9 la monarchie absolue."], "feedback": "Les affrontements religieux ont pris diff\u00e9rentes formes en France aux XVIe et XVIIe si\u00e8cles, allant des \u00e9crits pamphlets aux guerres civiles, en passant par les massacres de population et les actes de vandalisme.", "font": {"color": "white"}, "group": 3, "id": "6736bd5876574788bf6a9d2a4095c879", "label": "mcq", "lang": "fr", "question": "Quelle forme les affrontements religieux ont-ils pris en France aux XVIe et XVIIe si\u00e8cles ?", "shape": "dot", "size": 5, "sources": [{"associated_block_ids": [], "categories": [], "children_ids": [], "corpus_id": 564, "corpus_label": null, "doc_id": 2566, "doc_label": "chap 7 humanisme-reformes-et-conflits-religieux", "end_time": null, "first_page": 18, "html_tag": "li", "id": "48684db6527440e5a820bde103435f2c", "image_url": null, "last_page": 18, "long_summary": null, "next_id": "39cf513bc42a43e290fa2da2f3781afe", "order": 24.0, "origin_type": "document_content", "parent_id": "0ba4133dcb4641438d2b01fb78930559", "prev_id": "4be1bf7ea4d24f40b300eaa56a3f4412", "publication_date": null, "score": 1.0, "short_summary": null, "start_time": null, "text": "5. Les affrontements entre les catholiques aux XVIe et XVIIe si\u00e8cles peuvent d\u0027abord s\u0027exprimer dans les \u00e9crits : des pamphlets, des chansons, des trait\u00e9s qui tentent de ridiculiser l\u0027adversaire ou de le convaincre. Les affrontements donnent parfois lieu \u00e0 des mas- sacres de population (comme la Saint-Barth\u00e9lemy) ou \u00e0 des actes de vandalisme et de fanatisme (iconoclasme). Enfin, les affron- tements prennent la forme de guerres civiles (en France) ou de guerres entre \u00c9tats (guerre de Trente Ans). 7. Le concile de Trente, convoqu\u00e9 par le pape Paul III, initie la R\u00e9forme catholique. Il approfondit la formation du clerg\u00e9 et ren- force l\u0027encadrement des fid\u00e8les.", "title": null}], "title": "Quelle forme les affrontements religieux ont-ils pris en France aux XVIe et XVIIe si\u00e8cles ?", "type": "mcq"}, {"answers": ["Par des chansons et des pamphlets satiriques"], "concepts": [], "difficulty": "unknown", "distractors": ["Par des trait\u00e9s scientifiques entre catholiques et protestants.", "Par des \u00e9changes \u00e9pistolaires amicaux sur la religion.", "Par des discussions diplomatiques autour d\u0027une table ronde.", "Par des manifestations pacifiques dans les rues.", "Par des accords commerciaux mutuels entre \u00e9glises.", "Par des sermons religieux communs pr\u00f4nant l\u0027unit\u00e9.", "Par des alliances militaires impromptues contre un ennemi commun.", "Par des collaborations artistiques entre catholiques et protestants.", "Par des mariages interconfessionnels organis\u00e9s par l\u0027\u00c9glise."], "feedback": "Outre la violence physique, les oppositions religieuses au XVIe si\u00e8cle s\u0027exprimaient \u00e9galement \u00e0 travers des moyens plus pacifiques tels que les chansons et les pamphlets satiriques. Ces formes d\u0027expression permettaient aux deux parties de critiquer et de se moquer de l\u0027autre, sans n\u00e9cessairement d\u00e9boucher sur des affrontements physiques. Cependant, cela contribuait \u00e9galement \u00e0 exacerber les tensions entre les diff\u00e9rentes confessions religieuses et alimentait les conflits.", "font": {"color": "white"}, "group": 3, "id": "0e1a928d994d4551862e00cb2c3fdd37", "label": "mcq", "lang": "fr", "question": "Comment les oppositions religieuses s\u0027expriment-elles au XVIe si\u00e8cle, outre la violence physique ?", "shape": "dot", "size": 5, "sources": [{"associated_block_ids": [], "categories": [], "children_ids": [], "corpus_id": 564, "corpus_label": null, "doc_id": 2566, "doc_label": "chap 7 humanisme-reformes-et-conflits-religieux", "end_time": null, "first_page": 17, "html_tag": "p", "id": "5df8af24a87640ecae16e742b9fda340", "image_url": null, "last_page": 17, "long_summary": null, "next_id": "4786db9000c34d88b6b7145b7c005527", "order": 19.0, "origin_type": "document_content", "parent_id": "7a0a48a2e76044d9b12081754db101f2", "prev_id": "7a0a48a2e76044d9b12081754db101f2", "publication_date": null, "score": 1.0, "short_summary": null, "start_time": null, "text": "Le dossier sur les affrontements religieux vise \u00e0 comprendre la pluralit\u00e9 des formes que rev\u00eatent les conflits de religion au XVIe si\u00e8cle, de la violence ouverte contre les personnes ou les symboles aux voies interm\u00e9diaires pr\u00e9conisant la n\u00e9gociation, en passant par la satire et les chansons. Des d\u00e9buts de la R\u00e9forme (1517) au trait\u00e9 de Westphalie (1648), l\u0027Europe est touch\u00e9e par une s\u00e9rie d\u0027affrontements plus ou moins violents entre catholiques et protestants : ces oppositions s\u0027expriment dans des pamphlets ou des chansons qui critiquent et se moquent des adversaires religieux, ou dans des destructions d\u0027objets sacr\u00e9s (iconoclasme). Elles d\u00e9bouchent souvent sur des guerres et des massacres, \u00e0 l\u0027\u00e9chelle du pays ou de l\u0027Europe enti\u00e8re. Dans bien des cas, des causes politiques se m\u00ealent alors aux causes religieuses des conflits.", "title": null}], "title": "Comment les oppositions religieuses s\u0027expriment-elles au XVIe si\u00e8cle, outre la violence physique ?", "type": "mcq"}, {"answers": ["Elles m\u00e8nent souvent \u00e0 des guerres et massacres"], "concepts": [], "difficulty": "unknown", "distractors": ["Elles ne d\u00e9bouchent que sur des n\u00e9gociations pacifiques.", "Elles entra\u00eenent uniquement des critiques publiques mod\u00e9r\u00e9es.", "Elles se limitent \u00e0 des d\u00e9bats th\u00e9ologiques \u00e9crits.", "Elles favorisent g\u00e9n\u00e9ralement l\u0027unit\u00e9 politique europ\u00e9enne.", "Elles ne concernent que quelques r\u00e9gions pr\u00e9cises d\u0027Europe.", "Elles contribuent \u00e0 la cr\u00e9ation de nouvelles religions mondiales.", "Elles aboutissent principalement \u00e0 des r\u00e9formes \u00e9conomiques.", "Elles restent largement ignor\u00e9es par le pouvoir politique.", "Elles entra\u00eenent rarement des tensions durables."], "feedback": "Les conflits religieux au XVIe si\u00e8cle ont souvent men\u00e9 \u00e0 des guerres et massacres en Europe, impliquant des millions de personnes et entra\u00eenant de nombreuses destructions et pertes humaines. Ces conflits \u00e9taient souvent tr\u00e8s violents et les causes religieuses \u00e9taient souvent m\u00eal\u00e9es \u00e0 des motivations politiques. Les pamphlets et chansons satiriques \u00e9taient un moyen pour les deux parties de critiquer et de se moquer de leurs adversaires religieux, augmentant ainsi les tensions et les conflits entre les catholiques et les protestants.", "font": {"color": "white"}, "group": 3, "id": "9611559a3bb346a98ffe4a67f4468488", "label": "mcq", "lang": "fr", "question": "Quelle est l\u0027une des cons\u00e9quences fr\u00e9quentes des conflits religieux au XVIe si\u00e8cle ?", "shape": "dot", "size": 5, "sources": [{"associated_block_ids": [], "categories": [], "children_ids": [], "corpus_id": 564, "corpus_label": null, "doc_id": 2566, "doc_label": "chap 7 humanisme-reformes-et-conflits-religieux", "end_time": null, "first_page": 17, "html_tag": "p", "id": "5df8af24a87640ecae16e742b9fda340", "image_url": null, "last_page": 17, "long_summary": null, "next_id": "4786db9000c34d88b6b7145b7c005527", "order": 19.0, "origin_type": "document_content", "parent_id": "7a0a48a2e76044d9b12081754db101f2", "prev_id": "7a0a48a2e76044d9b12081754db101f2", "publication_date": null, "score": 1.0, "short_summary": null, "start_time": null, "text": "Le dossier sur les affrontements religieux vise \u00e0 comprendre la pluralit\u00e9 des formes que rev\u00eatent les conflits de religion au XVIe si\u00e8cle, de la violence ouverte contre les personnes ou les symboles aux voies interm\u00e9diaires pr\u00e9conisant la n\u00e9gociation, en passant par la satire et les chansons. Des d\u00e9buts de la R\u00e9forme (1517) au trait\u00e9 de Westphalie (1648), l\u0027Europe est touch\u00e9e par une s\u00e9rie d\u0027affrontements plus ou moins violents entre catholiques et protestants : ces oppositions s\u0027expriment dans des pamphlets ou des chansons qui critiquent et se moquent des adversaires religieux, ou dans des destructions d\u0027objets sacr\u00e9s (iconoclasme). Elles d\u00e9bouchent souvent sur des guerres et des massacres, \u00e0 l\u0027\u00e9chelle du pays ou de l\u0027Europe enti\u00e8re. Dans bien des cas, des causes politiques se m\u00ealent alors aux causes religieuses des conflits.", "title": null}], "title": "Quelle est l\u0027une des cons\u00e9quences fr\u00e9quentes des conflits religieux au XVIe si\u00e8cle ?", "type": "mcq"}, {"answers": ["La cr\u00e9ation des \u00c9glises protestantes ind\u00e9pendantes du pape"], "concepts": [], "difficulty": "unknown", "distractors": ["La fondation d\u2019une nouvelle papaut\u00e9 italienne", "La paix religieuse et l\u0027unit\u00e9 europ\u00e9enne", "L\u2019instauration d\u2019un calendrier unifi\u00e9 en Europe", "L\u0027effondrement de l\u0027\u00c9glise orthodoxe", "Le renforcement de l\u2019alliance entre l\u0027\u00c9glise et la monarchie", "L\u0027essor des monast\u00e8res catholiques", "La fin du christianisme en Europe centrale", "Une r\u00e9forme men\u00e9e exclusivement en Italie", "La r\u00e9volution industrielle europ\u00e9enne"], "feedback": "La crise religieuse du XVIe si\u00e8cle a men\u00e9 \u00e0 la cr\u00e9ation des \u00c9glises protestantes qui ne reconnaissent plus l\u0027autorit\u00e9 du pape, entra\u00eenant ainsi des guerres religieuses en Europe jusqu\u0027au milieu du XVIIe si\u00e8cle.", "font": {"color": "white"}, "group": 3, "id": "52b82a3350464cb0bf928c55d9f62978", "label": "mcq", "lang": "fr", "question": "Quelle cons\u00e9quence a la crise religieuse du XVIe si\u00e8cle en Europe ?", "shape": "dot", "size": 5, "sources": [{"associated_block_ids": [], "categories": [], "children_ids": [], "corpus_id": 564, "corpus_label": null, "doc_id": 2566, "doc_label": "chap 7 humanisme-reformes-et-conflits-religieux", "end_time": null, "first_page": 4, "html_tag": "p", "id": "0b22a80438d243249dc28614f2e93a70", "image_url": null, "last_page": 4, "long_summary": null, "next_id": "fa030257c9b740dfb4efe455c617dc6f", "order": 14.0, "origin_type": "document_content", "parent_id": "1978e8a3f9d44c88aefac475b7cab9d7", "prev_id": "1978e8a3f9d44c88aefac475b7cab9d7", "publication_date": null, "score": 1.0, "short_summary": null, "start_time": null, "text": "Au d\u00e9but du XVe si\u00e8cle commence en Italie une p\u00e9riode de renouveau artistique qui bouleverse les codes esth\u00e9tiques de l\u0027Occident m\u00e9di\u00e9- val. Les artistes s\u0027inspirent de l\u0027Antiquit\u00e9 pour renouveler les techniques. Ce mouvement prend des formes diverses dans toute l\u0027Europe et s\u0027\u00e9panouit jusqu\u0027\u00e0 la fin du XVIe si\u00e8cle. Au d\u00e9but du XVIe si\u00e8cle, l\u0027Europe occidentale connait une crise religieuse. Elle conduit \u00e0 la cr\u00e9ation de nouvelles \u00c9glises, qui ne sont plus soumises \u00e0 l\u0027autorit\u00e9 du pape : les \u00c9glises protestantes. Cette division religieuse provoque des guerres tr\u00e8s violentes qui secouent l\u0027Europe jusqu\u0027au milieu du XVIIe si\u00e8cle.", "title": null}], "title": "Quelle cons\u00e9quence a la crise religieuse du XVIe si\u00e8cle en Europe ?", "type": "mcq"}, {"answers": ["Deux sacrements, le bapt\u00eame et l\u0027eucharistie"], "concepts": [], "difficulty": "unknown", "distractors": ["Trois sacrements, y compris la confirmation", "Un seul sacrement, l\u0027eucharistie", "Quatre sacrements dont le mariage", "Sept sacrements comme dans le catholicisme", "Le sacrement de la p\u00e9nitence uniquement", "Six sacrements \u00e0 vocation spirituelle", "Cinq sacrements, sans le sacrement de l\u0027ordre", "Deux sacrements, la confession et l\u0027ordination", "Trois sacrements, avec l\u0027extr\u00eame-onction"], "feedback": "La bonne r\u00e9ponse correspond \u00e0 l\u0027id\u00e9e centrale de la doctrine de Luther, qui met l\u0027accent sur la foi personnelle plut\u00f4t que sur les rituels et sacrements \u00e9tablis par l\u0027\u00c9glise catholique. Luther consid\u00e8re que seuls le bapt\u00eame et l\u0027eucharistie sont n\u00e9cessaires pour \u00eatre sauv\u00e9 et entrer au paradis.", "font": {"color": "white"}, "group": 3, "id": "10a17c922fde49a1b78722dd4c476f15", "label": "mcq", "lang": "fr", "question": "Selon Luther, combien de sacrements sont reconnus dans sa doctrine ?", "shape": "dot", "size": 5, "sources": [{"associated_block_ids": [], "categories": [], "children_ids": [], "corpus_id": 564, "corpus_label": null, "doc_id": 2566, "doc_label": "chap 7 humanisme-reformes-et-conflits-religieux", "end_time": null, "first_page": 18, "html_tag": "li", "id": "a191ff48218143e4961b8cfb7125cf41", "image_url": null, "last_page": 18, "long_summary": null, "next_id": "3f4cd6f119ab4b679516924544532519", "order": 20.0, "origin_type": "document_content", "parent_id": "0ba4133dcb4641438d2b01fb78930559", "prev_id": "b1cea48fdeec418fb060f762523d7dc3", "publication_date": null, "score": 1.0, "short_summary": null, "start_time": null, "text": "2. Luther d\u00e9fend l\u0027id\u00e9e selon laquelle seule la foi du fid\u00e8le compte et affirme qu\u0027il y a seulement deux sacrements (le bapt\u00eame et l\u0027eucharistie). Les nouvelles \u00c9glises cr\u00e9\u00e9es s\u0027appellent \u00c9glises pro- testantes ou \u00c9glises r\u00e9form\u00e9es. 3. Jean Calvin est un th\u00e9ologien fran\u00e7ais qui d\u00e9fend un protestan- tisme tr\u00e8s strict, fond\u00e9 sur la pr\u00e9destination. Il s\u0027installe \u00e0 Gen\u00e8ve o\u00f9 il met en place une th\u00e9ocratie.", "title": null}], "title": "Selon Luther, combien de sacrements sont reconnus dans sa doctrine ?", "type": "mcq"}, {"answers": ["Pour divorcer sans l\u0027autorisation du pape"], "concepts": [], "difficulty": "unknown", "distractors": ["Pour devenir empereur", "Pour r\u00e9former l\u0027\u00c9glise chr\u00e9tienne", "Pour cr\u00e9er une nouvelle Bible", "Pour red\u00e9couvrir l\u0027imprimerie", "Pour \u00e9tablir un culte protestant strict", "Pour combattre le luth\u00e9ranisme", "Pour imposer ses lois au Vatican", "Pour d\u00e9clarer la guerre \u00e0 Luther", "Pour abolir le catholicisme en Europe"], "feedback": "Henri VIII d\u0027Angleterre souhaitait divorcer avec Catherine d\u0027Aragon pour \u00e9pouser Anne Boleyn. Cependant, le pape refusait d\u0027annuler son premier mariage. En se d\u00e9tachant de l\u0027autorit\u00e9 du pape, Henri VIII pouvait obtenir son divorce et devenir chef de l\u0027\u00c9glise anglicane, lui donnant ainsi plus de pouvoir politique et religieux.", "font": {"color": "white"}, "group": 3, "id": "c8c98ec08f504c91b14315e7c843db10", "label": "mcq", "lang": "fr", "question": "Pourquoi Henri VIII d\u0027Angleterre se s\u00e9pare-t-il du pape ?", "shape": "dot", "size": 5, "sources": [{"associated_block_ids": [], "categories": [], "children_ids": [], "corpus_id": 564, "corpus_label": null, "doc_id": 2566, "doc_label": "chap 7 humanisme-reformes-et-conflits-religieux", "end_time": null, "first_page": 16, "html_tag": "p", "id": "33b06a32b186432797bda63f7e89e556", "image_url": null, "last_page": 16, "long_summary": null, "next_id": "bbd49bd914a44135810781dd7cddcf07", "order": 18.0, "origin_type": "document_content", "parent_id": "975be486f08b4762889f0afe39d88eca", "prev_id": "975be486f08b4762889f0afe39d88eca", "publication_date": null, "score": 1.0, "short_summary": null, "start_time": null, "text": "Au d\u00e9but du XVIe si\u00e8cle, l\u0027Europe occidentale connait une crise religieuse. Elle conduit \u00e0 la cr\u00e9ation de nouvelles \u00c9glises, qui ne sont plus soumises \u00e0 l\u0027autorit\u00e9 du pape : les \u00c9glises protestantes. Cette division religieuse provoque des guerres tr\u00e8s violentes qui secouent l\u0027Europe jusqu\u0027au milieu du XVIIe si\u00e8cle. Les id\u00e9es de Luther se r\u00e9pandent vite en Europe gr\u00e2ce \u00e0 l\u0027imprimerie. D\u0027autres \u00c9glises protestantes naissent \u00e0 la suite de celle de Luther : le fran\u00e7ais Jean Calvin, \u00e0 Gen\u00e8ve, fonde une nouvelle \u00c9glise r\u00e9form\u00e9e plus intransigeante que celle de Luther. En Angleterre, le roi Henri VIII se s\u00e9pare du pape pour pouvoir divorcer sans son autorisation et \u00eatre plus ind\u00e9pendant. Il se proclame chef de l\u0027\u00c9glise anglicane. Son \u00c9glise conserve une organisation et une liturgie proches du catholicisme. D\u00e9sormais l\u0027Europe est d\u00e9chir\u00e9e religieusement.", "title": null}], "title": "Pourquoi Henri VIII d\u0027Angleterre se s\u00e9pare-t-il du pape ?", "type": "mcq"}, {"answers": ["L\u0027imprimerie"], "concepts": [], "difficulty": "unknown", "distractors": ["La boussole", "La poudre \u00e0 canon", "La machine \u00e0 vapeur", "La presse hydraulique", "Le t\u00e9lescope", "Le compas magn\u00e9tique", "L\u0027\u00e9lectricit\u00e9", "Le t\u00e9l\u00e9graphe", "La carte marine"], "feedback": "En effet, l\u0027imprimerie a permis une diffusion rapide et importante des id\u00e9es de Luther en Europe, augmentant ainsi leur impact sur la soci\u00e9t\u00e9 et favorisant la cr\u00e9ation de nouvelles \u00c9glises protestantes.", "font": {"color": "white"}, "group": 3, "id": "a05b8d59ba17497ab5412507ef7315a3", "label": "mcq", "lang": "fr", "question": "Quelle invention a favoris\u00e9 la diffusion rapide des id\u00e9es de Luther en Europe ?", "shape": "dot", "size": 5, "sources": [{"associated_block_ids": [], "categories": [], "children_ids": [], "corpus_id": 564, "corpus_label": null, "doc_id": 2566, "doc_label": "chap 7 humanisme-reformes-et-conflits-religieux", "end_time": null, "first_page": 16, "html_tag": "p", "id": "33b06a32b186432797bda63f7e89e556", "image_url": null, "last_page": 16, "long_summary": null, "next_id": "bbd49bd914a44135810781dd7cddcf07", "order": 18.0, "origin_type": "document_content", "parent_id": "975be486f08b4762889f0afe39d88eca", "prev_id": "975be486f08b4762889f0afe39d88eca", "publication_date": null, "score": 1.0, "short_summary": null, "start_time": null, "text": "Au d\u00e9but du XVIe si\u00e8cle, l\u0027Europe occidentale connait une crise religieuse. Elle conduit \u00e0 la cr\u00e9ation de nouvelles \u00c9glises, qui ne sont plus soumises \u00e0 l\u0027autorit\u00e9 du pape : les \u00c9glises protestantes. Cette division religieuse provoque des guerres tr\u00e8s violentes qui secouent l\u0027Europe jusqu\u0027au milieu du XVIIe si\u00e8cle. Les id\u00e9es de Luther se r\u00e9pandent vite en Europe gr\u00e2ce \u00e0 l\u0027imprimerie. D\u0027autres \u00c9glises protestantes naissent \u00e0 la suite de celle de Luther : le fran\u00e7ais Jean Calvin, \u00e0 Gen\u00e8ve, fonde une nouvelle \u00c9glise r\u00e9form\u00e9e plus intransigeante que celle de Luther. En Angleterre, le roi Henri VIII se s\u00e9pare du pape pour pouvoir divorcer sans son autorisation et \u00eatre plus ind\u00e9pendant. Il se proclame chef de l\u0027\u00c9glise anglicane. Son \u00c9glise conserve une organisation et une liturgie proches du catholicisme. D\u00e9sormais l\u0027Europe est d\u00e9chir\u00e9e religieusement.", "title": null}], "title": "Quelle invention a favoris\u00e9 la diffusion rapide des id\u00e9es de Luther en Europe ?", "type": "mcq"}, {"answers": ["Donner aux pauvres est mieux qu\u0027acheter des indulgences"], "concepts": [], "difficulty": "unknown", "distractors": ["Il faut acheter des indulgences pour sauver son \u00e2me", "Pr\u00eater aux riches apporte un plus grand m\u00e9rite", "Acheter des reliques garantit la Renaissance \u00e9ternelle", "Partager avec les riches favorise l\u0027\u00c9glise", "Se confesser est plus important que donner", "Offrir une d\u00eeme d\u00e9douane de tous p\u00e9ch\u00e9s", "C\u00e9l\u00e9brer des messes quotidiennes suffit pour le pardon", "Visiter des lieux saints efface les fautes", "Faire des p\u00e8lerinages vaut mieux qu\u0027aider les pauvres"], "feedback": "Selon la proposition de Luther, il est plus m\u00e9ritoire pour un chr\u00e9tien de donner aux n\u00e9cessiteux et aux pauvres que d\u0027acheter des indulgences. Il remet ainsi en cause l\u0027utilisation de l\u0027argent dans l\u0027\u00c9glise et encourage les bonnes actions envers les plus d\u00e9munis.", "font": {"color": "white"}, "group": 3, "id": "b84d99e7e1cc435bb6eee26f863bcb36", "label": "mcq", "lang": "fr", "question": "Quelle proposition de Luther dans ses th\u00e8ses concerne l\u0027usage de l\u0027argent chr\u00e9tien ?", "shape": "dot", "size": 5, "sources": [{"associated_block_ids": [], "categories": [], "children_ids": [], "corpus_id": 564, "corpus_label": null, "doc_id": 2539, "doc_label": "9782210105669_122-139-Chap07H", "end_time": null, "first_page": 8, "html_tag": "p", "id": "147517f5619f4832bfa06d4f1023ca4d", "image_url": null, "last_page": 8, "long_summary": null, "next_id": "454242122d2d46b19a83e20eb8433f37", "order": 16.0, "origin_type": "document_content", "parent_id": "7666b8079d8a403dbc69780ef6a148c2", "prev_id": "7666b8079d8a403dbc69780ef6a148c2", "publication_date": null, "score": 1.0, "short_summary": null, "start_time": null, "text": "En octobre 1517, Luther r\u00e9dige en latin 95 th\u00e8ses qui sont l\u0027objet de discussions avec les lettr\u00e9s allemands. Le texte se diffuse rapidement car il est traduit en allemand. 37. Tout vrai chr\u00e9tien [ ... ] participe \u00e0 tous les biens de Christ et de l\u0027\u00c9glise, par la gr\u00e2ce de Dieu, et sans lettres d\u0027indulgences. 43. Il faut enseigner aux chr\u00e9tiens que celui qui donne aux pauvres ou pr\u00eate aux n\u00e9cessiteux fait mieux que s\u0027il achetait des indulgences.", "title": null}], "title": "Quelle proposition de Luther dans ses th\u00e8ses concerne l\u0027usage de l\u0027argent chr\u00e9tien ?", "type": "mcq"}, {"answers": ["L\u2019accusation de s\u2019\u00e9carter des chr\u00e9tiens en s\u2019enrichissant par les indulgences"], "concepts": [], "difficulty": "unknown", "distractors": ["L\u0027abandon de la messe en latin au profit des langues vernaculaires", "L\u2019influence croissante du protestantisme sur le clerg\u00e9 catholique", "L\u2019augmentation des taxes et imp\u00f4ts dans les paroisses rurales", "L\u2019omnipr\u00e9sence des fr\u00e8res mendiants dans les grandes villes", "La construction excessive de cath\u00e9drales luxueuses au d\u00e9triment des pauvres", "La condamnation syst\u00e9matique des \u0153uvres litt\u00e9raires profanes", "Le contr\u00f4le accru exerc\u00e9 par l\u0027\u00c9glise sur les tribunaux s\u00e9culiers", "Le refus de pr\u00eacher les \u00c9vangiles dans les zones rurales", "Le soutien apparent \u00e0 la monarchie autoritaire en Europe"], "feedback": "Au XVIe si\u00e8cle, certains humanistes critiquaient l\u0027\u00c9glise catholique pour son utilisation des indulgences, qu\u0027ils consid\u00e9raient comme une mani\u00e8re de s\u0027enrichir au d\u00e9triment des croyants. Martin Luther a men\u00e9 un mouvement de protestation contre cette pratique, et cela a eu un impact majeur sur l\u0027Europe.", "font": {"color": "white"}, "group": 3, "id": "cf56756c80994bc5b75e0ae4b1c4cabc", "label": "mcq", "lang": "fr", "question": "Quelle critique envers l\u0027\u00c9glise catholique est soulev\u00e9e par certains humanistes au XVIe si\u00e8cle ?", "shape": "dot", "size": 5, "sources": [{"associated_block_ids": [], "categories": [], "children_ids": [], "corpus_id": 564, "corpus_label": null, "doc_id": 2539, "doc_label": "9782210105669_122-139-Chap07H", "end_time": null, "first_page": 7, "html_tag": "p", "id": "491ff551dc7d49de8e859a3a98264071", "image_url": null, "last_page": 8, "long_summary": null, "next_id": "2330b19d1c484c989bfb9c23a951840d", "order": 52.0, "origin_type": "document_content", "parent_id": "78df13eb0a194403a4d82a7162049e86", "prev_id": "2b510274f87a4ec4a72e3fe2b4a70e3e", "publication_date": null, "score": 1.0, "short_summary": null, "start_time": null, "text": "\u00c9rasme a traduit le Nouveau Testament en grec et en latin. Il choisit son ami l\u0027imprimeur Johann Froben, pour ses caract\u00e8res romains vari\u00e9s et pour la d\u00e9coration des \u00e9ditions. L\u0027\u00c9glise catholique au XVIe si\u00e8cle connait une crise profonde. Des huma- nistes reprochent \u00e0 l\u0027\u00c9glise catholique de s\u0027\u00eatre \u00e9cart\u00e9e des chr\u00e9tiens et de s\u0027enrichir par le syst\u00e8me des indulgences. Martin Luther prend la t\u00eate d\u0027un mouvement de protestation qui gagne toute l\u0027Europe.", "title": null}], "title": "Quelle critique envers l\u0027\u00c9glise catholique est soulev\u00e9e par certains humanistes au XVIe si\u00e8cle ?", "type": "mcq"}, {"answers": ["Elles sont rapidement traduites en allemand"], "concepts": [], "difficulty": "unknown", "distractors": ["Elles ne concernent que les lettr\u00e9s", "Les indulgences sont abrog\u00e9es", "Luther se rend \u00e0 Rome", "Elles sont distribu\u00e9es par l\u0027\u00c9glise", "Elles sont impos\u00e9es par l\u0027empereur", "Elles sont imprim\u00e9es gratuitement", "Luther est un pr\u00e9dicateur c\u00e9l\u00e8bre", "Elles sont approuv\u00e9es par le pape L\u00e9on X", "Elles ne circulent qu\u0027en latin"], "feedback": "Les th\u00e8ses de Luther ont rencontr\u00e9 un grand succ\u00e8s en Allemagne car elles ont \u00e9t\u00e9 traduites rapidement dans la langue du peuple, ce qui a permis \u00e0 un plus grand nombre de personnes d\u0027en prendre connaissance et de les discuter.", "font": {"color": "white"}, "group": 3, "id": "bb8cd4ea48fb487e8a160aba37fd51f0", "label": "mcq", "lang": "fr", "question": "Pourquoi les th\u00e8ses de Luther se diffusent-elles rapidement en Allemagne ?", "shape": "dot", "size": 5, "sources": [{"associated_block_ids": [], "categories": [], "children_ids": [], "corpus_id": 564, "corpus_label": null, "doc_id": 2539, "doc_label": "9782210105669_122-139-Chap07H", "end_time": null, "first_page": 8, "html_tag": "p", "id": "147517f5619f4832bfa06d4f1023ca4d", "image_url": null, "last_page": 8, "long_summary": null, "next_id": "454242122d2d46b19a83e20eb8433f37", "order": 16.0, "origin_type": "document_content", "parent_id": "7666b8079d8a403dbc69780ef6a148c2", "prev_id": "7666b8079d8a403dbc69780ef6a148c2", "publication_date": null, "score": 1.0, "short_summary": null, "start_time": null, "text": "En octobre 1517, Luther r\u00e9dige en latin 95 th\u00e8ses qui sont l\u0027objet de discussions avec les lettr\u00e9s allemands. Le texte se diffuse rapidement car il est traduit en allemand. 37. Tout vrai chr\u00e9tien [ ... ] participe \u00e0 tous les biens de Christ et de l\u0027\u00c9glise, par la gr\u00e2ce de Dieu, et sans lettres d\u0027indulgences. 43. Il faut enseigner aux chr\u00e9tiens que celui qui donne aux pauvres ou pr\u00eate aux n\u00e9cessiteux fait mieux que s\u0027il achetait des indulgences.", "title": null}], "title": "Pourquoi les th\u00e8ses de Luther se diffusent-elles rapidement en Allemagne ?", "type": "mcq"}, {"answers": ["Des milliers de protestants furent tu\u00e9s"], "concepts": [], "difficulty": "unknown", "distractors": ["La guerre contre l\u0027Espagne a commenc\u00e9.", "Henri IV a abdiqu\u00e9 son tr\u00f4ne.", "L\u0027Angleterre a d\u00e9clar\u00e9 la guerre \u00e0 la France.", "Les catholiques ont sign\u00e9 un trait\u00e9 de paix.", "Le pape a quitt\u00e9 Rome temporairement.", "Un nouveau pape a \u00e9t\u00e9 nomm\u00e9.", "Une \u00e9pid\u00e9mie a ravag\u00e9 la capitale.", "Le roi s\u0027est converti au protestantisme.", ""], "feedback": "La nuit de la Saint-Barth\u00e9lemy en 1572 est un \u00e9v\u00e9nement tragique marqu\u00e9 par le massacre de milliers de protestants en France. Cela a \u00e9t\u00e9 un tournant important dans les guerres de religions qui ont eu lieu en Europe et en France au XVIe si\u00e8cle. Cet \u00e9v\u00e9nement est survenu apr\u00e8s de nombreuses tensions entre catholiques et protestants et a finalement conduit au proclam\u00e9 de l\u0027\u00e9dit de Nantes en 1598, accordant des droits religieux aux protestants.", "font": {"color": "white"}, "group": 3, "id": "df3fe305043d4d58af0ba6f7a4f0a715", "label": "mcq", "lang": "fr", "question": "Quelle fut la cons\u00e9quence majeure de la nuit de la Saint-Barth\u00e9lemy en 1572 ?", "shape": "dot", "size": 5, "sources": [{"associated_block_ids": [], "categories": [], "children_ids": [], "corpus_id": 564, "corpus_label": null, "doc_id": 2539, "doc_label": "9782210105669_122-139-Chap07H", "end_time": null, "first_page": 14, "html_tag": "p", "id": "e0f057b7f41343e4a3754f94fc781c3a", "image_url": null, "last_page": 14, "long_summary": null, "next_id": "5d00796435464a9fa16eb690d3cc04e0", "order": 23.0, "origin_type": "document_content", "parent_id": "70d58e2be9b74230b1defd9d95f6e6b9", "prev_id": "70d58e2be9b74230b1defd9d95f6e6b9", "publication_date": null, "score": 1.0, "short_summary": null, "start_time": null, "text": "Au XVIe si\u00e8cle, l\u0027Europe et la France sont divis\u00e9es entre catholiques, fid\u00e8les au pape, et protestants. Huit guerres de religions se succ\u00e8dent entre 1562 et 1598. En France, dans la nuit du 23 au 24 ao\u00fbt 1572, jour de la Saint-Barth\u00e9lemy, des milliers de protestants sont assassin\u00e9s \u00e0 Paris puis dans le reste du royaume. Les guerres de religions s\u0027ach\u00e8vent avec l\u0027\u00e9dit de Nantes, le 30 avril 1598 : le roi Henri IV, converti au catholicisme, autorise la religion protestante.", "title": null}], "title": "Quelle fut la cons\u00e9quence majeure de la nuit de la Saint-Barth\u00e9lemy en 1572 ?", "type": "mcq"}, {"answers": ["Luther a \u00e9t\u00e9 exclu de l\u0027\u00c9glise catholique"], "concepts": [], "difficulty": "unknown", "distractors": ["Luther a \u00e9t\u00e9 \u00e9lu pape.", "Luther est devenu cardinal.", "Luther a \u00e9t\u00e9 promu au rang de saint.", "Luther a \u00e9t\u00e9 couronn\u00e9 Roi des Chr\u00e9tiens.", "Luther a \u00e9t\u00e9 pardonn\u00e9 par l\u0027\u00c9glise.", "Luther a \u00e9t\u00e9 invit\u00e9 \u00e0 un concile.", "Luther a \u00e9t\u00e9 fait \u00e9v\u00eaque de Rome.", "Luther a \u00e9t\u00e9 canonis\u00e9 par l\u0027\u00c9glise.", "Luther a \u00e9t\u00e9 nomm\u00e9 chef spirituel."], "feedback": "Face \u00e0 la remise en cause de ses enseignements par Luther, l\u0027\u00c9glise catholique a r\u00e9agi en l\u0027excommuniant, le rejetant ainsi de son institution. Cette mesure a \u00e9t\u00e9 prise pour \u00e9viter que les id\u00e9es de Luther se propagent et menacent l\u0027autorit\u00e9 de l\u0027\u00c9glise.", "font": {"color": "white"}, "group": 3, "id": "302b277eaf464d9698af5ac5e137fe07", "label": "mcq", "lang": "fr", "question": "Quelle a \u00e9t\u00e9 la r\u00e9action de l\u0027\u00c9glise catholique apr\u00e8s les propositions de Luther ?", "shape": "dot", "size": 5, "sources": [{"associated_block_ids": [], "categories": [], "children_ids": [], "corpus_id": 564, "corpus_label": null, "doc_id": 2539, "doc_label": "9782210105669_122-139-Chap07H", "end_time": null, "first_page": 14, "html_tag": "p", "id": "578fbc45fcc9421aa34d147e32e06e35", "image_url": null, "last_page": 14, "long_summary": null, "next_id": "023fc48c1cea49548c9897a0e81dbc1c", "order": 19.0, "origin_type": "document_content", "parent_id": "bda12ecd38104bab9a2b05593db0ca0a", "prev_id": "bda12ecd38104bab9a2b05593db0ca0a", "publication_date": null, "score": 1.0, "short_summary": null, "start_time": null, "text": "La foi chr\u00e9tienne est tr\u00e8s forte au XVIe si\u00e8cle et se manifeste par une profonde inqui\u00e9tude face \u00e0 la mort et au salut de l\u0027\u00e2me. C\u0027est dans ce contexte que Luther propose une r\u00e9forme du christianisme, bient\u00f4t appel\u00e9e protestantisme. Il affirme que seule la foi en Dieu sauve les hommes, et non l\u0027achat d\u0027indulgences. Il est exclu de l\u0027\u00c9glise catholique.", "title": null}], "title": "Quelle a \u00e9t\u00e9 la r\u00e9action de l\u0027\u00c9glise catholique apr\u00e8s les propositions de Luther ?", "type": "mcq"}, {"answers": ["Seule la foi en Dieu sauve les hommes"], "concepts": [], "difficulty": "unknown", "distractors": ["La pri\u00e8re quotidienne assure le salut.", "Le salut s\u0027obtient par l\u0027achat d\u0027indulgences.", "Les sacrements sont le seul moyen de salut.", "Les dons \u00e0 l\u0027\u00c9glise garantissent le paradis.", "Le salut repose sur le respect strict des rites.", "Le je\u00fbne permet d\u0027obtenir le pardon divin.", "L\u0027aum\u00f4ne peut effacer les p\u00e9ch\u00e9s.", "La confession r\u00e9guli\u00e8re est n\u00e9cessaire au salut.", "Le p\u00e8lerinage est essentiel pour \u00eatre sauv\u00e9."], "feedback": "La proposition de Luther remet en question le pouvoir et les pratiques de l\u0027\u00c9glise catholique, mettant en avant une id\u00e9e centrale du christianisme selon laquelle la foi en Dieu est le seul moyen de salut. Cela entra\u00eene une exclusion de l\u0027\u00c9glise pour Luther, qui est consid\u00e9r\u00e9 comme un h\u00e9r\u00e9tique.", "font": {"color": "white"}, "group": 3, "id": "991f8e2d2d814d83ae19bdbf431fbb29", "label": "mcq", "lang": "fr", "question": "Quelle est la principale proposition de r\u00e9forme avanc\u00e9e par Luther ?", "shape": "dot", "size": 5, "sources": [{"associated_block_ids": [], "categories": [], "children_ids": [], "corpus_id": 564, "corpus_label": null, "doc_id": 2539, "doc_label": "9782210105669_122-139-Chap07H", "end_time": null, "first_page": 14, "html_tag": "p", "id": "578fbc45fcc9421aa34d147e32e06e35", "image_url": null, "last_page": 14, "long_summary": null, "next_id": "023fc48c1cea49548c9897a0e81dbc1c", "order": 19.0, "origin_type": "document_content", "parent_id": "bda12ecd38104bab9a2b05593db0ca0a", "prev_id": "bda12ecd38104bab9a2b05593db0ca0a", "publication_date": null, "score": 1.0, "short_summary": null, "start_time": null, "text": "La foi chr\u00e9tienne est tr\u00e8s forte au XVIe si\u00e8cle et se manifeste par une profonde inqui\u00e9tude face \u00e0 la mort et au salut de l\u0027\u00e2me. C\u0027est dans ce contexte que Luther propose une r\u00e9forme du christianisme, bient\u00f4t appel\u00e9e protestantisme. Il affirme que seule la foi en Dieu sauve les hommes, et non l\u0027achat d\u0027indulgences. Il est exclu de l\u0027\u00c9glise catholique.", "title": null}], "title": "Quelle est la principale proposition de r\u00e9forme avanc\u00e9e par Luther ?", "type": "mcq"}, {"answers": ["Seul Dieu peut pardonner les p\u00e9ch\u00e9s des croyants"], "concepts": [], "difficulty": "unknown", "distractors": ["Les pr\u00eatres peuvent donner l\u0027absolution divine.", "Le pape a le pouvoir exclusif de pardonner.", "Seules les indulgences effacent les p\u00e9ch\u00e9s.", "Les sacrements garantissent la r\u00e9mission des fautes.", "Les saints peuvent interc\u00e9der pour pardonner les p\u00e9ch\u00e9s.", "Le pardon passe par la confession publique.", "L\u0027\u00c9glise d\u00e9termine les conditions du pardon.", "Seuls les \u00e9v\u00eaques ont ce pouvoir.", "L\u0027aum\u00f4ne efface tous les p\u00e9ch\u00e9s mortels."], "feedback": "Martin Luther s\u0027oppose \u00e0 l\u0027id\u00e9e que les pr\u00eatres et l\u0027\u00c9glise catholique puissent accorder le pardon divin. Seul Dieu a ce pouvoir selon sa croyance, et il remet en question le syst\u00e8me des indulgences promues par l\u0027\u00c9glise.", "font": {"color": "white"}, "group": 3, "id": "43f2d38841b64368ac2efb1616e3a495", "label": "mcq", "lang": "fr", "question": "Quelle th\u00e8se Martin Luther d\u00e9fend-il concernant le pardon des p\u00e9ch\u00e9s ?", "shape": "dot", "size": 5, "sources": [{"associated_block_ids": [], "categories": [], "children_ids": [], "corpus_id": 564, "corpus_label": null, "doc_id": 2539, "doc_label": "9782210105669_122-139-Chap07H", "end_time": null, "first_page": 3, "html_tag": "p", "id": "f9f11f655589468d92310a65b9132996", "image_url": null, "last_page": 3, "long_summary": null, "next_id": "54a50f4d70b34893acad7e2c95f90123", "order": 23.0, "origin_type": "document_content", "parent_id": "2494f2f9556541eb83d1a768ccc27c21", "prev_id": "41d2f4b455694fd28ab7d01da7843045", "publication_date": null, "score": 1.0, "short_summary": null, "start_time": null, "text": "Martin Luther (1483-1546) est un moine allemand. Il attaque en 1517 les d\u00e9rives de l\u0027\u00c9glise catholique. Il affirme que seul Dieu a le pouvoir de pardonner \u00e0 ceux qui ont p\u00e9ch\u00e9. Il est exclu de l\u0027\u00c9glise catholique par le pape. Avec Calvin \u00e0 Gen\u00e8ve, il est \u00e0 l\u0027origine du protestantisme.", "title": null}], "title": "Quelle th\u00e8se Martin Luther d\u00e9fend-il concernant le pardon des p\u00e9ch\u00e9s ?", "type": "mcq"}, {"answers": ["En 1517"], "concepts": [], "difficulty": "unknown", "distractors": ["En 1536", "En 1520", "En 1492", "En 1483", "En 1546", "En 1500", "En 1555", "En 1600", "En 1562"], "feedback": "Martin Luther rompt avec l\u0027\u00c9glise catholique en 1517 en publiant ses propositions de r\u00e9forme dans ses fameuses 95 th\u00e8ses. Cela marque le d\u00e9but du protestantisme et une p\u00e9riode de conflits religieux en Europe.", "font": {"color": "white"}, "group": 3, "id": "5081afbecee1416f840b3eb6e0682c63", "label": "mcq", "lang": "fr", "question": "En quelle ann\u00e9e Martin Luther rompt-il avec l\u0027\u00c9glise catholique ?", "shape": "dot", "size": 5, "sources": [{"associated_block_ids": [], "categories": [], "children_ids": [], "corpus_id": 564, "corpus_label": null, "doc_id": 2539, "doc_label": "9782210105669_122-139-Chap07H", "end_time": null, "first_page": 14, "html_tag": "p", "id": "c818980fb2f64d6b8c859110cec12077", "image_url": null, "last_page": 14, "long_summary": null, "next_id": "ada5f682c9854699ad86f038e1dfd2e6", "order": 26.0, "origin_type": "document_content", "parent_id": "82b008924d214c32a940dfa835ba041f", "prev_id": "82b008924d214c32a940dfa835ba041f", "publication_date": null, "score": 1.0, "short_summary": null, "start_time": null, "text": "Martin Luther (1483-1546), critique le fonctionnement de l\u0027\u00c9glise catholique et rompt avec elle en 1517. Il propose alors une r\u00e9forme avec le soutien de nombreux princes allemands et de la population d\u0027Europe du Nord. Il est avec Calvin \u00e0 l\u0027origine du protestantisme. Didier \u00c9rasme (1467-1536), un grand humaniste chr\u00e9tien, \u00e9tudie les auteurs grecs et latins, \u00e9crit l\u0027\u00c9loge de la folie et propose une nouvelle traduction de la Bible en latin. Il voyage en Europe. Il critique l\u0027\u00c9glise mais refuse la R\u00e9forme de Luther.", "title": null}], "title": "En quelle ann\u00e9e Martin Luther rompt-il avec l\u0027\u00c9glise catholique ?", "type": "mcq"}, {"answers": ["l\u0027absolution des p\u00e9ch\u00e9s"], "concepts": [], "difficulty": "unknown", "distractors": [["la g\u00e9n\u00e9rosit\u00e9 des fid\u00e8les", "les pratiques monastiques", "la d\u00e9cadence morale", "la discipline cl\u00e9ricale", "le r\u00f4le des sacrements", "la structure hi\u00e9rarchique"]], "feedback": "La bonne r\u00e9ponse est \u0027l\u0027absolution des p\u00e9ch\u00e9s\u0027 car Martin Luther affirme que seul Dieu peut pardonner les p\u00e9ch\u00e9s, en opposition avec la pratique de l\u0027\u00c9glise catholique de vendre des indulgences. Les autres options concernent des aspects de l\u0027\u00c9glise, mais ne sont pas au centre des critiques sp\u00e9cifiques de Luther.", "font": {"color": "white"}, "group": 4, "id": "540c252e27204cd88fed97a8a4e87d04", "label": "fill_in", "lang": "fr", "query": "Martin Luther est exclu de l\u0027\u00c9glise catholique en raison de son opposition aux d\u00e9rives qu\u0027il d\u00e9nonce, notamment sur la question de \u003cblank\u003e.", "shape": "dot", "size": 5, "sources": [{"associated_block_ids": [], "categories": [], "children_ids": [], "corpus_id": 564, "corpus_label": null, "doc_id": 2539, "doc_label": "9782210105669_122-139-Chap07H", "end_time": null, "first_page": 3, "html_tag": "p", "id": "f9f11f655589468d92310a65b9132996", "image_url": null, "last_page": 3, "long_summary": null, "next_id": "54a50f4d70b34893acad7e2c95f90123", "order": 23.0, "origin_type": "document_content", "parent_id": "2494f2f9556541eb83d1a768ccc27c21", "prev_id": "41d2f4b455694fd28ab7d01da7843045", "publication_date": null, "score": 1.0, "short_summary": null, "start_time": null, "text": "Martin Luther (1483-1546) est un moine allemand. Il attaque en 1517 les d\u00e9rives de l\u0027\u00c9glise catholique. Il affirme que seul Dieu a le pouvoir de pardonner \u00e0 ceux qui ont p\u00e9ch\u00e9. Il est exclu de l\u0027\u00c9glise catholique par le pape. Avec Calvin \u00e0 Gen\u00e8ve, il est \u00e0 l\u0027origine du protestantisme.", "title": null}], "title": "Martin Luther est exclu de l\u0027\u00c9glise catholique en raison de son opposition aux d\u00e9rives qu\u0027il d\u00e9nonce, notamment sur la question de \u003cblank\u003e.", "type": "fill_in"}, {"answers": ["r\u00e9forme"], "concepts": [], "difficulty": "unknown", "distractors": [["r\u00e9bellion", "r\u00e9demption", "r\u00e9cup\u00e9ration", "repentir", "r\u00e9flexion", "r\u00e9tablissement"]], "feedback": "La r\u00e9ponse correcte est \u0027r\u00e9forme\u0027, car Jean Delumeau observe que les humanistes \u00e9taient motiv\u00e9s par un d\u00e9sir de r\u00e9former la soci\u00e9t\u00e9, notamment en purifiant le langage biblique. Les autres mots propos\u00e9s ne correspondent pas \u00e0 cette id\u00e9e sp\u00e9cifique de changement structur\u00e9 et r\u00e9fl\u00e9chi dans la soci\u00e9t\u00e9.", "font": {"color": "white"}, "group": 4, "id": "449af7b39be84537b50cf2012aab0d3e", "label": "fill_in", "lang": "fr", "query": "Selon Jean Delumeau, il existe un lien entre l\u0027humanisme et la volont\u00e9 de \u003cblank\u003e qui \u00e9merge dans la soci\u00e9t\u00e9.", "shape": "dot", "size": 5, "sources": [{"associated_block_ids": [], "categories": [], "children_ids": [], "corpus_id": 564, "corpus_label": null, "doc_id": 2566, "doc_label": "chap 7 humanisme-reformes-et-conflits-religieux", "end_time": null, "first_page": 4, "html_tag": "p", "id": "85e17a98fd9249ec9b242c8ab769f2d3", "image_url": null, "last_page": 4, "long_summary": null, "next_id": "66d3b2c3682642f689057fa9b096bf77", "order": 10.0, "origin_type": "document_content", "parent_id": "f50cc67132f74c9ab506c72fe1c7590b", "prev_id": "7facc90b545b4e8991510c2d2ed53953", "publication_date": null, "score": 1.0, "short_summary": null, "start_time": null, "text": "Il y a, selon Jean Delumeau, un r\u00e9el lien entre l\u0027humanisme et la volont\u00e9 de r\u00e9forme qui \u00e9merge dans la soci\u00e9t\u00e9. Delumeau souligne que, face \u00e0 la d\u00e9gradation sacerdotale, la Bible devient pour les humanistes un enjeu central, d\u0027autant plus que 75% des productions typo- graphiques de l\u0027\u00e9poque concernent des ouvrages religieux. Mais surtout, les humanistes entendent purifier le langage biblique, \u00e9vacuer ses scories et le pr\u00e9senter sous un angle nouveau. Lorenzo Valla par exemple critique la traduction de saint J\u00e9r\u00f4me, contenant nombre d\u0027inexactitudes selon lui.", "title": null}], "title": "Selon Jean Delumeau, il existe un lien entre l\u0027humanisme et la volont\u00e9 de \u003cblank\u003e qui \u00e9merge dans la soci\u00e9t\u00e9.", "type": "fill_in"}, {"answers": ["24 ao\u00fbt 1572"], "concepts": [], "difficulty": "unknown", "distractors": [["15 juillet 1569", "1er janvier 1570", "8 d\u00e9cembre 1571", "30 avril 1573", "5 octobre 1572", "17 mars 1574"]], "feedback": "Le massacre de la Saint-Barth\u00e9lemy a eu lieu le 24 ao\u00fbt 1572. Cet \u00e9v\u00e9nement tragique est une des manifestations les plus violentes des tensions religieuses entre catholiques et protestants pendant le XVIe si\u00e8cle. Il est reconnu comme un moment cl\u00e9 de l\u2019histoire des guerres de religion en France.", "font": {"color": "white"}, "group": 4, "id": "7c1f0314cc8f4411b28d1ebae5735fd1", "label": "fill_in", "lang": "fr", "query": "Le massacre de la Saint-Barth\u00e9lemy, survenu le \u003cblank\u003e, a marqu\u00e9 un tournant dans les affrontements religieux entre catholiques et protestants.", "shape": "dot", "size": 5, "sources": [{"associated_block_ids": [], "categories": [], "children_ids": [], "corpus_id": 564, "corpus_label": null, "doc_id": 2566, "doc_label": "chap 7 humanisme-reformes-et-conflits-religieux", "end_time": null, "first_page": 18, "html_tag": "li", "id": "66b7f2099f204f1b84786fdd566cb14c", "image_url": null, "last_page": 18, "long_summary": null, "next_id": "a60231e8b95447cea047790d6b3f9ae7", "order": 13.0, "origin_type": "document_content", "parent_id": "f635f6e4a3844b7f9b39055250d5aeaa", "prev_id": "90e14d08d8d044af928c795897ce9498", "publication_date": null, "score": 1.0, "short_summary": null, "start_time": null, "text": "5. Les affrontements religieux du XVIe si\u00e8cle peuvent prendre plusieurs formes. Il y a tout d\u0027abord la violence ouverte et les massacres commis par les catholiques contre les protestants, comme en t\u00e9moigne le massacre de la Saint-Barth\u00e9lemy du 24 aout 1572. Il faut men- tionner ensuite la violence symbolique et iconoclaste que les protestants utilisent contre les catholiques pour br\u00fbler les repr\u00e9sentations iconographiques, les statues, les reliques et les peintures, jug\u00e9es non conformes \u00e0 la religion. On remarque que les actes de violence sont commis autant par les catholiques que par les protestants. Un troisi\u00e8me type de manifestation de l\u0027affrontement religieux est l\u0027utilisation de la satire qui, sur le mode de la chanson, ironise sur les pratiques erron\u00e9es et peu recommandables des catholiques. Enfin, il y a des voix interm\u00e9diaires qui se font entendre, et qui souhaitent trouver un terrain d\u0027entente en vue de la pacification du royaume, \u00e0 l\u0027image de Michel de l\u0027Hospital.", "title": null}], "title": "Le massacre de la Saint-Barth\u00e9lemy, survenu le \u003cblank\u003e, a marqu\u00e9 un tournant dans les affrontements religieux entre catholiques et protestants.", "type": "fill_in"}, {"answers": ["indulgences"], "concepts": [], "difficulty": "unknown", "distractors": [["sacrements", "pri\u00e8res", "confessions", "b\u00e9n\u00e9dictions", "reliques", "offrandes"]], "feedback": "La bonne r\u00e9ponse est \u0027indulgences\u0027 car c\u0027est ce que l\u0027\u00c9glise catholique vendait pour pr\u00e9tendument r\u00e9duire les peines dues aux p\u00e9ch\u00e9s. Les autres termes propos\u00e9s, comme \u0027sacrements\u0027 ou \u0027pri\u00e8res\u0027, ne correspondent pas \u00e0 cette pratique particuli\u00e8re de commerce spirituel.", "font": {"color": "white"}, "group": 4, "id": "b3c467ee20ee42089fdb7296e0d40b26", "label": "fill_in", "lang": "fr", "query": "Au d\u00e9but du XVIe si\u00e8cle, on reproche au clerg\u00e9 d\u0027encourager la vente des \u003cblank\u003e pour r\u00e9duire la peine des p\u00e9ch\u00e9s.", "shape": "dot", "size": 5, "sources": [{"associated_block_ids": [], "categories": [], "children_ids": [], "corpus_id": 564, "corpus_label": null, "doc_id": 2566, "doc_label": "chap 7 humanisme-reformes-et-conflits-religieux", "end_time": null, "first_page": 18, "html_tag": "li", "id": "b1cea48fdeec418fb060f762523d7dc3", "image_url": null, "last_page": 18, "long_summary": null, "next_id": "a191ff48218143e4961b8cfb7125cf41", "order": 19.0, "origin_type": "document_content", "parent_id": "0ba4133dcb4641438d2b01fb78930559", "prev_id": "0ba4133dcb4641438d2b01fb78930559", "publication_date": null, "score": 1.0, "short_summary": null, "start_time": null, "text": "1. Au d\u00e9but du XVIe si\u00e8cle, certains fid\u00e8les reprochent aux membres du clerg\u00e9 de ne pas avoir une vie conforme \u00e0 leur \u00e9tat et de ne plus tenir leur r\u00f4le : les \u00e9v\u00eaques et les abb\u00e9s sont tr\u00e8s riches et m\u00e8nent une vie princi\u00e8re, le pape se comporte comme un v\u00e9ritable monarque, les pr\u00eatres sont peu instruits et sans morale. Cette cri- tique se renforce avec la pratique importante du commerce des indulgences : on reproche \u00e0 l\u0027\u00c9glise catholique de vendre des indulgences pour r\u00e9duire la peine des p\u00e9ch\u00e9s.", "title": null}], "title": "Au d\u00e9but du XVIe si\u00e8cle, on reproche au clerg\u00e9 d\u0027encourager la vente des \u003cblank\u003e pour r\u00e9duire la peine des p\u00e9ch\u00e9s.", "type": "fill_in"}, {"answers": ["th\u00e9ocratie"], "concepts": [], "difficulty": "unknown", "distractors": [["monarchie", "d\u00e9mocratie", "oligarchie", "dictature", "anarchie", "ploutocratie"]], "feedback": "La bonne r\u00e9ponse est \u0027th\u00e9ocratie\u0027. Jean Calvin a mis en place un gouvernement o\u00f9 l\u0027autorit\u00e9 religieuse contr\u00f4le directement le pouvoir politique, ce qui caract\u00e9rise une th\u00e9ocratie. Les autres termes tels que monarchie, d\u00e9mocratie ou dictature font r\u00e9f\u00e9rence \u00e0 des formes de gouvernement avec diff\u00e9rents types de dirigeants ou de pouvoirs, mais ne d\u00e9crivent pas la situation de Gen\u00e8ve sous Calvin.", "font": {"color": "white"}, "group": 4, "id": "16f09a0b34a2456cb3c348ee28653278", "label": "fill_in", "lang": "fr", "query": "Jean Calvin s\u0027installe \u00e0 Gen\u00e8ve, o\u00f9 il met en place un gouvernement appel\u00e9 \u003cblank\u003e.", "shape": "dot", "size": 5, "sources": [{"associated_block_ids": [], "categories": [], "children_ids": [], "corpus_id": 564, "corpus_label": null, "doc_id": 2566, "doc_label": "chap 7 humanisme-reformes-et-conflits-religieux", "end_time": null, "first_page": 18, "html_tag": "li", "id": "a191ff48218143e4961b8cfb7125cf41", "image_url": null, "last_page": 18, "long_summary": null, "next_id": "3f4cd6f119ab4b679516924544532519", "order": 20.0, "origin_type": "document_content", "parent_id": "0ba4133dcb4641438d2b01fb78930559", "prev_id": "b1cea48fdeec418fb060f762523d7dc3", "publication_date": null, "score": 1.0, "short_summary": null, "start_time": null, "text": "2. Luther d\u00e9fend l\u0027id\u00e9e selon laquelle seule la foi du fid\u00e8le compte et affirme qu\u0027il y a seulement deux sacrements (le bapt\u00eame et l\u0027eucharistie). Les nouvelles \u00c9glises cr\u00e9\u00e9es s\u0027appellent \u00c9glises pro- testantes ou \u00c9glises r\u00e9form\u00e9es. 3. Jean Calvin est un th\u00e9ologien fran\u00e7ais qui d\u00e9fend un protestan- tisme tr\u00e8s strict, fond\u00e9 sur la pr\u00e9destination. Il s\u0027installe \u00e0 Gen\u00e8ve o\u00f9 il met en place une th\u00e9ocratie.", "title": null}], "title": "Jean Calvin s\u0027installe \u00e0 Gen\u00e8ve, o\u00f9 il met en place un gouvernement appel\u00e9 \u003cblank\u003e.", "type": "fill_in"}, {"answers": ["R\u00e9forme"], "concepts": [], "difficulty": "unknown", "distractors": [["R\u00e9volution", "S\u00e9paration", "Scission", "Conversion", "Division", "Renaissance"]], "feedback": "Le concile de Trente, initi\u00e9 par le pape Paul III, marque le d\u00e9but d\u0027une importante s\u00e9rie de r\u00e9formes visant \u00e0 renforcer les valeurs et pratiques du catholicisme face \u00e0 la mont\u00e9e du protestantisme. C\u0027est pourquoi \u0027R\u00e9forme\u0027 est le mot correct. Les autres termes, tels que \u0027R\u00e9volution\u0027 ou \u0027Scission\u0027, ne sont pas appropri\u00e9s car ils impliquent un changement brusque ou une rupture, ce qui diff\u00e8re de la d\u00e9marche progressive et interne de renouveau men\u00e9e par l\u0027\u00c9glise catholique durant le concile.", "font": {"color": "white"}, "group": 4, "id": "58391f2250d243439069c994bac4167c", "label": "fill_in", "lang": "fr", "query": "Le concile de Trente, convoqu\u00e9 par le pape Paul III, initie la \u003cblank\u003e catholique.", "shape": "dot", "size": 5, "sources": [{"associated_block_ids": [], "categories": [], "children_ids": [], "corpus_id": 564, "corpus_label": null, "doc_id": 2566, "doc_label": "chap 7 humanisme-reformes-et-conflits-religieux", "end_time": null, "first_page": 18, "html_tag": "li", "id": "48684db6527440e5a820bde103435f2c", "image_url": null, "last_page": 18, "long_summary": null, "next_id": "39cf513bc42a43e290fa2da2f3781afe", "order": 24.0, "origin_type": "document_content", "parent_id": "0ba4133dcb4641438d2b01fb78930559", "prev_id": "4be1bf7ea4d24f40b300eaa56a3f4412", "publication_date": null, "score": 1.0, "short_summary": null, "start_time": null, "text": "5. Les affrontements entre les catholiques aux XVIe et XVIIe si\u00e8cles peuvent d\u0027abord s\u0027exprimer dans les \u00e9crits : des pamphlets, des chansons, des trait\u00e9s qui tentent de ridiculiser l\u0027adversaire ou de le convaincre. Les affrontements donnent parfois lieu \u00e0 des mas- sacres de population (comme la Saint-Barth\u00e9lemy) ou \u00e0 des actes de vandalisme et de fanatisme (iconoclasme). Enfin, les affron- tements prennent la forme de guerres civiles (en France) ou de guerres entre \u00c9tats (guerre de Trente Ans). 7. Le concile de Trente, convoqu\u00e9 par le pape Paul III, initie la R\u00e9forme catholique. Il approfondit la formation du clerg\u00e9 et ren- force l\u0027encadrement des fid\u00e8les.", "title": null}], "title": "Le concile de Trente, convoqu\u00e9 par le pape Paul III, initie la \u003cblank\u003e catholique.", "type": "fill_in"}, {"answers": ["protestants"], "concepts": [], "difficulty": "unknown", "distractors": [["musulmans", "orthodoxes", "juifs", "pa\u00efens", "ath\u00e9es", "hindous"]], "feedback": "Le conflit religieux majeur en Europe \u00e0 cette \u00e9poque est celui qui oppose les catholiques aux protestants, dans le cadre des guerres de religion. Les musulmans, juifs, orthodoxes, pa\u00efens, ath\u00e9es ou hindous ne sont pas les principaux acteurs de ces affrontements en Europe au XVIe si\u00e8cle.", "font": {"color": "white"}, "group": 4, "id": "07d51425e6a54c1d945ca1a78c0e3de1", "label": "fill_in", "lang": "fr", "query": "Les affrontements religieux en Europe au XVIe si\u00e8cle opposent principalement les catholiques et les \u003cblank\u003e, ces conflits s\u0027exprimant par divers moyens allant des pamphlets \u00e0 la destruction d\u0027objets sacr\u00e9s.", "shape": "dot", "size": 5, "sources": [{"associated_block_ids": [], "categories": [], "children_ids": [], "corpus_id": 564, "corpus_label": null, "doc_id": 2566, "doc_label": "chap 7 humanisme-reformes-et-conflits-religieux", "end_time": null, "first_page": 17, "html_tag": "p", "id": "5df8af24a87640ecae16e742b9fda340", "image_url": null, "last_page": 17, "long_summary": null, "next_id": "4786db9000c34d88b6b7145b7c005527", "order": 19.0, "origin_type": "document_content", "parent_id": "7a0a48a2e76044d9b12081754db101f2", "prev_id": "7a0a48a2e76044d9b12081754db101f2", "publication_date": null, "score": 1.0, "short_summary": null, "start_time": null, "text": "Le dossier sur les affrontements religieux vise \u00e0 comprendre la pluralit\u00e9 des formes que rev\u00eatent les conflits de religion au XVIe si\u00e8cle, de la violence ouverte contre les personnes ou les symboles aux voies interm\u00e9diaires pr\u00e9conisant la n\u00e9gociation, en passant par la satire et les chansons. Des d\u00e9buts de la R\u00e9forme (1517) au trait\u00e9 de Westphalie (1648), l\u0027Europe est touch\u00e9e par une s\u00e9rie d\u0027affrontements plus ou moins violents entre catholiques et protestants : ces oppositions s\u0027expriment dans des pamphlets ou des chansons qui critiquent et se moquent des adversaires religieux, ou dans des destructions d\u0027objets sacr\u00e9s (iconoclasme). Elles d\u00e9bouchent souvent sur des guerres et des massacres, \u00e0 l\u0027\u00e9chelle du pays ou de l\u0027Europe enti\u00e8re. Dans bien des cas, des causes politiques se m\u00ealent alors aux causes religieuses des conflits.", "title": null}], "title": "Les affrontements religieux en Europe au XVIe si\u00e8cle opposent principalement les catholiques et les \u003cblank\u003e, ces conflits s\u0027exprimant par divers moyens allant des pamphlets \u00e0 la destruction d\u0027objets sacr\u00e9s.", "type": "fill_in"}, {"answers": ["divorcer sans son autorisation"], "concepts": [], "difficulty": "unknown", "distractors": [["fonder une nouvelle \u00c9glise protestante", "r\u00e9former l\u0027\u00c9glise anglicane", "prendre le contr\u00f4le de Rome", "cr\u00e9er une nouvelle liturgie", "s\u0027allier avec Jean Calvin", "s\u0027opposer aux id\u00e9es de Luther"]], "feedback": "Henri VIII d\u00e9sirait divorcer de sa premi\u00e8re \u00e9pouse, mais le pape refusait d\u0027accorder l\u0027annulation de ce mariage. Ce refus a conduit Henri VIII \u00e0 rompre avec l\u0027\u00c9glise catholique et \u00e0 se proclamer chef de l\u0027\u00c9glise anglicane, lui permettant ainsi de divorcer sans avoir besoin de l\u0027autorisation du pape.", "font": {"color": "white"}, "group": 4, "id": "5e23bf62161d442ebad2a1bce84d1398", "label": "fill_in", "lang": "fr", "query": "Le roi Henri VIII se s\u00e9pare du pape afin de \u003cblank\u003e.", "shape": "dot", "size": 5, "sources": [{"associated_block_ids": [], "categories": [], "children_ids": [], "corpus_id": 564, "corpus_label": null, "doc_id": 2566, "doc_label": "chap 7 humanisme-reformes-et-conflits-religieux", "end_time": null, "first_page": 16, "html_tag": "p", "id": "33b06a32b186432797bda63f7e89e556", "image_url": null, "last_page": 16, "long_summary": null, "next_id": "bbd49bd914a44135810781dd7cddcf07", "order": 18.0, "origin_type": "document_content", "parent_id": "975be486f08b4762889f0afe39d88eca", "prev_id": "975be486f08b4762889f0afe39d88eca", "publication_date": null, "score": 1.0, "short_summary": null, "start_time": null, "text": "Au d\u00e9but du XVIe si\u00e8cle, l\u0027Europe occidentale connait une crise religieuse. Elle conduit \u00e0 la cr\u00e9ation de nouvelles \u00c9glises, qui ne sont plus soumises \u00e0 l\u0027autorit\u00e9 du pape : les \u00c9glises protestantes. Cette division religieuse provoque des guerres tr\u00e8s violentes qui secouent l\u0027Europe jusqu\u0027au milieu du XVIIe si\u00e8cle. Les id\u00e9es de Luther se r\u00e9pandent vite en Europe gr\u00e2ce \u00e0 l\u0027imprimerie. D\u0027autres \u00c9glises protestantes naissent \u00e0 la suite de celle de Luther : le fran\u00e7ais Jean Calvin, \u00e0 Gen\u00e8ve, fonde une nouvelle \u00c9glise r\u00e9form\u00e9e plus intransigeante que celle de Luther. En Angleterre, le roi Henri VIII se s\u00e9pare du pape pour pouvoir divorcer sans son autorisation et \u00eatre plus ind\u00e9pendant. Il se proclame chef de l\u0027\u00c9glise anglicane. Son \u00c9glise conserve une organisation et une liturgie proches du catholicisme. D\u00e9sormais l\u0027Europe est d\u00e9chir\u00e9e religieusement.", "title": null}], "title": "Le roi Henri VIII se s\u00e9pare du pape afin de \u003cblank\u003e.", "type": "fill_in"}, {"answers": ["Jean Calvin"], "concepts": [], "difficulty": "unknown", "distractors": [["Martin Luther", "Thomas d\u0027Aquin", "Saint Augustin", "Luther", "L\u00e9onard de Vinci", "Henri VIII", "Galil\u00e9e", "Michel de l\u0027Hospital", "Fran\u00e7ois Ier"]], "feedback": "La doctrine de la pr\u00e9destination, bien qu\u0027\u00e9bauch\u00e9e par Luther, a \u00e9t\u00e9 largement d\u00e9velopp\u00e9e par Jean Calvin. Il a pr\u00e9cis\u00e9 que Dieu choisit \u00e0 l\u0027avance ceux qui seront sauv\u00e9s ou condamn\u00e9s, ind\u00e9pendamment des actions ou m\u00e9rites personnels.", "font": {"color": "white"}, "group": 4, "id": "e20cea9324ac45bd9724fe6a9044103f", "label": "fill_in", "lang": "fr", "query": "La doctrine de la pr\u00e9destination selon laquelle Dieu a d\u00e9j\u00e0 choisi les fid\u00e8les vou\u00e9s au salut et ceux destin\u00e9s \u00e0 la damnation \u00e9ternelle a \u00e9t\u00e9 principalement d\u00e9velopp\u00e9e par \u003cblank\u003e.", "shape": "dot", "size": 5, "sources": [{"associated_block_ids": [], "categories": [], "children_ids": [], "corpus_id": 564, "corpus_label": null, "doc_id": 2566, "doc_label": "chap 7 humanisme-reformes-et-conflits-religieux", "end_time": null, "first_page": 17, "html_tag": "li", "id": "03172f0156eb4931b9c6a18c2d899d41", "image_url": null, "last_page": 17, "long_summary": null, "next_id": "426b046e34f244b6b040a6b8494d932c", "order": 9.0, "origin_type": "document_content", "parent_id": "b6e0aaa008ae44edbc94d2aeb8dcaf5d", "prev_id": "a0191ac8739d4a08be63c1ecb637b0dd", "publication_date": null, "score": 1.0, "short_summary": null, "start_time": null, "text": "2. Le livre de Jean Calvin, l\u0027Institution de la religion chr\u00e9tienne, est publi\u00e9e en 1541, c\u0027est-\u00e0-dire 24 ans apr\u00e8s les 95 th\u00e8ses de Luther. Calvin connaissait la pens\u00e9e de Luther lorsqu\u0027il \u00e9crit son texte, et il s\u0027en inspire en partie. 3. La pr\u00e9destination est la doctrine calviniste selon laquelle Dieu aurait par avance choisi les fid\u00e8les \u00e9lus pour acc\u00e9der \u00e0 la vie \u00e9ternelle et les fid\u00e8les vou\u00e9s \u00e0 la damnation \u00e9ternelle, sans que leurs \u0153uvres et leurs actions n\u0027y changent quelque chose. Cette doctrine est \u00e9la- bor\u00e9e par Luther et surtout par Calvin.", "title": null}], "title": "La doctrine de la pr\u00e9destination selon laquelle Dieu a d\u00e9j\u00e0 choisi les fid\u00e8les vou\u00e9s au salut et ceux destin\u00e9s \u00e0 la damnation \u00e9ternelle a \u00e9t\u00e9 principalement d\u00e9velopp\u00e9e par \u003cblank\u003e.", "type": "fill_in"}, {"answers": ["\u00c9glises protestantes"], "concepts": [], "difficulty": "unknown", "distractors": [["\u00c9glises catholiques", "\u00c9glises orthodoxes", "\u00c9glises anglicanes", "\u00c9glises r\u00e9form\u00e9es", "Synagogues", "Mosqu\u00e9es"]], "feedback": "La bonne r\u00e9ponse est \u0027\u00c9glises protestantes\u0027 car cette crise religieuse, appel\u00e9e R\u00e9forme, a men\u00e9 \u00e0 la cr\u00e9ation des \u00c9glises protestantes qui se sont s\u00e9par\u00e9es de l\u0027autorit\u00e9 du pape. Les \u00c9glises catholiques sont rest\u00e9es fid\u00e8les au pape, tandis que les autres distracteurs d\u00e9signent soit d\u0027autres formes de christianisme (orthodoxes, anglicanes, etc.) ou des lieux de culte d\u0027autres religions (comme les synagogues et les mosqu\u00e9es).", "font": {"color": "white"}, "group": 4, "id": "f34347ba93ef4fceb27fc9f2d265965f", "label": "fill_in", "lang": "fr", "query": "Au d\u00e9but du XVIe si\u00e8cle, une crise religieuse en Europe conduit \u00e0 la cr\u00e9ation de nouvelles \u00c9glises, appel\u00e9es \u003cblank\u003e.", "shape": "dot", "size": 5, "sources": [{"associated_block_ids": [], "categories": [], "children_ids": [], "corpus_id": 564, "corpus_label": null, "doc_id": 2566, "doc_label": "chap 7 humanisme-reformes-et-conflits-religieux", "end_time": null, "first_page": 4, "html_tag": "p", "id": "0b22a80438d243249dc28614f2e93a70", "image_url": null, "last_page": 4, "long_summary": null, "next_id": "fa030257c9b740dfb4efe455c617dc6f", "order": 14.0, "origin_type": "document_content", "parent_id": "1978e8a3f9d44c88aefac475b7cab9d7", "prev_id": "1978e8a3f9d44c88aefac475b7cab9d7", "publication_date": null, "score": 1.0, "short_summary": null, "start_time": null, "text": "Au d\u00e9but du XVe si\u00e8cle commence en Italie une p\u00e9riode de renouveau artistique qui bouleverse les codes esth\u00e9tiques de l\u0027Occident m\u00e9di\u00e9- val. Les artistes s\u0027inspirent de l\u0027Antiquit\u00e9 pour renouveler les techniques. Ce mouvement prend des formes diverses dans toute l\u0027Europe et s\u0027\u00e9panouit jusqu\u0027\u00e0 la fin du XVIe si\u00e8cle. Au d\u00e9but du XVIe si\u00e8cle, l\u0027Europe occidentale connait une crise religieuse. Elle conduit \u00e0 la cr\u00e9ation de nouvelles \u00c9glises, qui ne sont plus soumises \u00e0 l\u0027autorit\u00e9 du pape : les \u00c9glises protestantes. Cette division religieuse provoque des guerres tr\u00e8s violentes qui secouent l\u0027Europe jusqu\u0027au milieu du XVIIe si\u00e8cle.", "title": null}], "title": "Au d\u00e9but du XVIe si\u00e8cle, une crise religieuse en Europe conduit \u00e0 la cr\u00e9ation de nouvelles \u00c9glises, appel\u00e9es \u003cblank\u003e.", "type": "fill_in"}, {"answers": ["traduites en allemand"], "concepts": [], "difficulty": "unknown", "distractors": [["envoy\u00e9es au pape", "publi\u00e9es \u00e0 Rome", "discut\u00e9es uniquement par les lettr\u00e9s", "gard\u00e9es secr\u00e8tes", "condamn\u00e9es imm\u00e9diatement", "\u00e9crites en plusieurs langues"]], "feedback": "Les 95 th\u00e8ses de Luther furent rapidement diffus\u00e9es car elles avaient \u00e9t\u00e9 traduites en allemand, rendant ainsi leur contenu accessible \u00e0 un plus grand nombre de personnes, contrairement aux textes qui restaient uniquement en latin et r\u00e9serv\u00e9s aux savants.", "font": {"color": "white"}, "group": 4, "id": "26ff9170599f4f3eb115d217ca2e3620", "label": "fill_in", "lang": "fr", "query": "En 1517, Luther r\u00e9dige en latin 95 th\u00e8ses qui sont rapidement diffus\u00e9es car elles sont \u003cblank\u003e.", "shape": "dot", "size": 5, "sources": [{"associated_block_ids": [], "categories": [], "children_ids": [], "corpus_id": 564, "corpus_label": null, "doc_id": 2539, "doc_label": "9782210105669_122-139-Chap07H", "end_time": null, "first_page": 8, "html_tag": "p", "id": "147517f5619f4832bfa06d4f1023ca4d", "image_url": null, "last_page": 8, "long_summary": null, "next_id": "454242122d2d46b19a83e20eb8433f37", "order": 16.0, "origin_type": "document_content", "parent_id": "7666b8079d8a403dbc69780ef6a148c2", "prev_id": "7666b8079d8a403dbc69780ef6a148c2", "publication_date": null, "score": 1.0, "short_summary": null, "start_time": null, "text": "En octobre 1517, Luther r\u00e9dige en latin 95 th\u00e8ses qui sont l\u0027objet de discussions avec les lettr\u00e9s allemands. Le texte se diffuse rapidement car il est traduit en allemand. 37. Tout vrai chr\u00e9tien [ ... ] participe \u00e0 tous les biens de Christ et de l\u0027\u00c9glise, par la gr\u00e2ce de Dieu, et sans lettres d\u0027indulgences. 43. Il faut enseigner aux chr\u00e9tiens que celui qui donne aux pauvres ou pr\u00eate aux n\u00e9cessiteux fait mieux que s\u0027il achetait des indulgences.", "title": null}], "title": "En 1517, Luther r\u00e9dige en latin 95 th\u00e8ses qui sont rapidement diffus\u00e9es car elles sont \u003cblank\u003e.", "type": "fill_in"}, {"answers": ["Nantes"], "concepts": [], "difficulty": "unknown", "distractors": [["Versailles", "Paris", "Lyon", "Reims", "Marseille", "Nice"]], "feedback": "L\u0027\u00e9dit de Nantes, sign\u00e9 en 1598 par le roi Henri IV, marque la fin des guerres de religion en France. Cet \u00e9dit permet la coexistence des catholiques et des protestants dans le royaume. Les autres villes propos\u00e9es n\u0027ont pas de lien historique avec cet \u00e9v\u00e9nement sp\u00e9cifique.", "font": {"color": "white"}, "group": 4, "id": "2277faca3e274b308923de3c69c91366", "label": "fill_in", "lang": "fr", "query": "Les guerres de religions en France prennent fin avec l\u0027\u00e9dit de \u003cblank\u003e en 1598, sign\u00e9 par Henri IV.", "shape": "dot", "size": 5, "sources": [{"associated_block_ids": [], "categories": [], "children_ids": [], "corpus_id": 564, "corpus_label": null, "doc_id": 2539, "doc_label": "9782210105669_122-139-Chap07H", "end_time": null, "first_page": 14, "html_tag": "p", "id": "e0f057b7f41343e4a3754f94fc781c3a", "image_url": null, "last_page": 14, "long_summary": null, "next_id": "5d00796435464a9fa16eb690d3cc04e0", "order": 23.0, "origin_type": "document_content", "parent_id": "70d58e2be9b74230b1defd9d95f6e6b9", "prev_id": "70d58e2be9b74230b1defd9d95f6e6b9", "publication_date": null, "score": 1.0, "short_summary": null, "start_time": null, "text": "Au XVIe si\u00e8cle, l\u0027Europe et la France sont divis\u00e9es entre catholiques, fid\u00e8les au pape, et protestants. Huit guerres de religions se succ\u00e8dent entre 1562 et 1598. En France, dans la nuit du 23 au 24 ao\u00fbt 1572, jour de la Saint-Barth\u00e9lemy, des milliers de protestants sont assassin\u00e9s \u00e0 Paris puis dans le reste du royaume. Les guerres de religions s\u0027ach\u00e8vent avec l\u0027\u00e9dit de Nantes, le 30 avril 1598 : le roi Henri IV, converti au catholicisme, autorise la religion protestante.", "title": null}], "title": "Les guerres de religions en France prennent fin avec l\u0027\u00e9dit de \u003cblank\u003e en 1598, sign\u00e9 par Henri IV.", "type": "fill_in"}, {"answers": ["Calvin"], "concepts": [], "difficulty": "unknown", "distractors": [["\u00c9rasme", "Charles Quint", "P\u00e9trarque", "Martin Luther", "Didier \u00c9rasme", "Laurent de M\u00e9dicis", "Johann Froben", "Catherine de M\u00e9dicis", "Thomas More"]], "feedback": "Martin Luther, avec Jean Calvin, est l\u0027un des principaux fondateurs du protestantisme. Bien que Didier \u00c9rasme ait \u00e9galement critiqu\u00e9 l\u0027\u00c9glise, il a refus\u00e9 la R\u00e9forme propos\u00e9e par Luther et ne fait donc pas partie des fondateurs du mouvement protestant.", "font": {"color": "white"}, "group": 4, "id": "16009cfe0de34ba09618953136903237", "label": "fill_in", "lang": "fr", "query": "Martin Luther, qui rompt avec l\u0027\u00c9glise catholique en 1517, est \u00e0 l\u0027origine du protestantisme aux c\u00f4t\u00e9s de \u003cblank\u003e.", "shape": "dot", "size": 5, "sources": [{"associated_block_ids": [], "categories": [], "children_ids": [], "corpus_id": 564, "corpus_label": null, "doc_id": 2539, "doc_label": "9782210105669_122-139-Chap07H", "end_time": null, "first_page": 14, "html_tag": "p", "id": "c818980fb2f64d6b8c859110cec12077", "image_url": null, "last_page": 14, "long_summary": null, "next_id": "ada5f682c9854699ad86f038e1dfd2e6", "order": 26.0, "origin_type": "document_content", "parent_id": "82b008924d214c32a940dfa835ba041f", "prev_id": "82b008924d214c32a940dfa835ba041f", "publication_date": null, "score": 1.0, "short_summary": null, "start_time": null, "text": "Martin Luther (1483-1546), critique le fonctionnement de l\u0027\u00c9glise catholique et rompt avec elle en 1517. Il propose alors une r\u00e9forme avec le soutien de nombreux princes allemands et de la population d\u0027Europe du Nord. Il est avec Calvin \u00e0 l\u0027origine du protestantisme. Didier \u00c9rasme (1467-1536), un grand humaniste chr\u00e9tien, \u00e9tudie les auteurs grecs et latins, \u00e9crit l\u0027\u00c9loge de la folie et propose une nouvelle traduction de la Bible en latin. Il voyage en Europe. Il critique l\u0027\u00c9glise mais refuse la R\u00e9forme de Luther.", "title": null}], "title": "Martin Luther, qui rompt avec l\u0027\u00c9glise catholique en 1517, est \u00e0 l\u0027origine du protestantisme aux c\u00f4t\u00e9s de \u003cblank\u003e.", "type": "fill_in"}, {"answers": ["\u00c9loge de la folie"], "concepts": [], "difficulty": "unknown", "distractors": [["La Cit\u00e9 de Dieu", "Le Prince", "Les Essais", "Le Discours de la m\u00e9thode", "L\u0027Utopie", "De l\u0027esprit des lois"]], "feedback": "La bonne r\u00e9ponse est \u0027\u00c9loge de la folie\u0027. Cette \u0153uvre, \u00e9crite par \u00c9rasme en 1511, est une satire qui critique les superstitions religieuses et les abus du clerg\u00e9 m\u00e9di\u00e9val, tout en d\u00e9fendant un humanisme chr\u00e9tien au c\u0153ur de la pens\u00e9e de la Renaissance. Les autres options sont des \u0153uvres importantes, mais elles ont \u00e9t\u00e9 \u00e9crites par d\u0027autres auteurs.", "font": {"color": "white"}, "group": 4, "id": "a6cefcd073d545bf9b5f2c8f5368bac0", "label": "fill_in", "lang": "fr", "query": "Didier \u00c9rasme est connu pour sa critique des superstitions religieuses du Moyen \u00c2ge dans son \u0153uvre intitul\u00e9e \u003cblank\u003e.", "shape": "dot", "size": 5, "sources": [{"associated_block_ids": [], "categories": [], "children_ids": [], "corpus_id": 564, "corpus_label": null, "doc_id": 2539, "doc_label": "9782210105669_122-139-Chap07H", "end_time": null, "first_page": 3, "html_tag": "p", "id": "8f39c4ee30af48dbaca40a54d48b2753", "image_url": null, "last_page": 3, "long_summary": null, "next_id": "0dfa140181294f8dbb8d26a0729c33ff", "order": 15.0, "origin_type": "document_content", "parent_id": "2494f2f9556541eb83d1a768ccc27c21", "prev_id": "132ce9b14a0541eab9d0f2bd0f62aa0a", "publication_date": null, "score": 1.0, "short_summary": null, "start_time": null, "text": "Didier \u00c9rasme (1467-1536) est un chanoine, philosophe et \u00e9crivain tr\u00e8s cultiv\u00e9. Il \u00e9tudie les auteurs de l\u0027Antiquit\u00e9. En 1511, il \u00e9crit l\u0027\u00c9loge de la folie o\u00f9 il combat les superstitions religieuses du Moyen \u00c2ge au nom de l\u0027humanisme chr\u00e9tien, dans l\u0027esprit de la Renaissance (XVIe si\u00e8cle). Il entreprend la traduction du Nouveau Testament. Conseiller de Charles Quint, il \u00e9tablit une correspondance avec Luther.", "title": null}], "title": "Didier \u00c9rasme est connu pour sa critique des superstitions religieuses du Moyen \u00c2ge dans son \u0153uvre intitul\u00e9e \u003cblank\u003e.", "type": "fill_in"}, {"concepts": [], "difficulty": "unknown", "feedback": "Cette affirmation est erron\u00e9e. La nuit de la Saint-Barth\u00e9lemy, le 24 ao\u00fbt 1572, est en r\u00e9alit\u00e9 un \u00e9v\u00e9nement tragique o\u00f9 des centaines de protestants furent massacr\u00e9s avec la complicit\u00e9 des autorit\u00e9s royales, aggravant les divisions entre catholiques et protestants plut\u00f4t que de symboliser une r\u00e9conciliation.", "font": {"color": "white"}, "group": 5, "id": "ee9d88810f864265b2048bb9941d346a", "label": "true_false", "lang": "fr", "shape": "dot", "size": 5, "sources": [{"associated_block_ids": [], "categories": [], "children_ids": [], "corpus_id": 564, "corpus_label": null, "doc_id": 2539, "doc_label": "9782210105669_122-139-Chap07H", "end_time": null, "first_page": 4, "html_tag": "p", "id": "b4054c29d63146ab9aca54813a8360b8", "image_url": null, "last_page": 4, "long_summary": null, "next_id": "b7a71e5d024e4f46811aacdaceba0ea0", "order": 11.0, "origin_type": "document_content", "parent_id": "0836f6fec72d4ec39e8636f157cc61a5", "prev_id": "5a5d57a28e67405a8ba72e8fc02ffad5", "publication_date": null, "score": 1.0, "short_summary": null, "start_time": null, "text": "La Renaissance est une p\u00e9riode artistique, litt\u00e9raire et scientifique, n\u00e9e en Italie \u00e0 Florence, Milan et Venise, qui se diffuse ensuite partout en Europe. Ce nouvel id\u00e9al artistique s\u0027inspire de l\u0027Antiquit\u00e9 et de l\u0027humanisme. Le 24 ao\u00fbt 1572, des centaines de protestants sont massacr\u00e9s \u00e0 Paris avec la complicit\u00e9 des autorit\u00e9s royales. C\u0027est la nuit de la Saint-Barth\u00e9lemy, une des cons\u00e9quences des divisions entre les catholiques et les protestants.", "title": null}], "statement": "La nuit de la Saint-Barth\u00e9lemy, comm\u00e9mor\u00e9e chaque 24 ao\u00fbt, symbolise la r\u00e9conciliation entre les catholiques et les protestants.", "title": "La nuit de la Saint-Barth\u00e9lemy, comm\u00e9mor\u00e9e chaque 24 ao\u00fbt, symbolise la r\u00e9conciliation entre les catholiques et les protestants.", "type": "true_false", "veracity": false}, {"concepts": [], "difficulty": "unknown", "feedback": "Effectivement, Michel de l\u0027Hospital propose de remplacer un vocabulaire qui divise, comme les termes \u0027factions\u0027 ou \u0027partis\u0027, par le terme \u0027chr\u00e9tien\u0027 afin de promouvoir une voie interm\u00e9diaire entre les diff\u00e9rents groupes religieux.", "font": {"color": "white"}, "group": 5, "id": "1aeddc3119fc4c5a9e895747d43c714c", "label": "true_false", "lang": "fr", "shape": "dot", "size": 5, "sources": [{"associated_block_ids": [], "categories": [], "children_ids": [], "corpus_id": 564, "corpus_label": null, "doc_id": 2566, "doc_label": "chap 7 humanisme-reformes-et-conflits-religieux", "end_time": null, "first_page": 18, "html_tag": "li", "id": "90e14d08d8d044af928c795897ce9498", "image_url": null, "last_page": 18, "long_summary": null, "next_id": "66b7f2099f204f1b84786fdd566cb14c", "order": 12.0, "origin_type": "document_content", "parent_id": "f635f6e4a3844b7f9b39055250d5aeaa", "prev_id": "29c7f07e750b4b09b32bf3f30f315d9c", "publication_date": null, "score": 1.0, "short_summary": null, "start_time": null, "text": "4. Michel de l\u0027Hospital est un auteur catholique qui pr\u00e9conise une certaine mod\u00e9ration. En effet, tous les catholiques n\u0027\u00e9taient pas favorables aux violences commises envers les protestants. Il reconnait volontiers les abus et les exc\u00e8s, et entend limiter les violences en rempla\u00e7ant les armes par la persuasion religieuse, les pri\u00e8res et la parole de Dieu. Michel de l\u0027Hospital propose une voie interm\u00e9diaire, en abolissant un vocabulaire qui divise (factions, partis, etc.) pour y substituer le terme de \u00ab chr\u00e9tien \u00bb.", "title": null}], "statement": "Michel de l\u0027Hospital souhaite unifier les chr\u00e9tiens en abolissant les termes qui divisent, comme factions ou partis.", "title": "Michel de l\u0027Hospital souhaite unifier les chr\u00e9tiens en abolissant les termes qui divisent, comme factions ou partis.", "type": "true_false", "veracity": true}, {"concepts": [], "difficulty": "unknown", "feedback": "Michel de l\u0027Hospital cherche \u00e0 \u00e9viter les violences envers les protestants. Il d\u00e9fend l\u0027id\u00e9e d\u0027utiliser la persuasion religieuse, les pri\u00e8res et la parole de Dieu, plut\u00f4t que recourir \u00e0 la violence, pour promouvoir la foi catholique.", "font": {"color": "white"}, "group": 5, "id": "ca385d5b0d2149929dcbeb18209eb1c5", "label": "true_false", "lang": "fr", "shape": "dot", "size": 5, "sources": [{"associated_block_ids": [], "categories": [], "children_ids": [], "corpus_id": 564, "corpus_label": null, "doc_id": 2566, "doc_label": "chap 7 humanisme-reformes-et-conflits-religieux", "end_time": null, "first_page": 18, "html_tag": "li", "id": "90e14d08d8d044af928c795897ce9498", "image_url": null, "last_page": 18, "long_summary": null, "next_id": "66b7f2099f204f1b84786fdd566cb14c", "order": 12.0, "origin_type": "document_content", "parent_id": "f635f6e4a3844b7f9b39055250d5aeaa", "prev_id": "29c7f07e750b4b09b32bf3f30f315d9c", "publication_date": null, "score": 1.0, "short_summary": null, "start_time": null, "text": "4. Michel de l\u0027Hospital est un auteur catholique qui pr\u00e9conise une certaine mod\u00e9ration. En effet, tous les catholiques n\u0027\u00e9taient pas favorables aux violences commises envers les protestants. Il reconnait volontiers les abus et les exc\u00e8s, et entend limiter les violences en rempla\u00e7ant les armes par la persuasion religieuse, les pri\u00e8res et la parole de Dieu. Michel de l\u0027Hospital propose une voie interm\u00e9diaire, en abolissant un vocabulaire qui divise (factions, partis, etc.) pour y substituer le terme de \u00ab chr\u00e9tien \u00bb.", "title": null}], "statement": "Michel de l\u0027Hospital pr\u00e9conise des violences mod\u00e9r\u00e9es envers les protestants pour imposer la foi catholique.", "title": "Michel de l\u0027Hospital pr\u00e9conise des violences mod\u00e9r\u00e9es envers les protestants pour imposer la foi catholique.", "type": "true_false", "veracity": false}, {"concepts": [], "difficulty": "unknown", "feedback": "La R\u00e9forme catholique n\u0027a pas \u00e9t\u00e9 seulement une r\u00e9action face \u00e0 la R\u00e9forme protestante. Elle a constitu\u00e9 une restructuration en profondeur de l\u0027\u00c9glise, visant notamment \u00e0 am\u00e9liorer l\u0027encadrement des fid\u00e8les et \u00e0 offrir une meilleure formation au clerg\u00e9, marquant ainsi un effort interne de renouveau spirituel et organisationnel au sein de l\u0027\u00c9glise catholique elle-m\u00eame.", "font": {"color": "white"}, "group": 5, "id": "eea1c101610744c9891752daf28e7c9e", "label": "true_false", "lang": "fr", "shape": "dot", "size": 5, "sources": [{"associated_block_ids": [], "categories": [], "children_ids": [], "corpus_id": 564, "corpus_label": null, "doc_id": 2566, "doc_label": "chap 7 humanisme-reformes-et-conflits-religieux", "end_time": null, "first_page": 4, "html_tag": "p", "id": "a465e108622c46068021389d2e86b94e", "image_url": null, "last_page": 4, "long_summary": null, "next_id": "1978e8a3f9d44c88aefac475b7cab9d7", "order": 12.0, "origin_type": "document_content", "parent_id": "f50cc67132f74c9ab506c72fe1c7590b", "prev_id": "66d3b2c3682642f689057fa9b096bf77", "publication_date": null, "score": 1.0, "short_summary": null, "start_time": null, "text": "Enfin, le renouveau de la place de Dieu dans la soci\u00e9t\u00e9 et le besoin de r\u00e9formes concernent par contrecoup les catholiques, qui doivent r\u00e9affirmer le dogme et leurs pratiques. Loin de n\u0027\u00eatre qu\u0027une simple contre-R\u00e9forme, la R\u00e9forme catholique est une v\u00e9ritable entreprise de restructuration de l\u0027\u00c9glise visant \u00e0 renforcer l\u0027encadrement des fid\u00e8les et \u00e0 assurer une meilleure formation au clerg\u00e9. Mais les mesures prises par le Concile de Trente connaissent une application contrast\u00e9e, d\u00e9pendant bien souvent du bon vouloir des pouvoirs politiques, quand ces derniers, comme la France de Henri II, ne r\u00e9cusent pas totalement le concile.", "title": null}], "statement": "La R\u00e9forme catholique a \u00e9t\u00e9 simplement une r\u00e9action contre la R\u00e9forme protestante.", "title": "La R\u00e9forme catholique a \u00e9t\u00e9 simplement une r\u00e9action contre la R\u00e9forme protestante.", "type": "true_false", "veracity": false}, {"concepts": [], "difficulty": "unknown", "feedback": "Les humanistes voient en effet la Bible comme un \u00e9l\u00e9ment crucial, notamment en r\u00e9action \u00e0 la d\u00e9gradation sacerdotale et \u00e0 la forte pr\u00e9pond\u00e9rance des ouvrages religieux dans les productions typographiques de l\u0027\u00e9poque.", "font": {"color": "white"}, "group": 5, "id": "b7258d80b94d469a8060fc5e8471357e", "label": "true_false", "lang": "fr", "shape": "dot", "size": 5, "sources": [{"associated_block_ids": [], "categories": [], "children_ids": [], "corpus_id": 564, "corpus_label": null, "doc_id": 2566, "doc_label": "chap 7 humanisme-reformes-et-conflits-religieux", "end_time": null, "first_page": 4, "html_tag": "p", "id": "85e17a98fd9249ec9b242c8ab769f2d3", "image_url": null, "last_page": 4, "long_summary": null, "next_id": "66d3b2c3682642f689057fa9b096bf77", "order": 10.0, "origin_type": "document_content", "parent_id": "f50cc67132f74c9ab506c72fe1c7590b", "prev_id": "7facc90b545b4e8991510c2d2ed53953", "publication_date": null, "score": 1.0, "short_summary": null, "start_time": null, "text": "Il y a, selon Jean Delumeau, un r\u00e9el lien entre l\u0027humanisme et la volont\u00e9 de r\u00e9forme qui \u00e9merge dans la soci\u00e9t\u00e9. Delumeau souligne que, face \u00e0 la d\u00e9gradation sacerdotale, la Bible devient pour les humanistes un enjeu central, d\u0027autant plus que 75% des productions typo- graphiques de l\u0027\u00e9poque concernent des ouvrages religieux. Mais surtout, les humanistes entendent purifier le langage biblique, \u00e9vacuer ses scories et le pr\u00e9senter sous un angle nouveau. Lorenzo Valla par exemple critique la traduction de saint J\u00e9r\u00f4me, contenant nombre d\u0027inexactitudes selon lui.", "title": null}], "statement": "Les humanistes consid\u00e8rent que la Bible est un enjeu central face \u00e0 la d\u00e9gradation du sacerdoce.", "title": "Les humanistes consid\u00e8rent que la Bible est un enjeu central face \u00e0 la d\u00e9gradation du sacerdoce.", "type": "true_false", "veracity": true}, {"concepts": [], "difficulty": "unknown", "feedback": "La paix d\u0027Augsbourg en 1555 a effectivement introduit le principe cujus regio, ejus religio, signifiant que la religion du prince inf\u00e9rieur devait d\u00e9terminer la religion de sa r\u00e9gion, r\u00e9glant ainsi temporairement les conflits entre les \u00c9tats protestants et catholiques en Allemagne.", "font": {"color": "white"}, "group": 5, "id": "fe13078b9bf5420d89cb590c4444e0ef", "label": "true_false", "lang": "fr", "shape": "dot", "size": 5, "sources": [{"associated_block_ids": [], "categories": [], "children_ids": [], "corpus_id": 564, "corpus_label": null, "doc_id": 2566, "doc_label": "chap 7 humanisme-reformes-et-conflits-religieux", "end_time": null, "first_page": 4, "html_tag": "p", "id": "66d3b2c3682642f689057fa9b096bf77", "image_url": null, "last_page": 4, "long_summary": null, "next_id": "a465e108622c46068021389d2e86b94e", "order": 11.0, "origin_type": "document_content", "parent_id": "f50cc67132f74c9ab506c72fe1c7590b", "prev_id": "85e17a98fd9249ec9b242c8ab769f2d3", "publication_date": null, "score": 1.0, "short_summary": null, "start_time": null, "text": "On comprend donc mieux l\u0027influence de ce retour au texte pour les protestants. Luther fonde ses propositions de r\u00e9forme sur le principe de sola scriptura (l\u0027\u00e9criture seule) et sur une foi plus int\u00e9rieure. Calvin, quant \u00e0 lui, fait de Gen\u00e8ve la \u00ab nouvelle Rome \u00bb, pr\u00eache tr\u00e8s acti- vement, et met en place un consistoire de douze pasteurs. Mais il faut souligner que le culte r\u00e9form\u00e9 ne s\u0027est pas impos\u00e9 comme allant de soi : en Allemagne, une guerre oppose les catholiques et les protestants de 1531 \u00e0 1555 et conduit in fine \u00e0 un arbitrage entre les \u00c9tats protestants et les \u00c9tats catholiques allemands, symbolis\u00e9 par la paix d\u0027Augsbourg de 1555, imposant le principe cujus regio, ejus religio (tel prince, telle religion) ; sans oublier les guerres de religion en France. Une voie originale de la R\u00e9forme se dessine en Angleterre, avec l\u0027\u00c9glise anglicane sous Henri VIII (1509-1547).", "title": null}], "statement": "La paix d\u0027Augsbourg en 1555 a introduit le principe cujus regio, ejus religio.", "title": "La paix d\u0027Augsbourg en 1555 a introduit le principe cujus regio, ejus religio.", "type": "true_false", "veracity": true}, {"concepts": [], "difficulty": "unknown", "feedback": "Effectivement, les protestants ont recours \u00e0 des moyens comme la satire, notamment sous forme de chansons, pour ironiser et critiquer certaines pratiques qu\u0027ils jugeaient erron\u00e9es chez les catholiques.", "font": {"color": "white"}, "group": 5, "id": "d5c9737b3eae4b108dcaa15b5484982a", "label": "true_false", "lang": "fr", "shape": "dot", "size": 5, "sources": [{"associated_block_ids": [], "categories": [], "children_ids": [], "corpus_id": 564, "corpus_label": null, "doc_id": 2566, "doc_label": "chap 7 humanisme-reformes-et-conflits-religieux", "end_time": null, "first_page": 18, "html_tag": "li", "id": "66b7f2099f204f1b84786fdd566cb14c", "image_url": null, "last_page": 18, "long_summary": null, "next_id": "a60231e8b95447cea047790d6b3f9ae7", "order": 13.0, "origin_type": "document_content", "parent_id": "f635f6e4a3844b7f9b39055250d5aeaa", "prev_id": "90e14d08d8d044af928c795897ce9498", "publication_date": null, "score": 1.0, "short_summary": null, "start_time": null, "text": "5. Les affrontements religieux du XVIe si\u00e8cle peuvent prendre plusieurs formes. Il y a tout d\u0027abord la violence ouverte et les massacres commis par les catholiques contre les protestants, comme en t\u00e9moigne le massacre de la Saint-Barth\u00e9lemy du 24 aout 1572. Il faut men- tionner ensuite la violence symbolique et iconoclaste que les protestants utilisent contre les catholiques pour br\u00fbler les repr\u00e9sentations iconographiques, les statues, les reliques et les peintures, jug\u00e9es non conformes \u00e0 la religion. On remarque que les actes de violence sont commis autant par les catholiques que par les protestants. Un troisi\u00e8me type de manifestation de l\u0027affrontement religieux est l\u0027utilisation de la satire qui, sur le mode de la chanson, ironise sur les pratiques erron\u00e9es et peu recommandables des catholiques. Enfin, il y a des voix interm\u00e9diaires qui se font entendre, et qui souhaitent trouver un terrain d\u0027entente en vue de la pacification du royaume, \u00e0 l\u0027image de Michel de l\u0027Hospital.", "title": null}], "statement": "Les protestants utilisaient la satire pour critiquer les pratiques des catholiques.", "title": "Les protestants utilisaient la satire pour critiquer les pratiques des catholiques.", "type": "true_false", "veracity": true}, {"concepts": [], "difficulty": "unknown", "feedback": "Le concile avait pour objectif de r\u00e9pondre \u00e0 la crise provoqu\u00e9e par le protestantisme, en r\u00e9formant l\u0027\u00c9glise catholique, notamment en renfor\u00e7ant la discipline du clerg\u00e9, en veillant \u00e0 leur meilleure formation et une vie plus conforme aux exigences spirituelles.", "font": {"color": "white"}, "group": 5, "id": "99dbe57de16843cd9a8e3eb55ca56ec7", "label": "true_false", "lang": "fr", "shape": "dot", "size": 5, "sources": [{"associated_block_ids": [], "categories": [], "children_ids": [], "corpus_id": 564, "corpus_label": null, "doc_id": 2566, "doc_label": "chap 7 humanisme-reformes-et-conflits-religieux", "end_time": null, "first_page": 16, "html_tag": "p", "id": "0513e3a281fd4952939bd5fb2c6680f6", "image_url": null, "last_page": 16, "long_summary": null, "next_id": "16cfe4980cec42d08cc01db8bbe108e0", "order": 21.0, "origin_type": "document_content", "parent_id": "975be486f08b4762889f0afe39d88eca", "prev_id": "3ce48bf56d9443dcb66e339540501af0", "publication_date": null, "score": 1.0, "short_summary": null, "start_time": null, "text": "Face \u00e0 la menace du protestantisme, l\u0027\u00c9glise catholique r\u00e9agit de mani\u00e8re plus ou moins forte : des conf\u00e9rences ou colloques sont organis\u00e9s avec les protestants pour permettre un rapprochement entre les deux religions. L\u0027Inquisition romaine est restaur\u00e9e en 1542 : des religieux et des la\u00efcs sont charg\u00e9s de chercher et de juger les personnes coupables d\u0027h\u00e9r\u00e9sie. \u00c0 partir de 1559, la papaut\u00e9 publie une liste de livres interdits, l\u0027Index, qui inclut les ouvrages protestants. La lutte contre l\u0027h\u00e9r\u00e9sie peut prendre des formes tr\u00e8s violentes et d\u00e9g\u00e9n\u00e9rer en guerre. \u00c0 partir de 1545 le pape r\u00e9unit un concile g\u00e9n\u00e9ral pour r\u00e9former l\u0027\u00c9glise et r\u00e9fl\u00e9chir sur sa crise. Il maintient tout ce que le protestantisme avait condamn\u00e9. Il renforce la discipline du clerg\u00e9 et organise l\u0027instruction des fid\u00e8les. Un missel contenant les principales pri\u00e8res est r\u00e9dig\u00e9. Le clerg\u00e9 doit recevoir une solide formation dans les s\u00e9minaires, mener une vie plus pauvre et r\u00e9sider aupr\u00e8s de ses fid\u00e8les. Le r\u00f4le de l\u0027\u00e9v\u00eaque dans son dioc\u00e8se est renforc\u00e9. Les enfants doivent recevoir une instruction religieuse.", "title": null}], "statement": "Le concile g\u00e9n\u00e9ral convoqu\u00e9 par le pape en 1545 visait surtout \u00e0 r\u00e9former l\u0027\u00c9glise et \u00e0 renforcer la discipline du clerg\u00e9.", "title": "Le concile g\u00e9n\u00e9ral convoqu\u00e9 par le pape en 1545 visait surtout \u00e0 r\u00e9former l\u0027\u00c9glise et \u00e0 renforcer la discipline du clerg\u00e9.", "type": "true_false", "veracity": true}, {"concepts": [], "difficulty": "unknown", "feedback": "L\u0027Inquisition romaine n\u0027a pas \u00e9t\u00e9 cr\u00e9\u00e9e dans le but de restaurer l\u0027unit\u00e9 avec les protestants, mais pour rechercher et juger les coupables d\u0027h\u00e9r\u00e9sie, y compris les protestants. Son r\u00f4le consistait \u00e0 maintenir l\u0027orthodoxie catholique en rejetant les id\u00e9es protestantes per\u00e7ues comme h\u00e9r\u00e9tiques.", "font": {"color": "white"}, "group": 5, "id": "a25b952cde3f494ebb5a851d40b8027f", "label": "true_false", "lang": "fr", "shape": "dot", "size": 5, "sources": [{"associated_block_ids": [], "categories": [], "children_ids": [], "corpus_id": 564, "corpus_label": null, "doc_id": 2566, "doc_label": "chap 7 humanisme-reformes-et-conflits-religieux", "end_time": null, "first_page": 16, "html_tag": "p", "id": "0513e3a281fd4952939bd5fb2c6680f6", "image_url": null, "last_page": 16, "long_summary": null, "next_id": "16cfe4980cec42d08cc01db8bbe108e0", "order": 21.0, "origin_type": "document_content", "parent_id": "975be486f08b4762889f0afe39d88eca", "prev_id": "3ce48bf56d9443dcb66e339540501af0", "publication_date": null, "score": 1.0, "short_summary": null, "start_time": null, "text": "Face \u00e0 la menace du protestantisme, l\u0027\u00c9glise catholique r\u00e9agit de mani\u00e8re plus ou moins forte : des conf\u00e9rences ou colloques sont organis\u00e9s avec les protestants pour permettre un rapprochement entre les deux religions. L\u0027Inquisition romaine est restaur\u00e9e en 1542 : des religieux et des la\u00efcs sont charg\u00e9s de chercher et de juger les personnes coupables d\u0027h\u00e9r\u00e9sie. \u00c0 partir de 1559, la papaut\u00e9 publie une liste de livres interdits, l\u0027Index, qui inclut les ouvrages protestants. La lutte contre l\u0027h\u00e9r\u00e9sie peut prendre des formes tr\u00e8s violentes et d\u00e9g\u00e9n\u00e9rer en guerre. \u00c0 partir de 1545 le pape r\u00e9unit un concile g\u00e9n\u00e9ral pour r\u00e9former l\u0027\u00c9glise et r\u00e9fl\u00e9chir sur sa crise. Il maintient tout ce que le protestantisme avait condamn\u00e9. Il renforce la discipline du clerg\u00e9 et organise l\u0027instruction des fid\u00e8les. Un missel contenant les principales pri\u00e8res est r\u00e9dig\u00e9. Le clerg\u00e9 doit recevoir une solide formation dans les s\u00e9minaires, mener une vie plus pauvre et r\u00e9sider aupr\u00e8s de ses fid\u00e8les. Le r\u00f4le de l\u0027\u00e9v\u00eaque dans son dioc\u00e8se est renforc\u00e9. Les enfants doivent recevoir une instruction religieuse.", "title": null}], "statement": "L\u0027\u00c9glise catholique a cr\u00e9\u00e9 l\u0027Inquisition romaine en 1542 pour restaurer l\u0027unit\u00e9 avec les protestants.", "title": "L\u0027\u00c9glise catholique a cr\u00e9\u00e9 l\u0027Inquisition romaine en 1542 pour restaurer l\u0027unit\u00e9 avec les protestants.", "type": "true_false", "veracity": false}, {"concepts": [], "difficulty": "unknown", "feedback": "L\u0027une des critiques majeures vis-\u00e0-vis de l\u0027\u00c9glise catholique \u00e0 cette \u00e9poque \u00e9tait effectivement la vente d\u0027indulgences, permettant aux fid\u00e8les de racheter partiellement leurs p\u00e9ch\u00e9s en \u00e9change d\u0027argent. Cette pratique commerciale avait pour but de r\u00e9duire la peine des p\u00e9ch\u00e9s, ce qui renfor\u00e7ait la m\u00e9fiance envers l\u0027institution eccl\u00e9siastique.", "font": {"color": "white"}, "group": 5, "id": "59797d1cced742b2b3fb0c7394c35477", "label": "true_false", "lang": "fr", "shape": "dot", "size": 5, "sources": [{"associated_block_ids": [], "categories": [], "children_ids": [], "corpus_id": 564, "corpus_label": null, "doc_id": 2566, "doc_label": "chap 7 humanisme-reformes-et-conflits-religieux", "end_time": null, "first_page": 18, "html_tag": "li", "id": "b1cea48fdeec418fb060f762523d7dc3", "image_url": null, "last_page": 18, "long_summary": null, "next_id": "a191ff48218143e4961b8cfb7125cf41", "order": 19.0, "origin_type": "document_content", "parent_id": "0ba4133dcb4641438d2b01fb78930559", "prev_id": "0ba4133dcb4641438d2b01fb78930559", "publication_date": null, "score": 1.0, "short_summary": null, "start_time": null, "text": "1. Au d\u00e9but du XVIe si\u00e8cle, certains fid\u00e8les reprochent aux membres du clerg\u00e9 de ne pas avoir une vie conforme \u00e0 leur \u00e9tat et de ne plus tenir leur r\u00f4le : les \u00e9v\u00eaques et les abb\u00e9s sont tr\u00e8s riches et m\u00e8nent une vie princi\u00e8re, le pape se comporte comme un v\u00e9ritable monarque, les pr\u00eatres sont peu instruits et sans morale. Cette cri- tique se renforce avec la pratique importante du commerce des indulgences : on reproche \u00e0 l\u0027\u00c9glise catholique de vendre des indulgences pour r\u00e9duire la peine des p\u00e9ch\u00e9s.", "title": null}], "statement": "Les fid\u00e8les critiquaient l\u0027\u00c9glise catholique pour vendre des indulgences afin de r\u00e9duire les peines des p\u00e9ch\u00e9s.", "title": "Les fid\u00e8les critiquaient l\u0027\u00c9glise catholique pour vendre des indulgences afin de r\u00e9duire les peines des p\u00e9ch\u00e9s.", "type": "true_false", "veracity": true}, {"concepts": [], "difficulty": "unknown", "feedback": "Au contraire, au d\u00e9but du XVIe si\u00e8cle, le pape se comportait comme un v\u00e9ritable monarque, accumulant richesses et pouvoir, ce qui a \u00e9t\u00e9 critiqu\u00e9 par de nombreux fid\u00e8les. Le contraste entre sa riche vie princi\u00e8re et son r\u00f4le religieux a contribu\u00e9 \u00e0 ces reproches.", "font": {"color": "white"}, "group": 5, "id": "ee9998366fb540048418a15b686a1af4", "label": "true_false", "lang": "fr", "shape": "dot", "size": 5, "sources": [{"associated_block_ids": [], "categories": [], "children_ids": [], "corpus_id": 564, "corpus_label": null, "doc_id": 2566, "doc_label": "chap 7 humanisme-reformes-et-conflits-religieux", "end_time": null, "first_page": 18, "html_tag": "li", "id": "b1cea48fdeec418fb060f762523d7dc3", "image_url": null, "last_page": 18, "long_summary": null, "next_id": "a191ff48218143e4961b8cfb7125cf41", "order": 19.0, "origin_type": "document_content", "parent_id": "0ba4133dcb4641438d2b01fb78930559", "prev_id": "0ba4133dcb4641438d2b01fb78930559", "publication_date": null, "score": 1.0, "short_summary": null, "start_time": null, "text": "1. Au d\u00e9but du XVIe si\u00e8cle, certains fid\u00e8les reprochent aux membres du clerg\u00e9 de ne pas avoir une vie conforme \u00e0 leur \u00e9tat et de ne plus tenir leur r\u00f4le : les \u00e9v\u00eaques et les abb\u00e9s sont tr\u00e8s riches et m\u00e8nent une vie princi\u00e8re, le pape se comporte comme un v\u00e9ritable monarque, les pr\u00eatres sont peu instruits et sans morale. Cette cri- tique se renforce avec la pratique importante du commerce des indulgences : on reproche \u00e0 l\u0027\u00c9glise catholique de vendre des indulgences pour r\u00e9duire la peine des p\u00e9ch\u00e9s.", "title": null}], "statement": "Au d\u00e9but du XVIe si\u00e8cle, le pape \u00e9tait un guide spirituel respect\u00e9 qui vivait modestement.", "title": "Au d\u00e9but du XVIe si\u00e8cle, le pape \u00e9tait un guide spirituel respect\u00e9 qui vivait modestement.", "type": "true_false", "veracity": false}, {"concepts": [], "difficulty": "unknown", "feedback": "La doctrine protestante critiquait les repr\u00e9sentations iconographiques, consid\u00e9rant que la foi devait se fonder uniquement sur les \u00c9critures. Ils d\u00e9non\u00e7aient en particulier les images de saints et les objets sacr\u00e9s, qu\u0027ils voyaient comme un obstacle \u00e0 une pratique religieuse purement spirituelle.", "font": {"color": "white"}, "group": 5, "id": "af6cc095b53b421886f2888617c873ca", "label": "true_false", "lang": "fr", "shape": "dot", "size": 5, "sources": [{"associated_block_ids": [], "categories": [], "children_ids": [], "corpus_id": 564, "corpus_label": null, "doc_id": 2566, "doc_label": "chap 7 humanisme-reformes-et-conflits-religieux", "end_time": null, "first_page": 18, "html_tag": "li", "id": "6aaf67165960436fa4fd22c13a8ee79e", "image_url": null, "last_page": 18, "long_summary": null, "next_id": "29c7f07e750b4b09b32bf3f30f315d9c", "order": 10.0, "origin_type": "document_content", "parent_id": "f635f6e4a3844b7f9b39055250d5aeaa", "prev_id": "ec1459919c324c32a817be4c4abc4e21", "publication_date": null, "score": 1.0, "short_summary": null, "start_time": null, "text": "2. Les iconoclastes, munis de fusils et de canons, sortent des \u00e9glises tous les objets sacr\u00e9s, c\u0027est-\u00e0-dire des statues, des tentures, des peintures et des reliques, pour les br\u00fbler. On peut apercevoir \u00e9galement des repr\u00e9sentations de saints, d\u00e9nonc\u00e9es par les protestants. Cette vague iconoclaste se comprend par la doctrine protestante, qui interdit les repr\u00e9sentations iconographiques de Dieu ou des saints, pr\u00e9f\u00e9rant une foi qui se fonde seulement sur les \u00c9critures.", "title": null}], "statement": "Les iconoclastes protestants d\u00e9truisaient des repr\u00e9sentations religieuses car ils pensaient que ces images d\u00e9tournaient la foi des \u00c9critures.", "title": "Les iconoclastes protestants d\u00e9truisaient des repr\u00e9sentations religieuses car ils pensaient que ces images d\u00e9tournaient la foi des \u00c9critures.", "type": "true_false", "veracity": true}, {"concepts": [], "difficulty": "unknown", "feedback": "Jean Calvin, en s\u0027installant \u00e0 Gen\u00e8ve, a effectivement instaur\u00e9 une th\u00e9ocratie influenc\u00e9e par sa doctrine, qui repose notamment sur le concept de la pr\u00e9destination, o\u00f9 certains seraient \u00e9lus par Dieu pour le salut.", "font": {"color": "white"}, "group": 5, "id": "0bbc2bb72d684a599b146475a08dac90", "label": "true_false", "lang": "fr", "shape": "dot", "size": 5, "sources": [{"associated_block_ids": [], "categories": [], "children_ids": [], "corpus_id": 564, "corpus_label": null, "doc_id": 2566, "doc_label": "chap 7 humanisme-reformes-et-conflits-religieux", "end_time": null, "first_page": 18, "html_tag": "li", "id": "a191ff48218143e4961b8cfb7125cf41", "image_url": null, "last_page": 18, "long_summary": null, "next_id": "3f4cd6f119ab4b679516924544532519", "order": 20.0, "origin_type": "document_content", "parent_id": "0ba4133dcb4641438d2b01fb78930559", "prev_id": "b1cea48fdeec418fb060f762523d7dc3", "publication_date": null, "score": 1.0, "short_summary": null, "start_time": null, "text": "2. Luther d\u00e9fend l\u0027id\u00e9e selon laquelle seule la foi du fid\u00e8le compte et affirme qu\u0027il y a seulement deux sacrements (le bapt\u00eame et l\u0027eucharistie). Les nouvelles \u00c9glises cr\u00e9\u00e9es s\u0027appellent \u00c9glises pro- testantes ou \u00c9glises r\u00e9form\u00e9es. 3. Jean Calvin est un th\u00e9ologien fran\u00e7ais qui d\u00e9fend un protestan- tisme tr\u00e8s strict, fond\u00e9 sur la pr\u00e9destination. Il s\u0027installe \u00e0 Gen\u00e8ve o\u00f9 il met en place une th\u00e9ocratie.", "title": null}], "statement": "Jean Calvin a mis en place une th\u00e9ocratie \u00e0 Gen\u00e8ve fond\u00e9e sur la pr\u00e9destination.", "title": "Jean Calvin a mis en place une th\u00e9ocratie \u00e0 Gen\u00e8ve fond\u00e9e sur la pr\u00e9destination.", "type": "true_false", "veracity": true}, {"concepts": [], "difficulty": "unknown", "feedback": "Luther soutient que seule la foi est essentielle pour le salut, mais il ne reconna\u00eet que deux sacrements : le bapt\u00eame et l\u0027eucharistie. La confirmation n\u0027est pas consid\u00e9r\u00e9e comme un sacrement par Luther.", "font": {"color": "white"}, "group": 5, "id": "3b15563250f64a32a23141304d0f4acd", "label": "true_false", "lang": "fr", "shape": "dot", "size": 5, "sources": [{"associated_block_ids": [], "categories": [], "children_ids": [], "corpus_id": 564, "corpus_label": null, "doc_id": 2566, "doc_label": "chap 7 humanisme-reformes-et-conflits-religieux", "end_time": null, "first_page": 18, "html_tag": "li", "id": "a191ff48218143e4961b8cfb7125cf41", "image_url": null, "last_page": 18, "long_summary": null, "next_id": "3f4cd6f119ab4b679516924544532519", "order": 20.0, "origin_type": "document_content", "parent_id": "0ba4133dcb4641438d2b01fb78930559", "prev_id": "b1cea48fdeec418fb060f762523d7dc3", "publication_date": null, "score": 1.0, "short_summary": null, "start_time": null, "text": "2. Luther d\u00e9fend l\u0027id\u00e9e selon laquelle seule la foi du fid\u00e8le compte et affirme qu\u0027il y a seulement deux sacrements (le bapt\u00eame et l\u0027eucharistie). Les nouvelles \u00c9glises cr\u00e9\u00e9es s\u0027appellent \u00c9glises pro- testantes ou \u00c9glises r\u00e9form\u00e9es. 3. Jean Calvin est un th\u00e9ologien fran\u00e7ais qui d\u00e9fend un protestan- tisme tr\u00e8s strict, fond\u00e9 sur la pr\u00e9destination. Il s\u0027installe \u00e0 Gen\u00e8ve o\u00f9 il met en place une th\u00e9ocratie.", "title": null}], "statement": "Luther pense que la foi du fid\u00e8le est essentielle et affirme qu\u0027il existe trois sacrements : le bapt\u00eame, l\u0027eucharistie et la confirmation.", "title": "Luther pense que la foi du fid\u00e8le est essentielle et affirme qu\u0027il existe trois sacrements : le bapt\u00eame, l\u0027eucharistie et la confirmation.", "type": "true_false", "veracity": false}, {"concepts": [], "difficulty": "unknown", "feedback": "La doctrine calviniste de la pr\u00e9destination affirme que les \u00e9lus et les damn\u00e9s sont d\u00e9j\u00e0 choisis par Dieu ind\u00e9pendamment de leurs actions, bien que les individus ne puissent pas savoir de quel c\u00f4t\u00e9 ils se trouvent. Ainsi, la foi ne permet pas de choisir son destin spirituel, mais elle est essentielle pour manifester son lien avec Dieu.", "font": {"color": "white"}, "group": 5, "id": "aec9c49b42ba4edcadbbe7c93444f873", "label": "true_false", "lang": "fr", "shape": "dot", "size": 5, "sources": [{"associated_block_ids": [], "categories": [], "children_ids": [], "corpus_id": 564, "corpus_label": null, "doc_id": 2566, "doc_label": "chap 7 humanisme-reformes-et-conflits-religieux", "end_time": null, "first_page": 17, "html_tag": "li", "id": "320c05ca592d4343ab77ccd58a8d55f8", "image_url": null, "last_page": 17, "long_summary": null, "next_id": "1b81bd1e799a4dcfa8388eeb8cc20205", "order": 11.0, "origin_type": "document_content", "parent_id": "b6e0aaa008ae44edbc94d2aeb8dcaf5d", "prev_id": "426b046e34f244b6b040a6b8494d932c", "publication_date": null, "score": 1.0, "short_summary": null, "start_time": null, "text": "4. \u00c0 Gen\u00e8ve, Jean Calvin impose des r\u00e8gles religieuses tr\u00e8s strictes : il interdit les bals, les f\u00eates, l\u0027alcool, les d\u00e9guisements, tout en encadrant s\u00e9v\u00e8rement le culte dominical. Il condamne le blasph\u00e8me et les jurons. Diverses punitions sont mises en \u0153uvre : la prison, l\u0027amende, l\u0027interdiction de la communion. 6. Jean Calvin a fait en France des \u00e9tudes de th\u00e9ologie et de droit. Il lui a rapidement \u00e9t\u00e9 interdit de diffuser ses id\u00e9es car il professait des id\u00e9es jug\u00e9es h\u00e9r\u00e9tiques en France. Ses id\u00e9es \u00e9taient proches de celles de Luther. Jean Calvin pr\u00e9conise un retour aux \u00c9critures, en s\u0027appuyant sur des traductions en langues vernaculaires. Les calvinistes affirment que seule la foi sauve, ind\u00e9pendamment de toute action. C\u0027est pourquoi la doctrine de la pr\u00e9destination joue un r\u00f4le important : les \u00e9lus et les damn\u00e9s sont d\u00e9j\u00e0 choisis par Dieu, mais ceux-ci ne le sachant pas, ils doivent redoubler de foi. Il s\u0027agit ainsi de critiquer le commerce des indulgences pratiqu\u00e9 par l\u0027\u00c9glise catholique, qui permettait aux fid\u00e8les d\u0027obtenir une remise de peine pour leurs p\u00e9ch\u00e9s. Contre ces aberrations, Calvin entreprend donc de r\u00e9former les m\u0153urs. Cette rigueur se retrouve dans l\u0027architecture et l\u0027organisation des temples, o\u00f9 les repr\u00e9sentations iconographiques sont interdites, et o\u00f9 les fid\u00e8les sont invit\u00e9s \u00e0 s\u0027asseoir autour du pasteur lors de la pr\u00e9dication. Calvin se r\u00e9fugie dans la ville de Gen\u00e8ve, o\u00f9 il cr\u00e9e sa nouvelle \u00c9glise. Il instaure des r\u00e8gles strictes pour les sorties des habitants de Gen\u00e8ve : il interdit le luxe ainsi que les repr\u00e9sentations th\u00e9\u00e2- trales, et pourchasse les ivrognes et les prostitu\u00e9es. Calvin veut faire de Gen\u00e8ve une cit\u00e9 exemplaire en contr\u00f4lant les m\u0153urs des citoyens.", "title": null}], "statement": "Les calvinistes pensent que la foi permet aux fid\u00e8les de choisir s\u0027ils seront \u00e9lus ou damn\u00e9s.", "title": "Les calvinistes pensent que la foi permet aux fid\u00e8les de choisir s\u0027ils seront \u00e9lus ou damn\u00e9s.", "type": "true_false", "veracity": false}, {"concepts": [], "difficulty": "unknown", "feedback": "Calvin impose une stricte discipline religieuse \u00e0 Gen\u00e8ve. La prohibition des repr\u00e9sentations iconographiques dans les temples s\u0027inscrit dans sa volont\u00e9 de se concentrer sur la foi et d\u0027\u00e9viter toute forme de distraction visuelle dans le lieu de culte. De m\u00eame, il interdit le luxe afin de maintenir une rigueur morale dans la cit\u00e9.", "font": {"color": "white"}, "group": 5, "id": "089a0d1cc6a1483392bdb8d172311105", "label": "true_false", "lang": "fr", "shape": "dot", "size": 5, "sources": [{"associated_block_ids": [], "categories": [], "children_ids": [], "corpus_id": 564, "corpus_label": null, "doc_id": 2566, "doc_label": "chap 7 humanisme-reformes-et-conflits-religieux", "end_time": null, "first_page": 17, "html_tag": "li", "id": "320c05ca592d4343ab77ccd58a8d55f8", "image_url": null, "last_page": 17, "long_summary": null, "next_id": "1b81bd1e799a4dcfa8388eeb8cc20205", "order": 11.0, "origin_type": "document_content", "parent_id": "b6e0aaa008ae44edbc94d2aeb8dcaf5d", "prev_id": "426b046e34f244b6b040a6b8494d932c", "publication_date": null, "score": 1.0, "short_summary": null, "start_time": null, "text": "4. \u00c0 Gen\u00e8ve, Jean Calvin impose des r\u00e8gles religieuses tr\u00e8s strictes : il interdit les bals, les f\u00eates, l\u0027alcool, les d\u00e9guisements, tout en encadrant s\u00e9v\u00e8rement le culte dominical. Il condamne le blasph\u00e8me et les jurons. Diverses punitions sont mises en \u0153uvre : la prison, l\u0027amende, l\u0027interdiction de la communion. 6. Jean Calvin a fait en France des \u00e9tudes de th\u00e9ologie et de droit. Il lui a rapidement \u00e9t\u00e9 interdit de diffuser ses id\u00e9es car il professait des id\u00e9es jug\u00e9es h\u00e9r\u00e9tiques en France. Ses id\u00e9es \u00e9taient proches de celles de Luther. Jean Calvin pr\u00e9conise un retour aux \u00c9critures, en s\u0027appuyant sur des traductions en langues vernaculaires. Les calvinistes affirment que seule la foi sauve, ind\u00e9pendamment de toute action. C\u0027est pourquoi la doctrine de la pr\u00e9destination joue un r\u00f4le important : les \u00e9lus et les damn\u00e9s sont d\u00e9j\u00e0 choisis par Dieu, mais ceux-ci ne le sachant pas, ils doivent redoubler de foi. Il s\u0027agit ainsi de critiquer le commerce des indulgences pratiqu\u00e9 par l\u0027\u00c9glise catholique, qui permettait aux fid\u00e8les d\u0027obtenir une remise de peine pour leurs p\u00e9ch\u00e9s. Contre ces aberrations, Calvin entreprend donc de r\u00e9former les m\u0153urs. Cette rigueur se retrouve dans l\u0027architecture et l\u0027organisation des temples, o\u00f9 les repr\u00e9sentations iconographiques sont interdites, et o\u00f9 les fid\u00e8les sont invit\u00e9s \u00e0 s\u0027asseoir autour du pasteur lors de la pr\u00e9dication. Calvin se r\u00e9fugie dans la ville de Gen\u00e8ve, o\u00f9 il cr\u00e9e sa nouvelle \u00c9glise. Il instaure des r\u00e8gles strictes pour les sorties des habitants de Gen\u00e8ve : il interdit le luxe ainsi que les repr\u00e9sentations th\u00e9\u00e2- trales, et pourchasse les ivrognes et les prostitu\u00e9es. Calvin veut faire de Gen\u00e8ve une cit\u00e9 exemplaire en contr\u00f4lant les m\u0153urs des citoyens.", "title": null}], "statement": "Jean Calvin a interdit les repr\u00e9sentations iconographiques dans les temples ainsi que le luxe \u00e0 Gen\u00e8ve.", "title": "Jean Calvin a interdit les repr\u00e9sentations iconographiques dans les temples ainsi que le luxe \u00e0 Gen\u00e8ve.", "type": "true_false", "veracity": true}, {"concepts": [], "difficulty": "unknown", "feedback": "Le concile de Trente, convoqu\u00e9 par le pape Paul III, visait effectivement \u00e0 r\u00e9pondre \u00e0 la crise caus\u00e9e par la R\u00e9forme protestante. Il s\u0027est concentr\u00e9 sur la r\u00e9forme interne de l\u0027\u00c9glise, en insistant notamment sur l\u0027am\u00e9lioration de la formation des pr\u00eatres et une meilleure gestion du comportement des fid\u00e8les.", "font": {"color": "white"}, "group": 5, "id": "5296b5d2ac1840fdb696871aff618cb7", "label": "true_false", "lang": "fr", "shape": "dot", "size": 5, "sources": [{"associated_block_ids": [], "categories": [], "children_ids": [], "corpus_id": 564, "corpus_label": null, "doc_id": 2566, "doc_label": "chap 7 humanisme-reformes-et-conflits-religieux", "end_time": null, "first_page": 18, "html_tag": "li", "id": "48684db6527440e5a820bde103435f2c", "image_url": null, "last_page": 18, "long_summary": null, "next_id": "39cf513bc42a43e290fa2da2f3781afe", "order": 24.0, "origin_type": "document_content", "parent_id": "0ba4133dcb4641438d2b01fb78930559", "prev_id": "4be1bf7ea4d24f40b300eaa56a3f4412", "publication_date": null, "score": 1.0, "short_summary": null, "start_time": null, "text": "5. Les affrontements entre les catholiques aux XVIe et XVIIe si\u00e8cles peuvent d\u0027abord s\u0027exprimer dans les \u00e9crits : des pamphlets, des chansons, des trait\u00e9s qui tentent de ridiculiser l\u0027adversaire ou de le convaincre. Les affrontements donnent parfois lieu \u00e0 des mas- sacres de population (comme la Saint-Barth\u00e9lemy) ou \u00e0 des actes de vandalisme et de fanatisme (iconoclasme). Enfin, les affron- tements prennent la forme de guerres civiles (en France) ou de guerres entre \u00c9tats (guerre de Trente Ans). 7. Le concile de Trente, convoqu\u00e9 par le pape Paul III, initie la R\u00e9forme catholique. Il approfondit la formation du clerg\u00e9 et ren- force l\u0027encadrement des fid\u00e8les.", "title": null}], "statement": "Le concile de Trente a eu pour objectif de r\u00e9former l\u0027\u00c9glise catholique en renfor\u00e7ant la formation du clerg\u00e9 et en am\u00e9liorant l\u0027encadrement des croyants.", "title": "Le concile de Trente a eu pour objectif de r\u00e9former l\u0027\u00c9glise catholique en renfor\u00e7ant la formation du clerg\u00e9 et en am\u00e9liorant l\u0027encadrement des croyants.", "type": "true_false", "veracity": true}, {"concepts": [], "difficulty": "unknown", "feedback": "Il est exact que nombre de r\u00e9formateurs et promoteurs de la R\u00e9forme protestante \u00e9taient avant tout des humanistes. L\u0027humanisme, avec ses id\u00e9es centr\u00e9es sur l\u0027homme et la promotion des langues vernaculaires, a contribu\u00e9 \u00e0 d\u00e9finir les contours de certaines r\u00e9formes religieuses pendant cette p\u00e9riode.", "font": {"color": "white"}, "group": 5, "id": "1bf4f5ddca4645c9930f23c96efcccce", "label": "true_false", "lang": "fr", "shape": "dot", "size": 5, "sources": [{"associated_block_ids": [], "categories": [], "children_ids": [], "corpus_id": 564, "corpus_label": null, "doc_id": 2566, "doc_label": "chap 7 humanisme-reformes-et-conflits-religieux", "end_time": null, "first_page": 3, "html_tag": "p", "id": "a72ce77a4a3b4bcca7cd9902ec043605", "image_url": null, "last_page": 3, "long_summary": null, "next_id": "9ef7a0274f364a7aa41bf917fb261d09", "order": 14.0, "origin_type": "document_content", "parent_id": "f4982cfcf83f4115af45dbddbaf99342", "prev_id": "25fc1195711b4409bf2cd4db25271682", "publication_date": null, "score": 1.0, "short_summary": null, "start_time": null, "text": "Ces dimensions sont loin de s\u0027exclure, et le programme invite \u00e0 les penser ensemble. Les institutions religieuses sont confront\u00e9es aux nouvelles d\u00e9couvertes scientifiques, \u00e0 commencer par la science galil\u00e9enne. L\u0027humanisme et la promotion des langues vernaculaires ont \u00e9t\u00e9 au fondement d\u0027une nouvelle pens\u00e9e religieuse. Nombre de r\u00e9formes ou promoteurs de la R\u00e9forme protestante ont \u00e9t\u00e9 avant tout des humanistes. Bien des repr\u00e9sentants de l\u0027\u00c9glise catholique ont particip\u00e9 au foisonnement de la Renaissance (la politique m\u00e9c\u00e9nale de Jules II).", "title": null}], "statement": "Les humanistes ont jou\u00e9 un r\u00f4le important dans la R\u00e9forme protestante.", "title": "Les humanistes ont jou\u00e9 un r\u00f4le important dans la R\u00e9forme protestante.", "type": "true_false", "veracity": true}, {"concepts": [], "difficulty": "unknown", "feedback": "En effet, les conflits religieux entre catholiques et protestants au cours de cette p\u00e9riode sont souvent \u00e9troitement li\u00e9s \u00e0 des enjeux politiques, ce qui complexifie encore davantage ces affrontements. Les causes religieuses et politiques s\u0027entrem\u00ealent dans beaucoup de cas, rendant les conflits multiformes.", "font": {"color": "white"}, "group": 5, "id": "eac20cfdddcb48789948e33f825dc64d", "label": "true_false", "lang": "fr", "shape": "dot", "size": 5, "sources": [{"associated_block_ids": [], "categories": [], "children_ids": [], "corpus_id": 564, "corpus_label": null, "doc_id": 2566, "doc_label": "chap 7 humanisme-reformes-et-conflits-religieux", "end_time": null, "first_page": 17, "html_tag": "p", "id": "5df8af24a87640ecae16e742b9fda340", "image_url": null, "last_page": 17, "long_summary": null, "next_id": "4786db9000c34d88b6b7145b7c005527", "order": 19.0, "origin_type": "document_content", "parent_id": "7a0a48a2e76044d9b12081754db101f2", "prev_id": "7a0a48a2e76044d9b12081754db101f2", "publication_date": null, "score": 1.0, "short_summary": null, "start_time": null, "text": "Le dossier sur les affrontements religieux vise \u00e0 comprendre la pluralit\u00e9 des formes que rev\u00eatent les conflits de religion au XVIe si\u00e8cle, de la violence ouverte contre les personnes ou les symboles aux voies interm\u00e9diaires pr\u00e9conisant la n\u00e9gociation, en passant par la satire et les chansons. Des d\u00e9buts de la R\u00e9forme (1517) au trait\u00e9 de Westphalie (1648), l\u0027Europe est touch\u00e9e par une s\u00e9rie d\u0027affrontements plus ou moins violents entre catholiques et protestants : ces oppositions s\u0027expriment dans des pamphlets ou des chansons qui critiquent et se moquent des adversaires religieux, ou dans des destructions d\u0027objets sacr\u00e9s (iconoclasme). Elles d\u00e9bouchent souvent sur des guerres et des massacres, \u00e0 l\u0027\u00e9chelle du pays ou de l\u0027Europe enti\u00e8re. Dans bien des cas, des causes politiques se m\u00ealent alors aux causes religieuses des conflits.", "title": null}], "statement": "Les conflits religieux jusqu\u0027\u00e0 la signature du trait\u00e9 de Westphalie m\u00ealaient souvent des causes politiques aux conflits religieux.", "title": "Les conflits religieux jusqu\u0027\u00e0 la signature du trait\u00e9 de Westphalie m\u00ealaient souvent des causes politiques aux conflits religieux.", "type": "true_false", "veracity": true}, {"concepts": [], "difficulty": "unknown", "feedback": "Les affrontements religieux au XVIe si\u00e8cle incluent non seulement des violences physiques comme les destructions d\u0027objets sacr\u00e9s et les massacres, mais aussi des formes plus subtiles comme la satire, les chansons ou les pamphlets qui critiquent et ridiculisent les adversaires religieux. Ces conflits ne se limitent donc pas uniquement \u00e0 des violences physiques.", "font": {"color": "white"}, "group": 5, "id": "3f96b52f85a246ac8c28d4c9b450f88e", "label": "true_false", "lang": "fr", "shape": "dot", "size": 5, "sources": [{"associated_block_ids": [], "categories": [], "children_ids": [], "corpus_id": 564, "corpus_label": null, "doc_id": 2566, "doc_label": "chap 7 humanisme-reformes-et-conflits-religieux", "end_time": null, "first_page": 17, "html_tag": "p", "id": "5df8af24a87640ecae16e742b9fda340", "image_url": null, "last_page": 17, "long_summary": null, "next_id": "4786db9000c34d88b6b7145b7c005527", "order": 19.0, "origin_type": "document_content", "parent_id": "7a0a48a2e76044d9b12081754db101f2", "prev_id": "7a0a48a2e76044d9b12081754db101f2", "publication_date": null, "score": 1.0, "short_summary": null, "start_time": null, "text": "Le dossier sur les affrontements religieux vise \u00e0 comprendre la pluralit\u00e9 des formes que rev\u00eatent les conflits de religion au XVIe si\u00e8cle, de la violence ouverte contre les personnes ou les symboles aux voies interm\u00e9diaires pr\u00e9conisant la n\u00e9gociation, en passant par la satire et les chansons. Des d\u00e9buts de la R\u00e9forme (1517) au trait\u00e9 de Westphalie (1648), l\u0027Europe est touch\u00e9e par une s\u00e9rie d\u0027affrontements plus ou moins violents entre catholiques et protestants : ces oppositions s\u0027expriment dans des pamphlets ou des chansons qui critiquent et se moquent des adversaires religieux, ou dans des destructions d\u0027objets sacr\u00e9s (iconoclasme). Elles d\u00e9bouchent souvent sur des guerres et des massacres, \u00e0 l\u0027\u00e9chelle du pays ou de l\u0027Europe enti\u00e8re. Dans bien des cas, des causes politiques se m\u00ealent alors aux causes religieuses des conflits.", "title": null}], "statement": "Les affrontements religieux au XVIe si\u00e8cle se limitent \u00e0 des violences physiques contre les personnes et les symboles religieux.", "title": "Les affrontements religieux au XVIe si\u00e8cle se limitent \u00e0 des violences physiques contre les personnes et les symboles religieux.", "type": "true_false", "veracity": false}, {"concepts": [], "difficulty": "unknown", "feedback": "Henri VIII s\u0027est s\u00e9par\u00e9 du pape pour devenir chef de l\u0027\u00c9glise anglicane, permettant ainsi son divorce. Son \u00c9glise a gard\u00e9 une organisation et une liturgie similaires au catholicisme, malgr\u00e9 cette rupture avec Rome.", "font": {"color": "white"}, "group": 5, "id": "b450f7d4ea954bdd93c8dab279c35cad", "label": "true_false", "lang": "fr", "shape": "dot", "size": 5, "sources": [{"associated_block_ids": [], "categories": [], "children_ids": [], "corpus_id": 564, "corpus_label": null, "doc_id": 2566, "doc_label": "chap 7 humanisme-reformes-et-conflits-religieux", "end_time": null, "first_page": 16, "html_tag": "p", "id": "33b06a32b186432797bda63f7e89e556", "image_url": null, "last_page": 16, "long_summary": null, "next_id": "bbd49bd914a44135810781dd7cddcf07", "order": 18.0, "origin_type": "document_content", "parent_id": "975be486f08b4762889f0afe39d88eca", "prev_id": "975be486f08b4762889f0afe39d88eca", "publication_date": null, "score": 1.0, "short_summary": null, "start_time": null, "text": "Au d\u00e9but du XVIe si\u00e8cle, l\u0027Europe occidentale connait une crise religieuse. Elle conduit \u00e0 la cr\u00e9ation de nouvelles \u00c9glises, qui ne sont plus soumises \u00e0 l\u0027autorit\u00e9 du pape : les \u00c9glises protestantes. Cette division religieuse provoque des guerres tr\u00e8s violentes qui secouent l\u0027Europe jusqu\u0027au milieu du XVIIe si\u00e8cle. Les id\u00e9es de Luther se r\u00e9pandent vite en Europe gr\u00e2ce \u00e0 l\u0027imprimerie. D\u0027autres \u00c9glises protestantes naissent \u00e0 la suite de celle de Luther : le fran\u00e7ais Jean Calvin, \u00e0 Gen\u00e8ve, fonde une nouvelle \u00c9glise r\u00e9form\u00e9e plus intransigeante que celle de Luther. En Angleterre, le roi Henri VIII se s\u00e9pare du pape pour pouvoir divorcer sans son autorisation et \u00eatre plus ind\u00e9pendant. Il se proclame chef de l\u0027\u00c9glise anglicane. Son \u00c9glise conserve une organisation et une liturgie proches du catholicisme. D\u00e9sormais l\u0027Europe est d\u00e9chir\u00e9e religieusement.", "title": null}], "statement": "Le roi Henri VIII a fond\u00e9 l\u0027\u00c9glise anglicane, qui est rest\u00e9e proche du catholicisme dans son organisation et sa liturgie.", "title": "Le roi Henri VIII a fond\u00e9 l\u0027\u00c9glise anglicane, qui est rest\u00e9e proche du catholicisme dans son organisation et sa liturgie.", "type": "true_false", "veracity": true}, {"concepts": [], "difficulty": "unknown", "feedback": "La R\u00e9forme protestante a d\u00e9but\u00e9 avec la diffusion des id\u00e9es de Martin Luther, qui critiquait l\u0027\u00c9glise catholique, notamment pour la vente des indulgences. Henri VIII a effectivement cr\u00e9\u00e9 l\u0027\u00c9glise anglicane pour des raisons personnelles, mais il n\u0027est pas la principale cause de la R\u00e9forme protestante en Europe.", "font": {"color": "white"}, "group": 5, "id": "c938f24371d54d26bfdd1a35ecc0e3e5", "label": "true_false", "lang": "fr", "shape": "dot", "size": 5, "sources": [{"associated_block_ids": [], "categories": [], "children_ids": [], "corpus_id": 564, "corpus_label": null, "doc_id": 2566, "doc_label": "chap 7 humanisme-reformes-et-conflits-religieux", "end_time": null, "first_page": 16, "html_tag": "p", "id": "33b06a32b186432797bda63f7e89e556", "image_url": null, "last_page": 16, "long_summary": null, "next_id": "bbd49bd914a44135810781dd7cddcf07", "order": 18.0, "origin_type": "document_content", "parent_id": "975be486f08b4762889f0afe39d88eca", "prev_id": "975be486f08b4762889f0afe39d88eca", "publication_date": null, "score": 1.0, "short_summary": null, "start_time": null, "text": "Au d\u00e9but du XVIe si\u00e8cle, l\u0027Europe occidentale connait une crise religieuse. Elle conduit \u00e0 la cr\u00e9ation de nouvelles \u00c9glises, qui ne sont plus soumises \u00e0 l\u0027autorit\u00e9 du pape : les \u00c9glises protestantes. Cette division religieuse provoque des guerres tr\u00e8s violentes qui secouent l\u0027Europe jusqu\u0027au milieu du XVIIe si\u00e8cle. Les id\u00e9es de Luther se r\u00e9pandent vite en Europe gr\u00e2ce \u00e0 l\u0027imprimerie. D\u0027autres \u00c9glises protestantes naissent \u00e0 la suite de celle de Luther : le fran\u00e7ais Jean Calvin, \u00e0 Gen\u00e8ve, fonde une nouvelle \u00c9glise r\u00e9form\u00e9e plus intransigeante que celle de Luther. En Angleterre, le roi Henri VIII se s\u00e9pare du pape pour pouvoir divorcer sans son autorisation et \u00eatre plus ind\u00e9pendant. Il se proclame chef de l\u0027\u00c9glise anglicane. Son \u00c9glise conserve une organisation et une liturgie proches du catholicisme. D\u00e9sormais l\u0027Europe est d\u00e9chir\u00e9e religieusement.", "title": null}], "statement": "La R\u00e9forme protestante a commenc\u00e9 principalement \u00e0 cause du roi Henri VIII qui voulait divorcer sans l\u0027autorisation du pape.", "title": "La R\u00e9forme protestante a commenc\u00e9 principalement \u00e0 cause du roi Henri VIII qui voulait divorcer sans l\u0027autorisation du pape.", "type": "true_false", "veracity": false}, {"concepts": [], "difficulty": "unknown", "feedback": "L\u0027Institution de la religion chr\u00e9tienne a \u00e9t\u00e9 publi\u00e9e en 1541, soit 24 ans apr\u00e8s la publication des 95 th\u00e8ses de Luther en 1517. L\u0027affirmation inverse cette relation chronologique.", "font": {"color": "white"}, "group": 5, "id": "f47183c578b6459bab558f1fd0bddfbe", "label": "true_false", "lang": "fr", "shape": "dot", "size": 5, "sources": [{"associated_block_ids": [], "categories": [], "children_ids": [], "corpus_id": 564, "corpus_label": null, "doc_id": 2566, "doc_label": "chap 7 humanisme-reformes-et-conflits-religieux", "end_time": null, "first_page": 17, "html_tag": "li", "id": "03172f0156eb4931b9c6a18c2d899d41", "image_url": null, "last_page": 17, "long_summary": null, "next_id": "426b046e34f244b6b040a6b8494d932c", "order": 9.0, "origin_type": "document_content", "parent_id": "b6e0aaa008ae44edbc94d2aeb8dcaf5d", "prev_id": "a0191ac8739d4a08be63c1ecb637b0dd", "publication_date": null, "score": 1.0, "short_summary": null, "start_time": null, "text": "2. Le livre de Jean Calvin, l\u0027Institution de la religion chr\u00e9tienne, est publi\u00e9e en 1541, c\u0027est-\u00e0-dire 24 ans apr\u00e8s les 95 th\u00e8ses de Luther. Calvin connaissait la pens\u00e9e de Luther lorsqu\u0027il \u00e9crit son texte, et il s\u0027en inspire en partie. 3. La pr\u00e9destination est la doctrine calviniste selon laquelle Dieu aurait par avance choisi les fid\u00e8les \u00e9lus pour acc\u00e9der \u00e0 la vie \u00e9ternelle et les fid\u00e8les vou\u00e9s \u00e0 la damnation \u00e9ternelle, sans que leurs \u0153uvres et leurs actions n\u0027y changent quelque chose. Cette doctrine est \u00e9la- bor\u00e9e par Luther et surtout par Calvin.", "title": null}], "statement": "L\u0027Institution de la religion chr\u00e9tienne de Jean Calvin a \u00e9t\u00e9 publi\u00e9e 24 ans avant les 95 th\u00e8ses de Luther.", "title": "L\u0027Institution de la religion chr\u00e9tienne de Jean Calvin a \u00e9t\u00e9 publi\u00e9e 24 ans avant les 95 th\u00e8ses de Luther.", "type": "true_false", "veracity": false}, {"concepts": [], "difficulty": "unknown", "feedback": "Il est correct que les guerres caus\u00e9es par la crise religieuse, dont la cr\u00e9ation des \u00c9glises protestantes, secouent l\u0027Europe jusqu\u0027au milieu du XVIIe si\u00e8cle.", "font": {"color": "white"}, "group": 5, "id": "638b04cf283541bb8191a143a9534e5f", "label": "true_false", "lang": "fr", "shape": "dot", "size": 5, "sources": [{"associated_block_ids": [], "categories": [], "children_ids": [], "corpus_id": 564, "corpus_label": null, "doc_id": 2566, "doc_label": "chap 7 humanisme-reformes-et-conflits-religieux", "end_time": null, "first_page": 4, "html_tag": "p", "id": "0b22a80438d243249dc28614f2e93a70", "image_url": null, "last_page": 4, "long_summary": null, "next_id": "fa030257c9b740dfb4efe455c617dc6f", "order": 14.0, "origin_type": "document_content", "parent_id": "1978e8a3f9d44c88aefac475b7cab9d7", "prev_id": "1978e8a3f9d44c88aefac475b7cab9d7", "publication_date": null, "score": 1.0, "short_summary": null, "start_time": null, "text": "Au d\u00e9but du XVe si\u00e8cle commence en Italie une p\u00e9riode de renouveau artistique qui bouleverse les codes esth\u00e9tiques de l\u0027Occident m\u00e9di\u00e9- val. Les artistes s\u0027inspirent de l\u0027Antiquit\u00e9 pour renouveler les techniques. Ce mouvement prend des formes diverses dans toute l\u0027Europe et s\u0027\u00e9panouit jusqu\u0027\u00e0 la fin du XVIe si\u00e8cle. Au d\u00e9but du XVIe si\u00e8cle, l\u0027Europe occidentale connait une crise religieuse. Elle conduit \u00e0 la cr\u00e9ation de nouvelles \u00c9glises, qui ne sont plus soumises \u00e0 l\u0027autorit\u00e9 du pape : les \u00c9glises protestantes. Cette division religieuse provoque des guerres tr\u00e8s violentes qui secouent l\u0027Europe jusqu\u0027au milieu du XVIIe si\u00e8cle.", "title": null}], "statement": "Les guerres provoqu\u00e9es par la division religieuse en Europe occidentale durent jusqu\u0027au milieu du XVIIe si\u00e8cle.", "title": "Les guerres provoqu\u00e9es par la division religieuse en Europe occidentale durent jusqu\u0027au milieu du XVIIe si\u00e8cle.", "type": "true_false", "veracity": true}, {"concepts": [], "difficulty": "unknown", "feedback": "Jean Calvin, bien qu\u0027influenc\u00e9 par Martin Luther, d\u00e9passe ses id\u00e9es en remettant encore plus en cause la doctrine catholique. Il durcit ses positions apr\u00e8s son installation \u00e0 Gen\u00e8ve et fonde sa propre \u00c9glise r\u00e9form\u00e9e, allant ainsi plus loin que Luther.", "font": {"color": "white"}, "group": 5, "id": "e4ee85b991234154ba988a2653201f54", "label": "true_false", "lang": "fr", "shape": "dot", "size": 5, "sources": [{"associated_block_ids": [], "categories": [], "children_ids": [], "corpus_id": 564, "corpus_label": null, "doc_id": 2566, "doc_label": "chap 7 humanisme-reformes-et-conflits-religieux", "end_time": null, "first_page": 16, "html_tag": "li", "id": "aa594661d0124715ba8940ba66dff57d", "image_url": null, "last_page": 17, "long_summary": null, "next_id": "6389f26e685e4525b161d037221559b4", "order": 28.0, "origin_type": "document_content", "parent_id": "16cfe4980cec42d08cc01db8bbe108e0", "prev_id": "b4a6161515c74156a2536e612c5fde10", "publication_date": null, "score": 1.0, "short_summary": null, "start_time": null, "text": "5. Les affrontements religieux ont eu lieu dans le royaume de France, dans les Provinces Unies, et dans le Saint-Empire romain germanique. \u00c9tudiant en th\u00e9ologie et en droit, Jean Calvin (1509-1564) se convertit aux id\u00e9es de Luther. Rapidement pers\u00e9cut\u00e9 en France, il se r\u00e9fugie \u00e0 Gen\u00e8ve en 1541 : il durcit sa position et va plus loin que Luther dans la remise en cause de la doctrine catholique. Il fonde une nouvelle \u00c9glise r\u00e9form\u00e9e qui se diffuse en France et en Suisse. Il transforme Gen\u00e8ve en v\u00e9ritable cit\u00e9 du protestantisme.", "title": null}], "statement": "Jean Calvin est rest\u00e9 fid\u00e8le aux id\u00e9es de Luther sans jamais les d\u00e9passer.", "title": "Jean Calvin est rest\u00e9 fid\u00e8le aux id\u00e9es de Luther sans jamais les d\u00e9passer.", "type": "true_false", "veracity": false}, {"concepts": [], "difficulty": "unknown", "feedback": "Jean Calvin, bien qu\u0027\u00e9tudiant en th\u00e9ologie et en droit, adopte bien les id\u00e9es de Martin Luther. C\u0027est apr\u00e8s cela qu\u0027il est pers\u00e9cut\u00e9 en France pour ses id\u00e9es r\u00e9formatrices et se r\u00e9fugie \u00e0 Gen\u00e8ve en 1541, marquant une \u00e9tape importante dans son r\u00f4le de r\u00e9formateur \u00e0 Gen\u00e8ve.", "font": {"color": "white"}, "group": 5, "id": "4e4ae667dd6341a9ba1bcaefa1b8bfa3", "label": "true_false", "lang": "fr", "shape": "dot", "size": 5, "sources": [{"associated_block_ids": [], "categories": [], "children_ids": [], "corpus_id": 564, "corpus_label": null, "doc_id": 2566, "doc_label": "chap 7 humanisme-reformes-et-conflits-religieux", "end_time": null, "first_page": 16, "html_tag": "li", "id": "aa594661d0124715ba8940ba66dff57d", "image_url": null, "last_page": 17, "long_summary": null, "next_id": "6389f26e685e4525b161d037221559b4", "order": 28.0, "origin_type": "document_content", "parent_id": "16cfe4980cec42d08cc01db8bbe108e0", "prev_id": "b4a6161515c74156a2536e612c5fde10", "publication_date": null, "score": 1.0, "short_summary": null, "start_time": null, "text": "5. Les affrontements religieux ont eu lieu dans le royaume de France, dans les Provinces Unies, et dans le Saint-Empire romain germanique. \u00c9tudiant en th\u00e9ologie et en droit, Jean Calvin (1509-1564) se convertit aux id\u00e9es de Luther. Rapidement pers\u00e9cut\u00e9 en France, il se r\u00e9fugie \u00e0 Gen\u00e8ve en 1541 : il durcit sa position et va plus loin que Luther dans la remise en cause de la doctrine catholique. Il fonde une nouvelle \u00c9glise r\u00e9form\u00e9e qui se diffuse en France et en Suisse. Il transforme Gen\u00e8ve en v\u00e9ritable cit\u00e9 du protestantisme.", "title": null}], "statement": "Jean Calvin s\u0027est converti aux id\u00e9es de Luther avant d\u0027\u00eatre pers\u00e9cut\u00e9 en France et de se r\u00e9fugier \u00e0 Gen\u00e8ve en 1541.", "title": "Jean Calvin s\u0027est converti aux id\u00e9es de Luther avant d\u0027\u00eatre pers\u00e9cut\u00e9 en France et de se r\u00e9fugier \u00e0 Gen\u00e8ve en 1541.", "type": "true_false", "veracity": true}, {"concepts": [], "difficulty": "unknown", "feedback": "La r\u00e9forme protestante s\u0027est effectivement propag\u00e9e au d\u00e9but du XVIe si\u00e8cle, et plusieurs r\u00e9gions d\u0027Europe ont adh\u00e9r\u00e9 \u00e0 cette nouvelle forme de christianisme, amenant des divisions religieuses importantes dans le continent.", "font": {"color": "white"}, "group": 5, "id": "52fedce3151f4969bf9f14e86c6f37ba", "label": "true_false", "lang": "fr", "shape": "dot", "size": 5, "sources": [{"associated_block_ids": [], "categories": [], "children_ids": [], "corpus_id": 564, "corpus_label": null, "doc_id": 2539, "doc_label": "9782210105669_122-139-Chap07H", "end_time": null, "first_page": 10, "html_tag": "p", "id": "06a748e02f4e4c3da1ed493c078c7e99", "image_url": null, "last_page": 10, "long_summary": null, "next_id": "d248ee319253411d8838ef2ea57496b1", "order": 7.0, "origin_type": "document_content", "parent_id": "15490a7e02c94332bb5c8a7bbed91ade", "prev_id": "15490a7e02c94332bb5c8a7bbed91ade", "publication_date": null, "score": 1.0, "short_summary": null, "start_time": null, "text": "Au d\u00e9but du XVIe si\u00e8cle, une partie de l\u0027Europe est conquise par la r\u00e9forme protestante. L\u0027\u00c9glise catholique r\u00e9agit et restaure son autorit\u00e9 mais l\u0027opposition se renforce. \u00c0 partir de 1562, les guerres de religion se multiplient. Les rois de France ne parviennent pas \u00e0 r\u00e9tablir la paix. La reine Catherine de M\u00e9dicis et son fils Charles IX ordonnent le massacre des chefs protestants r\u00e9unis \u00e0 Paris le 24 ao\u00fbt 1572, jour de la Saint- Barth\u00e9lemy.", "title": null}], "statement": "La r\u00e9forme protestante a commenc\u00e9 au d\u00e9but du XVIe si\u00e8cle et une partie de l\u0027Europe en a \u00e9t\u00e9 conquise.", "title": "La r\u00e9forme protestante a commenc\u00e9 au d\u00e9but du XVIe si\u00e8cle et une partie de l\u0027Europe en a \u00e9t\u00e9 conquise.", "type": "true_false", "veracity": true}, {"concepts": [], "difficulty": "unknown", "feedback": "C\u0027est exact. Au XVIe si\u00e8cle, des humanistes ont reproch\u00e9 \u00e0 l\u0027\u00c9glise catholique, parmi d\u0027autres choses, de s\u0027enrichir par le biais du syst\u00e8me des indulgences, qui consiste \u00e0 accorder des remises de peines contre des dons financiers. Cette pratique a \u00e9t\u00e9 une cause majeure des critiques contre l\u0027\u00c9glise \u00e0 cette \u00e9poque.", "font": {"color": "white"}, "group": 5, "id": "3ae147201f114bc091cde37a25768787", "label": "true_false", "lang": "fr", "shape": "dot", "size": 5, "sources": [{"associated_block_ids": [], "categories": [], "children_ids": [], "corpus_id": 564, "corpus_label": null, "doc_id": 2539, "doc_label": "9782210105669_122-139-Chap07H", "end_time": null, "first_page": 7, "html_tag": "p", "id": "491ff551dc7d49de8e859a3a98264071", "image_url": null, "last_page": 8, "long_summary": null, "next_id": "2330b19d1c484c989bfb9c23a951840d", "order": 52.0, "origin_type": "document_content", "parent_id": "78df13eb0a194403a4d82a7162049e86", "prev_id": "2b510274f87a4ec4a72e3fe2b4a70e3e", "publication_date": null, "score": 1.0, "short_summary": null, "start_time": null, "text": "\u00c9rasme a traduit le Nouveau Testament en grec et en latin. Il choisit son ami l\u0027imprimeur Johann Froben, pour ses caract\u00e8res romains vari\u00e9s et pour la d\u00e9coration des \u00e9ditions. L\u0027\u00c9glise catholique au XVIe si\u00e8cle connait une crise profonde. Des huma- nistes reprochent \u00e0 l\u0027\u00c9glise catholique de s\u0027\u00eatre \u00e9cart\u00e9e des chr\u00e9tiens et de s\u0027enrichir par le syst\u00e8me des indulgences. Martin Luther prend la t\u00eate d\u0027un mouvement de protestation qui gagne toute l\u0027Europe.", "title": null}], "statement": "Des humanistes critiquaient l\u0027\u00c9glise catholique pour son enrichissement \u00e0 travers le syst\u00e8me des indulgences.", "title": "Des humanistes critiquaient l\u0027\u00c9glise catholique pour son enrichissement \u00e0 travers le syst\u00e8me des indulgences.", "type": "true_false", "veracity": true}, {"concepts": [], "difficulty": "unknown", "feedback": "Martin Luther a r\u00e9dig\u00e9 ses 95 th\u00e8ses initialement en latin, car elles \u00e9taient d\u0027abord destin\u00e9es \u00e0 \u00eatre discut\u00e9es par les lettr\u00e9s. Ce n\u0027est qu\u0027apr\u00e8s leur traduction en allemand qu\u0027elles se sont diffus\u00e9es plus largement aupr\u00e8s du public.", "font": {"color": "white"}, "group": 5, "id": "3ddb6adead5d4dbc95686e8a75716794", "label": "true_false", "lang": "fr", "shape": "dot", "size": 5, "sources": [{"associated_block_ids": [], "categories": [], "children_ids": [], "corpus_id": 564, "corpus_label": null, "doc_id": 2539, "doc_label": "9782210105669_122-139-Chap07H", "end_time": null, "first_page": 8, "html_tag": "p", "id": "147517f5619f4832bfa06d4f1023ca4d", "image_url": null, "last_page": 8, "long_summary": null, "next_id": "454242122d2d46b19a83e20eb8433f37", "order": 16.0, "origin_type": "document_content", "parent_id": "7666b8079d8a403dbc69780ef6a148c2", "prev_id": "7666b8079d8a403dbc69780ef6a148c2", "publication_date": null, "score": 1.0, "short_summary": null, "start_time": null, "text": "En octobre 1517, Luther r\u00e9dige en latin 95 th\u00e8ses qui sont l\u0027objet de discussions avec les lettr\u00e9s allemands. Le texte se diffuse rapidement car il est traduit en allemand. 37. Tout vrai chr\u00e9tien [ ... ] participe \u00e0 tous les biens de Christ et de l\u0027\u00c9glise, par la gr\u00e2ce de Dieu, et sans lettres d\u0027indulgences. 43. Il faut enseigner aux chr\u00e9tiens que celui qui donne aux pauvres ou pr\u00eate aux n\u00e9cessiteux fait mieux que s\u0027il achetait des indulgences.", "title": null}], "statement": "Martin Luther a r\u00e9dig\u00e9 ses 95 th\u00e8ses en langue allemande d\u00e8s leur premi\u00e8re version.", "title": "Martin Luther a r\u00e9dig\u00e9 ses 95 th\u00e8ses en langue allemande d\u00e8s leur premi\u00e8re version.", "type": "true_false", "veracity": false}, {"concepts": [], "difficulty": "unknown", "feedback": "Luther argumente effectivement dans l\u0027une de ses th\u00e8ses (la 43e) qu\u0027il est pr\u00e9f\u00e9rable de donner aux pauvres ou de pr\u00eater aux personnes dans le besoin plut\u00f4t que d\u0027acheter des indulgences. Cela refl\u00e8te une critique fondamentale du syst\u00e8me des indulgences qui existait \u00e0 l\u0027\u00e9poque.", "font": {"color": "white"}, "group": 5, "id": "e2b1dd03d90d4661b48b98a0650e7d2c", "label": "true_false", "lang": "fr", "shape": "dot", "size": 5, "sources": [{"associated_block_ids": [], "categories": [], "children_ids": [], "corpus_id": 564, "corpus_label": null, "doc_id": 2539, "doc_label": "9782210105669_122-139-Chap07H", "end_time": null, "first_page": 8, "html_tag": "p", "id": "147517f5619f4832bfa06d4f1023ca4d", "image_url": null, "last_page": 8, "long_summary": null, "next_id": "454242122d2d46b19a83e20eb8433f37", "order": 16.0, "origin_type": "document_content", "parent_id": "7666b8079d8a403dbc69780ef6a148c2", "prev_id": "7666b8079d8a403dbc69780ef6a148c2", "publication_date": null, "score": 1.0, "short_summary": null, "start_time": null, "text": "En octobre 1517, Luther r\u00e9dige en latin 95 th\u00e8ses qui sont l\u0027objet de discussions avec les lettr\u00e9s allemands. Le texte se diffuse rapidement car il est traduit en allemand. 37. Tout vrai chr\u00e9tien [ ... ] participe \u00e0 tous les biens de Christ et de l\u0027\u00c9glise, par la gr\u00e2ce de Dieu, et sans lettres d\u0027indulgences. 43. Il faut enseigner aux chr\u00e9tiens que celui qui donne aux pauvres ou pr\u00eate aux n\u00e9cessiteux fait mieux que s\u0027il achetait des indulgences.", "title": null}], "statement": "Luther soutenait que donner aux pauvres ou pr\u00eater aux n\u00e9cessiteux \u00e9tait plus b\u00e9n\u00e9fique que d\u0027acheter des indulgences.", "title": "Luther soutenait que donner aux pauvres ou pr\u00eater aux n\u00e9cessiteux \u00e9tait plus b\u00e9n\u00e9fique que d\u0027acheter des indulgences.", "type": "true_false", "veracity": true}, {"concepts": [], "difficulty": "unknown", "feedback": "Au XVIe si\u00e8cle, la foi chr\u00e9tienne est effectivement profond\u00e9ment li\u00e9e \u00e0 une angoisse face \u00e0 la mort et au sort de l\u0027\u00e2me, ce qui a rendu les propositions de Luther sur la gr\u00e2ce divine et le salut si influentes.", "font": {"color": "white"}, "group": 5, "id": "8f242339bd18460696a5cb5ad22cfaf0", "label": "true_false", "lang": "fr", "shape": "dot", "size": 5, "sources": [{"associated_block_ids": [], "categories": [], "children_ids": [], "corpus_id": 564, "corpus_label": null, "doc_id": 2539, "doc_label": "9782210105669_122-139-Chap07H", "end_time": null, "first_page": 14, "html_tag": "p", "id": "578fbc45fcc9421aa34d147e32e06e35", "image_url": null, "last_page": 14, "long_summary": null, "next_id": "023fc48c1cea49548c9897a0e81dbc1c", "order": 19.0, "origin_type": "document_content", "parent_id": "bda12ecd38104bab9a2b05593db0ca0a", "prev_id": "bda12ecd38104bab9a2b05593db0ca0a", "publication_date": null, "score": 1.0, "short_summary": null, "start_time": null, "text": "La foi chr\u00e9tienne est tr\u00e8s forte au XVIe si\u00e8cle et se manifeste par une profonde inqui\u00e9tude face \u00e0 la mort et au salut de l\u0027\u00e2me. C\u0027est dans ce contexte que Luther propose une r\u00e9forme du christianisme, bient\u00f4t appel\u00e9e protestantisme. Il affirme que seule la foi en Dieu sauve les hommes, et non l\u0027achat d\u0027indulgences. Il est exclu de l\u0027\u00c9glise catholique.", "title": null}], "statement": "La foi chr\u00e9tienne du XVIe si\u00e8cle est marqu\u00e9e par une peur intense li\u00e9e \u00e0 la mort et au salut de l\u0027\u00e2me.", "title": "La foi chr\u00e9tienne du XVIe si\u00e8cle est marqu\u00e9e par une peur intense li\u00e9e \u00e0 la mort et au salut de l\u0027\u00e2me.", "type": "true_false", "veracity": true}, {"concepts": [], "difficulty": "unknown", "feedback": "Luther critique pr\u00e9cis\u00e9ment la pratique de la vente des indulgences, affirmant que seule la foi en Dieu peut sauver les hommes. Il a \u00e9t\u00e9 exclu de l\u0027\u00c9glise catholique pour ses id\u00e9es r\u00e9formatrices, ce qui a conduit \u00e0 l\u0027\u00e9mergence du protestantisme.", "font": {"color": "white"}, "group": 5, "id": "6add19aa8f4b488eb905fc264f30350f", "label": "true_false", "lang": "fr", "shape": "dot", "size": 5, "sources": [{"associated_block_ids": [], "categories": [], "children_ids": [], "corpus_id": 564, "corpus_label": null, "doc_id": 2539, "doc_label": "9782210105669_122-139-Chap07H", "end_time": null, "first_page": 14, "html_tag": "p", "id": "578fbc45fcc9421aa34d147e32e06e35", "image_url": null, "last_page": 14, "long_summary": null, "next_id": "023fc48c1cea49548c9897a0e81dbc1c", "order": 19.0, "origin_type": "document_content", "parent_id": "bda12ecd38104bab9a2b05593db0ca0a", "prev_id": "bda12ecd38104bab9a2b05593db0ca0a", "publication_date": null, "score": 1.0, "short_summary": null, "start_time": null, "text": "La foi chr\u00e9tienne est tr\u00e8s forte au XVIe si\u00e8cle et se manifeste par une profonde inqui\u00e9tude face \u00e0 la mort et au salut de l\u0027\u00e2me. C\u0027est dans ce contexte que Luther propose une r\u00e9forme du christianisme, bient\u00f4t appel\u00e9e protestantisme. Il affirme que seule la foi en Dieu sauve les hommes, et non l\u0027achat d\u0027indulgences. Il est exclu de l\u0027\u00c9glise catholique.", "title": null}], "statement": "Luther pr\u00f4ne le salut par les indulgences et est rest\u00e9 membre de l\u0027\u00c9glise catholique.", "title": "Luther pr\u00f4ne le salut par les indulgences et est rest\u00e9 membre de l\u0027\u00c9glise catholique.", "type": "true_false", "veracity": false}, {"concepts": [], "difficulty": "unknown", "feedback": "Didier \u00c9rasme, bien qu\u0027il ait critiqu\u00e9 l\u0027\u00c9glise, n\u0027a pas soutenu la R\u00e9forme protestante de Luther, pr\u00e9f\u00e9rant des r\u00e9formes internes \u00e0 une rupture avec l\u0027\u00c9glise.", "font": {"color": "white"}, "group": 5, "id": "440c113514d549cba290b67e73b5bd75", "label": "true_false", "lang": "fr", "shape": "dot", "size": 5, "sources": [{"associated_block_ids": [], "categories": [], "children_ids": [], "corpus_id": 564, "corpus_label": null, "doc_id": 2539, "doc_label": "9782210105669_122-139-Chap07H", "end_time": null, "first_page": 14, "html_tag": "p", "id": "c818980fb2f64d6b8c859110cec12077", "image_url": null, "last_page": 14, "long_summary": null, "next_id": "ada5f682c9854699ad86f038e1dfd2e6", "order": 26.0, "origin_type": "document_content", "parent_id": "82b008924d214c32a940dfa835ba041f", "prev_id": "82b008924d214c32a940dfa835ba041f", "publication_date": null, "score": 1.0, "short_summary": null, "start_time": null, "text": "Martin Luther (1483-1546), critique le fonctionnement de l\u0027\u00c9glise catholique et rompt avec elle en 1517. Il propose alors une r\u00e9forme avec le soutien de nombreux princes allemands et de la population d\u0027Europe du Nord. Il est avec Calvin \u00e0 l\u0027origine du protestantisme. Didier \u00c9rasme (1467-1536), un grand humaniste chr\u00e9tien, \u00e9tudie les auteurs grecs et latins, \u00e9crit l\u0027\u00c9loge de la folie et propose une nouvelle traduction de la Bible en latin. Il voyage en Europe. Il critique l\u0027\u00c9glise mais refuse la R\u00e9forme de Luther.", "title": null}], "statement": "Didier \u00c9rasme critique l\u0027\u00c9glise et refuse de soutenir la R\u00e9forme de Luther.", "title": "Didier \u00c9rasme critique l\u0027\u00c9glise et refuse de soutenir la R\u00e9forme de Luther.", "type": "true_false", "veracity": true}, {"concepts": [], "difficulty": "unknown", "feedback": "Les guerres de religion ont commenc\u00e9 en 1562 avec la premi\u00e8re guerre d\u00e9clench\u00e9e par des tensions religieuses. La Saint-Barth\u00e9lemy en 1572, bien qu\u0027un \u00e9v\u00e9nement tragique, est survenue apr\u00e8s plusieurs ann\u00e9es de conflit d\u00e9j\u00e0 en cours.", "font": {"color": "white"}, "group": 5, "id": "92128e8e49e34e0194eb5bc73e75e144", "label": "true_false", "lang": "fr", "shape": "dot", "size": 5, "sources": [{"associated_block_ids": [], "categories": [], "children_ids": [], "corpus_id": 564, "corpus_label": null, "doc_id": 2539, "doc_label": "9782210105669_122-139-Chap07H", "end_time": null, "first_page": 14, "html_tag": "p", "id": "e0f057b7f41343e4a3754f94fc781c3a", "image_url": null, "last_page": 14, "long_summary": null, "next_id": "5d00796435464a9fa16eb690d3cc04e0", "order": 23.0, "origin_type": "document_content", "parent_id": "70d58e2be9b74230b1defd9d95f6e6b9", "prev_id": "70d58e2be9b74230b1defd9d95f6e6b9", "publication_date": null, "score": 1.0, "short_summary": null, "start_time": null, "text": "Au XVIe si\u00e8cle, l\u0027Europe et la France sont divis\u00e9es entre catholiques, fid\u00e8les au pape, et protestants. Huit guerres de religions se succ\u00e8dent entre 1562 et 1598. En France, dans la nuit du 23 au 24 ao\u00fbt 1572, jour de la Saint-Barth\u00e9lemy, des milliers de protestants sont assassin\u00e9s \u00e0 Paris puis dans le reste du royaume. Les guerres de religions s\u0027ach\u00e8vent avec l\u0027\u00e9dit de Nantes, le 30 avril 1598 : le roi Henri IV, converti au catholicisme, autorise la religion protestante.", "title": null}], "statement": "Les guerres de religion entre catholiques et protestants ont d\u00e9but\u00e9 avec la Saint-Barth\u00e9lemy en 1572.", "title": "Les guerres de religion entre catholiques et protestants ont d\u00e9but\u00e9 avec la Saint-Barth\u00e9lemy en 1572.", "type": "true_false", "veracity": false}, {"concepts": [], "difficulty": "unknown", "feedback": "L\u0027humanisme, un mouvement intellectuel qui s\u0027est d\u00e9velopp\u00e9 \u00e0 partir de la fin du XVe si\u00e8cle, a effectivement transform\u00e9 les r\u00e9flexions religieuses et scientifiques en mettant en avant la connaissance humaine, l\u0027esprit critique et l\u0027\u00e9tude des textes anciens.", "font": {"color": "white"}, "group": 5, "id": "df67af883ed14e1bac7529eae323b24c", "label": "true_false", "lang": "fr", "shape": "dot", "size": 5, "sources": [{"associated_block_ids": [], "categories": [], "children_ids": [], "corpus_id": 564, "corpus_label": null, "doc_id": 2539, "doc_label": "9782210105669_122-139-Chap07H", "end_time": null, "first_page": 5, "html_tag": "p", "id": "892e630a6442486ba6568ebba88ea5d2", "image_url": null, "last_page": 7, "long_summary": null, "next_id": "423a2124b57c4a38a9941bc9301e1d4a", "order": 10.0, "origin_type": "document_content", "parent_id": "790ada2049264a2d8576e6ab7b2f9f8b", "prev_id": "62a2e7e87f8941ffa25dfc3b5c46a31a", "publication_date": null, "score": 1.0, "short_summary": null, "start_time": null, "text": "Laurent de M\u00e9dicis dirige Florence de 1469 \u00e0 1492. Il accueille \u00e0 sa cour de nombreux artistes qu\u0027il finance : c\u0027est un m\u00e9c\u00e8ne. Il fait de Florence le premier centre de la Renaissance. \u00c0 partir de la fin du XVe si\u00e8cle, des intellectuels en Italie et dans le reste de l\u0027Europe bouleversent la pens\u00e9e religieuse et scientifique : c\u0027est l\u0027humanisme. \u00c9rasme illustre le succ\u00e8s et la diffusion du courant humaniste dans toute l\u0027Europe au XVIe si\u00e8cle.", "title": null}], "statement": "L\u0027humanisme a boulevers\u00e9 la pens\u00e9e religieuse et scientifique \u00e0 partir de la fin du XVe si\u00e8cle.", "title": "L\u0027humanisme a boulevers\u00e9 la pens\u00e9e religieuse et scientifique \u00e0 partir de la fin du XVe si\u00e8cle.", "type": "true_false", "veracity": true}, {"concepts": [], "difficulty": "unknown", "feedback": "Didier \u00c9rasme a \u00e9crit l\u0027\u00c9loge de la folie pour combattre les superstitions religieuses du Moyen \u00c2ge, conform\u00e9ment aux principes de l\u0027humanisme chr\u00e9tien, et non pour les d\u00e9fendre.", "font": {"color": "white"}, "group": 5, "id": "37a31fe9124c414d8ab05e66e1d1b252", "label": "true_false", "lang": "fr", "shape": "dot", "size": 5, "sources": [{"associated_block_ids": [], "categories": [], "children_ids": [], "corpus_id": 564, "corpus_label": null, "doc_id": 2539, "doc_label": "9782210105669_122-139-Chap07H", "end_time": null, "first_page": 3, "html_tag": "p", "id": "8f39c4ee30af48dbaca40a54d48b2753", "image_url": null, "last_page": 3, "long_summary": null, "next_id": "0dfa140181294f8dbb8d26a0729c33ff", "order": 15.0, "origin_type": "document_content", "parent_id": "2494f2f9556541eb83d1a768ccc27c21", "prev_id": "132ce9b14a0541eab9d0f2bd0f62aa0a", "publication_date": null, "score": 1.0, "short_summary": null, "start_time": null, "text": "Didier \u00c9rasme (1467-1536) est un chanoine, philosophe et \u00e9crivain tr\u00e8s cultiv\u00e9. Il \u00e9tudie les auteurs de l\u0027Antiquit\u00e9. En 1511, il \u00e9crit l\u0027\u00c9loge de la folie o\u00f9 il combat les superstitions religieuses du Moyen \u00c2ge au nom de l\u0027humanisme chr\u00e9tien, dans l\u0027esprit de la Renaissance (XVIe si\u00e8cle). Il entreprend la traduction du Nouveau Testament. Conseiller de Charles Quint, il \u00e9tablit une correspondance avec Luther.", "title": null}], "statement": "Didier \u00c9rasme a \u00e9crit l\u0027\u00c9loge de la folie pour d\u00e9fendre les superstitions religieuses du Moyen \u00c2ge.", "title": "Didier \u00c9rasme a \u00e9crit l\u0027\u00c9loge de la folie pour d\u00e9fendre les superstitions religieuses du Moyen \u00c2ge.", "type": "true_false", "veracity": false}, {"concepts": [], "difficulty": "unknown", "feedback": "Luther soutenait que seul Dieu avait le pouvoir de pardonner aux humains leurs fautes, contestation majeure des pratiques de l\u0027\u00c9glise catholique \u00e0 son \u00e9poque.", "font": {"color": "white"}, "group": 5, "id": "c18fca1a98d745f6969cd78a0148a783", "label": "true_false", "lang": "fr", "shape": "dot", "size": 5, "sources": [{"associated_block_ids": [], "categories": [], "children_ids": [], "corpus_id": 564, "corpus_label": null, "doc_id": 2539, "doc_label": "9782210105669_122-139-Chap07H", "end_time": null, "first_page": 3, "html_tag": "p", "id": "f9f11f655589468d92310a65b9132996", "image_url": null, "last_page": 3, "long_summary": null, "next_id": "54a50f4d70b34893acad7e2c95f90123", "order": 23.0, "origin_type": "document_content", "parent_id": "2494f2f9556541eb83d1a768ccc27c21", "prev_id": "41d2f4b455694fd28ab7d01da7843045", "publication_date": null, "score": 1.0, "short_summary": null, "start_time": null, "text": "Martin Luther (1483-1546) est un moine allemand. Il attaque en 1517 les d\u00e9rives de l\u0027\u00c9glise catholique. Il affirme que seul Dieu a le pouvoir de pardonner \u00e0 ceux qui ont p\u00e9ch\u00e9. Il est exclu de l\u0027\u00c9glise catholique par le pape. Avec Calvin \u00e0 Gen\u00e8ve, il est \u00e0 l\u0027origine du protestantisme.", "title": null}], "statement": "Martin Luther pensait que Dieu seul pouvait pardonner les p\u00e9ch\u00e9s.", "title": "Martin Luther pensait que Dieu seul pouvait pardonner les p\u00e9ch\u00e9s.", "type": "true_false", "veracity": true}, {"concepts": [], "difficulty": "unknown", "feedback": "Luther a \u00e9t\u00e9 exclu de l\u0027\u00c9glise catholique par le pape, et non par le roi d\u0027Allemagne. La controverse autour de ses id\u00e9es a conduit \u00e0 cette exclusion religieuse, et non politique.", "font": {"color": "white"}, "group": 5, "id": "b42511e59ee940c2930b828c72f26097", "label": "true_false", "lang": "fr", "shape": "dot", "size": 5, "sources": [{"associated_block_ids": [], "categories": [], "children_ids": [], "corpus_id": 564, "corpus_label": null, "doc_id": 2539, "doc_label": "9782210105669_122-139-Chap07H", "end_time": null, "first_page": 3, "html_tag": "p", "id": "f9f11f655589468d92310a65b9132996", "image_url": null, "last_page": 3, "long_summary": null, "next_id": "54a50f4d70b34893acad7e2c95f90123", "order": 23.0, "origin_type": "document_content", "parent_id": "2494f2f9556541eb83d1a768ccc27c21", "prev_id": "41d2f4b455694fd28ab7d01da7843045", "publication_date": null, "score": 1.0, "short_summary": null, "start_time": null, "text": "Martin Luther (1483-1546) est un moine allemand. Il attaque en 1517 les d\u00e9rives de l\u0027\u00c9glise catholique. Il affirme que seul Dieu a le pouvoir de pardonner \u00e0 ceux qui ont p\u00e9ch\u00e9. Il est exclu de l\u0027\u00c9glise catholique par le pape. Avec Calvin \u00e0 Gen\u00e8ve, il est \u00e0 l\u0027origine du protestantisme.", "title": null}], "statement": "Martin Luther a \u00e9t\u00e9 exclu de l\u0027\u00c9glise catholique par le roi d\u0027Allemagne.", "title": "Martin Luther a \u00e9t\u00e9 exclu de l\u0027\u00c9glise catholique par le roi d\u0027Allemagne.", "type": "true_false", "veracity": false}, {"answers": ["Mieux conna\u00eetre l\u0027homme gr\u00e2ce aux savoirs"], "concepts": [], "difficulty": "unknown", "distractors": ["Promouvoir la paix entre les nations", "D\u00e9velopper des technologies avanc\u00e9es", "Faire progresser la m\u00e9decine moderne", "Prot\u00e9ger l\u0027environnement durablement", "Enseigner des valeurs morales strictes", "R\u00e9duire les in\u00e9galit\u00e9s \u00e9conomiques", "Encourager les arts et la culture populaire", "R\u00e9former le syst\u00e8me politique", "Am\u00e9liorer la communication entre cultures"], "feedback": "Pour Rabelais, l\u0027objectif principal de l\u0027humaniste est de mieux conna\u00eetre l\u0027homme \u00e0 travers l\u0027\u00e9tude de diff\u00e9rentes disciplines telles que les langues, les sciences et la musique. Cela permet d\u0027avoir une vision globale de l\u0027homme et d\u0027approfondir ses connaissances sur diff\u00e9rents sujets, contribuant ainsi \u00e0 sa perfectibilit\u00e9.", "font": {"color": "white"}, "group": 3, "id": "d8699a9de2cd4ed7ab9052543efb9adb", "label": "mcq", "lang": "fr", "question": "Quel est l\u0027objectif principal d\u0027un humaniste selon les id\u00e9es de Rabelais ?", "shape": "dot", "size": 5, "sources": [{"associated_block_ids": [], "categories": [], "children_ids": [], "corpus_id": 564, "corpus_label": null, "doc_id": 2566, "doc_label": "chap 7 humanisme-reformes-et-conflits-religieux", "end_time": null, "first_page": 20, "html_tag": "li", "id": "6afbaa8150c34857ba66b6e65ad3af0c", "image_url": null, "last_page": 20, "long_summary": null, "next_id": "373136ed843f4e6fbd7815ec33a4166b", "order": 19.0, "origin_type": "document_content", "parent_id": "ed286eec4b234831b7c5a4ab4ab5e1cc", "prev_id": "d6f8f4e595024d8ea35b323d0113ea96", "publication_date": null, "score": 1.0, "short_summary": null, "start_time": null, "text": "1. Un humaniste est une personne qui d\u00e9fend l\u0027h\u00e9ritage de l\u0027An- tiquit\u00e9, de ses mod\u00e8les et de ses textes, croit en la perfectibilit\u00e9 de l\u0027homme, et pr\u00f4ne une humanit\u00e9 fond\u00e9e sur le savoir et la joie d\u0027apprendre. 3. Selon Rabelais, un humaniste doit maitriser les langues anciennes que sont le latin et le grec. Il doit \u00e9galement s\u0027int\u00e9resser aux sciences, \u00e0 savoir l\u0027arithm\u00e9tique, la g\u00e9om\u00e9trie, l\u0027astronomie, les sciences de la nature, l\u0027anatomie, et apprendre la musique. La somme de ces savoirs permet d\u0027avoir une meilleure connaissance de l\u0027homme.", "title": null}], "title": "Quel est l\u0027objectif principal d\u0027un humaniste selon les id\u00e9es de Rabelais ?", "type": "mcq"}, {"answers": ["L\u0027humanisme chr\u00e9tien"], "concepts": [], "difficulty": "unknown", "distractors": ["L\u0027ath\u00e9isme moderne", "L\u0027empirisme scientifique", "Le rationalisme grec", "L\u0027anthropocentrisme rationaliste", "Le nationalisme religieux", "L\u0027id\u00e9alisme m\u00e9di\u00e9val", "La th\u00e9ologie scolastique", "La foi dogmatique", "Le traditionalisme chr\u00e9tien"], "feedback": "L\u0027humanisme chr\u00e9tien est un mouvement intellectuel qui se fonde sur les valeurs de l\u0027humanisme et de la foi chr\u00e9tienne, pr\u00f4nant une interpr\u00e9tation plus rationnelle et humaniste de la religion. C\u0027est dans cet esprit que \u00c9rasme a \u00e9crit son \u00c9loge de la folie et men\u00e9 sa lutte contre les superstitions du Moyen \u00c2ge.", "font": {"color": "white"}, "group": 3, "id": "c3a4b0e0707b47ac93a10d8d8f025aa9", "label": "mcq", "lang": "fr", "question": "Au nom de quoi \u00c9rasme combattait-il les superstitions du Moyen \u00c2ge ?", "shape": "dot", "size": 5, "sources": [{"associated_block_ids": [], "categories": [], "children_ids": [], "corpus_id": 564, "corpus_label": null, "doc_id": 2539, "doc_label": "9782210105669_122-139-Chap07H", "end_time": null, "first_page": 3, "html_tag": "p", "id": "8f39c4ee30af48dbaca40a54d48b2753", "image_url": null, "last_page": 3, "long_summary": null, "next_id": "0dfa140181294f8dbb8d26a0729c33ff", "order": 15.0, "origin_type": "document_content", "parent_id": "2494f2f9556541eb83d1a768ccc27c21", "prev_id": "132ce9b14a0541eab9d0f2bd0f62aa0a", "publication_date": null, "score": 1.0, "short_summary": null, "start_time": null, "text": "Didier \u00c9rasme (1467-1536) est un chanoine, philosophe et \u00e9crivain tr\u00e8s cultiv\u00e9. Il \u00e9tudie les auteurs de l\u0027Antiquit\u00e9. En 1511, il \u00e9crit l\u0027\u00c9loge de la folie o\u00f9 il combat les superstitions religieuses du Moyen \u00c2ge au nom de l\u0027humanisme chr\u00e9tien, dans l\u0027esprit de la Renaissance (XVIe si\u00e8cle). Il entreprend la traduction du Nouveau Testament. Conseiller de Charles Quint, il \u00e9tablit une correspondance avec Luther.", "title": null}], "title": "Au nom de quoi \u00c9rasme combattait-il les superstitions du Moyen \u00c2ge ?", "type": "mcq"}, {"answers": ["l\u0027homme"], "concepts": [], "difficulty": "unknown", "distractors": [["la nature", "la religion", "la peinture", "les math\u00e9matiques", "les inventions", "l\u0027anatomie"]], "feedback": "L\u00e9onard de Vinci, en tant qu\u0027humaniste et artiste de la Renaissance, pla\u00e7ait l\u0027homme au centre de ses r\u00e9flexions et de nombreuses \u0153uvres. C\u0027est cette approche centr\u00e9e sur l\u0027\u00eatre humain qui le mit en d\u00e9saccord avec l\u0027\u00c9glise lorsqu\u0027il voulut \u00e9tudier l\u0027anatomie humaine en pratiquant des dissections.", "font": {"color": "white"}, "group": 4, "id": "8c3233f0d91e4809817d9d4dbb7ecfcb", "label": "fill_in", "lang": "fr", "query": "L\u00e9onard de Vinci mettait au centre de ses pr\u00e9occupations \u003cblank\u003e, \u00e0 tel point qu\u0027il entra en conflit avec l\u0027\u00c9glise concernant la dissection des corps.", "shape": "dot", "size": 5, "sources": [{"associated_block_ids": [], "categories": [], "children_ids": [], "corpus_id": 564, "corpus_label": null, "doc_id": 2566, "doc_label": "chap 7 humanisme-reformes-et-conflits-religieux", "end_time": null, "first_page": 13, "html_tag": "li", "id": "6d2669ffb33f48248efc6b0aa1a84433", "image_url": null, "last_page": 13, "long_summary": null, "next_id": "aacb56d8090141e0b1ec2eb1bc2e09bc", "order": 17.0, "origin_type": "document_content", "parent_id": "54e3cf13f7e84b4c978dd1d6a49fb26c", "prev_id": "e4efd15f9f6a42f09ec61a323154d025", "publication_date": null, "score": 1.0, "short_summary": null, "start_time": null, "text": "5. L\u00e9onard de Vinci est un artiste mod\u00e8le de l\u0027humanisme et de la Renaissance. Curieux de tout, scientifique passionn\u00e9, peintre talentueux, inventeur incroyable, il est aussi humaniste et philosophe. Il cherche dans l\u0027homme et la nature des lois rigoureuses. L\u00e9onard de Vinci exerce son art en Italie et en France. Comme d\u0027autres artistes et comme les humanistes, il se nourrit de la red\u00e9couverte des \u00e9crits, \u0153uvres et techniques de l\u0027antiquit\u00e9 gr\u00e9co-romaine, se pla\u00e7ant en cela en rupture avec l\u0027art que la Renaissance qualifie injustement de \u00ab gothique \u00bb. L\u00e9onard de Vinci met l\u0027homme au centre de ses pr\u00e9occupations, quitte \u00e0 entrer en conflit avec les autorit\u00e9s de l\u0027\u00c9glise sur le sujet de la dissection des corps. Il choisit d\u0027opter pour une d\u00e9marche scientifique, et l\u0027homme est le sujet principal de ses \u0153uvres. En bon artiste de la Renaissance et humaniste, il mobilise plusieurs disciplines pour appr\u00e9hender le monde qui l\u0027entoure : il fait de la peinture, de la sculp- ture, mais aussi de la m\u00e9decine, de l\u0027anatomie, des math\u00e9matiques, de la g\u00e9om\u00e9trie, de la physique, de l\u0027ing\u00e9nierie et de l\u0027architecture.", "title": null}], "title": "L\u00e9onard de Vinci mettait au centre de ses pr\u00e9occupations \u003cblank\u003e, \u00e0 tel point qu\u0027il entra en conflit avec l\u0027\u00c9glise concernant la dissection des corps.", "type": "fill_in"}, {"concepts": [], "difficulty": "unknown", "feedback": "C\u0027est correct, car un humaniste d\u00e9fend l\u0027id\u00e9e que l\u0027homme peut s\u0027am\u00e9liorer et se perfectionner gr\u00e2ce \u00e0 l\u0027acquisition du savoir, et cet apprentissage est vu comme une source de joie et d\u0027\u00e9panouissement.", "font": {"color": "white"}, "group": 5, "id": "bc08047337d84259b13d2b5a051a25be", "label": "true_false", "lang": "fr", "shape": "dot", "size": 5, "sources": [{"associated_block_ids": [], "categories": [], "children_ids": [], "corpus_id": 564, "corpus_label": null, "doc_id": 2566, "doc_label": "chap 7 humanisme-reformes-et-conflits-religieux", "end_time": null, "first_page": 20, "html_tag": "li", "id": "6afbaa8150c34857ba66b6e65ad3af0c", "image_url": null, "last_page": 20, "long_summary": null, "next_id": "373136ed843f4e6fbd7815ec33a4166b", "order": 19.0, "origin_type": "document_content", "parent_id": "ed286eec4b234831b7c5a4ab4ab5e1cc", "prev_id": "d6f8f4e595024d8ea35b323d0113ea96", "publication_date": null, "score": 1.0, "short_summary": null, "start_time": null, "text": "1. Un humaniste est une personne qui d\u00e9fend l\u0027h\u00e9ritage de l\u0027An- tiquit\u00e9, de ses mod\u00e8les et de ses textes, croit en la perfectibilit\u00e9 de l\u0027homme, et pr\u00f4ne une humanit\u00e9 fond\u00e9e sur le savoir et la joie d\u0027apprendre. 3. Selon Rabelais, un humaniste doit maitriser les langues anciennes que sont le latin et le grec. Il doit \u00e9galement s\u0027int\u00e9resser aux sciences, \u00e0 savoir l\u0027arithm\u00e9tique, la g\u00e9om\u00e9trie, l\u0027astronomie, les sciences de la nature, l\u0027anatomie, et apprendre la musique. La somme de ces savoirs permet d\u0027avoir une meilleure connaissance de l\u0027homme.", "title": null}], "statement": "Les humanistes croient en la perfectibilit\u00e9 de l\u0027homme gr\u00e2ce au savoir et \u00e0 l\u0027apprentissage joyeux.", "title": "Les humanistes croient en la perfectibilit\u00e9 de l\u0027homme gr\u00e2ce au savoir et \u00e0 l\u0027apprentissage joyeux.", "type": "true_false", "veracity": true}, {"concepts": [], "difficulty": "unknown", "feedback": "C\u0027est incorrect, car un humaniste, selon Rabelais, doit non seulement ma\u00eetriser les langues anciennes comme le latin et le grec, mais il doit \u00e9galement s\u0027int\u00e9resser aux sciences telles que l\u0027arithm\u00e9tique, la g\u00e9om\u00e9trie, l\u0027astronomie, et les sciences de la nature. L\u0027humanisme valorise une connaissance globale, incluant les sciences et non pas uniquement les textes anciens.", "font": {"color": "white"}, "group": 5, "id": "01f09f44db8b497ba08c32bb78959353", "label": "true_false", "lang": "fr", "shape": "dot", "size": 5, "sources": [{"associated_block_ids": [], "categories": [], "children_ids": [], "corpus_id": 564, "corpus_label": null, "doc_id": 2566, "doc_label": "chap 7 humanisme-reformes-et-conflits-religieux", "end_time": null, "first_page": 20, "html_tag": "li", "id": "6afbaa8150c34857ba66b6e65ad3af0c", "image_url": null, "last_page": 20, "long_summary": null, "next_id": "373136ed843f4e6fbd7815ec33a4166b", "order": 19.0, "origin_type": "document_content", "parent_id": "ed286eec4b234831b7c5a4ab4ab5e1cc", "prev_id": "d6f8f4e595024d8ea35b323d0113ea96", "publication_date": null, "score": 1.0, "short_summary": null, "start_time": null, "text": "1. Un humaniste est une personne qui d\u00e9fend l\u0027h\u00e9ritage de l\u0027An- tiquit\u00e9, de ses mod\u00e8les et de ses textes, croit en la perfectibilit\u00e9 de l\u0027homme, et pr\u00f4ne une humanit\u00e9 fond\u00e9e sur le savoir et la joie d\u0027apprendre. 3. Selon Rabelais, un humaniste doit maitriser les langues anciennes que sont le latin et le grec. Il doit \u00e9galement s\u0027int\u00e9resser aux sciences, \u00e0 savoir l\u0027arithm\u00e9tique, la g\u00e9om\u00e9trie, l\u0027astronomie, les sciences de la nature, l\u0027anatomie, et apprendre la musique. La somme de ces savoirs permet d\u0027avoir une meilleure connaissance de l\u0027homme.", "title": null}], "statement": "Un humaniste ne s\u0027int\u00e9resse qu\u0027aux textes anciens et ignore les sciences.", "title": "Un humaniste ne s\u0027int\u00e9resse qu\u0027aux textes anciens et ignore les sciences.", "type": "true_false", "veracity": false}, {"answers": ["L\u0027Europe devient le moteur des \u00e9changes mondiaux"], "concepts": [], "difficulty": "unknown", "distractors": ["L\u0027Am\u00e9rique devient le centre de l\u0027\u00e9conomie mondiale.", "L\u0027Afrique devient le principal acteur des \u00e9changes commerciaux.", "L\u0027Asie domine tous les \u00e9changes \u00e9conomiques mondiaux.", "Les conquistadors africains contr\u00f4lent le commerce d\u0027esclaves.", "Le Moyen-Orient devient la plaque tournante des \u00e9changes mondiaux.", "Seuls les oc\u00e9ans d\u00e9terminent les routes commerciales au XVIe si\u00e8cle.", "Le commerce mondial est uniquement domin\u00e9 par l\u0027Am\u00e9rique du Sud.", "L\u0027Inde prend le contr\u00f4le des routes commerciales globales.", "Les civilisations azt\u00e8ques dominent le commerce transcontinental."], "feedback": "L\u0027Europe devient le moteur des \u00e9changes mondiaux gr\u00e2ce \u00e0 ses conqu\u00eates en Am\u00e9rique, en Afrique et en Asie. Les conquistadors ont pris le contr\u00f4le de terres riches en ressources et en populations, ce qui a permis \u00e0 l\u0027Europe de se d\u00e9velopper \u00e9conomiquement et de devenir la principale b\u00e9n\u00e9ficiaire des \u00e9changes internationaux.", "font": {"color": "white"}, "group": 3, "id": "d70e8044e1454f9392880ee6310ed0f0", "label": "mcq", "lang": "fr", "question": "Quel continent devient le moteur des \u00e9changes mondiaux au XVIe si\u00e8cle ?", "shape": "dot", "size": 5, "sources": [{"associated_block_ids": [], "categories": [], "children_ids": [], "corpus_id": 564, "corpus_label": null, "doc_id": 2544, "doc_label": "9782210105669_104-121-Chap06H", "end_time": null, "first_page": 15, "html_tag": "p", "id": "5ac044716f9c494eb787409b0f41f88f", "image_url": null, "last_page": 15, "long_summary": null, "next_id": "f628b12c96924942be00c4cf7024fd48", "order": 23.0, "origin_type": "document_content", "parent_id": "242f3ca724444d9f9d2988009067ac27", "prev_id": "a9fb8ce165a544b0888518915b3bf23d", "publication_date": null, "score": 1.0, "short_summary": null, "start_time": null, "text": "Ces voyages de d\u00e9couvertes et de commerce relient les espaces africain, asiatique, am\u00e9ricain et europ\u00e9en. Au XVIe si\u00e8cle, l\u0027Europe devient le moteur et le principal b\u00e9n\u00e9ficiaire d\u0027\u00e9changes organis\u00e9s \u00e0 l\u0027\u00e9chelle mondiale. On parle de premi\u00e8re mondialisation. Les conquistadors s\u0027emparent de l\u0027Am\u00e9rique centrale et du Sud, au d\u00e9triment des civilisations azt\u00e8que et inca. C\u0027est le d\u00e9but de la colonisation europ\u00e9enne. Apr\u00e8s avoir d\u00e9cim\u00e9 les Am\u00e9rindiens en grand nombre, les Europ\u00e9ens organisent la d\u00e9portation d\u0027esclaves africains pour exploiter les richesses d\u0027Am\u00e9rique.", "title": null}], "title": "Quel continent devient le moteur des \u00e9changes mondiaux au XVIe si\u00e8cle ?", "type": "mcq"}, {"answers": ["Ils participent aux recompositions des espaces et \u00e0 l\u0027expansion europ\u00e9enne"], "concepts": [], "difficulty": "unknown", "distractors": ["Ils dominent exclusivement le commerce maritime mondial.", "Ils initient les premi\u00e8res explorations en Afrique.", "Ils contr\u00f4lent uniquement les routes commerciales terrestres.", "Leurs explorations se limitent \u00e0 l\u0027Asie centrale.", "Leur influence reste locale et n\u0027inclut pas l\u0027Europe.", "Ils sont principalement des spectateurs passifs des grandes d\u00e9couvertes.", "Leur r\u00f4le est enti\u00e8rement centr\u00e9 sur des conflits r\u00e9gionaux.", "Ils emp\u00eachent toute interaction commerciale avec l\u0027Europe.", "Leur activit\u00e9 se limite au contr\u00f4le des ressources naturelles."], "feedback": "Les Ottomans et Ib\u00e9riques jouent un r\u00f4le important dans la mondialisation du XVe si\u00e8cle en participant aux recompositions des espaces et \u00e0 l\u0027expansion europ\u00e9enne gr\u00e2ce \u00e0 leurs explorations et leur contr\u00f4le de certaines routes commerciales.", "font": {"color": "white"}, "group": 3, "id": "2baf0bb78bb74a1cb9b81c0a95e6f032", "label": "mcq", "lang": "fr", "question": "Quel r\u00f4le les Ottomans et Ib\u00e9riques jouent-ils dans la mondialisation du XVe si\u00e8cle ?", "shape": "dot", "size": 5, "sources": [{"associated_block_ids": [], "categories": [], "children_ids": [], "corpus_id": 564, "corpus_label": null, "doc_id": 2564, "doc_label": "chap 6 le-monde-au-xvi-siecle", "end_time": null, "first_page": 2, "html_tag": "p", "id": "cfd64e6dafb14945aa97fd28e2135cf1", "image_url": null, "last_page": 2, "long_summary": null, "next_id": "b7db4a21ae96402a90d529618ebea7e6", "order": 16.0, "origin_type": "document_content", "parent_id": "75a4bb040031433d99bfe819f7f6d4d1", "prev_id": "0b25edd3793f42f194416b5a9542d094", "publication_date": null, "score": 1.0, "short_summary": null, "start_time": null, "text": "Aux XVe et XVIe si\u00e8cles s\u0027accomplit une premi\u00e8re mondialisation : on r\u00e9fl\u00e9chira \u00e0 l\u0027expansion europ\u00e9enne dans le cadre des grandes d\u00e9couvertes et aux recompositions de l\u0027espace m\u00e9diterran\u00e9en, en tenant compte du r\u00f4le que jouent Ottomans et Ib\u00e9riques dans ces deux processus historiques. Les bouleversements scientifiques, techniques, culturels et religieux que connait l\u0027Europe de la Renaissance invitent \u00e0 r\u00e9interroger les relations entre pouvoirs politiques et religion.", "title": null}], "title": "Quel r\u00f4le les Ottomans et Ib\u00e9riques jouent-ils dans la mondialisation du XVe si\u00e8cle ?", "type": "mcq"}, {"answers": ["L\u0027initiative europ\u00e9enne"], "concepts": [], "difficulty": "unknown", "distractors": ["Les explorations chinoises", "Les migrations polyn\u00e9siennes", "L\u0027empire mongol", "Le r\u00f4le des Vikings", "La route de la soie", "La diffusion africaine", "Le commerce asiatique", "Les d\u00e9couvertes arabes", "Le r\u00e9seau byzantin"], "feedback": "Selon le programme, c\u0027est gr\u00e2ce \u00e0 l\u0027initiative europ\u00e9enne que la connexion durable d\u0027espaces jusqu\u0027alors inconnus a pu se r\u00e9aliser au XVIe si\u00e8cle, donnant ainsi naissance \u00e0 la premi\u00e8re mondialisation. En effet, ces explorations ont permis la mise en place de r\u00e9seaux commerciaux et de liens interculturels qui ont contribu\u00e9 \u00e0 l\u0027\u00e9mergence d\u0027un Monde globalis\u00e9.", "font": {"color": "white"}, "group": 3, "id": "008a9174c30849aa91fb20fe2210d620", "label": "mcq", "lang": "fr", "question": "Quel facteur a jou\u00e9 un r\u00f4le central dans la connexion durable des espaces au XVIe si\u00e8cle ?", "shape": "dot", "size": 5, "sources": [{"associated_block_ids": [], "categories": [], "children_ids": [], "corpus_id": 564, "corpus_label": null, "doc_id": 2564, "doc_label": "chap 6 le-monde-au-xvi-siecle", "end_time": null, "first_page": 2, "html_tag": "p", "id": "06f907987bfe4cc8b8a721beb9739ea3", "image_url": null, "last_page": 2, "long_summary": null, "next_id": "cf09f496c5db4e85956d809c39d58199", "order": 19.0, "origin_type": "document_content", "parent_id": "f1c41867f4cc42bbae5d05136a5a30ed", "prev_id": "f1c41867f4cc42bbae5d05136a5a30ed", "publication_date": null, "score": 1.0, "short_summary": null, "start_time": null, "text": "Le programme indique qu\u0027\u00ab aux XVe et XVIe si\u00e8cles, s\u0027accomplit une premi\u00e8re mondialisation \u00bb. Immanuel Wallerstein et Fernand Braudel avaient parl\u00e9 d\u0027\u00ab \u00e9conomie-monde \u00bb pour d\u00e9signer cette organisation g\u00e9ohistorique et \u00e9conomique autonome, capable de s\u0027auto-suffire et dont les \u00e9changes int\u00e9rieurs lui conf\u00e8rent une unit\u00e9 organique. Mais la notion de \u00ab premi\u00e8re mondialisation \u00bb avait jusque l\u00e0 \u00e9t\u00e9 r\u00e9serv\u00e9e au XIXe si\u00e8cle et avait fleuri sous la plume de Paul Bairoch pour caract\u00e9riser une p\u00e9riode d\u0027expansion du commerce international et d\u0027accroissement des flux de capitaux, permise par la r\u00e9volution des transports et des communications. Le programme invite donc \u00e0 proc\u00e9der \u00e0 un d\u00e9calage chronologique, et \u00e0 consid\u00e9rer les XVe et XVIe si\u00e8cles, dans la lign\u00e9e des travaux de Patrick Boucheron et Christian Grataloup, comme la matrice de la mondialisation. Disons-le d\u0027embl\u00e9e, la mise en connexion durable d\u0027espaces jusque l\u00e0 inconnus a \u00e9t\u00e9 le fait de l\u0027Europe. Il y avait eu au pr\u00e9alable d\u0027autres contacts entre des soci\u00e9t\u00e9s \u00e9loign\u00e9es : des Malais ont abord\u00e9 les c\u00f4tes australiennes, des Vikings ont accost\u00e9 au large de Terre-Neuve, des Polyn\u00e9siens ont vraisemblablement travers\u00e9 le Pacifique jusqu\u0027en Am\u00e9rique, et des pirogues de l\u0027empire du Mali auraient m\u00eame atteint l\u0027Am\u00e9rique au XIVe si\u00e8cle. Mais ces entreprises, isol\u00e9es, furent davantage le fait de quelques marins sans dessein, si ce n\u0027est celui de d\u00e9nicher des butins. Pour parvenir \u00e0 cette premi\u00e8re mondialisation, il a fallu, selon Christian Grataloup, la rencontre de deux processus : \u00ab la dispersion des hommes, le fractionnement de l\u0027\u00e9coum\u00e8ne en soci\u00e9t\u00e9s diversifi\u00e9es dont beaucoup s\u0027ignorent et dont aucune n\u0027a la moindre id\u00e9e de l\u0027ensemble - ce que nous avons appel\u00e9 l\u0027anti-mondialisation ; mais aussi, \u00e0 l\u0027inverse de cette tyrannie de la distance, l\u0027\u00e9tablissement de liens intersoci\u00e9taux de plus en plus serr\u00e9s l\u00e0 o\u00f9 les hommes \u00e9taient le plus nombreux, au c\u0153ur du plus grand ensemble de terres \u00e9merg\u00e9es. De ce tissu de relations, qui en se densifiant s\u0027\u00e9tend, nait, lorsque les routes anciennes ne suffisent plus, une projection vers le lointain qui progressivement va englober l\u0027ensemble des soci\u00e9t\u00e9s, cr\u00e9er du lien social au niveau de tout l\u0027\u00e9coum\u00e8ne : le Monde. \u00bb (G\u00e9ohistoire de la mondialisation)", "title": null}], "title": "Quel facteur a jou\u00e9 un r\u00f4le central dans la connexion durable des espaces au XVIe si\u00e8cle ?", "type": "mcq"}, {"answers": ["Les progr\u00e8s des techniques de navigation"], "concepts": [], "difficulty": "unknown", "distractors": ["La d\u00e9couverte des boussoles \u00e9lectroniques.", "La ma\u00eetrise des courants de l\u0027oc\u00e9an Austral.", "L\u0027utilisation des montgolfi\u00e8res pour rep\u00e9rer les terres.", "L\u0027introduction des cartes satellitaires.", "La navigation bas\u00e9e sur la position des \u00e9toiles fixes.", "L\u0027invention du sous-marin pour explorer des \u00eeles.", "La cr\u00e9ation de voiles imperm\u00e9ables r\u00e9volutionnaires.", "L\u0027am\u00e9lioration des t\u00e9lescopes pour observer les c\u00f4tes.", "La construction de navires \u00e0 propulsion m\u00e9canique."], "feedback": "Le progr\u00e8s des techniques de navigation a permis aux explorateurs europ\u00e9ens de s\u0027aventurer sur les mers et de trouver de nouvelles routes commerciales. Avec l\u0027am\u00e9lioration des connaissances en mati\u00e8re de navigation, il \u00e9tait d\u00e9sormais possible de voyager plus loin et plus longtemps, ce qui a incit\u00e9 les Europ\u00e9ens \u00e0 explorer de nouveaux territoires.", "font": {"color": "white"}, "group": 3, "id": "90b2e81f130e4410a89a2df0a7e26836", "label": "mcq", "lang": "fr", "question": "Quel progr\u00e8s scientifique a encourag\u00e9 les explorations des nouvelles routes maritimes ?", "shape": "dot", "size": 5, "sources": [{"associated_block_ids": [], "categories": [], "children_ids": [], "corpus_id": 564, "corpus_label": null, "doc_id": 2564, "doc_label": "chap 6 le-monde-au-xvi-siecle", "end_time": null, "first_page": 12, "html_tag": "li", "id": "9f41b41c7f7d4c8587316c67746fe5d0", "image_url": null, "last_page": 12, "long_summary": null, "next_id": "05c155ec6b09461a9df5d14f470cecfa", "order": 28.0, "origin_type": "document_content", "parent_id": "47e98e4abd944e41a7531f096901a349", "prev_id": "031dc48d9ec349b4a3714d86014493ef", "publication_date": null, "score": 1.0, "short_summary": null, "start_time": null, "text": "4. Raisons \u00e9conomiques : m\u00e9taux pr\u00e9cieux (or, argent) : nouveaux objets et nouveaux aliments (ma\u00efs, tomates, dindons, chocolat) ; contournement de la M\u00e9diterran\u00e9e et de la route de la soie contr\u00f4- l\u00e9es par les musulmans. Raisons religieuses : conversion des Indiens et \u00e9vang\u00e9lisation. Raisons scientifiques : progr\u00e8s des connaissances g\u00e9ographiques et des techniques de navigation ; volont\u00e9 de trouver une route plus courte vers les Indes.", "title": null}], "title": "Quel progr\u00e8s scientifique a encourag\u00e9 les explorations des nouvelles routes maritimes ?", "type": "mcq"}, {"concepts": [], "difficulty": "unknown", "feedback": "Les avanc\u00e9es scientifiques, notamment g\u00e9ographiques et dans la navigation, ont motiv\u00e9 l\u0027exploration de nouvelles routes, avec l\u0027objectif de d\u00e9couvrir des territoires et des voies plus efficaces vers les Indes. Cela faisait partie des raisons scientifiques \u00e9num\u00e9r\u00e9es.", "font": {"color": "white"}, "group": 5, "id": "cf0f4cbb0d5c412bb77601fc69b853a2", "label": "true_false", "lang": "fr", "shape": "dot", "size": 5, "sources": [{"associated_block_ids": [], "categories": [], "children_ids": [], "corpus_id": 564, "corpus_label": null, "doc_id": 2564, "doc_label": "chap 6 le-monde-au-xvi-siecle", "end_time": null, "first_page": 12, "html_tag": "li", "id": "9f41b41c7f7d4c8587316c67746fe5d0", "image_url": null, "last_page": 12, "long_summary": null, "next_id": "05c155ec6b09461a9df5d14f470cecfa", "order": 28.0, "origin_type": "document_content", "parent_id": "47e98e4abd944e41a7531f096901a349", "prev_id": "031dc48d9ec349b4a3714d86014493ef", "publication_date": null, "score": 1.0, "short_summary": null, "start_time": null, "text": "4. Raisons \u00e9conomiques : m\u00e9taux pr\u00e9cieux (or, argent) : nouveaux objets et nouveaux aliments (ma\u00efs, tomates, dindons, chocolat) ; contournement de la M\u00e9diterran\u00e9e et de la route de la soie contr\u00f4- l\u00e9es par les musulmans. Raisons religieuses : conversion des Indiens et \u00e9vang\u00e9lisation. Raisons scientifiques : progr\u00e8s des connaissances g\u00e9ographiques et des techniques de navigation ; volont\u00e9 de trouver une route plus courte vers les Indes.", "title": null}], "statement": "Les progr\u00e8s des connaissances g\u00e9ographiques et des techniques de navigation justifiaient la recherche de nouveaux territoires.", "title": "Les progr\u00e8s des connaissances g\u00e9ographiques et des techniques de navigation justifiaient la recherche de nouveaux territoires.", "type": "true_false", "veracity": true}, {"answers": ["Le massacre de la Saint-Barth\u00e9lemy"], "concepts": [], "difficulty": "unknown", "distractors": ["L\u0027attaque de la Bastille", "Le sac de Rome", "La chute de Constantinople", "Le si\u00e8ge de Vienne", "La bataille de Cr\u00e9cy", "L\u0027incendie de Londres", "La r\u00e9volte des Paysans", "L\u0027assassinat de Jules C\u00e9sar", "La guerre des Deux Roses"], "feedback": "La nuit de la Saint-Barth\u00e9lemy s\u0027est d\u00e9roul\u00e9e le 24 ao\u00fbt 1572 \u00e0 Paris et a \u00e9t\u00e9 marqu\u00e9e par le massacre de centaines de protestants. Cet \u00e9v\u00e9nement tragique est une cons\u00e9quence des divisions entre les catholiques et les protestants en France.", "font": {"color": "white"}, "group": 3, "id": "d7e15028ad544a23ac759c928317fd8c", "label": "mcq", "lang": "fr", "question": "Quelle \u00e9v\u00e9nement tragique s\u0027est d\u00e9roul\u00e9 durant la nuit du 24 ao\u00fbt 1572 ?", "shape": "dot", "size": 5, "sources": [{"associated_block_ids": [], "categories": [], "children_ids": [], "corpus_id": 564, "corpus_label": null, "doc_id": 2539, "doc_label": "9782210105669_122-139-Chap07H", "end_time": null, "first_page": 4, "html_tag": "p", "id": "b4054c29d63146ab9aca54813a8360b8", "image_url": null, "last_page": 4, "long_summary": null, "next_id": "b7a71e5d024e4f46811aacdaceba0ea0", "order": 11.0, "origin_type": "document_content", "parent_id": "0836f6fec72d4ec39e8636f157cc61a5", "prev_id": "5a5d57a28e67405a8ba72e8fc02ffad5", "publication_date": null, "score": 1.0, "short_summary": null, "start_time": null, "text": "La Renaissance est une p\u00e9riode artistique, litt\u00e9raire et scientifique, n\u00e9e en Italie \u00e0 Florence, Milan et Venise, qui se diffuse ensuite partout en Europe. Ce nouvel id\u00e9al artistique s\u0027inspire de l\u0027Antiquit\u00e9 et de l\u0027humanisme. Le 24 ao\u00fbt 1572, des centaines de protestants sont massacr\u00e9s \u00e0 Paris avec la complicit\u00e9 des autorit\u00e9s royales. C\u0027est la nuit de la Saint-Barth\u00e9lemy, une des cons\u00e9quences des divisions entre les catholiques et les protestants.", "title": null}], "title": "Quelle \u00e9v\u00e9nement tragique s\u0027est d\u00e9roul\u00e9 durant la nuit du 24 ao\u00fbt 1572 ?", "type": "mcq"}, {"answers": ["Par l\u0027\u00e9dit de Nantes en 1598"], "concepts": [], "difficulty": "unknown", "distractors": ["Par l\u0027\u00e9dit de Roussillon en 1564", "Par l\u0027ordonnance de Poitiers en 1577", "Par l\u0027\u00e9dit de Nemours en 1585", "Par la paix de Vervins en 1598", "Par l\u0027edit de Saint-Germain en 1562", "Par le trait\u00e9 d\u0027Amiens en 1597", "Par la d\u00e9claration de Saint-Jean-d\u0027Ang\u00e9ly en 1601", "Par l\u0027\u00e9dit de Compi\u00e8gne en 1624", "Par le trait\u00e9 de Lyon en 1601"], "feedback": "L\u0027\u00e9dit de Nantes est une d\u00e9cision prise par Henri IV en 1598 pour r\u00e9tablir la paix religieuse en France. Il autorise le culte protestant et met ainsi fin aux conflits religieux dans le royaume. Cette mesure a contribu\u00e9 \u00e0 pacifier le pays et permettre une meilleure coexistence entre catholiques et protestants.", "font": {"color": "white"}, "group": 3, "id": "b7983b59ebdb4a2eb06acfebe7d21fe3", "label": "mcq", "lang": "fr", "question": "Comment Henri IV a-t-il r\u00e9tabli la paix religieuse en France ?", "shape": "dot", "size": 5, "sources": [{"associated_block_ids": [], "categories": [], "children_ids": [], "corpus_id": 564, "corpus_label": null, "doc_id": 2571, "doc_label": "chap 8 du-prince-de-la-renaissance-au-roi-absolu", "end_time": null, "first_page": 2, "html_tag": "li", "id": "b2886b4d0cab4a529916de49622817ed", "image_url": null, "last_page": 2, "long_summary": null, "next_id": "6641936cb36d4786b6834c3a839423ed", "order": 176.0, "origin_type": "document_content", "parent_id": "ddd3c094f041457dbe00194706d00dd5", "prev_id": "ddd3c094f041457dbe00194706d00dd5", "publication_date": null, "score": 1.0, "short_summary": null, "start_time": null, "text": "1. Fran\u00e7ois Ter renforce l\u0027autorit\u00e9 royale en se faisant appeler \u00ab Majest\u00e9 \u00bb, en gouvernant avec la seule aide d\u0027un conseil de quelques membres et en renfor\u00e7ant l\u0027administration par l\u0027ordon- nance de Villers-Cotter\u00eats (1539), par laquelle le Fran\u00e7ais devient la langue officielle du droit. 2. Henri IV r\u00e9tablit la paix religieuse dans le royaume de France par l\u0027\u00e9dit de Nantes en 1598, par lequel le culte protestant est autoris\u00e9. 4. L\u0027autorit\u00e9 absolue de Louis XIV est montr\u00e9e par sa volont\u00e9 d\u0027im- poser la religion catholique en r\u00e9voquant l\u0027\u00e9dit de Nantes. De plus, il prend seul toutes les d\u00e9cisions.", "title": null}], "title": "Comment Henri IV a-t-il r\u00e9tabli la paix religieuse en France ?", "type": "mcq"}, {"answers": ["Le catherine de M\u00e9dicis et son fils Charles IX"], "concepts": [], "difficulty": "unknown", "distractors": ["Fran\u00e7ois Ier et sa fille Marguerite", "Henri III et sa femme Louise de Lorraine", "Les louis XIV et son \u00e9pouse Marie-Th\u00e9r\u00e8se", "Le philippe II et sa s\u0153ur Isabelle", "Anne de Bretagne et son \u00e9poux Louis XII", "Henri IV et sa m\u00e8re Jeanne d\u0027Albret", "Fran\u00e7ois II et son \u00e9pouse Marie Stuart", "Les louis XI et son fils Charles VIII", "Charles V et son fils Philippe II"], "feedback": "Catherine de M\u00e9dicis et son fils Charles IX ont ordonn\u00e9 le massacre des chefs protestants lors de la Saint-Barth\u00e9lemy en 1572. Ce massacre \u00e9tait une tentative de mettre fin aux conflits religieux en France, mais il a en r\u00e9alit\u00e9 exacerb\u00e9 les tensions entre catholiques et protestants.", "font": {"color": "white"}, "group": 3, "id": "0149ba8170d3465cbff4d4a21d1a4834", "label": "mcq", "lang": "fr", "question": "Qui a ordonn\u00e9 le massacre des chefs protestants le jour de la Saint-Barth\u00e9lemy ?", "shape": "dot", "size": 5, "sources": [{"associated_block_ids": [], "categories": [], "children_ids": [], "corpus_id": 564, "corpus_label": null, "doc_id": 2539, "doc_label": "9782210105669_122-139-Chap07H", "end_time": null, "first_page": 10, "html_tag": "p", "id": "06a748e02f4e4c3da1ed493c078c7e99", "image_url": null, "last_page": 10, "long_summary": null, "next_id": "d248ee319253411d8838ef2ea57496b1", "order": 7.0, "origin_type": "document_content", "parent_id": "15490a7e02c94332bb5c8a7bbed91ade", "prev_id": "15490a7e02c94332bb5c8a7bbed91ade", "publication_date": null, "score": 1.0, "short_summary": null, "start_time": null, "text": "Au d\u00e9but du XVIe si\u00e8cle, une partie de l\u0027Europe est conquise par la r\u00e9forme protestante. L\u0027\u00c9glise catholique r\u00e9agit et restaure son autorit\u00e9 mais l\u0027opposition se renforce. \u00c0 partir de 1562, les guerres de religion se multiplient. Les rois de France ne parviennent pas \u00e0 r\u00e9tablir la paix. La reine Catherine de M\u00e9dicis et son fils Charles IX ordonnent le massacre des chefs protestants r\u00e9unis \u00e0 Paris le 24 ao\u00fbt 1572, jour de la Saint- Barth\u00e9lemy.", "title": null}], "title": "Qui a ordonn\u00e9 le massacre des chefs protestants le jour de la Saint-Barth\u00e9lemy ?", "type": "mcq"}, {"answers": ["En 1562, sous le r\u00e8gne de Charles IX"], "concepts": [], "difficulty": "unknown", "distractors": ["En 1545, avant la r\u00e9forme luth\u00e9rienne", "En 1600, sous Henri IV", "En 1570, juste apr\u00e8s la Saint-Barth\u00e9lemy", "En 1585, lors de la Ligue catholique", "En 1530, sous Fran\u00e7ois Ier", "En 1478, durant la guerre de Bourgogne", "En 1622, pendant la guerre de Trente Ans", "En 1648, \u00e0 la fin de la guerre de Trente Ans", "En 1610, suite \u00e0 l\u0027assassinat d\u0027Henri IV"], "feedback": "Les guerres de religion en France ont commenc\u00e9 en 1562 sous le r\u00e8gne de Charles IX, marquant le d\u00e9but d\u0027un conflit entre les catholiques et les protestants. Malgr\u00e9 les tentatives pour r\u00e9tablir la paix, les tensions et les conflits se sont multipli\u00e9s jusqu\u0027au massacre de la Saint-Barth\u00e9lemy en 1572.", "font": {"color": "white"}, "group": 3, "id": "de4230c7dc6f4a9fb72b493cf9123a59", "label": "mcq", "lang": "fr", "question": "En quelle ann\u00e9e ont commenc\u00e9 les guerres de religion en France ?", "shape": "dot", "size": 5, "sources": [{"associated_block_ids": [], "categories": [], "children_ids": [], "corpus_id": 564, "corpus_label": null, "doc_id": 2539, "doc_label": "9782210105669_122-139-Chap07H", "end_time": null, "first_page": 10, "html_tag": "p", "id": "06a748e02f4e4c3da1ed493c078c7e99", "image_url": null, "last_page": 10, "long_summary": null, "next_id": "d248ee319253411d8838ef2ea57496b1", "order": 7.0, "origin_type": "document_content", "parent_id": "15490a7e02c94332bb5c8a7bbed91ade", "prev_id": "15490a7e02c94332bb5c8a7bbed91ade", "publication_date": null, "score": 1.0, "short_summary": null, "start_time": null, "text": "Au d\u00e9but du XVIe si\u00e8cle, une partie de l\u0027Europe est conquise par la r\u00e9forme protestante. L\u0027\u00c9glise catholique r\u00e9agit et restaure son autorit\u00e9 mais l\u0027opposition se renforce. \u00c0 partir de 1562, les guerres de religion se multiplient. Les rois de France ne parviennent pas \u00e0 r\u00e9tablir la paix. La reine Catherine de M\u00e9dicis et son fils Charles IX ordonnent le massacre des chefs protestants r\u00e9unis \u00e0 Paris le 24 ao\u00fbt 1572, jour de la Saint- Barth\u00e9lemy.", "title": null}], "title": "En quelle ann\u00e9e ont commenc\u00e9 les guerres de religion en France ?", "type": "mcq"}, {"concepts": [], "difficulty": "unknown", "feedback": "Henri IV est mont\u00e9 sur le tr\u00f4ne en 1589, apr\u00e8s une longue p\u00e9riode de guerres de religion entre catholiques et protestants. Sa l\u00e9gitimit\u00e9 a \u00e9t\u00e9 contest\u00e9e en raison de son pass\u00e9 protestant, ce qui l\u0027a conduit \u00e0 se convertir au catholicisme pour renforcer son autorit\u00e9.", "font": {"color": "white"}, "group": 5, "id": "5108a422dae84207924579896d059e4f", "label": "true_false", "lang": "fr", "shape": "dot", "size": 5, "sources": [{"associated_block_ids": [], "categories": [], "children_ids": [], "corpus_id": 564, "corpus_label": null, "doc_id": 2534, "doc_label": "9782210105669_140-157-CH08", "end_time": null, "first_page": 9, "html_tag": "p", "id": "f115efe9b5a74898bf6555fa40938555", "image_url": null, "last_page": 9, "long_summary": null, "next_id": "be25ead043d34675aa40d3bf41ba2a39", "order": 10.0, "origin_type": "document_content", "parent_id": "021482808c5944f1a753254ba7f2991d", "prev_id": "021482808c5944f1a753254ba7f2991d", "publication_date": null, "score": 1.0, "short_summary": null, "start_time": null, "text": "Quand Henri IV acc\u00e8de au pouvoir en 1589, la France sort d\u0027une longue p\u00e9riode de guerres entre catholiques et protestants. La l\u00e9gitimit\u00e9 d\u0027Henri IV, ancien protestant, n\u0027est pas totalement reconnue. Il se convertit au catholicisme pour pouvoir \u00eatre sacr\u00e9. Il m\u00e8ne un grand travail de renforcement et de r\u00e9organisation du pouvoir royal avant d\u0027\u00eatre assasin\u00e9 en 1610. Le 25 juillet 1593, \u00e0 la basilique de Saint-Denis, Henri IV se pr\u00e9sente devant l\u0027archev\u00eaque de Bourges et se convertit au catholicisme. Sa conversion lui permet d\u0027\u00eatre sacr\u00e9 roi de France le 27 f\u00e9vrier 1594 \u00e0 la cath\u00e9drale de Chartres.", "title": null}], "statement": "Henri IV a acc\u00e9d\u00e9 au pouvoir en 1589, succ\u00e9dant \u00e0 une p\u00e9riode de guerres entre catholiques et protestants.", "title": "Henri IV a acc\u00e9d\u00e9 au pouvoir en 1589, succ\u00e9dant \u00e0 une p\u00e9riode de guerres entre catholiques et protestants.", "type": "true_false", "veracity": true}, {"concepts": [], "difficulty": "unknown", "feedback": "En 1598, Henri IV a sign\u00e9 l\u0027\u00e9dit de Nantes, mettant fin aux guerres de religion en France en autorisant la pratique du protestantisme dans certaines r\u00e9gions et en assurant des droits civils aux protestants, ce qui a r\u00e9tabli une certaine paix religieuse dans le royaume.", "font": {"color": "white"}, "group": 5, "id": "474f4728ea09435181487b67de78c62f", "label": "true_false", "lang": "fr", "shape": "dot", "size": 5, "sources": [{"associated_block_ids": [], "categories": [], "children_ids": [], "corpus_id": 564, "corpus_label": null, "doc_id": 2571, "doc_label": "chap 8 du-prince-de-la-renaissance-au-roi-absolu", "end_time": null, "first_page": 2, "html_tag": "li", "id": "b2886b4d0cab4a529916de49622817ed", "image_url": null, "last_page": 2, "long_summary": null, "next_id": "6641936cb36d4786b6834c3a839423ed", "order": 176.0, "origin_type": "document_content", "parent_id": "ddd3c094f041457dbe00194706d00dd5", "prev_id": "ddd3c094f041457dbe00194706d00dd5", "publication_date": null, "score": 1.0, "short_summary": null, "start_time": null, "text": "1. Fran\u00e7ois Ter renforce l\u0027autorit\u00e9 royale en se faisant appeler \u00ab Majest\u00e9 \u00bb, en gouvernant avec la seule aide d\u0027un conseil de quelques membres et en renfor\u00e7ant l\u0027administration par l\u0027ordon- nance de Villers-Cotter\u00eats (1539), par laquelle le Fran\u00e7ais devient la langue officielle du droit. 2. Henri IV r\u00e9tablit la paix religieuse dans le royaume de France par l\u0027\u00e9dit de Nantes en 1598, par lequel le culte protestant est autoris\u00e9. 4. L\u0027autorit\u00e9 absolue de Louis XIV est montr\u00e9e par sa volont\u00e9 d\u0027im- poser la religion catholique en r\u00e9voquant l\u0027\u00e9dit de Nantes. De plus, il prend seul toutes les d\u00e9cisions.", "title": null}], "statement": "L\u0027\u00e9dit de Nantes de 1598 promulgu\u00e9 par Henri IV a autoris\u00e9 le culte protestant, mettant ainsi fin au conflit religieux.", "title": "L\u0027\u00e9dit de Nantes de 1598 promulgu\u00e9 par Henri IV a autoris\u00e9 le culte protestant, mettant ainsi fin au conflit religieux.", "type": "true_false", "veracity": true}, {"concepts": [], "difficulty": "unknown", "feedback": "Effectivement, les guerres de religion entre 1562 et 1598, ainsi que l\u0027opposition des nobles et parlementaires, ont constitu\u00e9 un contexte difficile pour l\u0027affirmation du pouvoir absolu. Cela n\u0027a pas emp\u00each\u00e9 les rois d\u0027avancer dans cette direction malgr\u00e9 ces obstacles.", "font": {"color": "white"}, "group": 5, "id": "fcda38d7523e43a9849ee4dd0e0e80de", "label": "true_false", "lang": "fr", "shape": "dot", "size": 5, "sources": [{"associated_block_ids": [], "categories": [], "children_ids": [], "corpus_id": 564, "corpus_label": null, "doc_id": 2571, "doc_label": "chap 8 du-prince-de-la-renaissance-au-roi-absolu", "end_time": null, "first_page": 2, "html_tag": "p", "id": "285ba71da5b4465ea17266bf0679424f", "image_url": null, "last_page": 2, "long_summary": null, "next_id": "b24229df8ad240a6abb286fe8205a06e", "order": 6.0, "origin_type": "document_content", "parent_id": "46c09fa29f47419098fb53fbc3d09daf", "prev_id": "708cf730f3784bff8007d2e910868638", "publication_date": null, "score": 1.0, "short_summary": null, "start_time": null, "text": "Le pouvoir absolu n\u0027a pas \u00e9t\u00e9 fix\u00e9 au d\u00e9but de la Renaissance, c\u0027est une construc- tion progressive, m\u00eame ant\u00e9rieure \u00e0 Fran\u00e7ois Ier. Ce dernier, Henri III, Henri IV et Louis XIV, mod\u00e8le du roi absolu, participent \u00e0 cette affirmation du pouvoir absolu malgr\u00e9 un contexte difficile marqu\u00e9 par les guerres de religion (1562-1598), par l\u0027opposition des nobles et des parlementaires. On peut affirmer que \u00ab le fragile triomphe du pouvoir absolu a \u00e9t\u00e9 d\u0027abord un ph\u00e9nom\u00e8ne de nature religieuse. \u00bb Enfin, un paradoxe : \u00ab sa victoire a entra\u00een\u00e9 l\u0027autonomisation de l\u0027action gouvernementale, la sacralisation du roi a co\u00efncide avec une d\u00e9sacralisation du corps politique \u00bb, selon Arlette Jouanna.", "title": null}], "statement": "Les guerres de religion ont eu lieu entre 1562 et 1598 et ont rendu l\u0027affirmation du pouvoir absolu plus difficile.", "title": "Les guerres de religion ont eu lieu entre 1562 et 1598 et ont rendu l\u0027affirmation du pouvoir absolu plus difficile.", "type": "true_false", "veracity": true}, {"concepts": [], "difficulty": "unknown", "feedback": "Les d\u00e9cisions du Concile de Trente, bien que fondamentales pour la R\u00e9forme catholique, n\u0027ont pas toujours \u00e9t\u00e9 appliqu\u00e9es de mani\u00e8re uniforme. Leur mise en \u0153uvre variait selon les pays et d\u00e9pendait souvent de la volont\u00e9 des \u00c9tats et des dirigeants politiques, certains les acceptant, d\u0027autres les rejetant, comme c\u0027\u00e9tait le cas pour la France sous Henri II.", "font": {"color": "white"}, "group": 5, "id": "fcdcc8cf365b4bbc8dbcffc7f7a56b9b", "label": "true_false", "lang": "fr", "shape": "dot", "size": 5, "sources": [{"associated_block_ids": [], "categories": [], "children_ids": [], "corpus_id": 564, "corpus_label": null, "doc_id": 2566, "doc_label": "chap 7 humanisme-reformes-et-conflits-religieux", "end_time": null, "first_page": 4, "html_tag": "p", "id": "a465e108622c46068021389d2e86b94e", "image_url": null, "last_page": 4, "long_summary": null, "next_id": "1978e8a3f9d44c88aefac475b7cab9d7", "order": 12.0, "origin_type": "document_content", "parent_id": "f50cc67132f74c9ab506c72fe1c7590b", "prev_id": "66d3b2c3682642f689057fa9b096bf77", "publication_date": null, "score": 1.0, "short_summary": null, "start_time": null, "text": "Enfin, le renouveau de la place de Dieu dans la soci\u00e9t\u00e9 et le besoin de r\u00e9formes concernent par contrecoup les catholiques, qui doivent r\u00e9affirmer le dogme et leurs pratiques. Loin de n\u0027\u00eatre qu\u0027une simple contre-R\u00e9forme, la R\u00e9forme catholique est une v\u00e9ritable entreprise de restructuration de l\u0027\u00c9glise visant \u00e0 renforcer l\u0027encadrement des fid\u00e8les et \u00e0 assurer une meilleure formation au clerg\u00e9. Mais les mesures prises par le Concile de Trente connaissent une application contrast\u00e9e, d\u00e9pendant bien souvent du bon vouloir des pouvoirs politiques, quand ces derniers, comme la France de Henri II, ne r\u00e9cusent pas totalement le concile.", "title": null}], "statement": "L\u0027application des mesures du Concile de Trente d\u00e9pendait souvent du soutien ou de la coop\u00e9ration des pouvoirs politiques.", "title": "L\u0027application des mesures du Concile de Trente d\u00e9pendait souvent du soutien ou de la coop\u00e9ration des pouvoirs politiques.", "type": "true_false", "veracity": true}, {"concepts": [], "difficulty": "unknown", "feedback": "C\u0027est exact. La cr\u00e9ation d\u0027une galerie majestueuse dans le ch\u00e2teau est d\u00e9crite comme un chef-d\u0027\u0153uvre de la Renaissance fran\u00e7aise, refl\u00e9tant ainsi l\u0027influence artistique de cette p\u00e9riode.", "font": {"color": "white"}, "group": 5, "id": "3a5868bbbbb74fb482217605fd18972a", "label": "true_false", "lang": "fr", "shape": "dot", "size": 5, "sources": [{"associated_block_ids": [], "categories": [], "children_ids": [], "corpus_id": 564, "corpus_label": null, "doc_id": 2534, "doc_label": "9782210105669_140-157-CH08", "end_time": null, "first_page": 13, "html_tag": "p", "id": "f89657dba47c4bd9a97d6611d92fb650", "image_url": null, "last_page": 13, "long_summary": null, "next_id": "9d39867cebab476d9ae714264bddfe59", "order": 10.0, "origin_type": "document_content", "parent_id": "67d4cffb25ca4c639b9bc21531daaaec", "prev_id": "a6b1dc8163fc4feab3150286146fc353", "publication_date": null, "score": 1.0, "short_summary": null, "start_time": null, "text": "\u00c0 son retour des campagnes d\u0027Italie en 1526, Fran\u00e7ois ler s\u0027installe pr\u00e8s de Paris, au ch\u00e2teau de Fontainebleau. Il l\u0027agrandit et l\u0027embellit en s\u0027inspirant de l\u0027art nouveau venu d\u0027Italie. Il invite \u00e0 sa cour les meilleurs artistes pour cr\u00e9er une majestueuse galerie, un chef-d\u0027\u0153uvre de la Renaissance fran\u00e7aise.", "title": null}], "statement": "La galerie majestueuse cr\u00e9\u00e9e sous la direction de Fran\u00e7ois Ier au ch\u00e2teau de Fontainebleau repr\u00e9sente un chef-d\u0027\u0153uvre de la Renaissance fran\u00e7aise.", "title": "La galerie majestueuse cr\u00e9\u00e9e sous la direction de Fran\u00e7ois Ier au ch\u00e2teau de Fontainebleau repr\u00e9sente un chef-d\u0027\u0153uvre de la Renaissance fran\u00e7aise.", "type": "true_false", "veracity": true}, {"aliases": [], "corpus_id": null, "definition": "Changements socio-\u00e9conomiques et politiques en Europe aux XVIe et XVIIe si\u00e8cles, marqu\u00e9s par la Renaissance, les d\u00e9couvertes et l\u0027expansion coloniale.", "doc_ids": [2564], "font": {"color": "white"}, "generative": true, "group": 1, "id": "403aba14-4432-43fd-9e35-c82bd9bd7a95", "label": "Transformations de l\u0027Europe", "lang": "fr", "ref_concept_id": null, "shape": "dot", "size": 3, "title": "Changements socio-\u00e9conomiques et politiques en Europe aux XVIe et XVIIe si\u00e8cles, marqu\u00e9s par la Renaissance, les d\u00e9couvertes et l\u0027expansion coloniale.", "type": "concept", "valid": null, "wikientity": null, "wordnetentity": null}, {"concepts": [], "difficulty": "unknown", "feedback": "Philippe Le Bel a effectivement interdit l\u0027ordre des Templiers en 1302, marquant un moment cl\u00e9 dans l\u0027affirmation de l\u0027autorit\u00e9 monarchique face \u00e0 celle du pape. Cette d\u00e9cision est souvent interpr\u00e9t\u00e9e comme un geste d\u0027\u00e9mancipation de la monarchie fran\u00e7aise vis-\u00e0-vis du pouvoir religieux, notamment du Saint-Si\u00e8ge.", "font": {"color": "white"}, "group": 5, "id": "09e02d441af9497197e6ef323575abab", "label": "true_false", "lang": "fr", "shape": "dot", "size": 5, "sources": [{"associated_block_ids": [], "categories": [], "children_ids": [], "corpus_id": 564, "corpus_label": null, "doc_id": 2558, "doc_label": "chap 5 la-feodalite-et-laffirmation-de-letat", "end_time": null, "first_page": 3, "html_tag": "p", "id": "8d94759361b4446d9d00f37a5894482b", "image_url": null, "last_page": 3, "long_summary": null, "next_id": "4b19e7b9e12c4c24a8ec2fe8497ee201", "order": 5.0, "origin_type": "document_content", "parent_id": "193200c1c7a24a6ea6f037ffd40b961c", "prev_id": "28ad48f25efb4c768d0bf2aee37dc7c7", "publication_date": null, "score": 1.0, "short_summary": null, "start_time": null, "text": "D\u00e8s le d\u00e9but du XIIe si\u00e8cle, la puissance croissante du roi conduit de nombreux seigneurs \u00e0 fr\u00e9quenter la cour et \u00e0 s\u0027associer \u00e0 la monarchie. Les rois de France s\u0027\u00e9mancipent \u00e9gale- ment de l\u0027autorit\u00e9 du pape, mouvement que r\u00e9v\u00e8le l\u0027interdiction de l\u0027ordre des Templiers par Philippe Le Bel en 1302. La monarchie d\u00e9veloppe les instruments d\u0027un \u00c9tat moderne. Elle parvient \u00e0 pr\u00e9lever des imp\u00f4ts dans l\u0027ensemble du royaume dont les finances sont contr\u00f4l\u00e9es par la Chambre des comptes \u00e0 partir du milieu du XIIIe si\u00e8cle. La guerre de Cent Ans est l\u0027occasion pour le roi de justifier une augmentation des pr\u00e9l\u00e8vements royaux. \u00c0 de nombreux imp\u00f4ts indirects (gabelle, taxes sur la circulation des marchandises), s\u0027ajoute un imp\u00f4t direct, la taille, organis\u00e9 par Charles VII en 1439.", "title": null}], "statement": "L\u0027ordre des Templiers a \u00e9t\u00e9 interdit par Philippe Le Bel en 1302, ce qui symbolise l\u0027\u00e9mancipation des rois de France de l\u0027autorit\u00e9 du pape.", "title": "L\u0027ordre des Templiers a \u00e9t\u00e9 interdit par Philippe Le Bel en 1302, ce qui symbolise l\u0027\u00e9mancipation des rois de France de l\u0027autorit\u00e9 du pape.", "type": "true_false", "veracity": true}, {"aliases": ["f8855d76-1cbf-459f-9bd8-e7ff75688065"], "corpus_id": null, "definition": "Les r\u00e9voltes contre l\u0027autorit\u00e9 royale englobent des mouvements insurrectionnels et contestataires visant \u00e0 s\u0027opposer aux d\u00e9cisions et politiques du pouvoir royal, tels que les r\u00e9voltes populaires contre les taxes, comme celle des Bonnets rouges en Bretagne en 1675. Ces mouvements illustrent non seulement la r\u00e9sistance face \u00e0 l\u0027autorit\u00e9 monarchique, mais aussi les limites du pouvoir royal que Henri IV cherchait \u00e0 r\u00e9primer pour maintenir la stabilit\u00e9 du royaume.", "doc_ids": [2534], "font": {"color": "white"}, "generative": true, "group": 1, "id": "5f9cab7e-c158-4314-9042-90bd1e3a7c7b", "label": "R\u00e9voltes contre l\u0027autorit\u00e9 royale", "lang": "fr", "ref_concept_id": null, "shape": "dot", "size": 3, "title": "Les r\u00e9voltes contre l\u0027autorit\u00e9 royale englobent des mouvements insurrectionnels et contestataires visant \u00e0 s\u0027opposer aux d\u00e9cisions et politiques du pouvoir royal, tels que les r\u00e9voltes populaires contre les taxes, comme celle des Bonnets rouges en Bretagne en 1675. Ces mouvements illustrent non seulement la r\u00e9sistance face \u00e0 l\u0027autorit\u00e9 monarchique, mais aussi les limites du pouvoir royal que Henri IV cherchait \u00e0 r\u00e9primer pour maintenir la stabilit\u00e9 du royaume.", "type": "concept", "valid": null, "wikientity": null, "wordnetentity": null}, {"aliases": ["4a623e68-5942-4b34-bcfe-b934940e2f99", "f5ae0f31-bb96-403f-bc0a-aa569a4fadd2", "ff89cec2-dc06-470d-ae95-f3dbea163ad4", "8632c33e-e9df-4743-a557-4f7707be05ac"], "corpus_id": null, "definition": "P\u00e9riode historique m\u00e9di\u00e9vale du XIIIe si\u00e8cle marqu\u00e9e par des changements sociaux, politiques et \u00e9conomiques significatifs en Europe, notamment l\u0027essor des universit\u00e9s, le d\u00e9veloppement du commerce, la croissance des villes et l\u0027influence sur les structures urbaines. Cette p\u00e9riode est \u00e9galement caract\u00e9ris\u00e9e par une dynamique \u00e9conomique accrue gr\u00e2ce aux \u00e9changes commerciaux dans des villes comme Bruges.", "doc_ids": [2542, 2545], "font": {"color": "white"}, "generative": true, "group": 1, "id": "c5f6677f-0253-4abe-8ab6-41aa301b35da", "label": "XIIIe si\u00e8cle", "lang": "fr", "ref_concept_id": null, "shape": "dot", "size": 3, "title": "P\u00e9riode historique m\u00e9di\u00e9vale du XIIIe si\u00e8cle marqu\u00e9e par des changements sociaux, politiques et \u00e9conomiques significatifs en Europe, notamment l\u0027essor des universit\u00e9s, le d\u00e9veloppement du commerce, la croissance des villes et l\u0027influence sur les structures urbaines. Cette p\u00e9riode est \u00e9galement caract\u00e9ris\u00e9e par une dynamique \u00e9conomique accrue gr\u00e2ce aux \u00e9changes commerciaux dans des villes comme Bruges.", "type": "concept", "valid": null, "wikientity": {"aliases": [], "content": null, "definition": "Le XIIIe si\u00e8cle (ou 13e si\u00e8cle) commence le 1er janvier 1201 et finit le 31 d\u00e9cembre 1300.", "label": "XIIIe si\u00e8cle", "page_id": "3325", "thumbnail": null, "wikidata_id": "Q7049"}, "wordnetentity": null}, {"aliases": ["f42e593b-a7e5-4ae5-9f47-02705900ea9c"], "corpus_id": null, "definition": "Style architectural du XVIIe si\u00e8cle, l\u0027architecture baroque se caract\u00e9rise par une richesse d\u00e9corative et une grandeur manifeste, int\u00e9grant des \u00e9l\u00e9ments extravagants et somptueux, comme en t\u00e9moigne le ch\u00e2teau de Versailles. Ce style vise \u00e0 exprimer la magnificence divine \u00e0 travers des formes audacieuses et des d\u00e9tails \u00e9labor\u00e9s.", "doc_ids": [2534, 2566], "font": {"color": "white"}, "generative": true, "group": 1, "id": "381d7071-738f-48fa-8286-d83a0c117322", "label": "Architecture baroque", "lang": "fr", "ref_concept_id": null, "shape": "dot", "size": 3, "title": "Style architectural du XVIIe si\u00e8cle, l\u0027architecture baroque se caract\u00e9rise par une richesse d\u00e9corative et une grandeur manifeste, int\u00e9grant des \u00e9l\u00e9ments extravagants et somptueux, comme en t\u00e9moigne le ch\u00e2teau de Versailles. Ce style vise \u00e0 exprimer la magnificence divine \u00e0 travers des formes audacieuses et des d\u00e9tails \u00e9labor\u00e9s.", "type": "concept", "valid": null, "wikientity": {"aliases": [], "content": null, "definition": "L\u2019architecture baroque appara\u00eet au d\u00e9but du XVIIe si\u00e8cle en Italie et se propage rapidement dans toute l\u0027Europe. Le vocabulaire formel de l\u0027architecture antique, red\u00e9couvert et r\u00e9interpr\u00e9t\u00e9 par la Renaissance, est employ\u00e9 d\u0027une nouvelle mani\u00e8re, plus rh\u00e9torique, plus th\u00e9\u00e2trale, plus ostensible, afin de servir le projet absolutiste et triomphal de l\u0027\u00c9glise et des \u00c9tats catholiques. L\u0027architecture baroque, comme le baroque lui-m\u00eame, se caract\u00e9rise par un usage opulent et tourment\u00e9 des mati\u00e8res, des couleurs, des jeux d\u0027ombre et de lumi\u00e8re mettant l\u0027accent notamment sur le mouvement et sur les impressions.", "label": "Architecture baroque", "page_id": "77308", "thumbnail": null, "wikidata_id": "Q840829"}, "wordnetentity": null}, {"aliases": [], "corpus_id": null, "definition": "Processus d\u0027\u00e9largissement des territoires europ\u00e9ens \u00e0 travers la colonisation et la d\u00e9couverte de nouvelles terres durant le XVIe si\u00e8cle.", "doc_ids": [2564], "font": {"color": "white"}, "generative": true, "group": 1, "id": "8479c402-d3bf-48de-a81a-6ca6f992e3e2", "label": "Expansion europ\u00e9enne", "lang": "fr", "ref_concept_id": null, "shape": "dot", "size": 3, "title": "Processus d\u0027\u00e9largissement des territoires europ\u00e9ens \u00e0 travers la colonisation et la d\u00e9couverte de nouvelles terres durant le XVIe si\u00e8cle.", "type": "concept", "valid": null, "wikientity": null, "wordnetentity": null}, {"aliases": [], "corpus_id": null, "definition": "Mesures prises par Sully sous Henri IV visant \u00e0 stabiliser les finances publiques et am\u00e9liorer la situation \u00e9conomique du royaume.", "doc_ids": [2534], "font": {"color": "white"}, "generative": true, "group": 1, "id": "2fb270ca-4510-4ee0-ba10-0ecec11a2575", "label": "R\u00e9formes \u00e9conomiques", "lang": "fr", "ref_concept_id": null, "shape": "dot", "size": 3, "title": "Mesures prises par Sully sous Henri IV visant \u00e0 stabiliser les finances publiques et am\u00e9liorer la situation \u00e9conomique du royaume.", "type": "concept", "valid": null, "wikientity": null, "wordnetentity": null}, {"aliases": ["8f0ec1a8-72a0-4f87-9a5b-f6f4536513f8", "733b7857-0d3e-446d-9fda-94b8f303322b", "a58036b4-2c50-4c1e-b8ff-15b4720c69c2"], "corpus_id": null, "definition": "Le humanisme est un mouvement intellectuel de la Renaissance qui valorise l\u0027\u00e9tude des textes antiques, tant religieux que profanes. Il se concentre sur l\u0027homme et sa relation avec Dieu, tout en promouvant une vision optimiste de l\u0027humanit\u00e9. Les humanistes s\u0027engagent \u00e0 red\u00e9couvrir les \u0153uvres grecques, latines et h\u00e9bra\u00efques, enrichissant ainsi la culture classique par une mise en avant de la dignit\u00e9 humaine et du potentiel individuel. Ce mouvement a \u00e9galement influenc\u00e9 la r\u00e9forme religieuse par un retour aux sources bibliques et a \u00e9t\u00e9 particuli\u00e8rement significatif sous le r\u00e8gne de Fran\u00e7ois Ier.", "doc_ids": [2539, 2566, 2571], "font": {"color": "white"}, "generative": true, "group": 1, "id": "547493c8-61d3-4413-8f9d-f5546d6e9b55", "label": "Humanisme", "lang": "fr", "ref_concept_id": "a3f20c5b-223d-40d2-8327-3a92bd5d3346", "shape": "dot", "size": 3, "title": "Le humanisme est un mouvement intellectuel de la Renaissance qui valorise l\u0027\u00e9tude des textes antiques, tant religieux que profanes. Il se concentre sur l\u0027homme et sa relation avec Dieu, tout en promouvant une vision optimiste de l\u0027humanit\u00e9. Les humanistes s\u0027engagent \u00e0 red\u00e9couvrir les \u0153uvres grecques, latines et h\u00e9bra\u00efques, enrichissant ainsi la culture classique par une mise en avant de la dignit\u00e9 humaine et du potentiel individuel. Ce mouvement a \u00e9galement influenc\u00e9 la r\u00e9forme religieuse par un retour aux sources bibliques et a \u00e9t\u00e9 particuli\u00e8rement significatif sous le r\u00e8gne de Fran\u00e7ois Ier.", "type": "concept", "valid": null, "wikientity": {"aliases": [], "content": null, "definition": "L\u0027humanisme chr\u00e9tien consid\u00e8re les principes humanistes tels que la dignit\u00e9 humaine, la libert\u00e9 individuelle et la primaut\u00e9 du bonheur humain comme essentiels et compatible avec l\u0027enseignement de J\u00e9sus. Les valeurs humanistes sont quant \u00e0 elles justifi\u00e9es par l\u0027id\u00e9e que Dieu a cr\u00e9\u00e9 l\u0027humain libre et digne de son amour.", "label": "Humanisme chr\u00e9tien", "page_id": "12194356", "thumbnail": null, "wikidata_id": "Q2327432"}, "wordnetentity": null}, {"aliases": ["4bdd42ef-e196-443a-bf74-6a6e5353524c", "4ef33c7f-3f1f-4f60-a1ab-f90fad1fb552"], "corpus_id": null, "definition": "Conflits religieux en Europe au XVIe si\u00e8cle, principalement entre catholiques et protestants, caract\u00e9ris\u00e9s par des affrontements violents m\u00ealant enjeux politiques et religieux. Ces conflits ont conduit \u00e0 des migrations significatives, influenc\u00e9 la culture sur le continent am\u00e9ricain et eu un impact notable sur l\u0027art, y compris dans les bandes dessin\u00e9es.", "doc_ids": [2564, 2566], "font": {"color": "white"}, "generative": true, "group": 1, "id": "1b7da98a-45a4-4991-950b-e4816f622d98", "label": "Conflits religieux en Europe", "lang": "fr", "ref_concept_id": "e59f3824-ca66-4d23-919b-35dac09df8fb", "shape": "dot", "size": 3, "title": "Conflits religieux en Europe au XVIe si\u00e8cle, principalement entre catholiques et protestants, caract\u00e9ris\u00e9s par des affrontements violents m\u00ealant enjeux politiques et religieux. Ces conflits ont conduit \u00e0 des migrations significatives, influenc\u00e9 la culture sur le continent am\u00e9ricain et eu un impact notable sur l\u0027art, y compris dans les bandes dessin\u00e9es.", "type": "concept", "valid": null, "wikientity": {"aliases": [], "content": null, "definition": "Les guerres de Religion sont une s\u00e9rie de conflits qui, en Europe, oppos\u00e8rent les protestants et les catholiques du XVIe au XVIIIe si\u00e8cle.", "label": "Guerres de Religion (Europe)", "page_id": "1027396", "thumbnail": null, "wikidata_id": "Q2490042"}, "wordnetentity": null}, {"aliases": [], "corpus_id": null, "definition": "S\u00e9paration progressive entre l\u0027Orient et l\u0027Occident chr\u00e9tiens, marqu\u00e9e par des divergences culturelles, politiques et religieuses depuis le Moyen \u00c2ge.", "doc_ids": [2531], "font": {"color": "white"}, "generative": true, "group": 1, "id": "cb79cc79-5a9e-48c6-b1f0-8a1b4b85401d", "label": "Rupture", "lang": "fr", "ref_concept_id": null, "shape": "dot", "size": 3, "title": "S\u00e9paration progressive entre l\u0027Orient et l\u0027Occident chr\u00e9tiens, marqu\u00e9e par des divergences culturelles, politiques et religieuses depuis le Moyen \u00c2ge.", "type": "concept", "valid": null, "wikientity": null, "wordnetentity": null}, {"aliases": ["87b2bd61-5255-47ae-8762-134ea9583a96", "44a2cbce-5f2d-478f-9725-94e66c7a013f"], "corpus_id": null, "definition": "La g\u00e9o-histoire est une discipline d\u0027analyse qui relie l\u0027\u00e9volution g\u00e9ographique \u00e0 des \u00e9v\u00e9nements historiques significatifs, tels que la colonisation ou la r\u00e9volution industrielle. Elle combine les perspectives de la g\u00e9ographie et de l\u0027histoire pour examiner comment les facteurs g\u00e9ographiques influencent le d\u00e9veloppement historique des soci\u00e9t\u00e9s et les \u00e9v\u00e9nements marquants dans le temps.", "doc_ids": [2568, 2570], "font": {"color": "white"}, "generative": true, "group": 1, "id": "3be2f844-44e4-410a-832b-df83f80f4825", "label": "G\u00e9o-histoire", "lang": "fr", "ref_concept_id": null, "shape": "dot", "size": 3, "title": "La g\u00e9o-histoire est une discipline d\u0027analyse qui relie l\u0027\u00e9volution g\u00e9ographique \u00e0 des \u00e9v\u00e9nements historiques significatifs, tels que la colonisation ou la r\u00e9volution industrielle. Elle combine les perspectives de la g\u00e9ographie et de l\u0027histoire pour examiner comment les facteurs g\u00e9ographiques influencent le d\u00e9veloppement historique des soci\u00e9t\u00e9s et les \u00e9v\u00e9nements marquants dans le temps.", "type": "concept", "valid": null, "wikientity": null, "wordnetentity": null}, {"aliases": ["1b10ce05-3544-4d55-a127-1f92a6e86979", "2a4aa93a-28af-42e8-95bf-78261d13e916", "904aa90e-ffb4-421e-a831-20eb72cf0186", "87cc7228-4288-4093-98ef-492bc44374ea", "ffbd825f-ee9f-4cee-87dc-0a10a235c8e0", "72e5ac1e-3a2d-40e7-9810-e32f50d13478", "c70f1623-f401-4783-b17a-cf71b0892f14", "c88983c2-1cc6-44cf-bfc2-7c33ebb46766"], "corpus_id": null, "definition": "La R\u00e9forme protestante, \u00e9galement connue sous le nom de r\u00e9formes religieuses, est un mouvement religieux du XVIe si\u00e8cle initi\u00e9 par Martin Luther et soutenu par d\u0027autres figures comme Jean Calvin. Ce mouvement visait \u00e0 corriger les abus de l\u0027\u00c9glise catholique et \u00e0 promouvoir des doctrines bas\u00e9es sur la Bible. Il a conduit \u00e0 la cr\u00e9ation de diverses d\u00e9nominations chr\u00e9tiennes, notamment le luth\u00e9ranisme et le calvinisme, marquant ainsi le d\u00e9but d\u0027une nouvelle \u00e8re dans le christianisme. La R\u00e9forme a entra\u00een\u00e9 des changements significatifs dans la pratique religieuse, la structure eccl\u00e9siastique et a provoqu\u00e9 des conflits religieux en Europe.", "doc_ids": [2539, 2566], "font": {"color": "white"}, "generative": true, "group": 1, "id": "f7aec2c5-cd40-42c6-bbc5-4b594c0d94ed", "label": "R\u00e9forme protestante", "lang": "fr", "ref_concept_id": "e6c875f2-a006-42bf-96da-7c1a2ed8bd40", "shape": "dot", "size": 5, "title": "La R\u00e9forme protestante, \u00e9galement connue sous le nom de r\u00e9formes religieuses, est un mouvement religieux du XVIe si\u00e8cle initi\u00e9 par Martin Luther et soutenu par d\u0027autres figures comme Jean Calvin. Ce mouvement visait \u00e0 corriger les abus de l\u0027\u00c9glise catholique et \u00e0 promouvoir des doctrines bas\u00e9es sur la Bible. Il a conduit \u00e0 la cr\u00e9ation de diverses d\u00e9nominations chr\u00e9tiennes, notamment le luth\u00e9ranisme et le calvinisme, marquant ainsi le d\u00e9but d\u0027une nouvelle \u00e8re dans le christianisme. La R\u00e9forme a entra\u00een\u00e9 des changements significatifs dans la pratique religieuse, la structure eccl\u00e9siastique et a provoqu\u00e9 des conflits religieux en Europe.", "type": "concept", "valid": null, "wikientity": {"aliases": [], "content": null, "definition": "La R\u00e9forme protestante ou \u00ab la R\u00e9forme \u00bb, amorc\u00e9e au XVIe si\u00e8cle, est le mouvement de transformation du christianisme qui s\u2019\u00e9tend de la fin du Moyen \u00c2ge jusqu\u2019au d\u00e9but du XVIIe si\u00e8cle et entend revenir aux sources et \u00e0 la forme premi\u00e8re du christianisme. Elle a \u00e9t\u00e9 repr\u00e9sent\u00e9e par des acteurs de nature diverse : th\u00e9ologiens, pr\u00e9dicateurs, rois, princes, bourgeois, paysans, intellectuels\u2026 La R\u00e9forme avait des motivations religieuses, politiques et \u00e9conomiques et elle a transform\u00e9 en profondeur les soci\u00e9t\u00e9s europ\u00e9ennes et les cultures soumises \u00e0 l\u2019influence de l\u2019Europe, notamment en Am\u00e9rique du Nord et dans une moindre mesure l\u0027Am\u00e9rique du Sud et l\u0027Asie.\nN\u00e9e de d\u00e9bats autour du salut et du r\u00f4le de l\u0027\u00c9glise catholique, elle correspond en partie \u00e0 l\u2019expression d\u2019une culture alors marqu\u00e9e par une profonde angoisse face \u00e0 la vie \u00e9ternelle.", "label": "R\u00e9forme protestante", "page_id": "15743", "thumbnail": null, "wikidata_id": "Q12562"}, "wordnetentity": {"definition": "a religious movement of the 16th century that began as an attempt to reform the Roman Catholic Church and resulted in the creation of Protestant churches", "english_lemmas": [], "french_lemmas": [], "hypernyms_list": [], "label": "R\u00e9forme protestante", "name": "reformation.n.03", "region_domains": [], "root_hypernyms": [], "topic_domains": [], "usage_domains": []}}, {"aliases": [], "corpus_id": null, "definition": "Tableau symbolisant la transition entre l\u0027art azt\u00e8que et chr\u00e9tien europ\u00e9en, repr\u00e9sentant le choc culturel post-conqu\u00eate.", "doc_ids": [2564], "font": {"color": "white"}, "generative": true, "group": 1, "id": "dd7445a8-cd00-40e6-9d46-5acb159a16c2", "label": "Messe de Saint Gr\u00e9goire", "lang": "fr", "ref_concept_id": null, "shape": "dot", "size": 3, "title": "Tableau symbolisant la transition entre l\u0027art azt\u00e8que et chr\u00e9tien europ\u00e9en, repr\u00e9sentant le choc culturel post-conqu\u00eate.", "type": "concept", "valid": null, "wikientity": {"aliases": [], "content": null, "definition": "La Messe de saint Gr\u00e9goire est un sujet iconographique religieux, inspir\u00e9 du miracle eucharistique de Rome, apparu \u00e0 l\u0027\u00e9poque de la chr\u00e9tient\u00e9 m\u00e9di\u00e9vale et que l\u0027on retrouve encore apr\u00e8s la Contre-R\u00e9forme.\nCes \u0153uvres, tableaux, gravures, enluminures, sculptures, etc., repr\u00e9sentent le pape Gr\u00e9goire le Grand (540-604) en train de c\u00e9l\u00e9brer la messe en l\u0027\u00e9glise Sainte-Croix-de-J\u00e9rusalem de Rome, avec en face de lui sur l\u0027autel la vision du Christ en tant qu\u0027Homme de douleurs, en r\u00e9ponse \u00e0 sa pri\u00e8re pour convertir une personne doutant de sa pr\u00e9sence r\u00e9elle.", "label": "Messe de saint Gr\u00e9goire", "page_id": "4092878", "thumbnail": null, "wikidata_id": "Q1368767"}, "wordnetentity": null}]);
                  edges = new vis.DataSet([{"from": "4a4eb8a5-748e-4018-9627-fcd7560d750f", "to": "2542", "width": 1}, {"from": "4a4eb8a5-748e-4018-9627-fcd7560d750f", "to": "1bf50468-4a64-4e1c-8b26-fbacb598350d", "width": 1}, {"from": "4a4eb8a5-748e-4018-9627-fcd7560d750f", "to": "fd870e70-9ec1-4280-9985-f73e0d2709bc", "width": 1}, {"from": "4a4eb8a5-748e-4018-9627-fcd7560d750f", "to": "ab122d12-4020-4e0f-ae75-593c08997718", "width": 1}, {"from": "4a4eb8a5-748e-4018-9627-fcd7560d750f", "to": "859c1413-0296-48a5-9866-81a26bb7e010", "width": 1}, {"from": "4a4eb8a5-748e-4018-9627-fcd7560d750f", "to": "0853ba569e3d4c848f04bc888460798f", "width": 1}, {"from": "4a4eb8a5-748e-4018-9627-fcd7560d750f", "to": "408bce2f231a44738fd61c43cf0a5a20", "width": 1}, {"from": "4a4eb8a5-748e-4018-9627-fcd7560d750f", "to": "5b49d1ab8fbc42fcb905b8623b3e4f1d", "width": 1}, {"from": "4a4eb8a5-748e-4018-9627-fcd7560d750f", "to": "ad4cd360236141b4878b35585bfd6443", "width": 1}, {"from": "4a4eb8a5-748e-4018-9627-fcd7560d750f", "to": "b73b987587434799a19f131ae8f26782", "width": 1}, {"from": "4a4eb8a5-748e-4018-9627-fcd7560d750f", "to": "68fd2af4255f44cba4384e47237b0f84", "width": 1}, {"from": "4a4eb8a5-748e-4018-9627-fcd7560d750f", "to": "7b60ee40a1bc42ecaa05ffa2710e41d8", "width": 1}, {"from": "4a4eb8a5-748e-4018-9627-fcd7560d750f", "to": "d7434c80bce8498e917c3a7882afbcfa", "width": 1}, {"from": "4a4eb8a5-748e-4018-9627-fcd7560d750f", "to": "8fbdd35171e6492f9cf7fc68081a6f6f", "width": 1}, {"from": "4a4eb8a5-748e-4018-9627-fcd7560d750f", "to": "0e792fe84c024d74bbf9678a6e154b01", "width": 1}, {"from": "4a4eb8a5-748e-4018-9627-fcd7560d750f", "to": "be548a7373ce45e7a1b9dbf1e65f603d", "width": 1}, {"from": "4a4eb8a5-748e-4018-9627-fcd7560d750f", "to": "43cadacaf6864728826acb4d2cfebd50", "width": 1}, {"from": "4a4eb8a5-748e-4018-9627-fcd7560d750f", "to": "f91d40270f5a4145896a14a88d0c46d0", "width": 1}, {"from": "4a4eb8a5-748e-4018-9627-fcd7560d750f", "to": "c141d53367cf4b40b24983f53ded3e10", "width": 1}, {"from": "4a4eb8a5-748e-4018-9627-fcd7560d750f", "to": "e8b1d545affb42eb9342c9ac611433cf", "width": 1}, {"from": "15fd37db-7c04-4d15-b40d-cc16d92dc5bc", "to": "2566", "width": 1}, {"from": "15fd37db-7c04-4d15-b40d-cc16d92dc5bc", "to": "312e64eb-307b-4752-9640-7a112c544142", "width": 1}, {"from": "15fd37db-7c04-4d15-b40d-cc16d92dc5bc", "to": "dd5d2da0-cf18-4c7d-8145-d3f7298920bc", "width": 1}, {"from": "15fd37db-7c04-4d15-b40d-cc16d92dc5bc", "to": "e59f3824-ca66-4d23-919b-35dac09df8fb", "width": 1}, {"from": "15fd37db-7c04-4d15-b40d-cc16d92dc5bc", "to": "a3f20c5b-223d-40d2-8327-3a92bd5d3346", "width": 1}, {"from": "15fd37db-7c04-4d15-b40d-cc16d92dc5bc", "to": "ce45c64c-3c44-433b-8a95-2302ceb06eb0", "width": 1}, {"from": "15fd37db-7c04-4d15-b40d-cc16d92dc5bc", "to": "173f2cb830374d29a9883452f1ff6249", "width": 1}, {"from": "15fd37db-7c04-4d15-b40d-cc16d92dc5bc", "to": "56bcf64b33d14589baba38433bc27004", "width": 1}, {"from": "15fd37db-7c04-4d15-b40d-cc16d92dc5bc", "to": "8b4e8caecf034f47afc2c45bbc632d58", "width": 1}, {"from": "cd937ada-03e5-4b49-9de6-f5441d7e869a", "to": "2539", "width": 1}, {"from": "cd937ada-03e5-4b49-9de6-f5441d7e869a", "to": "2534", "width": 1}, {"from": "cd937ada-03e5-4b49-9de6-f5441d7e869a", "to": "2542", "width": 1}, {"from": "cd937ada-03e5-4b49-9de6-f5441d7e869a", "to": "6ac14f16-0caf-47a3-9a2d-46c13807359d", "width": 1}, {"from": "cd937ada-03e5-4b49-9de6-f5441d7e869a", "to": "2f20d7ae-6a93-464a-b980-bc6e9a4f156f", "width": 1}, {"from": "cd937ada-03e5-4b49-9de6-f5441d7e869a", "to": "ab122d12-4020-4e0f-ae75-593c08997718", "width": 1}, {"from": "cd937ada-03e5-4b49-9de6-f5441d7e869a", "to": "84468dad-7428-44c4-a446-bc3af4153b80", "width": 1}, {"from": "cd937ada-03e5-4b49-9de6-f5441d7e869a", "to": "691e8923-fe34-4052-85a1-9dee2b5310ca", "width": 1}, {"from": "cd937ada-03e5-4b49-9de6-f5441d7e869a", "to": "ed6fc77fdc6e4a2fa8d2abfbb8c8fdee", "width": 1}, {"from": "cd937ada-03e5-4b49-9de6-f5441d7e869a", "to": "c02be774750645f8bcdb425ca828c4b4", "width": 1}, {"from": "ce45c64c-3c44-433b-8a95-2302ceb06eb0", "to": "2539", "width": 1}, {"from": "ce45c64c-3c44-433b-8a95-2302ceb06eb0", "to": "2566", "width": 1}, {"from": "ce45c64c-3c44-433b-8a95-2302ceb06eb0", "to": "2534", "width": 1}, {"from": "ce45c64c-3c44-433b-8a95-2302ceb06eb0", "to": "a79ee6ea-1d2d-4445-a04e-d94292794147", "width": 1}, {"from": "ce45c64c-3c44-433b-8a95-2302ceb06eb0", "to": "15311d0f-006f-47f6-988e-467a39044cec", "width": 1}, {"from": "ce45c64c-3c44-433b-8a95-2302ceb06eb0", "to": "b3d86891-887a-4796-b44d-9d1ddd67ae3e", "width": 1}, {"from": "ce45c64c-3c44-433b-8a95-2302ceb06eb0", "to": "312e64eb-307b-4752-9640-7a112c544142", "width": 1}, {"from": "ce45c64c-3c44-433b-8a95-2302ceb06eb0", "to": "c7e474ed-a070-42a8-94b7-27e38eda7378", "width": 1}, {"from": "ce45c64c-3c44-433b-8a95-2302ceb06eb0", "to": "d357281f-bfac-4b73-bc8c-a8aa0fb6d56e", "width": 1}, {"from": "ce45c64c-3c44-433b-8a95-2302ceb06eb0", "to": "09165a9c-9877-4419-8b52-57ef7f9e9c1c", "width": 1}, {"from": "ce45c64c-3c44-433b-8a95-2302ceb06eb0", "to": "9ddb5077-356b-4e68-a41c-32c1595aefa2", "width": 1}, {"from": "ce45c64c-3c44-433b-8a95-2302ceb06eb0", "to": "dd5d2da0-cf18-4c7d-8145-d3f7298920bc", "width": 1}, {"from": "ce45c64c-3c44-433b-8a95-2302ceb06eb0", "to": "339f3127-d553-457a-a087-12e6437120b7", "width": 1}, {"from": "ce45c64c-3c44-433b-8a95-2302ceb06eb0", "to": "e6c875f2-a006-42bf-96da-7c1a2ed8bd40", "width": 1}, {"from": "ce45c64c-3c44-433b-8a95-2302ceb06eb0", "to": "a3f20c5b-223d-40d2-8327-3a92bd5d3346", "width": 1}, {"from": "ce45c64c-3c44-433b-8a95-2302ceb06eb0", "to": "393b0704-4c50-4232-bdbf-462563f43fdc", "width": 1}, {"from": "ce45c64c-3c44-433b-8a95-2302ceb06eb0", "to": "129f95fc-e59a-4e9c-9453-87b1c8c786e4", "width": 1}, {"from": "ce45c64c-3c44-433b-8a95-2302ceb06eb0", "to": "0f981d4b-c3ba-4e76-a871-064041778c5d", "width": 1}, {"from": "ce45c64c-3c44-433b-8a95-2302ceb06eb0", "to": "e59f3824-ca66-4d23-919b-35dac09df8fb", "width": 1}, {"from": "ce45c64c-3c44-433b-8a95-2302ceb06eb0", "to": "4f953006883e484e9fd5d928946621cd", "width": 1}, {"from": "ce45c64c-3c44-433b-8a95-2302ceb06eb0", "to": "1c71520a625d400bbc87d299db41bd86", "width": 1}, {"from": "ce45c64c-3c44-433b-8a95-2302ceb06eb0", "to": "173f2cb830374d29a9883452f1ff6249", "width": 1}, {"from": "ce45c64c-3c44-433b-8a95-2302ceb06eb0", "to": "56bcf64b33d14589baba38433bc27004", "width": 1}, {"from": "ce45c64c-3c44-433b-8a95-2302ceb06eb0", "to": "cf435f9aa5824eaabb0a6866641a4f5d", "width": 1}, {"from": "ce45c64c-3c44-433b-8a95-2302ceb06eb0", "to": "adec1e60a8d244af98f4a248979af9bb", "width": 1}, {"from": "ce45c64c-3c44-433b-8a95-2302ceb06eb0", "to": "eb29269b4fd14690a01c7dc0388424bb", "width": 1}, {"from": "ce45c64c-3c44-433b-8a95-2302ceb06eb0", "to": "87c0e6ca5fc1409596a2761eaed41d32", "width": 1}, {"from": "ce45c64c-3c44-433b-8a95-2302ceb06eb0", "to": "fcaa6a28c6d342cb88e0ec0dbdae2bd0", "width": 1}, {"from": "ce45c64c-3c44-433b-8a95-2302ceb06eb0", "to": "71c0387607344036a3daa74a8043d23f", "width": 1}, {"from": "ce45c64c-3c44-433b-8a95-2302ceb06eb0", "to": "37477bc9c93e4f269ab4d3dc7eb29479", "width": 1}, {"from": "ce45c64c-3c44-433b-8a95-2302ceb06eb0", "to": "07a4e5ae15dd411888f6f1b588d9acc9", "width": 1}, {"from": "ce45c64c-3c44-433b-8a95-2302ceb06eb0", "to": "24fe5c0db5ab4de1a13c1dfa0a5b60d4", "width": 1}, {"from": "ce45c64c-3c44-433b-8a95-2302ceb06eb0", "to": "92e9c36eb04043698690bffed326bd3b", "width": 1}, {"from": "ce45c64c-3c44-433b-8a95-2302ceb06eb0", "to": "e34e069c27db4bbdab934b63f56e9eb3", "width": 1}, {"from": "ce45c64c-3c44-433b-8a95-2302ceb06eb0", "to": "526f5ca66ed34b5f841f0ee8c404f7ab", "width": 1}, {"from": "ce45c64c-3c44-433b-8a95-2302ceb06eb0", "to": "3c2b76117546456da130e704a71ffdc1", "width": 1}, {"from": "ce45c64c-3c44-433b-8a95-2302ceb06eb0", "to": "d8d6a47fcb6a44ad9c5f555e2d3db867", "width": 1}, {"from": "ce45c64c-3c44-433b-8a95-2302ceb06eb0", "to": "40735275434f45508390e9dcdd87a7e5", "width": 1}, {"from": "ce45c64c-3c44-433b-8a95-2302ceb06eb0", "to": "d7eb69a0b2ec458da28b2b9c052dfdb7", "width": 1}, {"from": "ce45c64c-3c44-433b-8a95-2302ceb06eb0", "to": "f017f6a1bf0b4ad8a18e4e6cbb57e6a6", "width": 1}, {"from": "ce45c64c-3c44-433b-8a95-2302ceb06eb0", "to": "fec8c4a88ff94e7ba1fc993d1fc3e02a", "width": 1}, {"from": "ce45c64c-3c44-433b-8a95-2302ceb06eb0", "to": "4f505d8c3eaf456094f804d3750422a3", "width": 1}, {"from": "ce45c64c-3c44-433b-8a95-2302ceb06eb0", "to": "075b60fac8294e088b44a57db3bbb83d", "width": 1}, {"from": "ce45c64c-3c44-433b-8a95-2302ceb06eb0", "to": "226a4e697c834d03aa9b352c9c377bbe", "width": 1}, {"from": "ce45c64c-3c44-433b-8a95-2302ceb06eb0", "to": "b69a3c99707e4ce19c747a5842726380", "width": 1}, {"from": "ce45c64c-3c44-433b-8a95-2302ceb06eb0", "to": "e97c30f2f5274172ba39b71d2de8e275", "width": 1}, {"from": "ce45c64c-3c44-433b-8a95-2302ceb06eb0", "to": "37f733dddd1d4116a790f27927134b83", "width": 1}, {"from": "ce45c64c-3c44-433b-8a95-2302ceb06eb0", "to": "5df9286d9eee454988b5dde06d23bc78", "width": 1}, {"from": "ce45c64c-3c44-433b-8a95-2302ceb06eb0", "to": "c941e8e4e2044ab89630867dbf6e7e45", "width": 1}, {"from": "ce45c64c-3c44-433b-8a95-2302ceb06eb0", "to": "451c281e8c85452a82b5969838cbb624", "width": 1}, {"from": "ce45c64c-3c44-433b-8a95-2302ceb06eb0", "to": "55eaac8402de4f32a240f4f3e44e6007", "width": 1}, {"from": "ce45c64c-3c44-433b-8a95-2302ceb06eb0", "to": "8b4e8caecf034f47afc2c45bbc632d58", "width": 1}, {"from": "ce45c64c-3c44-433b-8a95-2302ceb06eb0", "to": "1ce4ecf9b23443bea632d9c800c5c24f", "width": 1}, {"from": "ce45c64c-3c44-433b-8a95-2302ceb06eb0", "to": "42781f8e1cf84085a99955956539805b", "width": 1}, {"from": "ce45c64c-3c44-433b-8a95-2302ceb06eb0", "to": "a48209811f56469b8fc91c714e080a47", "width": 1}, {"from": "ce45c64c-3c44-433b-8a95-2302ceb06eb0", "to": "b5632e05fd324a439bd940ce819649be", "width": 1}, {"from": "ce45c64c-3c44-433b-8a95-2302ceb06eb0", "to": "14f8fdd6530c4b48816db664d96aa9b4", "width": 1}, {"from": "ce45c64c-3c44-433b-8a95-2302ceb06eb0", "to": "748f795a1810412ca14fa37283e89661", "width": 1}, {"from": "ce45c64c-3c44-433b-8a95-2302ceb06eb0", "to": "e2c9ff6e620b43f0bf0b08312762d25c", "width": 1}, {"from": "ce45c64c-3c44-433b-8a95-2302ceb06eb0", "to": "8a84284ebf3444b6a40edfe6fad8467f", "width": 1}, {"from": "ce45c64c-3c44-433b-8a95-2302ceb06eb0", "to": "87353f75b82c4230b95868eff2857209", "width": 1}, {"from": "ce45c64c-3c44-433b-8a95-2302ceb06eb0", "to": "c8cf5609638c40a6a0450c0b94cf5523", "width": 1}, {"from": "ce45c64c-3c44-433b-8a95-2302ceb06eb0", "to": "5ec976b5b7484e86875b3fb1db9e1386", "width": 1}, {"from": "ce45c64c-3c44-433b-8a95-2302ceb06eb0", "to": "b8fc521e8c904b1198d070bbf8fe9d38", "width": 1}, {"from": "ce45c64c-3c44-433b-8a95-2302ceb06eb0", "to": "070d2d6cde7e4bdaa4c312ae2cdf52ee", "width": 1}, {"from": "ce45c64c-3c44-433b-8a95-2302ceb06eb0", "to": "5158b50568db4185adc15de6dc7ad36e", "width": 1}, {"from": "ce45c64c-3c44-433b-8a95-2302ceb06eb0", "to": "90e53e4a95224b229e37e60e4cb94eeb", "width": 1}, {"from": "ce45c64c-3c44-433b-8a95-2302ceb06eb0", "to": "6557eabff2d24fca842d344f5bdc7b4a", "width": 1}, {"from": "ce45c64c-3c44-433b-8a95-2302ceb06eb0", "to": "af99698cc6bd49a5ab0d286999e3a257", "width": 1}, {"from": "ce45c64c-3c44-433b-8a95-2302ceb06eb0", "to": "5acf6e69530740d782d9326634eecf21", "width": 1}, {"from": "ce45c64c-3c44-433b-8a95-2302ceb06eb0", "to": "e9dba5bec82d402293a8f99c8e174283", "width": 1}, {"from": "ce45c64c-3c44-433b-8a95-2302ceb06eb0", "to": "7f28e2b5a80b40af821bab416b34e936", "width": 1}, {"from": "ce45c64c-3c44-433b-8a95-2302ceb06eb0", "to": "05d140e759984b10a18076be00ec1196", "width": 1}, {"from": "ce45c64c-3c44-433b-8a95-2302ceb06eb0", "to": "ed6fc77fdc6e4a2fa8d2abfbb8c8fdee", "width": 1}, {"from": "ce45c64c-3c44-433b-8a95-2302ceb06eb0", "to": "e9833803a6bd41e6b82d6b8f6c7e88a0", "width": 1}, {"from": "ce45c64c-3c44-433b-8a95-2302ceb06eb0", "to": "2bf2d496549d49dd95f16e34a47dcd5c", "width": 1}, {"from": "ce45c64c-3c44-433b-8a95-2302ceb06eb0", "to": "55f6f18a4db74336a4df40a34e0a5405", "width": 1}, {"from": "c7e474ed-a070-42a8-94b7-27e38eda7378", "to": "2566", "width": 1}, {"from": "c7e474ed-a070-42a8-94b7-27e38eda7378", "to": "e6c875f2-a006-42bf-96da-7c1a2ed8bd40", "width": 1}, {"from": "c7e474ed-a070-42a8-94b7-27e38eda7378", "to": "a3f20c5b-223d-40d2-8327-3a92bd5d3346", "width": 1}, {"from": "c7e474ed-a070-42a8-94b7-27e38eda7378", "to": "71c0387607344036a3daa74a8043d23f", "width": 1}, {"from": "c7e474ed-a070-42a8-94b7-27e38eda7378", "to": "adec1e60a8d244af98f4a248979af9bb", "width": 1}, {"from": "c7e474ed-a070-42a8-94b7-27e38eda7378", "to": "cf435f9aa5824eaabb0a6866641a4f5d", "width": 1}, {"from": "c7e474ed-a070-42a8-94b7-27e38eda7378", "to": "92e9c36eb04043698690bffed326bd3b", "width": 1}, {"from": "c7e474ed-a070-42a8-94b7-27e38eda7378", "to": "1c71520a625d400bbc87d299db41bd86", "width": 1}, {"from": "c7e474ed-a070-42a8-94b7-27e38eda7378", "to": "06f9589a938743f784576a322f923d3f", "width": 1}, {"from": "c7e474ed-a070-42a8-94b7-27e38eda7378", "to": "e2c9ff6e620b43f0bf0b08312762d25c", "width": 1}, {"from": "c7e474ed-a070-42a8-94b7-27e38eda7378", "to": "748f795a1810412ca14fa37283e89661", "width": 1}, {"from": "c7e474ed-a070-42a8-94b7-27e38eda7378", "to": "a48209811f56469b8fc91c714e080a47", "width": 1}, {"from": "c7e474ed-a070-42a8-94b7-27e38eda7378", "to": "42781f8e1cf84085a99955956539805b", "width": 1}, {"from": "c7e474ed-a070-42a8-94b7-27e38eda7378", "to": "32597bca04114c9bb34928ef7f1426ec", "width": 1}, {"from": "c7e474ed-a070-42a8-94b7-27e38eda7378", "to": "35ab7a04595244988b012ba2019aedd9", "width": 1}, {"from": "c7e474ed-a070-42a8-94b7-27e38eda7378", "to": "55eaac8402de4f32a240f4f3e44e6007", "width": 1}, {"from": "2851c986-f965-4573-a8a0-78111e27bdc1", "to": "aef9b0cd-c2fe-4105-ba76-41dd460e218b", "width": 1}, {"from": "2851c986-f965-4573-a8a0-78111e27bdc1", "to": "2442378efcd445aab1627b1f2ffc7816", "width": 1}, {"from": "785fddd0-60fc-4fa1-828d-b6ab06f1e7eb", "to": "859c1413-0296-48a5-9866-81a26bb7e010", "width": 1}, {"from": "15311d0f-006f-47f6-988e-467a39044cec", "to": "2566", "width": 1}, {"from": "15311d0f-006f-47f6-988e-467a39044cec", "to": "129f95fc-e59a-4e9c-9453-87b1c8c786e4", "width": 1}, {"from": "15311d0f-006f-47f6-988e-467a39044cec", "to": "a3f20c5b-223d-40d2-8327-3a92bd5d3346", "width": 1}, {"from": "09165a9c-9877-4419-8b52-57ef7f9e9c1c", "to": "2539", "width": 1}, {"from": "09165a9c-9877-4419-8b52-57ef7f9e9c1c", "to": "2566", "width": 1}, {"from": "09165a9c-9877-4419-8b52-57ef7f9e9c1c", "to": "2542", "width": 1}, {"from": "09165a9c-9877-4419-8b52-57ef7f9e9c1c", "to": "a3f20c5b-223d-40d2-8327-3a92bd5d3346", "width": 1}, {"from": "09165a9c-9877-4419-8b52-57ef7f9e9c1c", "to": "e59f3824-ca66-4d23-919b-35dac09df8fb", "width": 1}, {"from": "09165a9c-9877-4419-8b52-57ef7f9e9c1c", "to": "e6c875f2-a006-42bf-96da-7c1a2ed8bd40", "width": 1}, {"from": "09165a9c-9877-4419-8b52-57ef7f9e9c1c", "to": "2cb07bb36a1642f0833e5a9d90754c45", "width": 1}, {"from": "09165a9c-9877-4419-8b52-57ef7f9e9c1c", "to": "adec1e60a8d244af98f4a248979af9bb", "width": 1}, {"from": "09165a9c-9877-4419-8b52-57ef7f9e9c1c", "to": "71c0387607344036a3daa74a8043d23f", "width": 1}, {"from": "09165a9c-9877-4419-8b52-57ef7f9e9c1c", "to": "e34e069c27db4bbdab934b63f56e9eb3", "width": 1}, {"from": "09165a9c-9877-4419-8b52-57ef7f9e9c1c", "to": "226a4e697c834d03aa9b352c9c377bbe", "width": 1}, {"from": "09165a9c-9877-4419-8b52-57ef7f9e9c1c", "to": "42781f8e1cf84085a99955956539805b", "width": 1}, {"from": "09165a9c-9877-4419-8b52-57ef7f9e9c1c", "to": "e2c9ff6e620b43f0bf0b08312762d25c", "width": 1}, {"from": "09165a9c-9877-4419-8b52-57ef7f9e9c1c", "to": "87353f75b82c4230b95868eff2857209", "width": 1}, {"from": "09165a9c-9877-4419-8b52-57ef7f9e9c1c", "to": "c8cf5609638c40a6a0450c0b94cf5523", "width": 1}, {"from": "09165a9c-9877-4419-8b52-57ef7f9e9c1c", "to": "ed4b1a143a2e44c783df21ffb1ed105c", "width": 1}, {"from": "09165a9c-9877-4419-8b52-57ef7f9e9c1c", "to": "88f703efeee84af1845d0708beda2f47", "width": 1}, {"from": "c9407394-80da-40d1-b9a5-6d3a5c678eeb", "to": "0172aac8-f854-442e-90df-89a38cb4a6ab", "width": 1}, {"from": "c9407394-80da-40d1-b9a5-6d3a5c678eeb", "to": "fdccd3ab-6255-492f-8f6f-57d14475307e", "width": 1}, {"from": "fdccd3ab-6255-492f-8f6f-57d14475307e", "to": "0172aac8-f854-442e-90df-89a38cb4a6ab", "width": 1}, {"from": "e6c875f2-a006-42bf-96da-7c1a2ed8bd40", "to": "2539", "width": 1}, {"from": "e6c875f2-a006-42bf-96da-7c1a2ed8bd40", "to": "2566", "width": 1}, {"from": "e6c875f2-a006-42bf-96da-7c1a2ed8bd40", "to": "9ddb5077-356b-4e68-a41c-32c1595aefa2", "width": 1}, {"from": "e6c875f2-a006-42bf-96da-7c1a2ed8bd40", "to": "dd5d2da0-cf18-4c7d-8145-d3f7298920bc", "width": 1}, {"from": "e6c875f2-a006-42bf-96da-7c1a2ed8bd40", "to": "a3f20c5b-223d-40d2-8327-3a92bd5d3346", "width": 1}, {"from": "e6c875f2-a006-42bf-96da-7c1a2ed8bd40", "to": "339f3127-d553-457a-a087-12e6437120b7", "width": 1}, {"from": "e6c875f2-a006-42bf-96da-7c1a2ed8bd40", "to": "129f95fc-e59a-4e9c-9453-87b1c8c786e4", "width": 1}, {"from": "e6c875f2-a006-42bf-96da-7c1a2ed8bd40", "to": "e59f3824-ca66-4d23-919b-35dac09df8fb", "width": 1}, {"from": "e6c875f2-a006-42bf-96da-7c1a2ed8bd40", "to": "7b0aecbae2984a86890f2a1b14b98f15", "width": 1}, {"from": "e6c875f2-a006-42bf-96da-7c1a2ed8bd40", "to": "d34593f2670d4dc9aa9d8732dc2b6827", "width": 1}, {"from": "e6c875f2-a006-42bf-96da-7c1a2ed8bd40", "to": "1c71520a625d400bbc87d299db41bd86", "width": 1}, {"from": "e6c875f2-a006-42bf-96da-7c1a2ed8bd40", "to": "48640e6619e24bb1804bb486394ca243", "width": 1}, {"from": "e6c875f2-a006-42bf-96da-7c1a2ed8bd40", "to": "9ce1bcb073374757ae5ae64c7f3f74d8", "width": 1}, {"from": "e6c875f2-a006-42bf-96da-7c1a2ed8bd40", "to": "e1f390bf15ad4eb8a905c751fccf1878", "width": 1}, {"from": "e6c875f2-a006-42bf-96da-7c1a2ed8bd40", "to": "9493ae8380774cd0874e035191986543", "width": 1}, {"from": "e6c875f2-a006-42bf-96da-7c1a2ed8bd40", "to": "73781d2e4f4e4f37a45983bc8abbcf3d", "width": 1}, {"from": "e6c875f2-a006-42bf-96da-7c1a2ed8bd40", "to": "bc1adefc465f4dbb8801b048a5b655d7", "width": 1}, {"from": "e6c875f2-a006-42bf-96da-7c1a2ed8bd40", "to": "6f760c201058414bb76034fbf68f777a", "width": 1}, {"from": "e6c875f2-a006-42bf-96da-7c1a2ed8bd40", "to": "2bd82ab0eb6c4400acbe6634a957e4b2", "width": 1}, {"from": "e6c875f2-a006-42bf-96da-7c1a2ed8bd40", "to": "6736bd5876574788bf6a9d2a4095c879", "width": 1}, {"from": "e6c875f2-a006-42bf-96da-7c1a2ed8bd40", "to": "0e1a928d994d4551862e00cb2c3fdd37", "width": 1}, {"from": "e6c875f2-a006-42bf-96da-7c1a2ed8bd40", "to": "9611559a3bb346a98ffe4a67f4468488", "width": 1}, {"from": "e6c875f2-a006-42bf-96da-7c1a2ed8bd40", "to": "52b82a3350464cb0bf928c55d9f62978", "width": 1}, {"from": "e6c875f2-a006-42bf-96da-7c1a2ed8bd40", "to": "10a17c922fde49a1b78722dd4c476f15", "width": 1}, {"from": "e6c875f2-a006-42bf-96da-7c1a2ed8bd40", "to": "92e9c36eb04043698690bffed326bd3b", "width": 1}, {"from": "e6c875f2-a006-42bf-96da-7c1a2ed8bd40", "to": "c8c98ec08f504c91b14315e7c843db10", "width": 1}, {"from": "e6c875f2-a006-42bf-96da-7c1a2ed8bd40", "to": "a05b8d59ba17497ab5412507ef7315a3", "width": 1}, {"from": "e6c875f2-a006-42bf-96da-7c1a2ed8bd40", "to": "b84d99e7e1cc435bb6eee26f863bcb36", "width": 1}, {"from": "e6c875f2-a006-42bf-96da-7c1a2ed8bd40", "to": "cf56756c80994bc5b75e0ae4b1c4cabc", "width": 1}, {"from": "e6c875f2-a006-42bf-96da-7c1a2ed8bd40", "to": "bb8cd4ea48fb487e8a160aba37fd51f0", "width": 1}, {"from": "e6c875f2-a006-42bf-96da-7c1a2ed8bd40", "to": "df3fe305043d4d58af0ba6f7a4f0a715", "width": 1}, {"from": "e6c875f2-a006-42bf-96da-7c1a2ed8bd40", "to": "302b277eaf464d9698af5ac5e137fe07", "width": 1}, {"from": "e6c875f2-a006-42bf-96da-7c1a2ed8bd40", "to": "991f8e2d2d814d83ae19bdbf431fbb29", "width": 1}, {"from": "e6c875f2-a006-42bf-96da-7c1a2ed8bd40", "to": "43f2d38841b64368ac2efb1616e3a495", "width": 1}, {"from": "e6c875f2-a006-42bf-96da-7c1a2ed8bd40", "to": "5081afbecee1416f840b3eb6e0682c63", "width": 1}, {"from": "e6c875f2-a006-42bf-96da-7c1a2ed8bd40", "to": "540c252e27204cd88fed97a8a4e87d04", "width": 1}, {"from": "e6c875f2-a006-42bf-96da-7c1a2ed8bd40", "to": "449af7b39be84537b50cf2012aab0d3e", "width": 1}, {"from": "e6c875f2-a006-42bf-96da-7c1a2ed8bd40", "to": "06f9589a938743f784576a322f923d3f", "width": 1}, {"from": "e6c875f2-a006-42bf-96da-7c1a2ed8bd40", "to": "7c1f0314cc8f4411b28d1ebae5735fd1", "width": 1}, {"from": "e6c875f2-a006-42bf-96da-7c1a2ed8bd40", "to": "b3c467ee20ee42089fdb7296e0d40b26", "width": 1}, {"from": "e6c875f2-a006-42bf-96da-7c1a2ed8bd40", "to": "16f09a0b34a2456cb3c348ee28653278", "width": 1}, {"from": "e6c875f2-a006-42bf-96da-7c1a2ed8bd40", "to": "58391f2250d243439069c994bac4167c", "width": 1}, {"from": "e6c875f2-a006-42bf-96da-7c1a2ed8bd40", "to": "07d51425e6a54c1d945ca1a78c0e3de1", "width": 1}, {"from": "e6c875f2-a006-42bf-96da-7c1a2ed8bd40", "to": "5e23bf62161d442ebad2a1bce84d1398", "width": 1}, {"from": "e6c875f2-a006-42bf-96da-7c1a2ed8bd40", "to": "e20cea9324ac45bd9724fe6a9044103f", "width": 1}, {"from": "e6c875f2-a006-42bf-96da-7c1a2ed8bd40", "to": "f34347ba93ef4fceb27fc9f2d265965f", "width": 1}, {"from": "e6c875f2-a006-42bf-96da-7c1a2ed8bd40", "to": "26ff9170599f4f3eb115d217ca2e3620", "width": 1}, {"from": "e6c875f2-a006-42bf-96da-7c1a2ed8bd40", "to": "2277faca3e274b308923de3c69c91366", "width": 1}, {"from": "e6c875f2-a006-42bf-96da-7c1a2ed8bd40", "to": "16009cfe0de34ba09618953136903237", "width": 1}, {"from": "e6c875f2-a006-42bf-96da-7c1a2ed8bd40", "to": "a6cefcd073d545bf9b5f2c8f5368bac0", "width": 1}, {"from": "e6c875f2-a006-42bf-96da-7c1a2ed8bd40", "to": "ee9d88810f864265b2048bb9941d346a", "width": 1}, {"from": "e6c875f2-a006-42bf-96da-7c1a2ed8bd40", "to": "1aeddc3119fc4c5a9e895747d43c714c", "width": 1}, {"from": "e6c875f2-a006-42bf-96da-7c1a2ed8bd40", "to": "ca385d5b0d2149929dcbeb18209eb1c5", "width": 1}, {"from": "e6c875f2-a006-42bf-96da-7c1a2ed8bd40", "to": "eea1c101610744c9891752daf28e7c9e", "width": 1}, {"from": "e6c875f2-a006-42bf-96da-7c1a2ed8bd40", "to": "b7258d80b94d469a8060fc5e8471357e", "width": 1}, {"from": "e6c875f2-a006-42bf-96da-7c1a2ed8bd40", "to": "55eaac8402de4f32a240f4f3e44e6007", "width": 1}, {"from": "e6c875f2-a006-42bf-96da-7c1a2ed8bd40", "to": "fe13078b9bf5420d89cb590c4444e0ef", "width": 1}, {"from": "e6c875f2-a006-42bf-96da-7c1a2ed8bd40", "to": "32597bca04114c9bb34928ef7f1426ec", "width": 1}, {"from": "e6c875f2-a006-42bf-96da-7c1a2ed8bd40", "to": "d5c9737b3eae4b108dcaa15b5484982a", "width": 1}, {"from": "e6c875f2-a006-42bf-96da-7c1a2ed8bd40", "to": "99dbe57de16843cd9a8e3eb55ca56ec7", "width": 1}, {"from": "e6c875f2-a006-42bf-96da-7c1a2ed8bd40", "to": "a25b952cde3f494ebb5a851d40b8027f", "width": 1}, {"from": "e6c875f2-a006-42bf-96da-7c1a2ed8bd40", "to": "59797d1cced742b2b3fb0c7394c35477", "width": 1}, {"from": "e6c875f2-a006-42bf-96da-7c1a2ed8bd40", "to": "ee9998366fb540048418a15b686a1af4", "width": 1}, {"from": "e6c875f2-a006-42bf-96da-7c1a2ed8bd40", "to": "af6cc095b53b421886f2888617c873ca", "width": 1}, {"from": "e6c875f2-a006-42bf-96da-7c1a2ed8bd40", "to": "0bbc2bb72d684a599b146475a08dac90", "width": 1}, {"from": "e6c875f2-a006-42bf-96da-7c1a2ed8bd40", "to": "3b15563250f64a32a23141304d0f4acd", "width": 1}, {"from": "e6c875f2-a006-42bf-96da-7c1a2ed8bd40", "to": "aec9c49b42ba4edcadbbe7c93444f873", "width": 1}, {"from": "e6c875f2-a006-42bf-96da-7c1a2ed8bd40", "to": "089a0d1cc6a1483392bdb8d172311105", "width": 1}, {"from": "e6c875f2-a006-42bf-96da-7c1a2ed8bd40", "to": "5296b5d2ac1840fdb696871aff618cb7", "width": 1}, {"from": "e6c875f2-a006-42bf-96da-7c1a2ed8bd40", "to": "1bf4f5ddca4645c9930f23c96efcccce", "width": 1}, {"from": "e6c875f2-a006-42bf-96da-7c1a2ed8bd40", "to": "eac20cfdddcb48789948e33f825dc64d", "width": 1}, {"from": "e6c875f2-a006-42bf-96da-7c1a2ed8bd40", "to": "3f96b52f85a246ac8c28d4c9b450f88e", "width": 1}, {"from": "e6c875f2-a006-42bf-96da-7c1a2ed8bd40", "to": "b450f7d4ea954bdd93c8dab279c35cad", "width": 1}, {"from": "e6c875f2-a006-42bf-96da-7c1a2ed8bd40", "to": "c938f24371d54d26bfdd1a35ecc0e3e5", "width": 1}, {"from": "e6c875f2-a006-42bf-96da-7c1a2ed8bd40", "to": "f47183c578b6459bab558f1fd0bddfbe", "width": 1}, {"from": "e6c875f2-a006-42bf-96da-7c1a2ed8bd40", "to": "638b04cf283541bb8191a143a9534e5f", "width": 1}, {"from": "e6c875f2-a006-42bf-96da-7c1a2ed8bd40", "to": "e4ee85b991234154ba988a2653201f54", "width": 1}, {"from": "e6c875f2-a006-42bf-96da-7c1a2ed8bd40", "to": "4e4ae667dd6341a9ba1bcaefa1b8bfa3", "width": 1}, {"from": "e6c875f2-a006-42bf-96da-7c1a2ed8bd40", "to": "52fedce3151f4969bf9f14e86c6f37ba", "width": 1}, {"from": "e6c875f2-a006-42bf-96da-7c1a2ed8bd40", "to": "ed6fc77fdc6e4a2fa8d2abfbb8c8fdee", "width": 1}, {"from": "e6c875f2-a006-42bf-96da-7c1a2ed8bd40", "to": "c02be774750645f8bcdb425ca828c4b4", "width": 1}, {"from": "e6c875f2-a006-42bf-96da-7c1a2ed8bd40", "to": "3ae147201f114bc091cde37a25768787", "width": 1}, {"from": "e6c875f2-a006-42bf-96da-7c1a2ed8bd40", "to": "3ddb6adead5d4dbc95686e8a75716794", "width": 1}, {"from": "e6c875f2-a006-42bf-96da-7c1a2ed8bd40", "to": "e2b1dd03d90d4661b48b98a0650e7d2c", "width": 1}, {"from": "e6c875f2-a006-42bf-96da-7c1a2ed8bd40", "to": "8f242339bd18460696a5cb5ad22cfaf0", "width": 1}, {"from": "e6c875f2-a006-42bf-96da-7c1a2ed8bd40", "to": "6add19aa8f4b488eb905fc264f30350f", "width": 1}, {"from": "e6c875f2-a006-42bf-96da-7c1a2ed8bd40", "to": "440c113514d549cba290b67e73b5bd75", "width": 1}, {"from": "e6c875f2-a006-42bf-96da-7c1a2ed8bd40", "to": "e9833803a6bd41e6b82d6b8f6c7e88a0", "width": 1}, {"from": "e6c875f2-a006-42bf-96da-7c1a2ed8bd40", "to": "92128e8e49e34e0194eb5bc73e75e144", "width": 1}, {"from": "e6c875f2-a006-42bf-96da-7c1a2ed8bd40", "to": "df67af883ed14e1bac7529eae323b24c", "width": 1}, {"from": "e6c875f2-a006-42bf-96da-7c1a2ed8bd40", "to": "37a31fe9124c414d8ab05e66e1d1b252", "width": 1}, {"from": "e6c875f2-a006-42bf-96da-7c1a2ed8bd40", "to": "c18fca1a98d745f6969cd78a0148a783", "width": 1}, {"from": "e6c875f2-a006-42bf-96da-7c1a2ed8bd40", "to": "b42511e59ee940c2930b828c72f26097", "width": 1}, {"from": "a3f20c5b-223d-40d2-8327-3a92bd5d3346", "to": "2539", "width": 1}, {"from": "a3f20c5b-223d-40d2-8327-3a92bd5d3346", "to": "2566", "width": 1}, {"from": "a3f20c5b-223d-40d2-8327-3a92bd5d3346", "to": "312e64eb-307b-4752-9640-7a112c544142", "width": 1}, {"from": "a3f20c5b-223d-40d2-8327-3a92bd5d3346", "to": "e59f3824-ca66-4d23-919b-35dac09df8fb", "width": 1}, {"from": "a3f20c5b-223d-40d2-8327-3a92bd5d3346", "to": "9ddb5077-356b-4e68-a41c-32c1595aefa2", "width": 1}, {"from": "a3f20c5b-223d-40d2-8327-3a92bd5d3346", "to": "dd5d2da0-cf18-4c7d-8145-d3f7298920bc", "width": 1}, {"from": "a3f20c5b-223d-40d2-8327-3a92bd5d3346", "to": "339f3127-d553-457a-a087-12e6437120b7", "width": 1}, {"from": "a3f20c5b-223d-40d2-8327-3a92bd5d3346", "to": "129f95fc-e59a-4e9c-9453-87b1c8c786e4", "width": 1}, {"from": "a3f20c5b-223d-40d2-8327-3a92bd5d3346", "to": "d34593f2670d4dc9aa9d8732dc2b6827", "width": 1}, {"from": "a3f20c5b-223d-40d2-8327-3a92bd5d3346", "to": "1c71520a625d400bbc87d299db41bd86", "width": 1}, {"from": "a3f20c5b-223d-40d2-8327-3a92bd5d3346", "to": "173f2cb830374d29a9883452f1ff6249", "width": 1}, {"from": "a3f20c5b-223d-40d2-8327-3a92bd5d3346", "to": "56bcf64b33d14589baba38433bc27004", "width": 1}, {"from": "a3f20c5b-223d-40d2-8327-3a92bd5d3346", "to": "cf435f9aa5824eaabb0a6866641a4f5d", "width": 1}, {"from": "a3f20c5b-223d-40d2-8327-3a92bd5d3346", "to": "adec1e60a8d244af98f4a248979af9bb", "width": 1}, {"from": "a3f20c5b-223d-40d2-8327-3a92bd5d3346", "to": "eb29269b4fd14690a01c7dc0388424bb", "width": 1}, {"from": "a3f20c5b-223d-40d2-8327-3a92bd5d3346", "to": "87c0e6ca5fc1409596a2761eaed41d32", "width": 1}, {"from": "a3f20c5b-223d-40d2-8327-3a92bd5d3346", "to": "fcaa6a28c6d342cb88e0ec0dbdae2bd0", "width": 1}, {"from": "a3f20c5b-223d-40d2-8327-3a92bd5d3346", "to": "71c0387607344036a3daa74a8043d23f", "width": 1}, {"from": "a3f20c5b-223d-40d2-8327-3a92bd5d3346", "to": "07a4e5ae15dd411888f6f1b588d9acc9", "width": 1}, {"from": "a3f20c5b-223d-40d2-8327-3a92bd5d3346", "to": "24fe5c0db5ab4de1a13c1dfa0a5b60d4", "width": 1}, {"from": "a3f20c5b-223d-40d2-8327-3a92bd5d3346", "to": "92e9c36eb04043698690bffed326bd3b", "width": 1}, {"from": "a3f20c5b-223d-40d2-8327-3a92bd5d3346", "to": "e34e069c27db4bbdab934b63f56e9eb3", "width": 1}, {"from": "a3f20c5b-223d-40d2-8327-3a92bd5d3346", "to": "d8699a9de2cd4ed7ab9052543efb9adb", "width": 1}, {"from": "a3f20c5b-223d-40d2-8327-3a92bd5d3346", "to": "526f5ca66ed34b5f841f0ee8c404f7ab", "width": 1}, {"from": "a3f20c5b-223d-40d2-8327-3a92bd5d3346", "to": "d8d6a47fcb6a44ad9c5f555e2d3db867", "width": 1}, {"from": "a3f20c5b-223d-40d2-8327-3a92bd5d3346", "to": "40735275434f45508390e9dcdd87a7e5", "width": 1}, {"from": "a3f20c5b-223d-40d2-8327-3a92bd5d3346", "to": "cf56756c80994bc5b75e0ae4b1c4cabc", "width": 1}, {"from": "a3f20c5b-223d-40d2-8327-3a92bd5d3346", "to": "991f8e2d2d814d83ae19bdbf431fbb29", "width": 1}, {"from": "a3f20c5b-223d-40d2-8327-3a92bd5d3346", "to": "d7eb69a0b2ec458da28b2b9c052dfdb7", "width": 1}, {"from": "a3f20c5b-223d-40d2-8327-3a92bd5d3346", "to": "f017f6a1bf0b4ad8a18e4e6cbb57e6a6", "width": 1}, {"from": "a3f20c5b-223d-40d2-8327-3a92bd5d3346", "to": "fec8c4a88ff94e7ba1fc993d1fc3e02a", "width": 1}, {"from": "a3f20c5b-223d-40d2-8327-3a92bd5d3346", "to": "2cb07bb36a1642f0833e5a9d90754c45", "width": 1}, {"from": "a3f20c5b-223d-40d2-8327-3a92bd5d3346", "to": "c3a4b0e0707b47ac93a10d8d8f025aa9", "width": 1}, {"from": "a3f20c5b-223d-40d2-8327-3a92bd5d3346", "to": "a6cefcd073d545bf9b5f2c8f5368bac0", "width": 1}, {"from": "a3f20c5b-223d-40d2-8327-3a92bd5d3346", "to": "449af7b39be84537b50cf2012aab0d3e", "width": 1}, {"from": "a3f20c5b-223d-40d2-8327-3a92bd5d3346", "to": "06f9589a938743f784576a322f923d3f", "width": 1}, {"from": "a3f20c5b-223d-40d2-8327-3a92bd5d3346", "to": "075b60fac8294e088b44a57db3bbb83d", "width": 1}, {"from": "a3f20c5b-223d-40d2-8327-3a92bd5d3346", "to": "226a4e697c834d03aa9b352c9c377bbe", "width": 1}, {"from": "a3f20c5b-223d-40d2-8327-3a92bd5d3346", "to": "b69a3c99707e4ce19c747a5842726380", "width": 1}, {"from": "a3f20c5b-223d-40d2-8327-3a92bd5d3346", "to": "e97c30f2f5274172ba39b71d2de8e275", "width": 1}, {"from": "a3f20c5b-223d-40d2-8327-3a92bd5d3346", "to": "8c3233f0d91e4809817d9d4dbb7ecfcb", "width": 1}, {"from": "a3f20c5b-223d-40d2-8327-3a92bd5d3346", "to": "37f733dddd1d4116a790f27927134b83", "width": 1}, {"from": "a3f20c5b-223d-40d2-8327-3a92bd5d3346", "to": "c941e8e4e2044ab89630867dbf6e7e45", "width": 1}, {"from": "a3f20c5b-223d-40d2-8327-3a92bd5d3346", "to": "b7258d80b94d469a8060fc5e8471357e", "width": 1}, {"from": "a3f20c5b-223d-40d2-8327-3a92bd5d3346", "to": "55eaac8402de4f32a240f4f3e44e6007", "width": 1}, {"from": "a3f20c5b-223d-40d2-8327-3a92bd5d3346", "to": "8b4e8caecf034f47afc2c45bbc632d58", "width": 1}, {"from": "a3f20c5b-223d-40d2-8327-3a92bd5d3346", "to": "1ce4ecf9b23443bea632d9c800c5c24f", "width": 1}, {"from": "a3f20c5b-223d-40d2-8327-3a92bd5d3346", "to": "42781f8e1cf84085a99955956539805b", "width": 1}, {"from": "a3f20c5b-223d-40d2-8327-3a92bd5d3346", "to": "32597bca04114c9bb34928ef7f1426ec", "width": 1}, {"from": "a3f20c5b-223d-40d2-8327-3a92bd5d3346", "to": "a48209811f56469b8fc91c714e080a47", "width": 1}, {"from": "a3f20c5b-223d-40d2-8327-3a92bd5d3346", "to": "b5632e05fd324a439bd940ce819649be", "width": 1}, {"from": "a3f20c5b-223d-40d2-8327-3a92bd5d3346", "to": "14f8fdd6530c4b48816db664d96aa9b4", "width": 1}, {"from": "a3f20c5b-223d-40d2-8327-3a92bd5d3346", "to": "748f795a1810412ca14fa37283e89661", "width": 1}, {"from": "a3f20c5b-223d-40d2-8327-3a92bd5d3346", "to": "e2c9ff6e620b43f0bf0b08312762d25c", "width": 1}, {"from": "a3f20c5b-223d-40d2-8327-3a92bd5d3346", "to": "1bf4f5ddca4645c9930f23c96efcccce", "width": 1}, {"from": "a3f20c5b-223d-40d2-8327-3a92bd5d3346", "to": "8a84284ebf3444b6a40edfe6fad8467f", "width": 1}, {"from": "a3f20c5b-223d-40d2-8327-3a92bd5d3346", "to": "87353f75b82c4230b95868eff2857209", "width": 1}, {"from": "a3f20c5b-223d-40d2-8327-3a92bd5d3346", "to": "c8cf5609638c40a6a0450c0b94cf5523", "width": 1}, {"from": "a3f20c5b-223d-40d2-8327-3a92bd5d3346", "to": "5ec976b5b7484e86875b3fb1db9e1386", "width": 1}, {"from": "a3f20c5b-223d-40d2-8327-3a92bd5d3346", "to": "bc08047337d84259b13d2b5a051a25be", "width": 1}, {"from": "a3f20c5b-223d-40d2-8327-3a92bd5d3346", "to": "01f09f44db8b497ba08c32bb78959353", "width": 1}, {"from": "a3f20c5b-223d-40d2-8327-3a92bd5d3346", "to": "b8fc521e8c904b1198d070bbf8fe9d38", "width": 1}, {"from": "a3f20c5b-223d-40d2-8327-3a92bd5d3346", "to": "5158b50568db4185adc15de6dc7ad36e", "width": 1}, {"from": "a3f20c5b-223d-40d2-8327-3a92bd5d3346", "to": "90e53e4a95224b229e37e60e4cb94eeb", "width": 1}, {"from": "a3f20c5b-223d-40d2-8327-3a92bd5d3346", "to": "6557eabff2d24fca842d344f5bdc7b4a", "width": 1}, {"from": "a3f20c5b-223d-40d2-8327-3a92bd5d3346", "to": "5acf6e69530740d782d9326634eecf21", "width": 1}, {"from": "a3f20c5b-223d-40d2-8327-3a92bd5d3346", "to": "e9dba5bec82d402293a8f99c8e174283", "width": 1}, {"from": "a3f20c5b-223d-40d2-8327-3a92bd5d3346", "to": "7f28e2b5a80b40af821bab416b34e936", "width": 1}, {"from": "a3f20c5b-223d-40d2-8327-3a92bd5d3346", "to": "88f703efeee84af1845d0708beda2f47", "width": 1}, {"from": "a3f20c5b-223d-40d2-8327-3a92bd5d3346", "to": "3ae147201f114bc091cde37a25768787", "width": 1}, {"from": "a3f20c5b-223d-40d2-8327-3a92bd5d3346", "to": "440c113514d549cba290b67e73b5bd75", "width": 1}, {"from": "a3f20c5b-223d-40d2-8327-3a92bd5d3346", "to": "2bf2d496549d49dd95f16e34a47dcd5c", "width": 1}, {"from": "a3f20c5b-223d-40d2-8327-3a92bd5d3346", "to": "55f6f18a4db74336a4df40a34e0a5405", "width": 1}, {"from": "a3f20c5b-223d-40d2-8327-3a92bd5d3346", "to": "df67af883ed14e1bac7529eae323b24c", "width": 1}, {"from": "a3f20c5b-223d-40d2-8327-3a92bd5d3346", "to": "37a31fe9124c414d8ab05e66e1d1b252", "width": 1}, {"from": "312e64eb-307b-4752-9640-7a112c544142", "to": "2566", "width": 1}, {"from": "312e64eb-307b-4752-9640-7a112c544142", "to": "dd5d2da0-cf18-4c7d-8145-d3f7298920bc", "width": 1}, {"from": "312e64eb-307b-4752-9640-7a112c544142", "to": "e59f3824-ca66-4d23-919b-35dac09df8fb", "width": 1}, {"from": "312e64eb-307b-4752-9640-7a112c544142", "to": "526f5ca66ed34b5f841f0ee8c404f7ab", "width": 1}, {"from": "d357281f-bfac-4b73-bc8c-a8aa0fb6d56e", "to": "d70e8044e1454f9392880ee6310ed0f0", "width": 1}, {"from": "d357281f-bfac-4b73-bc8c-a8aa0fb6d56e", "to": "2baf0bb78bb74a1cb9b81c0a95e6f032", "width": 1}, {"from": "d357281f-bfac-4b73-bc8c-a8aa0fb6d56e", "to": "008a9174c30849aa91fb20fe2210d620", "width": 1}, {"from": "d357281f-bfac-4b73-bc8c-a8aa0fb6d56e", "to": "90b2e81f130e4410a89a2df0a7e26836", "width": 1}, {"from": "d357281f-bfac-4b73-bc8c-a8aa0fb6d56e", "to": "cf0f4cbb0d5c412bb77601fc69b853a2", "width": 1}, {"from": "e59f3824-ca66-4d23-919b-35dac09df8fb", "to": "2539", "width": 1}, {"from": "e59f3824-ca66-4d23-919b-35dac09df8fb", "to": "2566", "width": 1}, {"from": "e59f3824-ca66-4d23-919b-35dac09df8fb", "to": "2534", "width": 1}, {"from": "e59f3824-ca66-4d23-919b-35dac09df8fb", "to": "a79ee6ea-1d2d-4445-a04e-d94292794147", "width": 1}, {"from": "e59f3824-ca66-4d23-919b-35dac09df8fb", "to": "dd5d2da0-cf18-4c7d-8145-d3f7298920bc", "width": 1}, {"from": "e59f3824-ca66-4d23-919b-35dac09df8fb", "to": "d7e15028ad544a23ac759c928317fd8c", "width": 1}, {"from": "e59f3824-ca66-4d23-919b-35dac09df8fb", "to": "0e1a928d994d4551862e00cb2c3fdd37", "width": 1}, {"from": "e59f3824-ca66-4d23-919b-35dac09df8fb", "to": "9611559a3bb346a98ffe4a67f4468488", "width": 1}, {"from": "e59f3824-ca66-4d23-919b-35dac09df8fb", "to": "4f953006883e484e9fd5d928946621cd", "width": 1}, {"from": "e59f3824-ca66-4d23-919b-35dac09df8fb", "to": "b7983b59ebdb4a2eb06acfebe7d21fe3", "width": 1}, {"from": "e59f3824-ca66-4d23-919b-35dac09df8fb", "to": "48640e6619e24bb1804bb486394ca243", "width": 1}, {"from": "e59f3824-ca66-4d23-919b-35dac09df8fb", "to": "52b82a3350464cb0bf928c55d9f62978", "width": 1}, {"from": "e59f3824-ca66-4d23-919b-35dac09df8fb", "to": "df3fe305043d4d58af0ba6f7a4f0a715", "width": 1}, {"from": "e59f3824-ca66-4d23-919b-35dac09df8fb", "to": "5081afbecee1416f840b3eb6e0682c63", "width": 1}, {"from": "e59f3824-ca66-4d23-919b-35dac09df8fb", "to": "302b277eaf464d9698af5ac5e137fe07", "width": 1}, {"from": "e59f3824-ca66-4d23-919b-35dac09df8fb", "to": "0149ba8170d3465cbff4d4a21d1a4834", "width": 1}, {"from": "e59f3824-ca66-4d23-919b-35dac09df8fb", "to": "de4230c7dc6f4a9fb72b493cf9123a59", "width": 1}, {"from": "e59f3824-ca66-4d23-919b-35dac09df8fb", "to": "07d51425e6a54c1d945ca1a78c0e3de1", "width": 1}, {"from": "e59f3824-ca66-4d23-919b-35dac09df8fb", "to": "f34347ba93ef4fceb27fc9f2d265965f", "width": 1}, {"from": "e59f3824-ca66-4d23-919b-35dac09df8fb", "to": "2277faca3e274b308923de3c69c91366", "width": 1}, {"from": "e59f3824-ca66-4d23-919b-35dac09df8fb", "to": "16009cfe0de34ba09618953136903237", "width": 1}, {"from": "e59f3824-ca66-4d23-919b-35dac09df8fb", "to": "5108a422dae84207924579896d059e4f", "width": 1}, {"from": "e59f3824-ca66-4d23-919b-35dac09df8fb", "to": "3f96b52f85a246ac8c28d4c9b450f88e", "width": 1}, {"from": "e59f3824-ca66-4d23-919b-35dac09df8fb", "to": "e4ee85b991234154ba988a2653201f54", "width": 1}, {"from": "e59f3824-ca66-4d23-919b-35dac09df8fb", "to": "eac20cfdddcb48789948e33f825dc64d", "width": 1}, {"from": "e59f3824-ca66-4d23-919b-35dac09df8fb", "to": "451c281e8c85452a82b5969838cbb624", "width": 1}, {"from": "e59f3824-ca66-4d23-919b-35dac09df8fb", "to": "474f4728ea09435181487b67de78c62f", "width": 1}, {"from": "e59f3824-ca66-4d23-919b-35dac09df8fb", "to": "fcda38d7523e43a9849ee4dd0e0e80de", "width": 1}, {"from": "e59f3824-ca66-4d23-919b-35dac09df8fb", "to": "fcdcc8cf365b4bbc8dbcffc7f7a56b9b", "width": 1}, {"from": "e59f3824-ca66-4d23-919b-35dac09df8fb", "to": "fe13078b9bf5420d89cb590c4444e0ef", "width": 1}, {"from": "e59f3824-ca66-4d23-919b-35dac09df8fb", "to": "638b04cf283541bb8191a143a9534e5f", "width": 1}, {"from": "e59f3824-ca66-4d23-919b-35dac09df8fb", "to": "92128e8e49e34e0194eb5bc73e75e144", "width": 1}, {"from": "e59f3824-ca66-4d23-919b-35dac09df8fb", "to": "e9833803a6bd41e6b82d6b8f6c7e88a0", "width": 1}, {"from": "e59f3824-ca66-4d23-919b-35dac09df8fb", "to": "8f242339bd18460696a5cb5ad22cfaf0", "width": 1}, {"from": "e59f3824-ca66-4d23-919b-35dac09df8fb", "to": "6add19aa8f4b488eb905fc264f30350f", "width": 1}, {"from": "e59f3824-ca66-4d23-919b-35dac09df8fb", "to": "52fedce3151f4969bf9f14e86c6f37ba", "width": 1}, {"from": "e59f3824-ca66-4d23-919b-35dac09df8fb", "to": "ed6fc77fdc6e4a2fa8d2abfbb8c8fdee", "width": 1}, {"from": "e59f3824-ca66-4d23-919b-35dac09df8fb", "to": "c02be774750645f8bcdb425ca828c4b4", "width": 1}, {"from": "e59f3824-ca66-4d23-919b-35dac09df8fb", "to": "ee9d88810f864265b2048bb9941d346a", "width": 1}, {"from": "691e8923-fe34-4052-85a1-9dee2b5310ca", "to": "2539", "width": 1}, {"from": "691e8923-fe34-4052-85a1-9dee2b5310ca", "to": "2534", "width": 1}, {"from": "691e8923-fe34-4052-85a1-9dee2b5310ca", "to": "2f20d7ae-6a93-464a-b980-bc6e9a4f156f", "width": 1}, {"from": "691e8923-fe34-4052-85a1-9dee2b5310ca", "to": "84468dad-7428-44c4-a446-bc3af4153b80", "width": 1}, {"from": "691e8923-fe34-4052-85a1-9dee2b5310ca", "to": "6ac14f16-0caf-47a3-9a2d-46c13807359d", "width": 1}, {"from": "691e8923-fe34-4052-85a1-9dee2b5310ca", "to": "55f6f18a4db74336a4df40a34e0a5405", "width": 1}, {"from": "2f20d7ae-6a93-464a-b980-bc6e9a4f156f", "to": "2539", "width": 1}, {"from": "2f20d7ae-6a93-464a-b980-bc6e9a4f156f", "to": "2542", "width": 1}, {"from": "2f20d7ae-6a93-464a-b980-bc6e9a4f156f", "to": "84468dad-7428-44c4-a446-bc3af4153b80", "width": 1}, {"from": "2f20d7ae-6a93-464a-b980-bc6e9a4f156f", "to": "ab122d12-4020-4e0f-ae75-593c08997718", "width": 1}, {"from": "2f20d7ae-6a93-464a-b980-bc6e9a4f156f", "to": "6ac14f16-0caf-47a3-9a2d-46c13807359d", "width": 1}, {"from": "2f20d7ae-6a93-464a-b980-bc6e9a4f156f", "to": "5081afbecee1416f840b3eb6e0682c63", "width": 1}, {"from": "2f20d7ae-6a93-464a-b980-bc6e9a4f156f", "to": "6add19aa8f4b488eb905fc264f30350f", "width": 1}, {"from": "2f20d7ae-6a93-464a-b980-bc6e9a4f156f", "to": "e9833803a6bd41e6b82d6b8f6c7e88a0", "width": 1}, {"from": "2f20d7ae-6a93-464a-b980-bc6e9a4f156f", "to": "55f6f18a4db74336a4df40a34e0a5405", "width": 1}, {"from": "2f20d7ae-6a93-464a-b980-bc6e9a4f156f", "to": "c02be774750645f8bcdb425ca828c4b4", "width": 1}, {"from": "fd870e70-9ec1-4280-9985-f73e0d2709bc", "to": "2542", "width": 1}, {"from": "fd870e70-9ec1-4280-9985-f73e0d2709bc", "to": "ab122d12-4020-4e0f-ae75-593c08997718", "width": 1}, {"from": "b3d86891-887a-4796-b44d-9d1ddd67ae3e", "to": "2566", "width": 1}, {"from": "b3d86891-887a-4796-b44d-9d1ddd67ae3e", "to": "dd5d2da0-cf18-4c7d-8145-d3f7298920bc", "width": 1}, {"from": "b3d86891-887a-4796-b44d-9d1ddd67ae3e", "to": "129f95fc-e59a-4e9c-9453-87b1c8c786e4", "width": 1}, {"from": "129f95fc-e59a-4e9c-9453-87b1c8c786e4", "to": "2539", "width": 1}, {"from": "129f95fc-e59a-4e9c-9453-87b1c8c786e4", "to": "2566", "width": 1}, {"from": "129f95fc-e59a-4e9c-9453-87b1c8c786e4", "to": "2534", "width": 1}, {"from": "129f95fc-e59a-4e9c-9453-87b1c8c786e4", "to": "dd5d2da0-cf18-4c7d-8145-d3f7298920bc", "width": 1}, {"from": "129f95fc-e59a-4e9c-9453-87b1c8c786e4", "to": "339f3127-d553-457a-a087-12e6437120b7", "width": 1}, {"from": "129f95fc-e59a-4e9c-9453-87b1c8c786e4", "to": "87c0e6ca5fc1409596a2761eaed41d32", "width": 1}, {"from": "129f95fc-e59a-4e9c-9453-87b1c8c786e4", "to": "07a4e5ae15dd411888f6f1b588d9acc9", "width": 1}, {"from": "129f95fc-e59a-4e9c-9453-87b1c8c786e4", "to": "3c2b76117546456da130e704a71ffdc1", "width": 1}, {"from": "129f95fc-e59a-4e9c-9453-87b1c8c786e4", "to": "d8d6a47fcb6a44ad9c5f555e2d3db867", "width": 1}, {"from": "129f95fc-e59a-4e9c-9453-87b1c8c786e4", "to": "40735275434f45508390e9dcdd87a7e5", "width": 1}, {"from": "129f95fc-e59a-4e9c-9453-87b1c8c786e4", "to": "b69a3c99707e4ce19c747a5842726380", "width": 1}, {"from": "129f95fc-e59a-4e9c-9453-87b1c8c786e4", "to": "e97c30f2f5274172ba39b71d2de8e275", "width": 1}, {"from": "129f95fc-e59a-4e9c-9453-87b1c8c786e4", "to": "5df9286d9eee454988b5dde06d23bc78", "width": 1}, {"from": "129f95fc-e59a-4e9c-9453-87b1c8c786e4", "to": "3a5868bbbbb74fb482217605fd18972a", "width": 1}, {"from": "129f95fc-e59a-4e9c-9453-87b1c8c786e4", "to": "b5632e05fd324a439bd940ce819649be", "width": 1}, {"from": "129f95fc-e59a-4e9c-9453-87b1c8c786e4", "to": "8a84284ebf3444b6a40edfe6fad8467f", "width": 1}, {"from": "129f95fc-e59a-4e9c-9453-87b1c8c786e4", "to": "070d2d6cde7e4bdaa4c312ae2cdf52ee", "width": 1}, {"from": "129f95fc-e59a-4e9c-9453-87b1c8c786e4", "to": "5158b50568db4185adc15de6dc7ad36e", "width": 1}, {"from": "129f95fc-e59a-4e9c-9453-87b1c8c786e4", "to": "90e53e4a95224b229e37e60e4cb94eeb", "width": 1}, {"from": "129f95fc-e59a-4e9c-9453-87b1c8c786e4", "to": "c941e8e4e2044ab89630867dbf6e7e45", "width": 1}, {"from": "9ddb5077-356b-4e68-a41c-32c1595aefa2", "to": "2539", "width": 1}, {"from": "9ddb5077-356b-4e68-a41c-32c1595aefa2", "to": "f017f6a1bf0b4ad8a18e4e6cbb57e6a6", "width": 1}, {"from": "9ddb5077-356b-4e68-a41c-32c1595aefa2", "to": "fec8c4a88ff94e7ba1fc993d1fc3e02a", "width": 1}, {"from": "403aba14-4432-43fd-9e35-c82bd9bd7a95", "to": "008a9174c30849aa91fb20fe2210d620", "width": 1}, {"from": "403aba14-4432-43fd-9e35-c82bd9bd7a95", "to": "05d140e759984b10a18076be00ec1196", "width": 1}, {"from": "a79ee6ea-1d2d-4445-a04e-d94292794147", "to": "2534", "width": 1}, {"from": "a79ee6ea-1d2d-4445-a04e-d94292794147", "to": "09e02d441af9497197e6ef323575abab", "width": 1}, {"from": "393b0704-4c50-4232-bdbf-462563f43fdc", "to": "2534", "width": 1}, {"from": "5f9cab7e-c158-4314-9042-90bd1e3a7c7b", "to": "2534", "width": 1}, {"from": "859c1413-0296-48a5-9866-81a26bb7e010", "to": "2542", "width": 1}, {"from": "c5f6677f-0253-4abe-8ab6-41aa301b35da", "to": "2542", "width": 1}, {"from": "6ac14f16-0caf-47a3-9a2d-46c13807359d", "to": "2539", "width": 1}, {"from": "6ac14f16-0caf-47a3-9a2d-46c13807359d", "to": "2534", "width": 1}, {"from": "6ac14f16-0caf-47a3-9a2d-46c13807359d", "to": "2542", "width": 1}, {"from": "6ac14f16-0caf-47a3-9a2d-46c13807359d", "to": "84468dad-7428-44c4-a446-bc3af4153b80", "width": 1}, {"from": "6ac14f16-0caf-47a3-9a2d-46c13807359d", "to": "ab122d12-4020-4e0f-ae75-593c08997718", "width": 1}, {"from": "ab122d12-4020-4e0f-ae75-593c08997718", "to": "2542", "width": 1}, {"from": "381d7071-738f-48fa-8286-d83a0c117322", "to": "2566", "width": 1}, {"from": "381d7071-738f-48fa-8286-d83a0c117322", "to": "2534", "width": 1}, {"from": "339f3127-d553-457a-a087-12e6437120b7", "to": "2539", "width": 1}, {"from": "339f3127-d553-457a-a087-12e6437120b7", "to": "d7eb69a0b2ec458da28b2b9c052dfdb7", "width": 1}, {"from": "339f3127-d553-457a-a087-12e6437120b7", "to": "5df9286d9eee454988b5dde06d23bc78", "width": 1}, {"from": "339f3127-d553-457a-a087-12e6437120b7", "to": "c941e8e4e2044ab89630867dbf6e7e45", "width": 1}, {"from": "aef9b0cd-c2fe-4105-ba76-41dd460e218b", "to": "2442378efcd445aab1627b1f2ffc7816", "width": 1}, {"from": "8479c402-d3bf-48de-a81a-6ca6f992e3e2", "to": "2baf0bb78bb74a1cb9b81c0a95e6f032", "width": 1}, {"from": "8479c402-d3bf-48de-a81a-6ca6f992e3e2", "to": "008a9174c30849aa91fb20fe2210d620", "width": 1}, {"from": "2fb270ca-4510-4ee0-ba10-0ecec11a2575", "to": "2534", "width": 1}, {"from": "84468dad-7428-44c4-a446-bc3af4153b80", "to": "2539", "width": 1}, {"from": "84468dad-7428-44c4-a446-bc3af4153b80", "to": "2534", "width": 1}, {"from": "84468dad-7428-44c4-a446-bc3af4153b80", "to": "2542", "width": 1}, {"from": "0f981d4b-c3ba-4e76-a871-064041778c5d", "to": "2534", "width": 1}, {"from": "dd5d2da0-cf18-4c7d-8145-d3f7298920bc", "to": "2539", "width": 1}, {"from": "dd5d2da0-cf18-4c7d-8145-d3f7298920bc", "to": "2566", "width": 1}, {"from": "dd5d2da0-cf18-4c7d-8145-d3f7298920bc", "to": "d7eb69a0b2ec458da28b2b9c052dfdb7", "width": 1}, {"from": "dd5d2da0-cf18-4c7d-8145-d3f7298920bc", "to": "87c0e6ca5fc1409596a2761eaed41d32", "width": 1}, {"from": "dd5d2da0-cf18-4c7d-8145-d3f7298920bc", "to": "fcaa6a28c6d342cb88e0ec0dbdae2bd0", "width": 1}, {"from": "dd5d2da0-cf18-4c7d-8145-d3f7298920bc", "to": "37477bc9c93e4f269ab4d3dc7eb29479", "width": 1}, {"from": "dd5d2da0-cf18-4c7d-8145-d3f7298920bc", "to": "526f5ca66ed34b5f841f0ee8c404f7ab", "width": 1}, {"from": "dd5d2da0-cf18-4c7d-8145-d3f7298920bc", "to": "b69a3c99707e4ce19c747a5842726380", "width": 1}, {"from": "dd5d2da0-cf18-4c7d-8145-d3f7298920bc", "to": "c941e8e4e2044ab89630867dbf6e7e45", "width": 1}, {"from": "dd5d2da0-cf18-4c7d-8145-d3f7298920bc", "to": "b5632e05fd324a439bd940ce819649be", "width": 1}, {"from": "dd5d2da0-cf18-4c7d-8145-d3f7298920bc", "to": "5ec976b5b7484e86875b3fb1db9e1386", "width": 1}, {"from": "dd5d2da0-cf18-4c7d-8145-d3f7298920bc", "to": "b8fc521e8c904b1198d070bbf8fe9d38", "width": 1}, {"from": "dd5d2da0-cf18-4c7d-8145-d3f7298920bc", "to": "5158b50568db4185adc15de6dc7ad36e", "width": 1}, {"from": "71c0387607344036a3daa74a8043d23f", "to": "2566", "width": 1}, {"from": "92e9c36eb04043698690bffed326bd3b", "to": "2566", "width": 1}, {"from": "55eaac8402de4f32a240f4f3e44e6007", "to": "2566", "width": 1}, {"from": "42781f8e1cf84085a99955956539805b", "to": "2566", "width": 1}, {"from": "302b277eaf464d9698af5ac5e137fe07", "to": "2539", "width": 1}, {"from": "3ae147201f114bc091cde37a25768787", "to": "2539", "width": 1}, {"from": "ed6fc77fdc6e4a2fa8d2abfbb8c8fdee", "to": "2539", "width": 1}, {"from": "1c71520a625d400bbc87d299db41bd86", "to": "2566", "width": 1}, {"from": "cf435f9aa5824eaabb0a6866641a4f5d", "to": "2566", "width": 1}, {"from": "adec1e60a8d244af98f4a248979af9bb", "to": "2566", "width": 1}, {"from": "fcaa6a28c6d342cb88e0ec0dbdae2bd0", "to": "2566", "width": 1}, {"from": "e34e069c27db4bbdab934b63f56e9eb3", "to": "2566", "width": 1}, {"from": "526f5ca66ed34b5f841f0ee8c404f7ab", "to": "2566", "width": 1}, {"from": "40735275434f45508390e9dcdd87a7e5", "to": "2566", "width": 1}, {"from": "37f733dddd1d4116a790f27927134b83", "to": "2539", "width": 1}, {"from": "c941e8e4e2044ab89630867dbf6e7e45", "to": "2539", "width": 1}, {"from": "1ce4ecf9b23443bea632d9c800c5c24f", "to": "2566", "width": 1}, {"from": "a48209811f56469b8fc91c714e080a47", "to": "2566", "width": 1}, {"from": "b5632e05fd324a439bd940ce819649be", "to": "2566", "width": 1}, {"from": "8a84284ebf3444b6a40edfe6fad8467f", "to": "2566", "width": 1}, {"from": "87353f75b82c4230b95868eff2857209", "to": "2566", "width": 1}, {"from": "c8cf5609638c40a6a0450c0b94cf5523", "to": "2566", "width": 1}, {"from": "b8fc521e8c904b1198d070bbf8fe9d38", "to": "2566", "width": 1}, {"from": "070d2d6cde7e4bdaa4c312ae2cdf52ee", "to": "2566", "width": 1}, {"from": "5158b50568db4185adc15de6dc7ad36e", "to": "2566", "width": 1}, {"from": "6557eabff2d24fca842d344f5bdc7b4a", "to": "2566", "width": 1}, {"from": "5acf6e69530740d782d9326634eecf21", "to": "2566", "width": 1}, {"from": "7f28e2b5a80b40af821bab416b34e936", "to": "2566", "width": 1}, {"from": "e9833803a6bd41e6b82d6b8f6c7e88a0", "to": "2539", "width": 1}, {"from": "2bf2d496549d49dd95f16e34a47dcd5c", "to": "2539", "width": 1}, {"from": "55f6f18a4db74336a4df40a34e0a5405", "to": "2539", "width": 1}, {"from": "06f9589a938743f784576a322f923d3f", "to": "2566", "width": 1}, {"from": "32597bca04114c9bb34928ef7f1426ec", "to": "2566", "width": 1}, {"from": "2cb07bb36a1642f0833e5a9d90754c45", "to": "2539", "width": 1}, {"from": "ed4b1a143a2e44c783df21ffb1ed105c", "to": "2542", "width": 1}, {"from": "d34593f2670d4dc9aa9d8732dc2b6827", "to": "2566", "width": 1}, {"from": "48640e6619e24bb1804bb486394ca243", "to": "2566", "width": 1}, {"from": "9493ae8380774cd0874e035191986543", "to": "2566", "width": 1}, {"from": "bc1adefc465f4dbb8801b048a5b655d7", "to": "2566", "width": 1}, {"from": "2bd82ab0eb6c4400acbe6634a957e4b2", "to": "2566", "width": 1}, {"from": "0e1a928d994d4551862e00cb2c3fdd37", "to": "2566", "width": 1}, {"from": "9611559a3bb346a98ffe4a67f4468488", "to": "2566", "width": 1}, {"from": "52b82a3350464cb0bf928c55d9f62978", "to": "2566", "width": 1}, {"from": "c8c98ec08f504c91b14315e7c843db10", "to": "2566", "width": 1}, {"from": "a05b8d59ba17497ab5412507ef7315a3", "to": "2566", "width": 1}, {"from": "cf56756c80994bc5b75e0ae4b1c4cabc", "to": "2539", "width": 1}, {"from": "bb8cd4ea48fb487e8a160aba37fd51f0", "to": "2539", "width": 1}, {"from": "df3fe305043d4d58af0ba6f7a4f0a715", "to": "2539", "width": 1}, {"from": "991f8e2d2d814d83ae19bdbf431fbb29", "to": "2539", "width": 1}, {"from": "43f2d38841b64368ac2efb1616e3a495", "to": "2539", "width": 1}, {"from": "5081afbecee1416f840b3eb6e0682c63", "to": "2539", "width": 1}, {"from": "540c252e27204cd88fed97a8a4e87d04", "to": "2539", "width": 1}, {"from": "07d51425e6a54c1d945ca1a78c0e3de1", "to": "2566", "width": 1}, {"from": "5e23bf62161d442ebad2a1bce84d1398", "to": "2566", "width": 1}, {"from": "f34347ba93ef4fceb27fc9f2d265965f", "to": "2566", "width": 1}, {"from": "16009cfe0de34ba09618953136903237", "to": "2539", "width": 1}, {"from": "a6cefcd073d545bf9b5f2c8f5368bac0", "to": "2539", "width": 1}, {"from": "eea1c101610744c9891752daf28e7c9e", "to": "2566", "width": 1}, {"from": "fe13078b9bf5420d89cb590c4444e0ef", "to": "2566", "width": 1}, {"from": "99dbe57de16843cd9a8e3eb55ca56ec7", "to": "2566", "width": 1}, {"from": "a25b952cde3f494ebb5a851d40b8027f", "to": "2566", "width": 1}, {"from": "59797d1cced742b2b3fb0c7394c35477", "to": "2566", "width": 1}, {"from": "ee9998366fb540048418a15b686a1af4", "to": "2566", "width": 1}, {"from": "af6cc095b53b421886f2888617c873ca", "to": "2566", "width": 1}, {"from": "1bf4f5ddca4645c9930f23c96efcccce", "to": "2566", "width": 1}, {"from": "eac20cfdddcb48789948e33f825dc64d", "to": "2566", "width": 1}, {"from": "3f96b52f85a246ac8c28d4c9b450f88e", "to": "2566", "width": 1}, {"from": "c938f24371d54d26bfdd1a35ecc0e3e5", "to": "2566", "width": 1}, {"from": "638b04cf283541bb8191a143a9534e5f", "to": "2566", "width": 1}, {"from": "4e4ae667dd6341a9ba1bcaefa1b8bfa3", "to": "2566", "width": 1}, {"from": "52fedce3151f4969bf9f14e86c6f37ba", "to": "2539", "width": 1}, {"from": "3ddb6adead5d4dbc95686e8a75716794", "to": "2539", "width": 1}, {"from": "6add19aa8f4b488eb905fc264f30350f", "to": "2539", "width": 1}, {"from": "92128e8e49e34e0194eb5bc73e75e144", "to": "2539", "width": 1}, {"from": "df67af883ed14e1bac7529eae323b24c", "to": "2539", "width": 1}, {"from": "37a31fe9124c414d8ab05e66e1d1b252", "to": "2539", "width": 1}, {"from": "c18fca1a98d745f6969cd78a0148a783", "to": "2539", "width": 1}, {"from": "c3a4b0e0707b47ac93a10d8d8f025aa9", "to": "2539", "width": 1}, {"from": "bc08047337d84259b13d2b5a051a25be", "to": "2566", "width": 1}, {"from": "01f09f44db8b497ba08c32bb78959353", "to": "2566", "width": 1}, {"from": "5108a422dae84207924579896d059e4f", "to": "2534", "width": 1}, {"from": "56bcf64b33d14589baba38433bc27004", "to": "2566", "width": 1}, {"from": "8b4e8caecf034f47afc2c45bbc632d58", "to": "2566", "width": 1}, {"from": "eb29269b4fd14690a01c7dc0388424bb", "to": "2566", "width": 1}, {"from": "fec8c4a88ff94e7ba1fc993d1fc3e02a", "to": "2539", "width": 1}, {"from": "226a4e697c834d03aa9b352c9c377bbe", "to": "2566", "width": 1}, {"from": "748f795a1810412ca14fa37283e89661", "to": "2566", "width": 1}, {"from": "e2c9ff6e620b43f0bf0b08312762d25c", "to": "2566", "width": 1}, {"from": "90e53e4a95224b229e37e60e4cb94eeb", "to": "2566", "width": 1}, {"from": "af99698cc6bd49a5ab0d286999e3a257", "to": "2566", "width": 1}, {"from": "6f760c201058414bb76034fbf68f777a", "to": "2566", "width": 1}, {"from": "6736bd5876574788bf6a9d2a4095c879", "to": "2566", "width": 1}, {"from": "b84d99e7e1cc435bb6eee26f863bcb36", "to": "2539", "width": 1}, {"from": "449af7b39be84537b50cf2012aab0d3e", "to": "2566", "width": 1}, {"from": "b3c467ee20ee42089fdb7296e0d40b26", "to": "2566", "width": 1}, {"from": "ee9d88810f864265b2048bb9941d346a", "to": "2539", "width": 1}, {"from": "b7258d80b94d469a8060fc5e8471357e", "to": "2566", "width": 1}, {"from": "0bbc2bb72d684a599b146475a08dac90", "to": "2566", "width": 1}, {"from": "3b15563250f64a32a23141304d0f4acd", "to": "2566", "width": 1}, {"from": "089a0d1cc6a1483392bdb8d172311105", "to": "2566", "width": 1}, {"from": "5296b5d2ac1840fdb696871aff618cb7", "to": "2566", "width": 1}, {"from": "e4ee85b991234154ba988a2653201f54", "to": "2566", "width": 1}, {"from": "e2b1dd03d90d4661b48b98a0650e7d2c", "to": "2539", "width": 1}, {"from": "8f242339bd18460696a5cb5ad22cfaf0", "to": "2539", "width": 1}, {"from": "8c3233f0d91e4809817d9d4dbb7ecfcb", "to": "2566", "width": 1}, {"from": "b73b987587434799a19f131ae8f26782", "to": "2542", "width": 1}, {"from": "e8b1d545affb42eb9342c9ac611433cf", "to": "2542", "width": 1}, {"from": "173f2cb830374d29a9883452f1ff6249", "to": "2566", "width": 1}, {"from": "c02be774750645f8bcdb425ca828c4b4", "to": "2539", "width": 1}, {"from": "87c0e6ca5fc1409596a2761eaed41d32", "to": "2566", "width": 1}, {"from": "37477bc9c93e4f269ab4d3dc7eb29479", "to": "2566", "width": 1}, {"from": "07a4e5ae15dd411888f6f1b588d9acc9", "to": "2566", "width": 1}, {"from": "24fe5c0db5ab4de1a13c1dfa0a5b60d4", "to": "2566", "width": 1}, {"from": "3c2b76117546456da130e704a71ffdc1", "to": "2566", "width": 1}, {"from": "d8d6a47fcb6a44ad9c5f555e2d3db867", "to": "2566", "width": 1}, {"from": "d7eb69a0b2ec458da28b2b9c052dfdb7", "to": "2539", "width": 1}, {"from": "f017f6a1bf0b4ad8a18e4e6cbb57e6a6", "to": "2539", "width": 1}, {"from": "4f505d8c3eaf456094f804d3750422a3", "to": "2566", "width": 1}, {"from": "075b60fac8294e088b44a57db3bbb83d", "to": "2566", "width": 1}, {"from": "b69a3c99707e4ce19c747a5842726380", "to": "2566", "width": 1}, {"from": "e97c30f2f5274172ba39b71d2de8e275", "to": "2566", "width": 1}, {"from": "5df9286d9eee454988b5dde06d23bc78", "to": "2539", "width": 1}, {"from": "14f8fdd6530c4b48816db664d96aa9b4", "to": "2566", "width": 1}, {"from": "5ec976b5b7484e86875b3fb1db9e1386", "to": "2566", "width": 1}, {"from": "e9dba5bec82d402293a8f99c8e174283", "to": "2566", "width": 1}, {"from": "35ab7a04595244988b012ba2019aedd9", "to": "2566", "width": 1}, {"from": "88f703efeee84af1845d0708beda2f47", "to": "2539", "width": 1}, {"from": "7b0aecbae2984a86890f2a1b14b98f15", "to": "2566", "width": 1}, {"from": "9ce1bcb073374757ae5ae64c7f3f74d8", "to": "2566", "width": 1}, {"from": "e1f390bf15ad4eb8a905c751fccf1878", "to": "2566", "width": 1}, {"from": "73781d2e4f4e4f37a45983bc8abbcf3d", "to": "2566", "width": 1}, {"from": "10a17c922fde49a1b78722dd4c476f15", "to": "2566", "width": 1}, {"from": "7c1f0314cc8f4411b28d1ebae5735fd1", "to": "2566", "width": 1}, {"from": "16f09a0b34a2456cb3c348ee28653278", "to": "2566", "width": 1}, {"from": "58391f2250d243439069c994bac4167c", "to": "2566", "width": 1}, {"from": "e20cea9324ac45bd9724fe6a9044103f", "to": "2566", "width": 1}, {"from": "26ff9170599f4f3eb115d217ca2e3620", "to": "2539", "width": 1}, {"from": "2277faca3e274b308923de3c69c91366", "to": "2539", "width": 1}, {"from": "1aeddc3119fc4c5a9e895747d43c714c", "to": "2566", "width": 1}, {"from": "ca385d5b0d2149929dcbeb18209eb1c5", "to": "2566", "width": 1}, {"from": "d5c9737b3eae4b108dcaa15b5484982a", "to": "2566", "width": 1}, {"from": "aec9c49b42ba4edcadbbe7c93444f873", "to": "2566", "width": 1}, {"from": "b450f7d4ea954bdd93c8dab279c35cad", "to": "2566", "width": 1}, {"from": "f47183c578b6459bab558f1fd0bddfbe", "to": "2566", "width": 1}, {"from": "440c113514d549cba290b67e73b5bd75", "to": "2539", "width": 1}, {"from": "b42511e59ee940c2930b828c72f26097", "to": "2539", "width": 1}, {"from": "d8699a9de2cd4ed7ab9052543efb9adb", "to": "2566", "width": 1}, {"from": "d7e15028ad544a23ac759c928317fd8c", "to": "2539", "width": 1}, {"from": "0149ba8170d3465cbff4d4a21d1a4834", "to": "2539", "width": 1}, {"from": "de4230c7dc6f4a9fb72b493cf9123a59", "to": "2539", "width": 1}, {"from": "fcdcc8cf365b4bbc8dbcffc7f7a56b9b", "to": "2566", "width": 1}, {"from": "3a5868bbbbb74fb482217605fd18972a", "to": "2534", "width": 1}]);

                  nodeColors = {};
                  allNodes = nodes.get({ returnType: "Object" });
                  for (nodeId in allNodes) {
                    nodeColors[nodeId] = allNodes[nodeId].color;
                  }
                  allEdges = edges.get({ returnType: "Object" });
                  // adding nodes and edges to the graph
                  data = {nodes: nodes, edges: edges};

                  var options = {
    "configure": {
        "enabled": true
    },
    "edges": {
        "color": {
            "inherit": true
        },
        "smooth": {
            "enabled": true,
            "type": "dynamic"
        }
    },
    "interaction": {
        "dragNodes": true,
        "hideEdgesOnDrag": false,
        "hideNodesOnDrag": false
    },
    "physics": {
        "enabled": true,
        "stabilization": {
            "enabled": true,
            "fit": true,
            "iterations": 1000,
            "onlyDynamicEdges": false,
            "updateInterval": 50
        }
    }
};

                  


                  
                  // if this network requires displaying the configure window,
                  // put it in its div
                  options.configure["container"] = document.getElementById("config");
                  

                  network = new vis.Network(container, data, options);

                  

                  

                  


                  
                      network.on("stabilizationProgress", function(params) {
                          document.getElementById('loadingBar').removeAttribute("style");
                          var maxWidth = 496;
                          var minWidth = 20;
                          var widthFactor = params.iterations/params.total;
                          var width = Math.max(minWidth,maxWidth * widthFactor);
                          document.getElementById('bar').style.width = width + 'px';
                          document.getElementById('text').innerHTML = Math.round(widthFactor*100) + '%';
                      });
                      network.once("stabilizationIterationsDone", function() {
                          document.getElementById('text').innerHTML = '100%';
                          document.getElementById('bar').style.width = '496px';
                          document.getElementById('loadingBar').style.opacity = 0;
                          // really clean the dom element
                          setTimeout(function () {document.getElementById('loadingBar').style.display = 'none';}, 500);
                      });
                  

                  return network;

              }
              drawGraph();
        </script>
    </body>
</html>