<html>
    <head>
        <meta charset="utf-8">
        
            <script src="lib/bindings/utils.js"></script>
            <link rel="stylesheet" href="https://cdnjs.cloudflare.com/ajax/libs/vis-network/9.1.2/dist/dist/vis-network.min.css" integrity="sha512-WgxfT5LWjfszlPHXRmBWHkV2eceiWTOBvrKCNbdgDYTHrT2AeLCGbF4sZlZw3UMN3WtL0tGUoIAKsu8mllg/XA==" crossorigin="anonymous" referrerpolicy="no-referrer" />
            <script src="https://cdnjs.cloudflare.com/ajax/libs/vis-network/9.1.2/dist/vis-network.min.js" integrity="sha512-LnvoEWDFrqGHlHmDD2101OrLcbsfkrzoSpvtSQtxK3RMnRV0eOkhhBN2dXHKRrUU8p2DGRTk35n4O8nWSVe1mQ==" crossorigin="anonymous" referrerpolicy="no-referrer"></script>
            
        
<center>
<h1></h1>
</center>

<!-- <link rel="stylesheet" href="../node_modules/vis/dist/vis.min.css" type="text/css" />
<script type="text/javascript" src="../node_modules/vis/dist/vis.js"> </script>-->
        <link
          href="https://cdn.jsdelivr.net/npm/bootstrap@5.0.0-beta3/dist/css/bootstrap.min.css"
          rel="stylesheet"
          integrity="sha384-eOJMYsd53ii+scO/bJGFsiCZc+5NDVN2yr8+0RDqr0Ql0h+rP48ckxlpbzKgwra6"
          crossorigin="anonymous"
        />
        <script
          src="https://cdn.jsdelivr.net/npm/bootstrap@5.0.0-beta3/dist/js/bootstrap.bundle.min.js"
          integrity="sha384-JEW9xMcG8R+pH31jmWH6WWP0WintQrMb4s7ZOdauHnUtxwoG2vI5DkLtS3qm9Ekf"
          crossorigin="anonymous"
        ></script>


        <center>
          <h1></h1>
        </center>
        <style type="text/css">

             #mynetwork {
                 width: 100%;
                 height: 600px;
                 background-color: #222222;
                 border: 1px solid lightgray;
                 position: relative;
                 float: left;
             }

             
             #loadingBar {
                 position:absolute;
                 top:0px;
                 left:0px;
                 width: 100%;
                 height: 600px;
                 background-color:rgba(200,200,200,0.8);
                 -webkit-transition: all 0.5s ease;
                 -moz-transition: all 0.5s ease;
                 -ms-transition: all 0.5s ease;
                 -o-transition: all 0.5s ease;
                 transition: all 0.5s ease;
                 opacity:1;
             }

             #bar {
                 position:absolute;
                 top:0px;
                 left:0px;
                 width:20px;
                 height:20px;
                 margin:auto auto auto auto;
                 border-radius:11px;
                 border:2px solid rgba(30,30,30,0.05);
                 background: rgb(0, 173, 246); /* Old browsers */
                 box-shadow: 2px 0px 4px rgba(0,0,0,0.4);
             }

             #border {
                 position:absolute;
                 top:10px;
                 left:10px;
                 width:500px;
                 height:23px;
                 margin:auto auto auto auto;
                 box-shadow: 0px 0px 4px rgba(0,0,0,0.2);
                 border-radius:10px;
             }

             #text {
                 position:absolute;
                 top:8px;
                 left:530px;
                 width:30px;
                 height:50px;
                 margin:auto auto auto auto;
                 font-size:22px;
                 color: #000000;
             }

             div.outerBorder {
                 position:relative;
                 top:400px;
                 width:600px;
                 height:44px;
                 margin:auto auto auto auto;
                 border:8px solid rgba(0,0,0,0.1);
                 background: rgb(252,252,252); /* Old browsers */
                 background: -moz-linear-gradient(top,  rgba(252,252,252,1) 0%, rgba(237,237,237,1) 100%); /* FF3.6+ */
                 background: -webkit-gradient(linear, left top, left bottom, color-stop(0%,rgba(252,252,252,1)), color-stop(100%,rgba(237,237,237,1))); /* Chrome,Safari4+ */
                 background: -webkit-linear-gradient(top,  rgba(252,252,252,1) 0%,rgba(237,237,237,1) 100%); /* Chrome10+,Safari5.1+ */
                 background: -o-linear-gradient(top,  rgba(252,252,252,1) 0%,rgba(237,237,237,1) 100%); /* Opera 11.10+ */
                 background: -ms-linear-gradient(top,  rgba(252,252,252,1) 0%,rgba(237,237,237,1) 100%); /* IE10+ */
                 background: linear-gradient(to bottom,  rgba(252,252,252,1) 0%,rgba(237,237,237,1) 100%); /* W3C */
                 filter: progid:DXImageTransform.Microsoft.gradient( startColorstr='#fcfcfc', endColorstr='#ededed',GradientType=0 ); /* IE6-9 */
                 border-radius:72px;
                 box-shadow: 0px 0px 10px rgba(0,0,0,0.2);
             }
             

             
             #config {
                 float: left;
                 width: 400px;
                 height: 600px;
             }
             

             
        </style>
    </head>


    <body>
        <div class="card" style="width: 100%">
            
            
            <div id="mynetwork" class="card-body"></div>
        </div>

        
            <div id="loadingBar">
              <div class="outerBorder">
                <div id="text">0%</div>
                <div id="border">
                  <div id="bar"></div>
                </div>
              </div>
            </div>
        
        
            <div id="config"></div>
        

        <script type="text/javascript">

              // initialize global variables.
              var edges;
              var nodes;
              var allNodes;
              var allEdges;
              var nodeColors;
              var originalNodes;
              var network;
              var container;
              var options, data;
              var filter = {
                  item : '',
                  property : '',
                  value : []
              };

              

              

              // This method is responsible for drawing the graph, returns the drawn network
              function drawGraph() {
                  var container = document.getElementById('mynetwork');

                  

                  // parsing and collecting nodes and edges from the python
                  nodes = new vis.DataSet([{"aliases": ["d98bf790-f79e-4617-a840-290c2ed293fc", "38c6e7c1-b2a3-44c1-b9a4-6b8389c41355", "50109290-cee3-4acf-a2cc-4910ff4835d6", "56c7552d-ac45-469a-bcf6-14fbebdcdfc6"], "corpus_id": null, "definition": "Processus par lequel les soci\u00e9t\u00e9s et les organismes modifient leurs pratiques, comportements et infrastructures pour mieux r\u00e9pondre aux exigences de leur environnement, en particulier face aux impacts du changement global et climatique. Cela inclut la gestion des effets n\u00e9fastes du changement climatique, en minimisant les risques et impacts associ\u00e9s sur les soci\u00e9t\u00e9s, l\u0027environnement et les syst\u00e8mes biologiques.", "doc_ids": [2538, 2559], "font": {"color": "white"}, "generative": true, "group": 1, "id": "1ec5e0bf-b3f9-43c8-bd81-4d5070490452", "label": "Adaptation", "lang": "fr", "ref_concept_id": null, "shape": "dot", "size": 3, "title": "Processus par lequel les soci\u00e9t\u00e9s et les organismes modifient leurs pratiques, comportements et infrastructures pour mieux r\u00e9pondre aux exigences de leur environnement, en particulier face aux impacts du changement global et climatique. Cela inclut la gestion des effets n\u00e9fastes du changement climatique, en minimisant les risques et impacts associ\u00e9s sur les soci\u00e9t\u00e9s, l\u0027environnement et les syst\u00e8mes biologiques.", "type": "concept", "valid": null, "wikientity": null, "wordnetentity": {"definition": "the process of adapting to something (such as environmental conditions)", "english_lemmas": [], "french_lemmas": [], "hypernyms_list": [], "label": "Adaptation", "name": "adaptation.n.02", "region_domains": [], "root_hypernyms": [], "topic_domains": [], "usage_domains": []}}, {"doc_id": "2538", "font": {"color": "white"}, "group": 2, "id": "2538", "label": "Les Effets du Changement Climatique", "name": "9782210105669_228-243", "score": 25.6, "shape": "dot", "size": 8, "title": "9782210105669_228-243", "top_minutes": [], "top_pages": [7, 3], "type": "document"}, {"doc_id": "2559", "font": {"color": "white"}, "group": 2, "id": "2559", "label": "Pr\u00e9venir les Risques et S\u0027adapter au Changement Global", "name": "chap 13 le-changement-global-et-ses-principaux-effets", "score": 17.3, "shape": "dot", "size": 8, "title": "chap 13 le-changement-global-et-ses-principaux-effets", "top_minutes": [], "top_pages": [2, 4], "type": "document"}, {"aliases": ["c761dd59-3836-495c-bd9f-a85a4d8cf67f", "76acddea-0c3c-4b6a-8cf3-54189a773c4b", "4b434f6e-ef69-423c-be18-de9e6175cd6d", "b6f3da02-1b55-47b9-b1d6-1b136d11f35a", "39e52a4f-2def-4313-93c4-fa9de7bd2a41", "9296d809-dc77-427c-a4c3-b3376ff4304d", "ac88f1a1-6952-4b48-b76b-b3e7812cd1c0", "0ee4610f-b9b8-4b30-8529-2fd4d87d59d2", "226c2971-6bb1-4aae-8dfc-87882c98d13b", "7b6ebebb-2ac9-477b-b9f3-4f5d0686eef8", "3d2405f2-fca4-4912-811b-4a6e239ea5d8", "3be26f9a-5c35-47db-85ee-747f83231125", "b32a6ce7-fad3-425e-9b06-f0a09a359694", "18c2f75c-2a3b-42a0-9dbb-f1383a2b8da8", "caab6d26-8e73-4101-8c9b-8da598f202cc", "3d75bcb4-26b5-46f7-abce-cdce873dd355", "e03b4cf6-d6fb-4458-9b0a-e8bb8633bb31", "5041e7a2-1bb7-4922-993a-2b170a965d5c", "9c28c0c6-09fe-41e9-b9fa-3c3d8812ed1c", "49a5807f-dcd4-4ef2-b71c-0cb7ff482347", "9e4b9ccf-0832-4625-9f5b-1ef7b7a71f47"], "corpus_id": null, "definition": "Le changement climatique d\u00e9signe les variations significatives et \u00e0 long terme des temp\u00e9ratures et des conditions m\u00e9t\u00e9orologiques sur Terre, principalement caus\u00e9es par l\u0027activit\u00e9 humaine, mais \u00e9galement influenc\u00e9es par des facteurs naturels. Ce ph\u00e9nom\u00e8ne mondial inclut le r\u00e9chauffement global ainsi que ses cons\u00e9quences sur les glaciers, la biodiversit\u00e9, les \u00e9cosyst\u00e8mes et les ressources naturelles. Les impacts du changement climatique sont globaux et affectent divers secteurs tels que l\u0027agriculture, le tourisme alpin et d\u0027autres domaines de la soci\u00e9t\u00e9 humaine, entra\u00eenant des effets environnementaux et soci\u00e9taux consid\u00e9rables qui n\u00e9cessitent une action urgente pour att\u00e9nuer ses effets. Il se manifeste par une modification durable des conditions climatiques de la Terre, entra\u00eenant des effets tels que l\u0027augmentation des temp\u00e9ratures, la mont\u00e9e des eaux, l\u0027augmentation des pr\u00e9cipitations et la rar\u00e9faction des ressources. De plus, il n\u00e9cessite des adaptations vari\u00e9es selon les contextes g\u00e9ographiques.", "doc_ids": [2538, 2543, 2559], "font": {"color": "white"}, "generative": true, "group": 1, "id": "fdb6a48e-a36a-438d-9ef3-36efffad0f65", "label": "Changement climatique", "lang": "fr", "ref_concept_id": null, "shape": "dot", "size": 11, "title": "Le changement climatique d\u00e9signe les variations significatives et \u00e0 long terme des temp\u00e9ratures et des conditions m\u00e9t\u00e9orologiques sur Terre, principalement caus\u00e9es par l\u0027activit\u00e9 humaine, mais \u00e9galement influenc\u00e9es par des facteurs naturels. Ce ph\u00e9nom\u00e8ne mondial inclut le r\u00e9chauffement global ainsi que ses cons\u00e9quences sur les glaciers, la biodiversit\u00e9, les \u00e9cosyst\u00e8mes et les ressources naturelles. Les impacts du changement climatique sont globaux et affectent divers secteurs tels que l\u0027agriculture, le tourisme alpin et d\u0027autres domaines de la soci\u00e9t\u00e9 humaine, entra\u00eenant des effets environnementaux et soci\u00e9taux consid\u00e9rables qui n\u00e9cessitent une action urgente pour att\u00e9nuer ses effets. Il se manifeste par une modification durable des conditions climatiques de la Terre, entra\u00eenant des effets tels que l\u0027augmentation des temp\u00e9ratures, la mont\u00e9e des eaux, l\u0027augmentation des pr\u00e9cipitations et la rar\u00e9faction des ressources. De plus, il n\u00e9cessite des adaptations vari\u00e9es selon les contextes g\u00e9ographiques.", "type": "concept", "valid": null, "wikientity": {"aliases": [], "content": null, "definition": "Le changement climatique, \u00e9galement nomm\u00e9 \u00ab r\u00e9chauffement climatique \u00bb ou plus rarement \u00ab d\u00e9r\u00e8glement climatique \u00bb, est l\u0027augmentation rapide de la temp\u00e9rature moyenne de la surface terrestre en cours aux XXe et XXIe si\u00e8cles ainsi que, plus g\u00e9n\u00e9ralement, la modification des r\u00e9gimes m\u00e9t\u00e9orologiques \u00e0 grande \u00e9chelle qui en r\u00e9sulte. L\u0027une comme l\u0027autre sont attribu\u00e9es aux \u00e9missions de gaz \u00e0 effet de serre d\u0027origine humaine : bien qu\u0027il y ait eu pr\u00e9c\u00e9demment des p\u00e9riodes de variabilit\u00e9 du climat, celui en cours depuis le milieu du XXe si\u00e8cle et provoqu\u00e9 par les activit\u00e9s humaines a des cons\u00e9quences sans pr\u00e9c\u00e9dent sur le syst\u00e8me climatique de la Terre.\nLe dioxyde de carbone (CO2) et le m\u00e9thane (CH4) repr\u00e9sentent 90 % des \u00e9missions de gaz \u00e0 effet de serre dues aux activit\u00e9s humaines.", "label": "Changement climatique", "page_id": "25425", "thumbnail": null, "wikidata_id": "Q7942"}, "wordnetentity": {"definition": "a change in the world\u0027s climate", "english_lemmas": [], "french_lemmas": [], "hypernyms_list": [], "label": "changement climatique", "name": "climate_change.n.01", "region_domains": [], "root_hypernyms": [], "topic_domains": [], "usage_domains": []}}, {"aliases": ["dad9306b-a918-4577-a244-5a8107a35e90", "cb60704d-3d43-4030-8bf3-6f45a43d001d", "6b1a0518-4d74-40e6-92d9-6f004132ab1d", "454156bd-da87-49eb-8c31-ca239ee784e2", "a3b1a306-78bf-453e-b938-cce4cb329536", "db14f728-ef6d-4d6d-85b6-c8f11a08b9a6", "2c89921f-2485-408d-9e74-2f2dd478607d", "88f5ab47-c191-4c7b-831d-dcb0fdb6309a", "7749564c-94c1-41d2-8638-82a03726da80", "77f9aa1f-6ab4-4caa-b3b6-4ad65b892507", "d468c4e7-7fb9-4d02-a848-623ec5dec2d4", "42f64155-a666-43e3-912f-fd458e610f40", "691315c8-8e26-4e28-b297-fa338fb507a0", "570b5e9a-4039-445e-a843-a944d2a8ddeb", "23728389-5d92-4bd8-a942-a3d7eed68bd5", "f17e45cf-2a1c-4197-b431-c80adda4a0d6"], "corpus_id": null, "definition": "La vuln\u00e9rabilit\u00e9 d\u00e9signe le degr\u00e9 d\u0027exposition et de sensibilit\u00e9 d\u0027une population, d\u0027un pays ou d\u0027une r\u00e9gion face aux risques environnementaux, \u00e9conomiques et sociaux, notamment ceux li\u00e9s au changement climatique. Elle refl\u00e8te la fragilit\u00e9 inh\u00e9rente des syst\u00e8mes ou soci\u00e9t\u00e9s \u00e0 faire face aux perturbations, accentu\u00e9e par des facteurs socio-\u00e9conomiques tels que les ressources \u00e9conomiques insuffisantes et un manque de r\u00e9glementation. Cette vuln\u00e9rabilit\u00e9 est particuli\u00e8rement marqu\u00e9e dans les pays en d\u00e9veloppement, o\u00f9 les conditions pr\u00e9caires exacerbent l\u0027incapacit\u00e9 \u00e0 r\u00e9sister aux effets n\u00e9fastes du changement climatique, comme la s\u00e9cheresse ou les inondations.", "doc_ids": [2563, 2538, 2552, 2556, 2559], "font": {"color": "white"}, "generative": true, "group": 1, "id": "476e4a88-59bf-41bd-a772-2375c1d8ee69", "label": "Vuln\u00e9rabilit\u00e9", "lang": "fr", "ref_concept_id": null, "shape": "dot", "size": 9, "title": "La vuln\u00e9rabilit\u00e9 d\u00e9signe le degr\u00e9 d\u0027exposition et de sensibilit\u00e9 d\u0027une population, d\u0027un pays ou d\u0027une r\u00e9gion face aux risques environnementaux, \u00e9conomiques et sociaux, notamment ceux li\u00e9s au changement climatique. Elle refl\u00e8te la fragilit\u00e9 inh\u00e9rente des syst\u00e8mes ou soci\u00e9t\u00e9s \u00e0 faire face aux perturbations, accentu\u00e9e par des facteurs socio-\u00e9conomiques tels que les ressources \u00e9conomiques insuffisantes et un manque de r\u00e9glementation. Cette vuln\u00e9rabilit\u00e9 est particuli\u00e8rement marqu\u00e9e dans les pays en d\u00e9veloppement, o\u00f9 les conditions pr\u00e9caires exacerbent l\u0027incapacit\u00e9 \u00e0 r\u00e9sister aux effets n\u00e9fastes du changement climatique, comme la s\u00e9cheresse ou les inondations.", "type": "concept", "valid": null, "wikientity": {"aliases": [], "content": null, "definition": "La vuln\u00e9rabilit\u00e9 au changement climatique (ou vuln\u00e9rabilit\u00e9 climatique ou vuln\u00e9rabilit\u00e9 au risque climatique) est une \u00e9valuation de la vuln\u00e9rabilit\u00e9 au r\u00e9chauffement climatique utilis\u00e9e pour des processus tels que l\u0027adaptation au r\u00e9chauffement climatique, les \u00e9valuations du risque climatique ou pour d\u00e9terminer une justice climatique. La vuln\u00e9rabilit\u00e9 climatique peut inclure une grande vari\u00e9t\u00e9 de significations, de situations et de contextes diff\u00e9rents mais elle est un concept central dans la recherche universitaire depuis 2005. Le concept a \u00e9t\u00e9 d\u00e9fini dans le troisi\u00e8me rapport du GIEC comme \u00ab le degr\u00e9 auquel un syst\u00e8me est sensible et incapable de faire face aux effets n\u00e9fastes du r\u00e9chauffement climatique, y compris dans la variabilit\u00e9 et les extr\u00eames climatiques \u00bb.", "label": "Vuln\u00e9rabilit\u00e9 au changement climatique", "page_id": "14253749", "thumbnail": null, "wikidata_id": "Q104834114"}, "wordnetentity": {"definition": "the state of being vulnerable or exposed", "english_lemmas": [], "french_lemmas": [], "hypernyms_list": [], "label": "Vuln\u00e9rabilit\u00e9", "name": "vulnerability.n.01", "region_domains": [], "root_hypernyms": [], "topic_domains": [], "usage_domains": []}}, {"aliases": ["234d1162-2b44-4a17-877c-a980f2f223a9", "c9059ac9-af9f-46c0-b432-32b5fb2302ad", "00fb99b7-8674-4cab-a355-36aac7143ea2", "a35b2557-ba60-437d-899c-c15c5492ccf6", "53b56813-ef33-4b48-b7e0-cde5e3b0cd0c", "1909ffbb-08fb-4e71-afe6-d3e4c1ce535b", "cf240cf0-7a8a-44d2-bc8b-de43e9aac1d7", "3ab7b5fa-cbd0-4d1c-a387-7fc0c1c5a0b0", "aa6e295a-fe64-474e-a098-57e8a986d448", "474e977c-2d88-4894-854c-f7be603b0cc0", "ffacb649-aca1-4868-99f3-f50181a04e44", "66f9914a-3f78-425c-b60c-da1364464226", "410e84e7-58e2-44fc-baaf-8a9d46935399", "72d852ea-cfbc-4fb4-871b-497242d82d70"], "corpus_id": null, "definition": "Les in\u00e9galit\u00e9s sociales et environnementales d\u00e9signent les disparit\u00e9s significatives dans l\u0027acc\u00e8s aux ressources, opportunit\u00e9s et droits entre diff\u00e9rents groupes ou populations au sein d\u0027une soci\u00e9t\u00e9, engendrant des diff\u00e9rences mesur\u00e9es par des crit\u00e8res tels que la richesse, l\u0027\u00e9ducation et l\u0027acc\u00e8s aux services. Ces in\u00e9galit\u00e9s se manifestent non seulement sur le plan \u00e9conomique mais aussi \u00e0 travers des dimensions environnementales, o\u00f9 certaines populations subissent des impacts disproportionn\u00e9s li\u00e9s \u00e0 l\u0027environnement et \u00e0 l\u0027acc\u00e8s aux ressources naturelles. Elles sont exacerb\u00e9es par des facteurs socio-\u00e9conomiques, culturels, g\u00e9ographiques et d\u00e9mographiques, contribuant \u00e0 des conditions de vie vari\u00e9es. Les in\u00e9galit\u00e9s socio-spatiales et territoriales illustrent comment ces disparit\u00e9s peuvent affecter la vuln\u00e9rabilit\u00e9 face aux risques industriels et la r\u00e9silience face au changement global, particuli\u00e8rement entre pays riches et pauvres.", "doc_ids": [2562, 2563, 2532, 2567, 2551, 2559], "font": {"color": "white"}, "generative": true, "group": 1, "id": "adbc2fe0-ec9b-4909-b308-453fd8584ee3", "label": "In\u00e9galit\u00e9s sociales et environnementales", "lang": "fr", "ref_concept_id": null, "shape": "dot", "size": 8, "title": "Les in\u00e9galit\u00e9s sociales et environnementales d\u00e9signent les disparit\u00e9s significatives dans l\u0027acc\u00e8s aux ressources, opportunit\u00e9s et droits entre diff\u00e9rents groupes ou populations au sein d\u0027une soci\u00e9t\u00e9, engendrant des diff\u00e9rences mesur\u00e9es par des crit\u00e8res tels que la richesse, l\u0027\u00e9ducation et l\u0027acc\u00e8s aux services. Ces in\u00e9galit\u00e9s se manifestent non seulement sur le plan \u00e9conomique mais aussi \u00e0 travers des dimensions environnementales, o\u00f9 certaines populations subissent des impacts disproportionn\u00e9s li\u00e9s \u00e0 l\u0027environnement et \u00e0 l\u0027acc\u00e8s aux ressources naturelles. Elles sont exacerb\u00e9es par des facteurs socio-\u00e9conomiques, culturels, g\u00e9ographiques et d\u00e9mographiques, contribuant \u00e0 des conditions de vie vari\u00e9es. Les in\u00e9galit\u00e9s socio-spatiales et territoriales illustrent comment ces disparit\u00e9s peuvent affecter la vuln\u00e9rabilit\u00e9 face aux risques industriels et la r\u00e9silience face au changement global, particuli\u00e8rement entre pays riches et pauvres.", "type": "concept", "valid": null, "wikientity": {"aliases": [], "content": null, "definition": "Une in\u00e9galit\u00e9 sociale, est une diff\u00e9rence dans l\u2019acc\u00e8s \u00e0 des ressources sociales rares et valoris\u00e9es, ressources \u00e9tant entendu au sens le plus large, incluant toutes les possibilit\u00e9s d\u0027actions humaines : politique, \u00e9conomique, culturelle, sociale, sexuelle, etc. (une tol\u00e9rance diff\u00e9renti\u00e9e en mati\u00e8re d\u0027infid\u00e9lit\u00e9 dans le mariage, par exemple, est ainsi une ressource en ce sens). Les in\u00e9galit\u00e9s sociales sont donc le r\u00e9sultat d\u0027une distribution in\u00e9gale des ressources au sein d\u2019une soci\u00e9t\u00e9.", "label": "In\u00e9galit\u00e9 sociale", "page_id": "13061118", "thumbnail": null, "wikidata_id": "Q5431887"}, "wordnetentity": null}, {"aliases": ["1de7ca27-706f-4619-b9b3-7156fb35b6d5"], "corpus_id": null, "definition": "Ensemble des actions et comportements des individus qui influencent l\u0027environnement, y compris l\u0027agriculture, l\u0027industrie, la consommation, ainsi que des actions sp\u00e9cifiques comme l\u0027industrialisation et la d\u00e9forestation, qui peuvent avoir des impacts n\u00e9gatifs sur l\u0027environnement et exacerber le changement climatique.", "doc_ids": [2538], "font": {"color": "white"}, "generative": true, "group": 1, "id": "1039bf52-03ff-46b1-955e-1fc98677959d", "label": "Activit\u00e9s humaines", "lang": "fr", "ref_concept_id": null, "shape": "dot", "size": 3, "title": "Ensemble des actions et comportements des individus qui influencent l\u0027environnement, y compris l\u0027agriculture, l\u0027industrie, la consommation, ainsi que des actions sp\u00e9cifiques comme l\u0027industrialisation et la d\u00e9forestation, qui peuvent avoir des impacts n\u00e9gatifs sur l\u0027environnement et exacerber le changement climatique.", "type": "concept", "valid": null, "wikientity": null, "wordnetentity": null}, {"aliases": ["b76f2c18-490d-4187-9e02-a76f8fa155ef", "ca3ecb62-be7b-4f8f-958b-f2d26ddcede4", "72cab51d-4e7b-43a9-9c68-89fe50437b95", "b6a1d229-b012-4fc8-9b0c-ba0a2753712d", "2654a1bf-cf9e-47b9-8ca8-cda04a74519a", "57ae3a80-051a-4edc-b008-76407b6b6473", "56eb9b5f-078a-47c8-8265-7f6e60553159", "88a74489-02fd-4b80-ad08-7b0f558a3ca8", "2060a65a-0033-4c26-90d6-cb1c0b85037f", "707b4501-a69d-4dc6-82b6-5571a11b20cf"], "corpus_id": null, "definition": "La biodiversit\u00e9 d\u00e9signe la vari\u00e9t\u00e9 des formes de vie sur Terre, englobant les \u00e9cosyst\u00e8mes, les esp\u00e8ces animales et v\u00e9g\u00e9tales ainsi que la diversit\u00e9 g\u00e9n\u00e9tique. Elle est essentielle pour maintenir l\u0027\u00e9quilibre \u00e9cologique et soutenir des \u00e9cosyst\u00e8mes sains et r\u00e9silients face aux changements environnementaux. La biodiversit\u00e9 favorise \u00e9galement des syst\u00e8mes agricoles durables et joue un r\u00f4le crucial dans la r\u00e9silience \u00e9cologique et la sant\u00e9 de la plan\u00e8te, \u00e9tant vitale face aux menaces pos\u00e9es par le changement climatique et le r\u00e9chauffement climatique, qui entra\u00eenent des modifications rapides des habitats naturels. De plus, elle est menac\u00e9e par divers projets d\u0027infrastructure tels que le barrage Belo Monte, qui ont un impact significatif sur l\u0027environnement.", "doc_ids": [2538, 2543, 2555, 2559, 2568], "font": {"color": "white"}, "generative": true, "group": 1, "id": "cd6dd799-7dd4-483c-a6b4-073b2b36b2c0", "label": "biodiversit\u00e9", "lang": "fr", "ref_concept_id": null, "shape": "dot", "size": 6, "title": "La biodiversit\u00e9 d\u00e9signe la vari\u00e9t\u00e9 des formes de vie sur Terre, englobant les \u00e9cosyst\u00e8mes, les esp\u00e8ces animales et v\u00e9g\u00e9tales ainsi que la diversit\u00e9 g\u00e9n\u00e9tique. Elle est essentielle pour maintenir l\u0027\u00e9quilibre \u00e9cologique et soutenir des \u00e9cosyst\u00e8mes sains et r\u00e9silients face aux changements environnementaux. La biodiversit\u00e9 favorise \u00e9galement des syst\u00e8mes agricoles durables et joue un r\u00f4le crucial dans la r\u00e9silience \u00e9cologique et la sant\u00e9 de la plan\u00e8te, \u00e9tant vitale face aux menaces pos\u00e9es par le changement climatique et le r\u00e9chauffement climatique, qui entra\u00eenent des modifications rapides des habitats naturels. De plus, elle est menac\u00e9e par divers projets d\u0027infrastructure tels que le barrage Belo Monte, qui ont un impact significatif sur l\u0027environnement.", "type": "concept", "valid": null, "wikientity": {"aliases": [], "content": null, "definition": "La biodiversit\u00e9 d\u00e9signe la vari\u00e9t\u00e9 des formes de vie sur la Terre. Ce terme est compos\u00e9 du pr\u00e9fixe bio (du grec \u03b2\u03af\u03bf\u03c2 / b\u00edos, \u00ab vie \u00bb) et du mot \u00ab diversit\u00e9 \u00bb. Elle s\u0027appr\u00e9cie en consid\u00e9rant la diversit\u00e9 des \u00e9cosyst\u00e8mes, des esp\u00e8ces et des g\u00e8nes dans l\u0027espace et dans le temps (pal\u00e9obiodiversit\u00e9), ainsi que les interactions au sein de ces niveaux d\u0027organisation et entre eux.", "label": "Biodiversit\u00e9", "page_id": "3849806", "thumbnail": null, "wikidata_id": "Q47041"}, "wordnetentity": {"definition": "the diversity of plant and animal life in a particular habitat (or in the world as a whole)", "english_lemmas": [], "french_lemmas": [], "hypernyms_list": [], "label": "biodiversit\u00e9", "name": "biodiversity.n.01", "region_domains": [], "root_hypernyms": [], "topic_domains": [], "usage_domains": []}}, {"aliases": [], "corpus_id": null, "definition": "R\u00e8glementations et strat\u00e9gies mises en place par les gouvernements pour g\u00e9rer les ressources naturelles et att\u00e9nuer le changement climatique.", "doc_ids": [2538], "font": {"color": "white"}, "generative": true, "group": 1, "id": "994ff9da-c00c-454c-9c3f-c40133253bba", "label": "Politiques environnementales", "lang": "fr", "ref_concept_id": null, "shape": "dot", "size": 3, "title": "R\u00e8glementations et strat\u00e9gies mises en place par les gouvernements pour g\u00e9rer les ressources naturelles et att\u00e9nuer le changement climatique.", "type": "concept", "valid": null, "wikientity": {"aliases": [], "content": null, "definition": "La politique environnementale, appel\u00e9e aussi politique \u00e9cologique ou politique verte est la mise en place de politiques visant \u00e0 prot\u00e9ger l\u0027environnement.\nSelon l\u0027\u00e9conomiste Jean Gadrey, la mise en \u0153uvre d\u0027une politique \u00e9cologique n\u00e9cessite une r\u00e9duction des in\u00e9galit\u00e9s : \u00ab revendiquer la sobri\u00e9t\u00e9 contre le consum\u00e9risme se r\u00e9v\u00e9lerait insuffisant si l\u2019on ne pr\u00e9cisait pas quelles cat\u00e9gories sociales seraient invit\u00e9es \u00e0 modifier le plus leurs comportements au nom de l\u2019int\u00e9r\u00eat g\u00e9n\u00e9ral. Il en va des efforts li\u00e9s \u00e0 la protection de l\u2019environnement comme de la fiscalit\u00e9 : ils peuvent \u00eatre justes ou injustes.", "label": "Politique environnementale", "page_id": "30587", "thumbnail": null, "wikidata_id": "Q919526"}, "wordnetentity": null}, {"aliases": ["008859a8-5372-4f70-99e9-9e76939298d0", "e2d8bf8d-9fcd-4fae-9e3c-39d9fefd339e", "b1980350-8a8e-49ac-82cf-ba86959bc75a", "75dcd64d-5878-4c72-b246-5cfa50b2f99e", "2c807952-7f55-4970-9ca6-a5d820d494c1", "3a3dd1f7-54c7-4d41-8e93-449b1bb3a947", "cf210937-3be4-438e-83fc-41949bc7ffc7"], "corpus_id": null, "definition": "La r\u00e9silience est la capacit\u00e9 d\u0027un syst\u00e8me, qu\u0027il soit \u00e9cologique, social ou communautaire, ainsi que celle d\u0027un individu, \u00e0 s\u0027adapter et se remettre rapidement des perturbations environnementales, sociales ou \u00e9conomiques tout en maintenant ses fonctions essentielles. Cela inclut l\u0027aptitude d\u0027une soci\u00e9t\u00e9 \u00e0 se remettre apr\u00e8s une catastrophe ou un risque externe, impliquant adaptation et reconstruction. La r\u00e9silience englobe \u00e9galement la mani\u00e8re dont les \u00e9cosyst\u00e8mes retrouvent leur \u00e9quilibre face aux impacts du changement climatique et d\u0027autres perturbations environnementales, ainsi que la fa\u00e7on dont les soci\u00e9t\u00e9s et les communaut\u00e9s peuvent absorber les chocs li\u00e9s au changement climatique et faire face aux changements globaux et aux crises, en tenant compte des ressources disponibles.", "doc_ids": [2538, 2559, 2563], "font": {"color": "white"}, "generative": true, "group": 1, "id": "ecd9f4e5-12aa-4cee-939d-0efaa988f126", "label": "R\u00e9silience", "lang": "fr", "ref_concept_id": null, "shape": "dot", "size": 4, "title": "La r\u00e9silience est la capacit\u00e9 d\u0027un syst\u00e8me, qu\u0027il soit \u00e9cologique, social ou communautaire, ainsi que celle d\u0027un individu, \u00e0 s\u0027adapter et se remettre rapidement des perturbations environnementales, sociales ou \u00e9conomiques tout en maintenant ses fonctions essentielles. Cela inclut l\u0027aptitude d\u0027une soci\u00e9t\u00e9 \u00e0 se remettre apr\u00e8s une catastrophe ou un risque externe, impliquant adaptation et reconstruction. La r\u00e9silience englobe \u00e9galement la mani\u00e8re dont les \u00e9cosyst\u00e8mes retrouvent leur \u00e9quilibre face aux impacts du changement climatique et d\u0027autres perturbations environnementales, ainsi que la fa\u00e7on dont les soci\u00e9t\u00e9s et les communaut\u00e9s peuvent absorber les chocs li\u00e9s au changement climatique et faire face aux changements globaux et aux crises, en tenant compte des ressources disponibles.", "type": "concept", "valid": null, "wikientity": {"aliases": [], "content": null, "definition": "La r\u00e9silience \u00e9cologique est la capacit\u00e9 d\u0027un syst\u00e8me vivant (\u00e9cosyst\u00e8me, biome, population, biosph\u00e8re) \u00e0 retrouver les structures et les fonctions de son \u00e9tat de r\u00e9f\u00e9rence apr\u00e8s une perturbation.\nUne faible r\u00e9silience peut conduire un syst\u00e8me \u00e9cologique \u00e0 changer profond\u00e9ment de structure et de fonctionnement apr\u00e8s une perturbation. Cette faible r\u00e9silience peut \u00eatre une caract\u00e9ristique intrins\u00e8que du syst\u00e8me \u00e9cologique ou \u00eatre favoris\u00e9e par sa d\u00e9gradation li\u00e9e \u00e0 des activit\u00e9s humaines.", "label": "R\u00e9silience (\u00e9cologie)", "page_id": "1186834", "thumbnail": null, "wikidata_id": "Q4105196"}, "wordnetentity": null}, {"aliases": ["e9a93fff-a1cb-4fbd-a655-e4f84bddc1a2", "62e50ab2-12d1-4760-96e1-a46cc4d6dd91", "553fd573-1276-4a85-9500-b02386848bb1", "08d2ef6a-1350-4c5e-a7e2-9a6935d001a6", "7af5e36e-eb87-437c-9476-16bcf84a7a58", "8a5660be-5a19-426c-bd4f-6ad9d209d7ec", "db29529c-9125-4dda-8e29-c65485d937c9", "e14b7d7f-757b-45d6-8fb3-35064dd6e7a2", "26a0c0e9-9372-4015-bcf5-d1b25b18e388", "f561168a-9570-4d8e-a612-9492af4af2c0", "2c5b26ec-1f01-4ff3-a61b-42c0df02777e"], "corpus_id": null, "definition": "Le r\u00e9chauffement climatique est l\u0027augmentation progressive de la temp\u00e9rature moyenne de la Terre, principalement caus\u00e9e par les \u00e9missions de gaz \u00e0 effet de serre r\u00e9sultant des activit\u00e9s humaines telles que l\u0027industrialisation et la combustion de combustibles fossiles. Ce ph\u00e9nom\u00e8ne entra\u00eene des changements climatiques globaux qui impactent gravement les \u00e9cosyst\u00e8mes et les soci\u00e9t\u00e9s humaines, provoquant des \u00e9v\u00e9nements m\u00e9t\u00e9orologiques extr\u00eames, la mont\u00e9e du niveau des mers et une perte de biodiversit\u00e9. Il repr\u00e9sente un d\u00e9fi environnemental majeur avec des cons\u00e9quences \u00e0 long terme sur la plan\u00e8te, affectant non seulement l\u0027environnement mais aussi les aspects sociaux et \u00e9conomiques des soci\u00e9t\u00e9s humaines.", "doc_ids": [2538, 2559, 2568], "font": {"color": "white"}, "generative": true, "group": 1, "id": "814b7f03-3ea3-4960-b982-d8adb87d97be", "label": "R\u00e9chauffement climatique", "lang": "fr", "ref_concept_id": null, "shape": "dot", "size": 6, "title": "Le r\u00e9chauffement climatique est l\u0027augmentation progressive de la temp\u00e9rature moyenne de la Terre, principalement caus\u00e9e par les \u00e9missions de gaz \u00e0 effet de serre r\u00e9sultant des activit\u00e9s humaines telles que l\u0027industrialisation et la combustion de combustibles fossiles. Ce ph\u00e9nom\u00e8ne entra\u00eene des changements climatiques globaux qui impactent gravement les \u00e9cosyst\u00e8mes et les soci\u00e9t\u00e9s humaines, provoquant des \u00e9v\u00e9nements m\u00e9t\u00e9orologiques extr\u00eames, la mont\u00e9e du niveau des mers et une perte de biodiversit\u00e9. Il repr\u00e9sente un d\u00e9fi environnemental majeur avec des cons\u00e9quences \u00e0 long terme sur la plan\u00e8te, affectant non seulement l\u0027environnement mais aussi les aspects sociaux et \u00e9conomiques des soci\u00e9t\u00e9s humaines.", "type": "concept", "valid": null, "wikientity": {"aliases": [], "content": null, "definition": "Le changement climatique, \u00e9galement nomm\u00e9 \u00ab r\u00e9chauffement climatique \u00bb ou plus rarement \u00ab d\u00e9r\u00e8glement climatique \u00bb, est l\u0027augmentation rapide de la temp\u00e9rature moyenne de la surface terrestre en cours aux XXe et XXIe si\u00e8cles ainsi que, plus g\u00e9n\u00e9ralement, la modification des r\u00e9gimes m\u00e9t\u00e9orologiques \u00e0 grande \u00e9chelle qui en r\u00e9sulte. L\u0027une comme l\u0027autre sont attribu\u00e9es aux \u00e9missions de gaz \u00e0 effet de serre d\u0027origine humaine : bien qu\u0027il y ait eu pr\u00e9c\u00e9demment des p\u00e9riodes de variabilit\u00e9 du climat, celui en cours depuis le milieu du XXe si\u00e8cle et provoqu\u00e9 par les activit\u00e9s humaines a des cons\u00e9quences sans pr\u00e9c\u00e9dent sur le syst\u00e8me climatique de la Terre.\nLe dioxyde de carbone (CO2) et le m\u00e9thane (CH4) repr\u00e9sentent 90 % des \u00e9missions de gaz \u00e0 effet de serre dues aux activit\u00e9s humaines.", "label": "Changement climatique", "page_id": "25425", "thumbnail": null, "wikidata_id": "Q7942"}, "wordnetentity": {"definition": "an increase in the average temperature of the earth\u0027s atmosphere (especially a sustained increase that causes climatic changes)", "english_lemmas": [], "french_lemmas": [], "hypernyms_list": [], "label": "R\u00e9chauffement climatique", "name": "global_warming.n.01", "region_domains": [], "root_hypernyms": [], "topic_domains": [], "usage_domains": []}}, {"aliases": [], "corpus_id": null, "definition": "Syst\u00e8mes biologiques en danger en raison du r\u00e9chauffement climatique, impactant la biodiversit\u00e9 et les services \u00e9cologiques.", "doc_ids": [2538], "font": {"color": "white"}, "generative": true, "group": 1, "id": "7fbe0424-a140-4cfa-a882-b1793bbcd112", "label": "\u00c9cosyst\u00e8mes menac\u00e9s", "lang": "fr", "ref_concept_id": null, "shape": "dot", "size": 3, "title": "Syst\u00e8mes biologiques en danger en raison du r\u00e9chauffement climatique, impactant la biodiversit\u00e9 et les services \u00e9cologiques.", "type": "concept", "valid": null, "wikientity": null, "wordnetentity": null}, {"aliases": [], "corpus_id": null, "definition": "Modification significative d\u0027une structure ou d\u0027un \u00e9tat, impliquant souvent des ajustements dans les comportements ou les syst\u00e8mes en r\u00e9ponse \u00e0 des stimuli externes.", "doc_ids": [2538], "font": {"color": "white"}, "generative": true, "group": 1, "id": "c9407394-80da-40d1-b9a5-6d3a5c678eeb", "label": "Transformation", "lang": "fr", "ref_concept_id": null, "shape": "dot", "size": 3, "title": "Modification significative d\u0027une structure ou d\u0027un \u00e9tat, impliquant souvent des ajustements dans les comportements ou les syst\u00e8mes en r\u00e9ponse \u00e0 des stimuli externes.", "type": "concept", "valid": null, "wikientity": null, "wordnetentity": {"definition": "the act of changing in form or shape or appearance", "english_lemmas": [], "french_lemmas": [], "hypernyms_list": [], "label": "Transformation", "name": "transformation.n.05", "region_domains": [], "root_hypernyms": [], "topic_domains": [], "usage_domains": []}}, {"aliases": ["91a8be29-a3c5-4e24-ba0a-74b67e065ab1", "32bb86a4-326c-426f-9d12-a2a0ec02b5f9", "afb287db-e5cb-4c12-9f0f-cc107bacae54", "05d52583-da9f-495f-80a8-63b5b73b8ed5", "bb033bb4-e9a3-4071-a0b2-838ec01498d6", "e99acdd4-a568-4f28-ac81-c3e8d013195a", "920aa845-b280-4317-af0e-18b91e236fde", "4c8fe2a1-4d82-4757-9ee5-54c13d9066d9", "4876a91c-f3bf-46fc-b745-56eb504ccd66", "539fa89c-bdba-4d1e-b979-e9a3c12b4502", "f87e9fd6-307a-4952-873a-f9fb15549c87", "c2265bba-c2c6-4745-8ac7-c663019b1cef", "73761c2e-fd5a-41ff-8093-63891a1c1237", "15ebf710-ee63-47da-a281-b5a9c0106e4c", "710b1ca4-a14c-4be5-ba9e-b9ffde82bf14", "26d2aa6d-3372-44e4-a67e-695c3d14a0e1", "de38a025-58ab-4642-85df-bccf74c202d2"], "corpus_id": null, "definition": "Le d\u00e9veloppement durable est un mod\u00e8le \u00e9conomique et social qui vise \u00e0 concilier le progr\u00e8s social, \u00e9conomique et environnemental. Il cherche \u00e0 r\u00e9pondre aux besoins pr\u00e9sents sans compromettre la capacit\u00e9 des g\u00e9n\u00e9rations futures \u00e0 satisfaire les leurs, int\u00e9grant ainsi des dimensions \u00e9conomiques, sociales et environnementales tout en maintenant un \u00e9quilibre \u00e9cologique. Ce concept englobe \u00e9galement l\u0027agriculture moderne et respectueuse de l\u0027environnement, ainsi que le d\u00e9veloppement \u00e9conomique durable, qui se concentre sur l\u0027am\u00e9lioration du niveau de vie tout en pr\u00e9servant les ressources naturelles pour les g\u00e9n\u00e9rations futures. Le d\u00e9veloppement durable est souvent associ\u00e9 au rapport de 1987 de la Commission sur l\u0027environnement et aux 17 Objectifs de D\u00e9veloppement Durable (ODD) adopt\u00e9s apr\u00e8s 2015, soulignant l\u0027importance d\u0027une gestion responsable des ressources naturelles pour garantir un avenir viable.", "doc_ids": [2538, 2543, 2551, 2554, 2555, 2559, 2562, 2563, 2567, 2568, 2570], "font": {"color": "white"}, "generative": true, "group": 1, "id": "efcf4ea5-e007-4238-811d-525cd26bc267", "label": "D\u00e9veloppement durable", "lang": "fr", "ref_concept_id": null, "shape": "dot", "size": 9, "title": "Le d\u00e9veloppement durable est un mod\u00e8le \u00e9conomique et social qui vise \u00e0 concilier le progr\u00e8s social, \u00e9conomique et environnemental. Il cherche \u00e0 r\u00e9pondre aux besoins pr\u00e9sents sans compromettre la capacit\u00e9 des g\u00e9n\u00e9rations futures \u00e0 satisfaire les leurs, int\u00e9grant ainsi des dimensions \u00e9conomiques, sociales et environnementales tout en maintenant un \u00e9quilibre \u00e9cologique. Ce concept englobe \u00e9galement l\u0027agriculture moderne et respectueuse de l\u0027environnement, ainsi que le d\u00e9veloppement \u00e9conomique durable, qui se concentre sur l\u0027am\u00e9lioration du niveau de vie tout en pr\u00e9servant les ressources naturelles pour les g\u00e9n\u00e9rations futures. Le d\u00e9veloppement durable est souvent associ\u00e9 au rapport de 1987 de la Commission sur l\u0027environnement et aux 17 Objectifs de D\u00e9veloppement Durable (ODD) adopt\u00e9s apr\u00e8s 2015, soulignant l\u0027importance d\u0027une gestion responsable des ressources naturelles pour garantir un avenir viable.", "type": "concept", "valid": null, "wikientity": {"aliases": [], "content": null, "definition": "Le d\u00e9veloppement durable, parfois qualifi\u00e9 de d\u00e9veloppement soutenable par anglicisme (sustainable development), est une conception du d\u00e9veloppement qui s\u0027inscrit dans une perspective de long terme et en int\u00e9grant les contraintes environnementales et sociales \u00e0 l\u0027\u00e9conomie. Selon la d\u00e9finition donn\u00e9e dans le rapport de la Commission mondiale sur l\u0027environnement et le d\u00e9veloppement de l\u0027Organisation des Nations unies, dit rapport Brundtland, o\u00f9 cette expression est apparue pour la premi\u00e8re fois en 1987, \u00ab le d\u00e9veloppement durable est un d\u00e9veloppement qui r\u00e9pond aux besoins du pr\u00e9sent sans compromettre la capacit\u00e9 des g\u00e9n\u00e9rations futures de r\u00e9pondre aux leurs \u00bb.\nCette notion s\u0027est impos\u00e9e \u00e0 la suite de la prise de conscience progressive, depuis les ann\u00e9es 1970, de la finitude \u00e9cologique de la Terre, li\u00e9e aux limites plan\u00e9taires \u00e0 long terme.", "label": "D\u00e9veloppement durable", "page_id": "968", "thumbnail": null, "wikidata_id": "Q131201"}, "wordnetentity": null}, {"aliases": ["d2d2a0ea-700a-4c14-bacb-ed2248d09325", "91d10e48-c87d-43d2-ad5a-1ab8897b3a9e", "5a194b8c-dc72-4392-ba22-a2569625d6f2", "ae6b2d58-073d-4df4-9277-d0c73141e4f0", "31ada224-6e67-46f3-9431-88d42c2375d3", "a43a1048-e9b2-4524-b700-d40dd284a0b3", "a8423026-b9b2-4e45-bf83-7681a3188c92", "f2178954-dba5-467f-9458-c791a92bf616", "e9128060-330e-4690-85ad-9780627a7e07", "542f2416-38de-462a-81b5-76336afcd9ba", "be586c79-f084-47dc-8ea6-ecd01024cd9c", "150d9d6a-e2ff-4d56-99cd-36f6d2ab4061", "2dc2bf7b-5919-4f69-bd22-601bd33c5db0"], "corpus_id": null, "definition": "La transition \u00e9nerg\u00e9tique est un processus de transformation des syst\u00e8mes \u00e9nerg\u00e9tiques qui implique le passage des \u00e9nergies non renouvelables vers une utilisation accrue des \u00e9nergies renouvelables et durables. Ce processus vise \u00e0 r\u00e9duire la d\u00e9pendance aux combustibles fossiles, diminuer les \u00e9missions de gaz \u00e0 effet de serre, att\u00e9nuer l\u0027impact environnemental et limiter la pollution, tout en luttant contre le changement climatique. Il inclut \u00e9galement l\u0027am\u00e9lioration de l\u0027efficacit\u00e9 \u00e9nerg\u00e9tique et a des implications \u00e9conomiques significatives, affectant les march\u00e9s de l\u0027\u00e9nergie et les politiques publiques. En somme, il s\u0027agit d\u0027un effort global pour r\u00e9pondre aux besoins \u00e9nerg\u00e9tiques actuels tout en pr\u00e9servant l\u0027environnement pour les g\u00e9n\u00e9rations futures dans le cadre d\u0027une \u00e9conomie plus verte.", "doc_ids": [2538, 2554, 2563, 2568], "font": {"color": "white"}, "generative": true, "group": 1, "id": "e46a6f75-ad9e-4add-bfd6-20a179c1f774", "label": "Transition \u00e9nerg\u00e9tique", "lang": "fr", "ref_concept_id": null, "shape": "dot", "size": 7, "title": "La transition \u00e9nerg\u00e9tique est un processus de transformation des syst\u00e8mes \u00e9nerg\u00e9tiques qui implique le passage des \u00e9nergies non renouvelables vers une utilisation accrue des \u00e9nergies renouvelables et durables. Ce processus vise \u00e0 r\u00e9duire la d\u00e9pendance aux combustibles fossiles, diminuer les \u00e9missions de gaz \u00e0 effet de serre, att\u00e9nuer l\u0027impact environnemental et limiter la pollution, tout en luttant contre le changement climatique. Il inclut \u00e9galement l\u0027am\u00e9lioration de l\u0027efficacit\u00e9 \u00e9nerg\u00e9tique et a des implications \u00e9conomiques significatives, affectant les march\u00e9s de l\u0027\u00e9nergie et les politiques publiques. En somme, il s\u0027agit d\u0027un effort global pour r\u00e9pondre aux besoins \u00e9nerg\u00e9tiques actuels tout en pr\u00e9servant l\u0027environnement pour les g\u00e9n\u00e9rations futures dans le cadre d\u0027une \u00e9conomie plus verte.", "type": "concept", "valid": null, "wikientity": {"aliases": [], "content": null, "definition": "La transition \u00e9nerg\u00e9tique est \u00e0 la fois l\u0027\u00e9volution pass\u00e9e de la r\u00e9partition des sources d\u0027\u00e9nergie consomm\u00e9es sur la plan\u00e8te (bois, hydro\u00e9lectricit\u00e9, charbon, p\u00e9trole, gaz naturel, nucl\u00e9aire, etc.) et, pour l\u0027avenir, l\u0027objectif politique et technique d\u0027une modification structurelle profonde des modes de production et de consommation de l\u0027\u00e9nergie. Elle est en g\u00e9n\u00e9ral consid\u00e9r\u00e9e comme l\u0027un des volets de la transition \u00e9cologique.\nLa possibilit\u00e9 de changer le niveau de consommation d\u0027\u00e9nergies et sa r\u00e9partition entre diff\u00e9rents modes r\u00e9sulte des \u00e9volutions techniques, des prix et de la disponibilit\u00e9 des ressources \u00e9nerg\u00e9tiques, mais aussi d\u0027une volont\u00e9 des populations, des gouvernements, des entreprises, etc.", "label": "Transition \u00e9nerg\u00e9tique", "page_id": "6401817", "thumbnail": null, "wikidata_id": "Q795757"}, "wordnetentity": null}, {"aliases": ["2274815c-8634-49fe-adbd-661ce2ae6cc9", "6eae3bda-94c1-4c24-8e86-191898be8d17", "320e6018-91e8-46a8-a4a0-6421d2cc3e79", "b26680ea-3da1-4e59-a481-3fb660b499fd", "086edfce-f03f-4493-b456-6d1bfa90b7e7", "c412360a-6e9f-40f8-bdfe-b7e06997bea4", "3390aa39-9fee-4213-869c-0605e95f43f8", "d3fa9351-0980-4c0d-9782-caa24e5d8194", "19f2456e-afdc-45f8-9aaf-6e47345bd44d", "cd29dce6-401a-4c5a-83b4-a7af84e8515f", "2a740e41-63e6-4206-a677-fafc23b37ccf"], "corpus_id": null, "definition": "Le changement global d\u00e9signe les transformations environnementales majeures et \u00e0 long terme des syst\u00e8mes environnementaux, socio-\u00e9conomiques et d\u00e9mographiques, principalement caus\u00e9es par les activit\u00e9s humaines. Cela inclut le r\u00e9chauffement climatique, la perte de biodiversit\u00e9, l\u0027\u00e9puisement des ressources naturelles, la d\u00e9forestation et l\u0027urbanisation. Ces changements ont des impacts significatifs sur les conditions environnementales mondiales, affectant directement la vuln\u00e9rabilit\u00e9 des soci\u00e9t\u00e9s humaines et leurs interactions avec les \u00e9cosyst\u00e8mes.", "doc_ids": [2538, 2563, 2559], "font": {"color": "white"}, "generative": true, "group": 1, "id": "6a0010c0-02bd-4d16-a20b-1ce87d0b914c", "label": "Changement global", "lang": "fr", "ref_concept_id": null, "shape": "dot", "size": 6, "title": "Le changement global d\u00e9signe les transformations environnementales majeures et \u00e0 long terme des syst\u00e8mes environnementaux, socio-\u00e9conomiques et d\u00e9mographiques, principalement caus\u00e9es par les activit\u00e9s humaines. Cela inclut le r\u00e9chauffement climatique, la perte de biodiversit\u00e9, l\u0027\u00e9puisement des ressources naturelles, la d\u00e9forestation et l\u0027urbanisation. Ces changements ont des impacts significatifs sur les conditions environnementales mondiales, affectant directement la vuln\u00e9rabilit\u00e9 des soci\u00e9t\u00e9s humaines et leurs interactions avec les \u00e9cosyst\u00e8mes.", "type": "concept", "valid": null, "wikientity": {"aliases": [], "content": null, "definition": "Le changement global est l\u0027ensemble des modifications rapides du syst\u00e8me Terre  en cours \u00e0 l\u0027\u00e9chelle plan\u00e9taire. L\u0027aspect le plus m\u00e9diatis\u00e9 du changement global est le changement climatique principalement d\u00fb \u00e0 la modification du cycle du carbone par la combustion d\u0027hydrocarbures fossiles par l\u0027humanit\u00e9. La diminution globale de la biodiversit\u00e9, l\u0027acidification et l\u0027\u00e9l\u00e9vation du niveau des oc\u00e9ans, la modification des cycles plan\u00e9taires de l\u0027eau, de azote et du phosphore, l\u0027apparition de pollutions globales, le changement \u00e0 grande \u00e9chelle de l\u0027occupation des sols ainsi que l\u0027accroissement de la population mondiale et ses effets sur les ressources physiques terrestres sont d\u0027autres aspects du changement global.", "label": "Changement global", "page_id": "6474664", "thumbnail": null, "wikidata_id": "Q737514"}, "wordnetentity": null}, {"aliases": [], "corpus_id": null, "definition": "Nouvelles technologies ou m\u00e9thodes visant \u00e0 r\u00e9duire l\u0027impact \u00e9cologique et \u00e0 favoriser la durabilit\u00e9 face aux changements climatiques.", "doc_ids": [2559], "font": {"color": "white"}, "generative": true, "group": 1, "id": "cd83b183-3afd-4a8c-b62b-81f1e8ee42bb", "label": "Innovations environnementales", "lang": "fr", "ref_concept_id": null, "shape": "dot", "size": 3, "title": "Nouvelles technologies ou m\u00e9thodes visant \u00e0 r\u00e9duire l\u0027impact \u00e9cologique et \u00e0 favoriser la durabilit\u00e9 face aux changements climatiques.", "type": "concept", "valid": null, "wikientity": null, "wordnetentity": null}, {"aliases": ["226370a8-4c3e-4a2f-8e8b-a066e3cbd4a4", "e37263c0-5d47-4359-af92-38f02430048f", "9adcea92-30c0-4f5d-b36d-1754f4f24135", "e4e75d81-7951-42f7-9eb7-8039d2a1c77e", "ad15c750-7259-418f-9f00-1009a2ed3fe3", "c6e46cd5-c1c1-4964-a4d7-d1834f9ec35f", "3b86f968-3933-4a8a-a02c-c175686d1adf", "b0a32e12-09e9-453e-a88f-db8e92793664", "297383a9-3221-48c6-95a7-b9c62f8f8818", "af29f3d2-84ba-48a7-ba97-e63e884218b6", "0703de1f-bff5-45c8-a82d-accc1fcf996e"], "corpus_id": null, "definition": "La d\u00e9forestation est la destruction massive ou la r\u00e9duction des surfaces foresti\u00e8res, principalement due \u00e0 l\u0027exploitation humaine pour l\u0027agriculture, l\u0027urbanisation et d\u0027autres usages. Ce ph\u00e9nom\u00e8ne entra\u00eene une perte significative de biodiversit\u00e9, perturbe les cycles hydrologiques, augmente les gaz \u00e0 effet de serre dans l\u0027atmosph\u00e8re et contribue au changement climatique en lib\u00e9rant du dioxyde de carbone. En outre, elle affecte la fertilit\u00e9 des sols et peut aggraver les probl\u00e8mes agricoles dans certaines r\u00e9gions, comme en \u00c9thiopie. Ses cons\u00e9quences sont graves pour les \u00e9cosyst\u00e8mes et le climat mondial, aggravant ainsi les effets du changement climatique.", "doc_ids": [2538, 2542, 2559, 2570], "font": {"color": "white"}, "generative": true, "group": 1, "id": "eae2cfde-094a-43e2-a8b1-e444080042e2", "label": "D\u00e9forestation", "lang": "fr", "ref_concept_id": null, "shape": "dot", "size": 6, "title": "La d\u00e9forestation est la destruction massive ou la r\u00e9duction des surfaces foresti\u00e8res, principalement due \u00e0 l\u0027exploitation humaine pour l\u0027agriculture, l\u0027urbanisation et d\u0027autres usages. Ce ph\u00e9nom\u00e8ne entra\u00eene une perte significative de biodiversit\u00e9, perturbe les cycles hydrologiques, augmente les gaz \u00e0 effet de serre dans l\u0027atmosph\u00e8re et contribue au changement climatique en lib\u00e9rant du dioxyde de carbone. En outre, elle affecte la fertilit\u00e9 des sols et peut aggraver les probl\u00e8mes agricoles dans certaines r\u00e9gions, comme en \u00c9thiopie. Ses cons\u00e9quences sont graves pour les \u00e9cosyst\u00e8mes et le climat mondial, aggravant ainsi les effets du changement climatique.", "type": "concept", "valid": null, "wikientity": {"aliases": [], "content": null, "definition": "La d\u00e9forestation est le ph\u00e9nom\u00e8ne de r\u00e9gression durable des surfaces couvertes de for\u00eats, qu\u0027il soit d\u0027origine anthropique ou naturel. Si une for\u00eat repousse apr\u00e8s une coupe rase, une attaque d\u0027insectes xylophages ou un feu de for\u00eat, on ne parle pas de d\u00e9forestation. Le ph\u00e9nom\u00e8ne de d\u00e9forestation est souvent \u00e9voqu\u00e9 en lien avec celui de d\u00e9gradation (fonctionnelle ou biologique) de la for\u00eat.", "label": "D\u00e9forestation", "page_id": "101843", "thumbnail": null, "wikidata_id": "Q169940"}, "wordnetentity": {"definition": "the removal of trees", "english_lemmas": [], "french_lemmas": [], "hypernyms_list": [], "label": "D\u00e9forestation", "name": "deforestation.n.02", "region_domains": [], "root_hypernyms": [], "topic_domains": [], "usage_domains": []}}, {"answers": ["Les acteurs, leurs actions et leurs strat\u00e9gies d\u0027adaptation"], "concepts": [], "difficulty": "unknown", "distractors": ["Les ressources naturelles et leur r\u00e9partition nationale", "L\u0027impact des technologies sur la consommation \u00e9nerg\u00e9tique", "La croissance d\u00e9mographique sur les territoires ruraux", "Les statistiques \u00e9conomiques et sociales r\u00e9centes", "Les esp\u00e8ces menac\u00e9es et leur migration", "La production industrielle et ses \u00e9volutions modernes", "La gestion des infrastructures publiques locales", "L\u0027influence des cultures locales sur l\u0027\u00e9conomie mondiale", "Les pertes financi\u00e8res dues aux catastrophes climatiques"], "feedback": "Les acteurs, leurs actions et leurs strat\u00e9gies sont importants \u00e0 \u00e9tudier dans une d\u00e9marche prospective car ils sont les principaux acteurs du changement global et ont un r\u00f4le crucial dans l\u0027adaptation aux effets de celui-ci.", "font": {"color": "white"}, "group": 3, "id": "de6399eac96b4ce99c8d4c79a6623001", "label": "mcq", "lang": "fr", "question": "Que doit-on particuli\u00e8rement \u00e9tudier dans une d\u00e9marche prospective ?", "shape": "dot", "size": 5, "sources": [{"associated_block_ids": [], "categories": [], "children_ids": [], "corpus_id": 564, "corpus_label": null, "doc_id": 2559, "doc_label": "chap 13 le-changement-global-et-ses-principaux-effets", "end_time": null, "first_page": 2, "html_tag": "p", "id": "8f655fef44584dfc871347e570b0cdf7", "image_url": null, "last_page": 2, "long_summary": null, "next_id": "54cd3afdc91f4264bbd95e129b3b03ee", "order": 14.0, "origin_type": "document_content", "parent_id": "f496ce1be35349faaf87ac57e664b09e", "prev_id": "dcc1b8b192fd4ae49b5a63fa062f5183", "publication_date": null, "score": 1.0, "short_summary": null, "start_time": null, "text": "Dans une d\u00e9marche prospective, on \u00e9tudiera particuli\u00e8rement les acteurs, leurs actions et leurs strat\u00e9gies pour s\u0027adapter aux effets du changement global. Enfin, on portera attention aux jeux d\u0027\u00e9chelle. En effet, les processus \u00e9voqu\u00e9s jouent \u00e0 diff\u00e9rentes \u00e9chelles, de l\u0027\u00e9chelle locale \u00e0 l\u0027\u00e9chelle mondiale, et n\u0027ont pas les m\u00eames effets selon les territoires qu\u0027ils concernent.", "title": null}], "title": "Que doit-on particuli\u00e8rement \u00e9tudier dans une d\u00e9marche prospective ?", "type": "mcq"}, {"concepts": [], "difficulty": "unknown", "feedback": "Le changement global inclut non seulement le changement climatique, mais aussi d\u0027autres modifications provoqu\u00e9es par l\u0027activit\u00e9 humaine, comme la d\u00e9forestation. Il ne se limite donc pas uniquement aux ph\u00e9nom\u00e8nes d\u0027ordre climatique.", "font": {"color": "white"}, "group": 5, "id": "9a62dea225af4387a1b5d0cc6cd47d84", "label": "true_false", "lang": "fr", "shape": "dot", "size": 5, "sources": [{"associated_block_ids": [], "categories": [], "children_ids": [], "corpus_id": 564, "corpus_label": null, "doc_id": 2559, "doc_label": "chap 13 le-changement-global-et-ses-principaux-effets", "end_time": null, "first_page": 2, "html_tag": "p", "id": "0e13c3e73bd8492e959f9281663b4089", "image_url": null, "last_page": 2, "long_summary": null, "next_id": "6f37f10ef4fb4a1596f4b12340ed2c87", "order": 16.0, "origin_type": "document_content", "parent_id": "54cd3afdc91f4264bbd95e129b3b03ee", "prev_id": "54cd3afdc91f4264bbd95e129b3b03ee", "publication_date": null, "score": 1.0, "short_summary": null, "start_time": null, "text": "Le changement global ne se r\u00e9sume pas au changement climatique : c\u0027est l\u0027ensemble des modifications qui touchent la plan\u00e8te et dont l\u0027homme est en partie responsable (ex. : la d\u00e9forestation). Les effets du changement global ne sont pas les m\u00eames selon les territoires. Les pays pauvres ont une r\u00e9silience plus limit\u00e9e car ils ont moins de moyens pour faire face aux effets du changement global.", "title": null}], "statement": "Le changement global ne concerne que les ph\u00e9nom\u00e8nes li\u00e9s au climat.", "title": "Le changement global ne concerne que les ph\u00e9nom\u00e8nes li\u00e9s au climat.", "type": "true_false", "veracity": false}, {"doc_id": "2563", "font": {"color": "white"}, "group": 2, "id": "2563", "label": "Risques Industriels et Technologiques : \u00c9tudes de Cas", "name": "chap 14 les-risques-industriels-et-technologiques", "score": 11.9, "shape": "dot", "size": 8, "title": "chap 14 les-risques-industriels-et-technologiques", "top_minutes": [], "top_pages": [4, 1], "type": "document"}, {"aliases": [], "corpus_id": null, "definition": "Processus d\u0027analyse, de planification et d\u0027action pour minimiser les effets n\u00e9gatifs des risques sur les soci\u00e9t\u00e9s.", "doc_ids": [2563], "font": {"color": "white"}, "generative": true, "group": 1, "id": "12e4d075-1238-4d1c-9318-584ffea18645", "label": "Gestion des risques", "lang": "fr", "ref_concept_id": null, "shape": "dot", "size": 3, "title": "Processus d\u0027analyse, de planification et d\u0027action pour minimiser les effets n\u00e9gatifs des risques sur les soci\u00e9t\u00e9s.", "type": "concept", "valid": null, "wikientity": {"aliases": [], "content": null, "definition": "La gestion des risques, ou l\u0027anglicisme, management du risque (de l\u0027anglais : risk management), est la discipline visant \u00e0 identifier, \u00e9valuer et hi\u00e9rarchiser les risques li\u00e9s aux activit\u00e9s d\u0027une organisation, quelles que soient la nature ou l\u0027origine de ces risques, puis \u00e0 les traiter m\u00e9thodiquement, de mani\u00e8re coordonn\u00e9e et \u00e9conomique, afin de r\u00e9duire et contr\u00f4ler la probabilit\u00e9 des \u00e9v\u00e9nements redout\u00e9s, et leur impact \u00e9ventuel.\n\u00c0 ce titre, il s\u0027agit d\u0027une composante de la strat\u00e9gie d\u0027entreprise qui vise \u00e0 r\u00e9duire la probabilit\u00e9 d\u0027\u00e9chec ou d\u0027incertitude de tous les facteurs pouvant affecter son projet d\u0027entreprise. La gestion en continu de la grille de risques d\u0027une entreprise suppose vision et vigilance du dirigeant et de ses conseils et cadres, pour la r\u00e9adapter aux r\u00e9alit\u00e9s du terrain et des syst\u00e8mes r\u00e9gulateurs qui s\u0027y appliquent.", "label": "Gestion des risques", "page_id": "116593", "thumbnail": null, "wikidata_id": "Q189447"}, "wordnetentity": null}, {"aliases": ["350163ec-f513-43ea-a533-fd037b258bab"], "corpus_id": null, "definition": "Les mesures d\u0027adaptation au changement climatique englobent les strat\u00e9gies et actions mises en place pour ajuster les pratiques face aux effets du changement climatique. Cela inclut des initiatives locales, telles que l\u0027installation de panneaux solaires et la promotion de l\u0027agriculture durable, visant \u00e0 att\u00e9nuer ces effets \u00e0 un niveau communautaire.", "doc_ids": [2538, 2559], "font": {"color": "white"}, "generative": true, "group": 1, "id": "9921f6e9-72c5-4882-b333-c7f6e7219954", "label": "Mesures d\u0027adaptation au changement climatique", "lang": "fr", "ref_concept_id": null, "shape": "dot", "size": 3, "title": "Les mesures d\u0027adaptation au changement climatique englobent les strat\u00e9gies et actions mises en place pour ajuster les pratiques face aux effets du changement climatique. Cela inclut des initiatives locales, telles que l\u0027installation de panneaux solaires et la promotion de l\u0027agriculture durable, visant \u00e0 att\u00e9nuer ces effets \u00e0 un niveau communautaire.", "type": "concept", "valid": null, "wikientity": {"aliases": [], "content": null, "definition": "L\u2019adaptation au changement climatique est l\u0027ensemble des strat\u00e9gies, initiatives et mesures visant \u00e0 r\u00e9duire la vuln\u00e9rabilit\u00e9 des syst\u00e8mes naturels et humains contre les effets (pr\u00e9sents et attendus) du r\u00e9chauffement climatique. Le mot adaptation \u00e9voque une aptitude \u00e0 s\u0027ajuster, et donc une vision dynamique voire \u00e9volutive du fonctionnement des soci\u00e9t\u00e9s.\nLes strat\u00e9gies d\u0027adaptation compl\u00e8tent les mesures d\u0027att\u00e9nuation qui visent, elles, \u00e0 moins \u00e9mettre de gaz \u00e0 effet de serre et \u00e0 restaurer ou prot\u00e9ger les capacit\u00e9s de puits de carbone des \u00e9cosyst\u00e8mes ou agro\u00e9cosyst\u00e8mes car m\u00eame si l\u0027on cessait toute \u00e9mission de gaz \u00e0 effet de serre, l\u0027inertie climatique implique des d\u00e9cennies (voire si\u00e8cles) de perturbations anthropiques du climat.", "label": "Adaptation au changement climatique", "page_id": "2745157", "thumbnail": null, "wikidata_id": "Q260607"}, "wordnetentity": null}, {"aliases": [], "corpus_id": null, "definition": "Disparit\u00e9s entre pays d\u00e9velopp\u00e9s et en d\u00e9veloppement concernant leur capacit\u00e9 \u00e0 s\u0027adapter aux effets du changement climatique, souvent exacerb\u00e9es par le manque de ressources.", "doc_ids": [2559], "font": {"color": "white"}, "generative": true, "group": 1, "id": "8e5cf993-1024-4a5c-ba14-f4f2481b63ce", "label": "In\u00e9galit\u00e9s face aux impacts climatiques", "lang": "fr", "ref_concept_id": null, "shape": "dot", "size": 3, "title": "Disparit\u00e9s entre pays d\u00e9velopp\u00e9s et en d\u00e9veloppement concernant leur capacit\u00e9 \u00e0 s\u0027adapter aux effets du changement climatique, souvent exacerb\u00e9es par le manque de ressources.", "type": "concept", "valid": null, "wikientity": null, "wordnetentity": null}, {"aliases": [], "corpus_id": null, "definition": "Ensemble de pratiques visant \u00e0 utiliser durablement les ressources naturelles pour pr\u00e9server l\u0027environnement tout en r\u00e9pondant aux besoins humains.", "doc_ids": [2559], "font": {"color": "white"}, "generative": true, "group": 1, "id": "8b2bf746-fa4a-4f8d-8a80-4b5be38c00e6", "label": "Gestion des ressources naturelles", "lang": "fr", "ref_concept_id": null, "shape": "dot", "size": 3, "title": "Ensemble de pratiques visant \u00e0 utiliser durablement les ressources naturelles pour pr\u00e9server l\u0027environnement tout en r\u00e9pondant aux besoins humains.", "type": "concept", "valid": null, "wikientity": {"aliases": [], "content": null, "definition": "La gestion des ressources naturelles est une gestion qui permet \u00e0 ces ressources de se renouveler et d\u0027\u00eatre conserv\u00e9es de mani\u00e8re p\u00e9renne, sans \u00eatre menac\u00e9es par la surexploitation. La surexploitation a \u00e9t\u00e9 identifi\u00e9e d\u00e8s le XVIIIe/XIXe si\u00e8cle comme cause de stagnation voire de recul \u00e9conomique par David Ricardo et Thomas Malthus.\nCette gestion durable est une condition et un enjeu de survie pour l\u0027humanit\u00e9 et de nombreuses autres esp\u00e8ces qui partagent la biosph\u00e8re avec elle.", "label": "Gestion des ressources naturelles", "page_id": "1688324", "thumbnail": null, "wikidata_id": "Q548599"}, "wordnetentity": null}, {"aliases": ["64e825bb-29d7-43ed-8377-efef8b2a7f3d", "06c1375f-ab70-4537-abf3-8809e2c5a907", "b8ed66af-3a0b-4c37-b1d5-6d1697fd3d16", "e8eb1059-1d5a-472d-84a0-6d1371819ed6", "5622adfa-64d5-48e0-a255-0a9faeb3f875", "0aed19a8-33bc-4a6a-b147-31f30c2a73d1", "a8e0ee41-686f-4aca-9d9f-0584238998d7", "369ac79e-79bd-403d-bb83-82e9ce27f22f", "d864263a-4720-44fa-b074-6c099fcadd40", "abbde4eb-8d1b-40b1-8b2e-b75b4b79d848", "6bb31b30-0e33-4d14-a829-7da535c65c52"], "corpus_id": null, "definition": "L\u0027urbanisation est le processus d\u0027accroissement des zones urbaines et de la population urbaine, r\u00e9sultant souvent du d\u00e9placement des populations vers les villes. Ce ph\u00e9nom\u00e8ne entra\u00eene des transformations sociales, \u00e9conomiques et environnementales significatives \u00e0 l\u0027\u00e9chelle mondiale, avec une augmentation de la consommation des ressources naturelles telles que l\u0027eau et l\u0027\u00e9nergie. L\u0027urbanisation n\u00e9cessite le d\u00e9veloppement d\u0027infrastructures pour r\u00e9pondre \u00e0 cette demande croissante et influence les dynamiques sociales ainsi que les changements socio-\u00e9conomiques. Elle engendre \u00e9galement des d\u00e9fis tels que la pression accrue sur les ressources naturelles, une vuln\u00e9rabilit\u00e9 augment\u00e9e aux risques li\u00e9s \u00e0 la densit\u00e9 urbaine et \u00e0 une infrastructure parfois insuffisante, illustr\u00e9e par des probl\u00e8mes sp\u00e9cifiques dans certaines villes comme les embouteillages et le manque d\u0027espace.", "doc_ids": [2563, 2567, 2568, 2538, 2542, 2559], "font": {"color": "white"}, "generative": true, "group": 1, "id": "859c1413-0296-48a5-9866-81a26bb7e010", "label": "Urbanisation", "lang": "fr", "ref_concept_id": null, "shape": "dot", "size": 6, "title": "L\u0027urbanisation est le processus d\u0027accroissement des zones urbaines et de la population urbaine, r\u00e9sultant souvent du d\u00e9placement des populations vers les villes. Ce ph\u00e9nom\u00e8ne entra\u00eene des transformations sociales, \u00e9conomiques et environnementales significatives \u00e0 l\u0027\u00e9chelle mondiale, avec une augmentation de la consommation des ressources naturelles telles que l\u0027eau et l\u0027\u00e9nergie. L\u0027urbanisation n\u00e9cessite le d\u00e9veloppement d\u0027infrastructures pour r\u00e9pondre \u00e0 cette demande croissante et influence les dynamiques sociales ainsi que les changements socio-\u00e9conomiques. Elle engendre \u00e9galement des d\u00e9fis tels que la pression accrue sur les ressources naturelles, une vuln\u00e9rabilit\u00e9 augment\u00e9e aux risques li\u00e9s \u00e0 la densit\u00e9 urbaine et \u00e0 une infrastructure parfois insuffisante, illustr\u00e9e par des probl\u00e8mes sp\u00e9cifiques dans certaines villes comme les embouteillages et le manque d\u0027espace.", "type": "concept", "valid": null, "wikientity": null, "wordnetentity": {"definition": "the social process whereby cities grow and societies become more urban", "english_lemmas": [], "french_lemmas": [], "hypernyms_list": [], "label": "Urbanisation", "name": "urbanization.n.02", "region_domains": [], "root_hypernyms": [], "topic_domains": [], "usage_domains": []}}, {"aliases": ["12acf32a-280e-43b8-bc5f-61ab9231c72a", "f09df6f8-077a-4251-a843-3277ff3e40a1", "72849822-2747-4674-96eb-d5f37b1ea1f9", "6d14b194-c3db-4876-8c21-be00470a6684"], "corpus_id": null, "definition": "La pollution est la contamination de l\u0027environnement par des substances nocives ou nuisibles, r\u00e9sultant souvent d\u0027activit\u00e9s humaines telles que l\u0027industrialisation, l\u0027urbanisation et une gestion inad\u00e9quate des d\u00e9chets. Elle a un impact significatif sur la sant\u00e9 humaine et les \u00e9cosyst\u00e8mes, affectant particuli\u00e8rement les populations vuln\u00e9rables. La pollution est exacerb\u00e9e par l\u0027augmentation de la population et n\u00e9cessite des efforts et des investissements pour att\u00e9nuer ses effets sur la sant\u00e9 publique et l\u0027environnement.", "doc_ids": [2538, 2543, 2554, 2563, 2567], "font": {"color": "white"}, "generative": true, "group": 1, "id": "3bc1d83b-03db-488a-9865-7d840c7d3d18", "label": "Pollution", "lang": "fr", "ref_concept_id": null, "shape": "dot", "size": 3, "title": "La pollution est la contamination de l\u0027environnement par des substances nocives ou nuisibles, r\u00e9sultant souvent d\u0027activit\u00e9s humaines telles que l\u0027industrialisation, l\u0027urbanisation et une gestion inad\u00e9quate des d\u00e9chets. Elle a un impact significatif sur la sant\u00e9 humaine et les \u00e9cosyst\u00e8mes, affectant particuli\u00e8rement les populations vuln\u00e9rables. La pollution est exacerb\u00e9e par l\u0027augmentation de la population et n\u00e9cessite des efforts et des investissements pour att\u00e9nuer ses effets sur la sant\u00e9 publique et l\u0027environnement.", "type": "concept", "valid": null, "wikientity": {"aliases": [], "content": null, "definition": "La pollution est la destruction ou d\u00e9gradation d\u0027un \u00e9cosyst\u00e8me ou de la biosph\u00e8re par l\u0027introduction, g\u00e9n\u00e9ralement humaine, d\u0027entit\u00e9s (physiques, chimiques ou biologiques), ou de radiations alt\u00e9rant le fonctionnement de cet \u00e9cosyst\u00e8me. La pollution a des effets importants sur la sant\u00e9 et la biosph\u00e8re, comme en t\u00e9moigne l\u0027exposition aux polluants et le r\u00e9chauffement climatique qui transforme le climat de la Terre et son \u00e9cosyst\u00e8me, en entra\u00eenant l\u0027apparition de maladies inconnues jusqu\u0027alors dans certaines zones g\u00e9ographiques, des migrations de certaines esp\u00e8ces, voire leur extinction si elles ne peuvent s\u0027adapter \u00e0 leur nouvel environnement biophysique.\nLa Seconde Guerre mondiale est suivie d\u0027une prise de conscience des r\u00e9percussions des activit\u00e9s humaines sur l\u0027environnement et la sant\u00e9, parall\u00e8lement \u00e0 l\u0027approfondissement de l\u0027\u00e9cologisme et de l\u0027\u00e9cologie th\u00e9oris\u00e9e d\u00e8s 1886 par Ernst Haeckel.", "label": "Pollution", "page_id": "14162", "thumbnail": null, "wikidata_id": "Q58734"}, "wordnetentity": {"definition": "undesirable state of the natural environment being contaminated with harmful substances as a consequence of human activities", "english_lemmas": [], "french_lemmas": [], "hypernyms_list": [], "label": "Pollution", "name": "pollution.n.01", "region_domains": [], "root_hypernyms": [], "topic_domains": [], "usage_domains": []}}, {"aliases": ["fdda104c-3472-4a89-bcfd-b491b75a9758", "b44fa5df-c858-4a80-803b-7b72f2c90097", "524cb4b2-fd1f-42b4-beb0-2618e6fcf09a", "dda16970-1ca3-470b-89db-88ed7d00457a"], "corpus_id": null, "definition": "La conservation de la biodiversit\u00e9 est un processus global qui englobe les actions visant \u00e0 prot\u00e9ger, pr\u00e9server et maintenir les environnements naturels ainsi que les ressources essentielles pour la durabilit\u00e9 \u00e9cologique. Cela inclut non seulement la gestion durable des esp\u00e8ces animales dans leur habitat naturel, mais aussi la protection des ressources naturelles contre l\u0027exploitation excessive afin d\u0027assurer leur p\u00e9rennit\u00e9 et celle des \u00e9cosyst\u00e8mes. Ce processus vise \u00e0 garantir l\u0027\u00e9quilibre des \u00e9cosyst\u00e8mes tout en pr\u00e9servant l\u0027accessibilit\u00e9 du patrimoine culturel et naturel pour les g\u00e9n\u00e9rations futures.", "doc_ids": [2538, 2539, 2542, 2555], "font": {"color": "white"}, "generative": true, "group": 1, "id": "248663c6-3347-4a51-9fec-295a45110719", "label": "Conservation de la biodiversit\u00e9", "lang": "fr", "ref_concept_id": null, "shape": "dot", "size": 3, "title": "La conservation de la biodiversit\u00e9 est un processus global qui englobe les actions visant \u00e0 prot\u00e9ger, pr\u00e9server et maintenir les environnements naturels ainsi que les ressources essentielles pour la durabilit\u00e9 \u00e9cologique. Cela inclut non seulement la gestion durable des esp\u00e8ces animales dans leur habitat naturel, mais aussi la protection des ressources naturelles contre l\u0027exploitation excessive afin d\u0027assurer leur p\u00e9rennit\u00e9 et celle des \u00e9cosyst\u00e8mes. Ce processus vise \u00e0 garantir l\u0027\u00e9quilibre des \u00e9cosyst\u00e8mes tout en pr\u00e9servant l\u0027accessibilit\u00e9 du patrimoine culturel et naturel pour les g\u00e9n\u00e9rations futures.", "type": "concept", "valid": null, "wikientity": {"aliases": [], "content": null, "definition": "La conservation ou pr\u00e9servation est le maintien d\u0027un \u00e9l\u00e9ment dans un \u00e9tat constant.", "label": "Conservation", "page_id": "55431", "thumbnail": null, "wikidata_id": "Q342041"}, "wordnetentity": {"definition": "the preservation and careful management of the environment and of natural resources", "english_lemmas": [], "french_lemmas": [], "hypernyms_list": [], "label": "Pr\u00e9servation", "name": "conservation.n.02", "region_domains": [], "root_hypernyms": [], "topic_domains": [], "usage_domains": []}}, {"aliases": [], "corpus_id": null, "definition": "Mesures prises pour prot\u00e9ger et restaurer les habitats naturels, souvent impliquant la gestion durable des ressources naturelles.", "doc_ids": [2538], "font": {"color": "white"}, "generative": true, "group": 1, "id": "16fa304d-8b48-453b-aea3-0e4a8e8feddc", "label": "Actions de conservation", "lang": "fr", "ref_concept_id": null, "shape": "dot", "size": 3, "title": "Mesures prises pour prot\u00e9ger et restaurer les habitats naturels, souvent impliquant la gestion durable des ressources naturelles.", "type": "concept", "valid": null, "wikientity": null, "wordnetentity": null}, {"answers": ["Les pays pauvres sont plus vuln\u00e9rables face au changement global"], "concepts": [], "difficulty": "unknown", "distractors": ["Les pays riches subissent davantage les effets du changement global.", "L\u0027Union europ\u00e9enne est plus vuln\u00e9rable que les pays en d\u00e9veloppement.", "Les r\u00e9gions industrialis\u00e9es sont les plus vuln\u00e9rables aux changements globaux.", "Les pays ayant des normes antipollution strictes sont les plus expos\u00e9s.", "Les pays ayant une forte population sont moins vuln\u00e9rables aux changements globaux.", "Les pays pauvres disposent de meilleures anticipations du changement climatique.", "Les pays ayant des initiatives internationales ne sont pas vuln\u00e9rables.", "Les pays \u00e9mergents peuvent s\u0027adapter facilement aux changements environnementaux.", "Les pays riches doivent migrer \u00e0 cause du changement climatique."], "feedback": "Les pays pauvres sont g\u00e9n\u00e9ralement plus vuln\u00e9rables aux effets du changement global car ils ont moins de ressources pour s\u0027adapter ou anticiper. Les populations de ces r\u00e9gions sont \u00e9galement souvent plus fragiles et doivent parfois migrer \u00e0 cause des cons\u00e9quences environnementales.", "font": {"color": "white"}, "group": 3, "id": "1df57849aca6447a9c9077c797833090", "label": "mcq", "lang": "fr", "question": "Quels pays sont les plus vuln\u00e9rables face au changement global ?", "shape": "dot", "size": 5, "sources": [{"associated_block_ids": [], "categories": [], "children_ids": [], "corpus_id": 564, "corpus_label": null, "doc_id": 2538, "doc_label": "9782210105669_228-243", "end_time": null, "first_page": 13, "html_tag": "p", "id": "1d80b8c6cdec444eb6dd4244bb914577", "image_url": null, "last_page": 13, "long_summary": null, "next_id": "0865396504c4496889e4af43cbfbe20c", "order": 17.0, "origin_type": "document_content", "parent_id": "7d69292a490843e9b516bf9a66581aa2", "prev_id": "7d69292a490843e9b516bf9a66581aa2", "publication_date": null, "score": 1.0, "short_summary": null, "start_time": null, "text": "Les soci\u00e9t\u00e9s sont in\u00e9gales face aux effets du changement global : les pays riches ont davantage les moyens de s\u0027y adapter ou d\u0027anticiper ses effets. L\u0027Union europ\u00e9enne, par exemple, a pu imposer aux activit\u00e9s industrielles des normes antipollution. Les pays pauvres en revanche sont plus vuln\u00e9rables. Les populations de r\u00e9gions fragiles doivent parfois migrer. N\u00e9anmoins, des initiatives locales ou internationales comme dans les Sundarbans tentent de concilier d\u00e9veloppement et protection de l\u0027environnement.", "title": null}], "title": "Quels pays sont les plus vuln\u00e9rables face au changement global ?", "type": "mcq"}, {"answers": ["Non, il inclut d\u0027autres modifications comme la d\u00e9forestation"], "concepts": [], "difficulty": "unknown", "distractors": ["Oui, il concerne uniquement le climat sur Terre", "Non, il ne touche que l\u0027urbanisation mondiale", "Oui, il exclut les \u00e9l\u00e9ments environnementaux autres que le climat", "Non, il n\u0027affecte aucun processus naturel autre que le r\u00e9chauffement", "Oui, le changement climatique est le seul facteur de perturbation", "Non, il inclut uniquement les catastrophes naturelles li\u00e9es \u00e0 l\u0027eau", "Oui, le changement climatique est la seule cause ayant des impacts \u00e9conomiques", "Non, il se concentre exclusivement sur la biodiversit\u00e9 des oc\u00e9ans", "Oui, le changement global concerne uniquement les effets li\u00e9s \u00e0 l\u0027air"], "feedback": "Le changement global fait r\u00e9f\u00e9rence \u00e0 un ensemble de modifications touchant la plan\u00e8te en plus du changement climatique. La d\u00e9forestation est un exemple de ces modifications. Les distracteurs \u00e9nonc\u00e9s dans le QCM repr\u00e9sentent des interpr\u00e9tations erron\u00e9es de ce qu\u0027est le changement global.", "font": {"color": "white"}, "group": 3, "id": "7fe8f3b56ffc447cb9ca1b48d670b110", "label": "mcq", "lang": "fr", "question": "Le changement global englobe-t-il uniquement le changement climatique ?", "shape": "dot", "size": 5, "sources": [{"associated_block_ids": [], "categories": [], "children_ids": [], "corpus_id": 564, "corpus_label": null, "doc_id": 2559, "doc_label": "chap 13 le-changement-global-et-ses-principaux-effets", "end_time": null, "first_page": 2, "html_tag": "p", "id": "0e13c3e73bd8492e959f9281663b4089", "image_url": null, "last_page": 2, "long_summary": null, "next_id": "6f37f10ef4fb4a1596f4b12340ed2c87", "order": 16.0, "origin_type": "document_content", "parent_id": "54cd3afdc91f4264bbd95e129b3b03ee", "prev_id": "54cd3afdc91f4264bbd95e129b3b03ee", "publication_date": null, "score": 1.0, "short_summary": null, "start_time": null, "text": "Le changement global ne se r\u00e9sume pas au changement climatique : c\u0027est l\u0027ensemble des modifications qui touchent la plan\u00e8te et dont l\u0027homme est en partie responsable (ex. : la d\u00e9forestation). Les effets du changement global ne sont pas les m\u00eames selon les territoires. Les pays pauvres ont une r\u00e9silience plus limit\u00e9e car ils ont moins de moyens pour faire face aux effets du changement global.", "title": null}], "title": "Le changement global englobe-t-il uniquement le changement climatique ?", "type": "mcq"}, {"answers": ["Les pays pauvres avec moins de moyens pour y faire face"], "concepts": [], "difficulty": "unknown", "distractors": ["Les pays riches avec des infrastructures solides", "Les \u00eeles entour\u00e9es de montagnes", "Les territoires urbanis\u00e9s avec une densit\u00e9 faible", "Les pays pauvres avec un acc\u00e8s illimit\u00e9 aux ressources \u00e9nerg\u00e9tiques", "Les r\u00e9gions o\u00f9 il y a des for\u00eats tropicales", "Les villes c\u00f4ti\u00e8res bien \u00e9quip\u00e9es contre les inondations", "Les pays riches d\u00e9pendants uniquement du tourisme", "Les r\u00e9gions d\u00e9sertiques avec un fort taux d\u0027agriculture", "Les villes des pays \u00e9mergents adaptant leurs industries rapidement"], "feedback": "Les pays pauvres ont g\u00e9n\u00e9ralement moins de moyens pour faire face aux effets du changement global tels que la d\u00e9forestation, ce qui les rend plus vuln\u00e9rables et moins r\u00e9silients. Les autres distracteurs sont des conditions g\u00e9ographiques ou \u00e9conomiques qui ne sont pas directement li\u00e9es \u00e0 la r\u00e9silience face au changement global.", "font": {"color": "white"}, "group": 3, "id": "4bb23cf0887a4320a8a980d452edd971", "label": "mcq", "lang": "fr", "question": "Quels territoires ont une r\u00e9silience plus limit\u00e9e face au changement global ?", "shape": "dot", "size": 5, "sources": [{"associated_block_ids": [], "categories": [], "children_ids": [], "corpus_id": 564, "corpus_label": null, "doc_id": 2559, "doc_label": "chap 13 le-changement-global-et-ses-principaux-effets", "end_time": null, "first_page": 2, "html_tag": "p", "id": "0e13c3e73bd8492e959f9281663b4089", "image_url": null, "last_page": 2, "long_summary": null, "next_id": "6f37f10ef4fb4a1596f4b12340ed2c87", "order": 16.0, "origin_type": "document_content", "parent_id": "54cd3afdc91f4264bbd95e129b3b03ee", "prev_id": "54cd3afdc91f4264bbd95e129b3b03ee", "publication_date": null, "score": 1.0, "short_summary": null, "start_time": null, "text": "Le changement global ne se r\u00e9sume pas au changement climatique : c\u0027est l\u0027ensemble des modifications qui touchent la plan\u00e8te et dont l\u0027homme est en partie responsable (ex. : la d\u00e9forestation). Les effets du changement global ne sont pas les m\u00eames selon les territoires. Les pays pauvres ont une r\u00e9silience plus limit\u00e9e car ils ont moins de moyens pour faire face aux effets du changement global.", "title": null}], "title": "Quels territoires ont une r\u00e9silience plus limit\u00e9e face au changement global ?", "type": "mcq"}, {"answers": ["De l\u0027\u00e9chelle locale \u00e0 l\u0027\u00e9chelle mondiale"], "concepts": [], "difficulty": "unknown", "distractors": ["Uniquement au niveau des gouvernements r\u00e9gionaux", "Principalement sur les continents occidentaux", "Seulement au niveau des communaut\u00e9s locales", "Majoritairement dans les zones urbaines", "Aux \u00e9chelles nationales et transfrontali\u00e8res", "Exclusivement \u00e0 l\u2019\u00e9chelle \u00e9conomique globale", "Essentiellement dans les pays en d\u00e9veloppement", "Uniquement dans les grandes m\u00e9tropoles", "Surtout dans l\u2019h\u00e9misph\u00e8re Nord"], "feedback": "Les processus \u00e9voqu\u00e9s peuvent avoir des impacts diff\u00e9rents selon les \u00e9chelles auxquelles ils se d\u00e9roulent. En portant attention aux jeux d\u0027\u00e9chelle, on peut mieux comprendre comment ces processus agissent et quelles en sont les cons\u00e9quences sur les territoires concern\u00e9s.", "font": {"color": "white"}, "group": 3, "id": "72cccbad2bc547a592aa6ec3ae915439", "label": "mcq", "lang": "fr", "question": "\u00c0 quels niveaux les processus \u00e9voqu\u00e9s jouent-ils un r\u00f4le ?", "shape": "dot", "size": 5, "sources": [{"associated_block_ids": [], "categories": [], "children_ids": [], "corpus_id": 564, "corpus_label": null, "doc_id": 2559, "doc_label": "chap 13 le-changement-global-et-ses-principaux-effets", "end_time": null, "first_page": 2, "html_tag": "p", "id": "8f655fef44584dfc871347e570b0cdf7", "image_url": null, "last_page": 2, "long_summary": null, "next_id": "54cd3afdc91f4264bbd95e129b3b03ee", "order": 14.0, "origin_type": "document_content", "parent_id": "f496ce1be35349faaf87ac57e664b09e", "prev_id": "dcc1b8b192fd4ae49b5a63fa062f5183", "publication_date": null, "score": 1.0, "short_summary": null, "start_time": null, "text": "Dans une d\u00e9marche prospective, on \u00e9tudiera particuli\u00e8rement les acteurs, leurs actions et leurs strat\u00e9gies pour s\u0027adapter aux effets du changement global. Enfin, on portera attention aux jeux d\u0027\u00e9chelle. En effet, les processus \u00e9voqu\u00e9s jouent \u00e0 diff\u00e9rentes \u00e9chelles, de l\u0027\u00e9chelle locale \u00e0 l\u0027\u00e9chelle mondiale, et n\u0027ont pas les m\u00eames effets selon les territoires qu\u0027ils concernent.", "title": null}], "title": "\u00c0 quels niveaux les processus \u00e9voqu\u00e9s jouent-ils un r\u00f4le ?", "type": "mcq"}, {"answers": ["L\u0027architecture prenant en compte la mont\u00e9e du niveau de la mer"], "concepts": [], "difficulty": "unknown", "distractors": ["Les constructions favorisant l\u2019utilisation du b\u00e9ton", "Les maisons flottantes pour \u00e9vacuer rapidement la pluie", "Les b\u00e2timents sur\u00e9lev\u00e9s dans les plaines inondantes", "Immeubles \u00e0 plusieurs \u00e9tages pour plus de logements", "Les toitures v\u00e9g\u00e9talis\u00e9es pour absorber l\u2019humidit\u00e9", "Les espaces verts am\u00e9nag\u00e9s pour l\u0027\u00e9vacuation des eaux", "Gratte-ciels orient\u00e9s pour capter les vents marins", "Les maisons adapt\u00e9es aux tremblements de terre", "Les quartiers con\u00e7us pour r\u00e9sister aux ouragans"], "feedback": "Les villes littorales adaptent leur architecture en pr\u00e9vision de la mont\u00e9e du niveau de la mer caus\u00e9e par le changement global, afin de prot\u00e9ger les habitants et les b\u00e2timents des inondations.", "font": {"color": "white"}, "group": 3, "id": "a1508189cd104d6b8e5ccd4d62a01782", "label": "mcq", "lang": "fr", "question": "Quel type de construction les villes littorales adaptent-elles face \u00e0 la mont\u00e9e des eaux ?", "shape": "dot", "size": 5, "sources": [{"associated_block_ids": [], "categories": [], "children_ids": [], "corpus_id": 564, "corpus_label": null, "doc_id": 2538, "doc_label": "9782210105669_228-243", "end_time": null, "first_page": 13, "html_tag": "p", "id": "7cc3291e4eba41c4976b399c1c9dffd1", "image_url": null, "last_page": 13, "long_summary": null, "next_id": "e28ceedc0ed643b2a68cd8beeab51176", "order": 20.0, "origin_type": "document_content", "parent_id": "7ab9e6212b6a4abdb11566d2fed8f174", "prev_id": "7ab9e6212b6a4abdb11566d2fed8f174", "publication_date": null, "score": 1.0, "short_summary": null, "start_time": null, "text": "Les \u00c9tats ont pris conscience des risques li\u00e9s au changement global. Ils se sont par exemple engag\u00e9s \u00e0 limiter le r\u00e9chauffement climatique. Les espaces naturels remarquables sont \u00e0 prot\u00e9ger comme les mangroves. Les am\u00e9nagements doivent anticiper les effets du changement global. Ainsi, dans certaines villes littorales, l\u0027architecture et l\u0027urbanisme prennent en compte la mont\u00e9e du niveau de la mer. Les activit\u00e9s et les habitudes humaines sont aussi \u00e0 repenser. Dans les villes, les d\u00e9placements int\u00e8grent de plus en plus les transports en commun et les mobilit\u00e9s douces (marche).", "title": null}], "title": "Quel type de construction les villes littorales adaptent-elles face \u00e0 la mont\u00e9e des eaux ?", "type": "mcq"}, {"answers": ["la mont\u00e9e du niveau de la mer"], "concepts": [], "difficulty": "unknown", "distractors": [["la baisse des temp\u00e9ratures", "la fonte des glaciers", "l\u0027hausse de la pollution", "la chute des pr\u00e9cipitations", "l\u0027augmentation de la biodiversit\u00e9", "la r\u00e9duction de la v\u00e9g\u00e9tation"]], "feedback": "Les am\u00e9nagements dans les villes littorales doivent prendre en compte sp\u00e9cifiquement la mont\u00e9e du niveau de la mer, car c\u0027est l\u0027un des effets attendus du changement global pouvant toucher ces zones c\u00f4ti\u00e8res et provoquer des inondations. Les autres options, bien qu\u0027elles soient li\u00e9es au changement climatique, ne sont pas directement associ\u00e9es \u00e0 l\u0027am\u00e9nagement des villes littorales.", "font": {"color": "white"}, "group": 4, "id": "21b3706b3d06443ba40224ee2e35091a", "label": "fill_in", "lang": "fr", "query": "Dans certaines villes littorales, les am\u00e9nagements prennent en compte \u003cblank\u003e pour s\u0027adapter au changement global.", "shape": "dot", "size": 5, "sources": [{"associated_block_ids": [], "categories": [], "children_ids": [], "corpus_id": 564, "corpus_label": null, "doc_id": 2538, "doc_label": "9782210105669_228-243", "end_time": null, "first_page": 13, "html_tag": "p", "id": "7cc3291e4eba41c4976b399c1c9dffd1", "image_url": null, "last_page": 13, "long_summary": null, "next_id": "e28ceedc0ed643b2a68cd8beeab51176", "order": 20.0, "origin_type": "document_content", "parent_id": "7ab9e6212b6a4abdb11566d2fed8f174", "prev_id": "7ab9e6212b6a4abdb11566d2fed8f174", "publication_date": null, "score": 1.0, "short_summary": null, "start_time": null, "text": "Les \u00c9tats ont pris conscience des risques li\u00e9s au changement global. Ils se sont par exemple engag\u00e9s \u00e0 limiter le r\u00e9chauffement climatique. Les espaces naturels remarquables sont \u00e0 prot\u00e9ger comme les mangroves. Les am\u00e9nagements doivent anticiper les effets du changement global. Ainsi, dans certaines villes littorales, l\u0027architecture et l\u0027urbanisme prennent en compte la mont\u00e9e du niveau de la mer. Les activit\u00e9s et les habitudes humaines sont aussi \u00e0 repenser. Dans les villes, les d\u00e9placements int\u00e8grent de plus en plus les transports en commun et les mobilit\u00e9s douces (marche).", "title": null}], "title": "Dans certaines villes littorales, les am\u00e9nagements prennent en compte \u003cblank\u003e pour s\u0027adapter au changement global.", "type": "fill_in"}, {"concepts": [], "difficulty": "unknown", "feedback": "Les pays riches disposent de ressources \u00e9conomiques et technologiques leur permettant d\u0027anticiper et de s\u0027adapter aux effets du changement global, contrairement aux pays pauvres qui sont plus vuln\u00e9rables \u00e0 ces ph\u00e9nom\u00e8nes.", "font": {"color": "white"}, "group": 5, "id": "18cf05dbf31b448d9749f9f0ea3328b5", "label": "true_false", "lang": "fr", "shape": "dot", "size": 5, "sources": [{"associated_block_ids": [], "categories": [], "children_ids": [], "corpus_id": 564, "corpus_label": null, "doc_id": 2538, "doc_label": "9782210105669_228-243", "end_time": null, "first_page": 13, "html_tag": "p", "id": "1d80b8c6cdec444eb6dd4244bb914577", "image_url": null, "last_page": 13, "long_summary": null, "next_id": "0865396504c4496889e4af43cbfbe20c", "order": 17.0, "origin_type": "document_content", "parent_id": "7d69292a490843e9b516bf9a66581aa2", "prev_id": "7d69292a490843e9b516bf9a66581aa2", "publication_date": null, "score": 1.0, "short_summary": null, "start_time": null, "text": "Les soci\u00e9t\u00e9s sont in\u00e9gales face aux effets du changement global : les pays riches ont davantage les moyens de s\u0027y adapter ou d\u0027anticiper ses effets. L\u0027Union europ\u00e9enne, par exemple, a pu imposer aux activit\u00e9s industrielles des normes antipollution. Les pays pauvres en revanche sont plus vuln\u00e9rables. Les populations de r\u00e9gions fragiles doivent parfois migrer. N\u00e9anmoins, des initiatives locales ou internationales comme dans les Sundarbans tentent de concilier d\u00e9veloppement et protection de l\u0027environnement.", "title": null}], "statement": "Les pays riches sont moins vuln\u00e9rables aux effets du changement global car ils peuvent anticiper ou s\u0027adapter.", "title": "Les pays riches sont moins vuln\u00e9rables aux effets du changement global car ils peuvent anticiper ou s\u0027adapter.", "type": "true_false", "veracity": true}, {"concepts": [], "difficulty": "unknown", "feedback": "Les effets du changement global varient en fonction des territoires et des \u00e9chelles. Il est expliqu\u00e9 que les processus ne produisent pas les m\u00eames r\u00e9sultats selon la zone concern\u00e9e, renfor\u00e7ant l\u0027id\u00e9e que le cadre d\u0027analyse doit tenir compte des sp\u00e9cificit\u00e9s territoriales.", "font": {"color": "white"}, "group": 5, "id": "f70c4de6da0d44bb81b2326346ade5ea", "label": "true_false", "lang": "fr", "shape": "dot", "size": 5, "sources": [{"associated_block_ids": [], "categories": [], "children_ids": [], "corpus_id": 564, "corpus_label": null, "doc_id": 2559, "doc_label": "chap 13 le-changement-global-et-ses-principaux-effets", "end_time": null, "first_page": 2, "html_tag": "p", "id": "8f655fef44584dfc871347e570b0cdf7", "image_url": null, "last_page": 2, "long_summary": null, "next_id": "54cd3afdc91f4264bbd95e129b3b03ee", "order": 14.0, "origin_type": "document_content", "parent_id": "f496ce1be35349faaf87ac57e664b09e", "prev_id": "dcc1b8b192fd4ae49b5a63fa062f5183", "publication_date": null, "score": 1.0, "short_summary": null, "start_time": null, "text": "Dans une d\u00e9marche prospective, on \u00e9tudiera particuli\u00e8rement les acteurs, leurs actions et leurs strat\u00e9gies pour s\u0027adapter aux effets du changement global. Enfin, on portera attention aux jeux d\u0027\u00e9chelle. En effet, les processus \u00e9voqu\u00e9s jouent \u00e0 diff\u00e9rentes \u00e9chelles, de l\u0027\u00e9chelle locale \u00e0 l\u0027\u00e9chelle mondiale, et n\u0027ont pas les m\u00eames effets selon les territoires qu\u0027ils concernent.", "title": null}], "statement": "Les effets du changement global sont identiques sur tous les territoires concern\u00e9s, ind\u00e9pendamment de leur \u00e9chelle.", "title": "Les effets du changement global sont identiques sur tous les territoires concern\u00e9s, ind\u00e9pendamment de leur \u00e9chelle.", "type": "true_false", "veracity": false}, {"concepts": [], "difficulty": "unknown", "feedback": "Les pays pauvres disposent effectivement de moins de moyens pour faire face aux impacts du changement global, leur r\u00e9silience \u00e9tant limit\u00e9e par l\u0027absence de ressources suffisantes.", "font": {"color": "white"}, "group": 5, "id": "6b92ba8e0f45491ba5b7c252f8aeb228", "label": "true_false", "lang": "fr", "shape": "dot", "size": 5, "sources": [{"associated_block_ids": [], "categories": [], "children_ids": [], "corpus_id": 564, "corpus_label": null, "doc_id": 2559, "doc_label": "chap 13 le-changement-global-et-ses-principaux-effets", "end_time": null, "first_page": 2, "html_tag": "p", "id": "0e13c3e73bd8492e959f9281663b4089", "image_url": null, "last_page": 2, "long_summary": null, "next_id": "6f37f10ef4fb4a1596f4b12340ed2c87", "order": 16.0, "origin_type": "document_content", "parent_id": "54cd3afdc91f4264bbd95e129b3b03ee", "prev_id": "54cd3afdc91f4264bbd95e129b3b03ee", "publication_date": null, "score": 1.0, "short_summary": null, "start_time": null, "text": "Le changement global ne se r\u00e9sume pas au changement climatique : c\u0027est l\u0027ensemble des modifications qui touchent la plan\u00e8te et dont l\u0027homme est en partie responsable (ex. : la d\u00e9forestation). Les effets du changement global ne sont pas les m\u00eames selon les territoires. Les pays pauvres ont une r\u00e9silience plus limit\u00e9e car ils ont moins de moyens pour faire face aux effets du changement global.", "title": null}], "statement": "Les pays pauvres ont plus de difficult\u00e9 \u00e0 s\u0027adapter aux effets du changement global en raison de leurs ressources limit\u00e9es.", "title": "Les pays pauvres ont plus de difficult\u00e9 \u00e0 s\u0027adapter aux effets du changement global en raison de leurs ressources limit\u00e9es.", "type": "true_false", "veracity": true}, {"aliases": [], "corpus_id": null, "definition": "Interventions sp\u00e9cifiques mises en \u0153uvre \u00e0 petite \u00e9chelle pour s\u0027adapter aux impacts du changement climatique dans une r\u00e9gion donn\u00e9e.", "doc_ids": [2559], "font": {"color": "white"}, "generative": true, "group": 1, "id": "7228c458-922a-49b3-859e-d3233bc39f9c", "label": "Am\u00e9nagements locaux", "lang": "fr", "ref_concept_id": null, "shape": "dot", "size": 3, "title": "Interventions sp\u00e9cifiques mises en \u0153uvre \u00e0 petite \u00e9chelle pour s\u0027adapter aux impacts du changement climatique dans une r\u00e9gion donn\u00e9e.", "type": "concept", "valid": null, "wikientity": null, "wordnetentity": null}, {"aliases": ["7d3dcdb5-1d03-4c10-97bc-1da50a418f8b", "5ace06ba-884f-455c-8db0-fdb52646778a", "98d904ba-3e22-4853-9e1e-b3c068761581", "c3ef874b-0568-445c-941c-dae4044f770b"], "corpus_id": null, "definition": "Les in\u00e9galit\u00e9s de d\u00e9veloppement d\u00e9signent les disparit\u00e9s \u00e9conomiques et sociales croissantes entre diff\u00e9rentes r\u00e9gions ou pays, ainsi qu\u0027au sein des soci\u00e9t\u00e9s. Elles se manifestent par un acc\u00e8s in\u00e9gal aux ressources, aux opportunit\u00e9s \u00e9conomiques et aux services sociaux, affectant la capacit\u00e9 des pays \u00e0 g\u00e9rer les risques et \u00e0 prot\u00e9ger leurs populations. Ces in\u00e9galit\u00e9s peuvent \u00eatre observ\u00e9es dans des contextes sp\u00e9cifiques, comme les diff\u00e9rences de prosp\u00e9rit\u00e9 entre la c\u00f4te Est et l\u0027Ouest de la Chine, illustrant comment certaines zones prosp\u00e8rent tandis que d\u0027autres stagnent. Ces disparit\u00e9s sont souvent exacerb\u00e9es par des facteurs historiques, politiques et g\u00e9ographiques.", "doc_ids": [2551, 2562, 2563, 2567], "font": {"color": "white"}, "generative": true, "group": 1, "id": "3f6b4e8d-0aa4-429d-a37e-b5a07bd5e1e6", "label": "In\u00e9galit\u00e9s de d\u00e9veloppement", "lang": "fr", "ref_concept_id": null, "shape": "dot", "size": 3, "title": "Les in\u00e9galit\u00e9s de d\u00e9veloppement d\u00e9signent les disparit\u00e9s \u00e9conomiques et sociales croissantes entre diff\u00e9rentes r\u00e9gions ou pays, ainsi qu\u0027au sein des soci\u00e9t\u00e9s. Elles se manifestent par un acc\u00e8s in\u00e9gal aux ressources, aux opportunit\u00e9s \u00e9conomiques et aux services sociaux, affectant la capacit\u00e9 des pays \u00e0 g\u00e9rer les risques et \u00e0 prot\u00e9ger leurs populations. Ces in\u00e9galit\u00e9s peuvent \u00eatre observ\u00e9es dans des contextes sp\u00e9cifiques, comme les diff\u00e9rences de prosp\u00e9rit\u00e9 entre la c\u00f4te Est et l\u0027Ouest de la Chine, illustrant comment certaines zones prosp\u00e8rent tandis que d\u0027autres stagnent. Ces disparit\u00e9s sont souvent exacerb\u00e9es par des facteurs historiques, politiques et g\u00e9ographiques.", "type": "concept", "valid": null, "wikientity": null, "wordnetentity": null}, {"aliases": ["b19c33fd-431e-4646-a342-f4b4853d5dd4", "7abaae86-23f7-4a90-bb18-65d88506a7e1"], "corpus_id": null, "definition": "Personnes d\u00e9plac\u00e9es ou contraintes de quitter leur domicile en raison des effets du changement climatique sur leur environnement, tels que les inondations, la mont\u00e9e du niveau de la mer et d\u0027autres impacts environnementaux li\u00e9s au climat, y compris les conditions climatiques extr\u00eames. Bien qu\u0027ils ne correspondent pas \u00e0 la d\u00e9finition l\u00e9gale de r\u00e9fugi\u00e9, ces individus subissent des d\u00e9placements forc\u00e9s dus \u00e0 des facteurs climatiques.", "doc_ids": [2538, 2559], "font": {"color": "white"}, "generative": true, "group": 1, "id": "769184af-7461-47e8-ae3c-326895e39475", "label": "R\u00e9fugi\u00e9s climatiques", "lang": "fr", "ref_concept_id": null, "shape": "dot", "size": 3, "title": "Personnes d\u00e9plac\u00e9es ou contraintes de quitter leur domicile en raison des effets du changement climatique sur leur environnement, tels que les inondations, la mont\u00e9e du niveau de la mer et d\u0027autres impacts environnementaux li\u00e9s au climat, y compris les conditions climatiques extr\u00eames. Bien qu\u0027ils ne correspondent pas \u00e0 la d\u00e9finition l\u00e9gale de r\u00e9fugi\u00e9, ces individus subissent des d\u00e9placements forc\u00e9s dus \u00e0 des facteurs climatiques.", "type": "concept", "valid": null, "wikientity": {"aliases": [], "content": null, "definition": "Les r\u00e9fugi\u00e9s climatiques, migrants climatiques, r\u00e9fugi\u00e9s \u00e9cologiques ou \u00e9cor\u00e9fugi\u00e9s sont une cat\u00e9gorie de r\u00e9fugi\u00e9s environnementaux.\nCe sont des personnes ou groupes qui sont forc\u00e9s de quitter leur lieu de vie temporairement ou de fa\u00e7on permanente \u00e0 cause d\u0027une rupture environnementale (d\u0027origine naturelle ou humaine) qui a mis en p\u00e9ril leur existence ou s\u00e9rieusement affect\u00e9 leurs conditions de vie. Ce sont souvent des agriculteurs, mais aussi parfois des chasseurs-cueilleurs, des p\u00eacheurs ou des \u00e9leveurs.", "label": "R\u00e9fugi\u00e9 \u00e9cologique", "page_id": "642685", "thumbnail": null, "wikidata_id": "Q283509"}, "wordnetentity": null}, {"aliases": ["2e935373-c21c-4c8c-bea4-0a1444328236", "4ce6fa94-8089-49d5-9f09-ccda51ca7fa2"], "corpus_id": null, "definition": "Les risques d\u00e9signent les dangers potentiels, qu\u0027ils soient naturels ou technologiques, pouvant affecter des populations et des infrastructures. Les risques naturels incluent des ph\u00e9nom\u00e8nes g\u00e9ologiques ou m\u00e9t\u00e9orologiques tels que les avalanches et les crues torrentielles, qui peuvent causer des dommages significatifs \u00e0 l\u0027environnement et \u00e0 la soci\u00e9t\u00e9. Ces \u00e9v\u00e9nements sont souvent exacerb\u00e9s par le changement climatique, augmentant leur fr\u00e9quence et leur intensit\u00e9, tout comme les risques technologiques qui peuvent d\u00e9couler du d\u00e9veloppement industriel.", "doc_ids": [2538, 2563], "font": {"color": "white"}, "generative": true, "group": 1, "id": "04631619-5090-4a26-aa39-7f912a201fa7", "label": "Risques", "lang": "fr", "ref_concept_id": null, "shape": "dot", "size": 3, "title": "Les risques d\u00e9signent les dangers potentiels, qu\u0027ils soient naturels ou technologiques, pouvant affecter des populations et des infrastructures. Les risques naturels incluent des ph\u00e9nom\u00e8nes g\u00e9ologiques ou m\u00e9t\u00e9orologiques tels que les avalanches et les crues torrentielles, qui peuvent causer des dommages significatifs \u00e0 l\u0027environnement et \u00e0 la soci\u00e9t\u00e9. Ces \u00e9v\u00e9nements sont souvent exacerb\u00e9s par le changement climatique, augmentant leur fr\u00e9quence et leur intensit\u00e9, tout comme les risques technologiques qui peuvent d\u00e9couler du d\u00e9veloppement industriel.", "type": "concept", "valid": null, "wikientity": {"aliases": [], "content": null, "definition": "Dans un site pr\u00e9dispos\u00e9, le bassin de risque, un risque naturel est la menace qu\u2019un \u00e9v\u00e9nement intempestif dangereux d\u00fb \u00e0 un ph\u00e9nom\u00e8ne naturel appel\u00e9 al\u00e9a naturel, ait des effets dommageables, impr\u00e9vus ou mal pr\u00e9venus, sur les am\u00e9nagements, les ouvrages et les personnes, les enjeux, plus ou moins graves, voire catastrophiques, selon leur vuln\u00e9rabilit\u00e9. Les risques naturels sont des risques environnementaux.\nLes al\u00e9as naturels plus ou moins violents, sont g\u00e9n\u00e9ralement irr\u00e9pressibles, toujours dommageables, souvent destructeurs ; les pires peuvent \u00eatre de v\u00e9ritables d\u00e9sastres \u00e9cologiques \u00e0 l\u2019\u00e9chelle de la Terre.", "label": "Risque naturel", "page_id": "1697595", "thumbnail": null, "wikidata_id": "Q3433179"}, "wordnetentity": null}, {"answers": ["Leurs infrastructures sont souvent insuffisantes et dangereuses"], "concepts": [], "difficulty": "unknown", "distractors": ["Ils b\u00e9n\u00e9ficient des meilleures technologies modernes.", "Leur population d\u00e9cro\u00eet r\u00e9guli\u00e8rement.", "Ils poss\u00e8dent d\u0027excellents moyens financiers pour s\u0027adapter.", "Ils disposent de ressources naturelles abondantes.", "Leur transition d\u00e9mographique est d\u00e9j\u00e0 achev\u00e9e.", "Ils ont des mesures climatiques avanc\u00e9es en place.", "Ils sont majoritairement situ\u00e9s dans des zones temp\u00e9r\u00e9es.", "Leur \u00e9conomie repose largement sur l\u0027industrie num\u00e9rique.", "Ils peuvent facilement financer des solutions climatiques modernes."], "feedback": "Les pays en d\u00e9veloppement ont du mal \u00e0 s\u0027adapter au changement climatique en raison de leurs infrastructures souvent dangereuses et insuffisantes. Cela peut \u00eatre d\u00fb \u00e0 leur manque de moyens financiers, techniques et technologiques pour les am\u00e9liorer.", "font": {"color": "white"}, "group": 3, "id": "d3d73ea1689e4082b66899ee80c4d8ab", "label": "mcq", "lang": "fr", "question": "Pourquoi les pays en d\u00e9veloppement sont-ils particuli\u00e8rement vuln\u00e9rables au changement climatique ?", "shape": "dot", "size": 5, "sources": [{"associated_block_ids": [], "categories": [], "children_ids": [], "corpus_id": 564, "corpus_label": null, "doc_id": 2559, "doc_label": "chap 13 le-changement-global-et-ses-principaux-effets", "end_time": null, "first_page": 7, "html_tag": "li", "id": "a1f0867664f449348b3c5469179ab67a", "image_url": null, "last_page": 7, "long_summary": null, "next_id": "5cc6bb9d8a9b497ab93140fe96ef9060", "order": 30.0, "origin_type": "document_content", "parent_id": "2253b5aff8e042dab1275a9aea356dfd", "prev_id": "bdac869996264c7dac52e56289218111", "publication_date": null, "score": 1.0, "short_summary": null, "start_time": null, "text": "6. Les pays les plus vuln\u00e9rables au changement climatique sont les pays en d\u00e9veloppement. Par leur manque de moyens financiers, techniques et technologiques, ils peinent \u00e0 mettre en \u0153uvre des actions d\u0027adaptation au changement climatique. Leurs infrastruc- tures (d\u0027habitation, de transport, industrielles ... ) sont souvent insuffisantes et dangereuses du fait de la croissance d\u00e9mogra- phique. 7. \u00c0 l\u0027\u00e9chelle locale, des mesures peuvent \u00eatre mises en place : installation de panneaux solaires, syst\u00e8me du goutte-\u00e0-goutte dans l\u0027agriculture, choix d\u0027architectures urbaines avec ventilation naturelle, etc.", "title": null}], "title": "Pourquoi les pays en d\u00e9veloppement sont-ils particuli\u00e8rement vuln\u00e9rables au changement climatique ?", "type": "mcq"}, {"answers": ["Elles analysent et pr\u00e9viennent les effets pour les limiter"], "concepts": [], "difficulty": "unknown", "distractors": ["Elles subissent passivement les catastrophes sans intervention.", "Elles ignorent totalement les risques li\u00e9s aux industries.", "Elles technologisent leur territoire pour \u00e9viter toute erreur humaine.", "Elles augmentent les risques volontairement pour maximiser l\u0027efficacit\u00e9 \u00e9nerg\u00e9tique.", "Elles se concentrent uniquement sur les catastrophes naturelles.", "Elles confient la gestion des risques aux seules entreprises priv\u00e9es.", "Elles annulent tout d\u00e9veloppement industriel pour r\u00e9duire les dangers.", "Elles ne tiennent compte que des al\u00e9as impr\u00e9visibles.", "Elles ne consid\u00e8rent que les aspects \u00e9conomiques des risques."], "feedback": "Dans une soci\u00e9t\u00e9, il est impossible de s\u00e9parer la gestion des risques de leur exposition. Cela signifie que les risques ne peuvent pas \u00eatre g\u00e9r\u00e9s si une soci\u00e9t\u00e9 n\u0027est pas confront\u00e9e \u00e0 un al\u00e9a sp\u00e9cifique dans son environnement.", "font": {"color": "white"}, "group": 3, "id": "0dc4d95c3af84a80867e4bf95bb3f32e", "label": "mcq", "lang": "fr", "question": "Comment les soci\u00e9t\u00e9s g\u00e8rent-elles les risques li\u00e9s aux activit\u00e9s humaines ?", "shape": "dot", "size": 5, "sources": [{"associated_block_ids": [], "categories": [], "children_ids": [], "corpus_id": 564, "corpus_label": null, "doc_id": 2563, "doc_label": "chap 14 les-risques-industriels-et-technologiques", "end_time": null, "first_page": 1, "html_tag": "p", "id": "121ad03f57904779982103275d7c2d4e", "image_url": null, "last_page": 1, "long_summary": null, "next_id": "48173117555043058548a1ce55daf838", "order": 59.0, "origin_type": "document_content", "parent_id": "5f027d2610ee487cb6b828da667cf3be", "prev_id": "5f027d2610ee487cb6b828da667cf3be", "publication_date": null, "score": 1.0, "short_summary": null, "start_time": null, "text": "Les soci\u00e9t\u00e9s, en d\u00e9veloppant, en urbanisant et en am\u00e9nageant leur territoire, construisent des risques li\u00e9s aux activit\u00e9s humaines (industries, production d\u0027\u00e9nergie, etc.). L\u0027id\u00e9e m\u00eame de risque ne peut \u00eatre pens\u00e9e ind\u00e9pendamment de l\u0027exposition d\u0027une soci\u00e9t\u00e9 \u00e0 cet al\u00e9a. Les soci\u00e9t\u00e9s ne se contentent pas de subir les effets des risques ou de r\u00e9agir aux catas- trophes : ces risques font l\u0027objet d\u0027une gestion, c\u0027est-\u00e0-dire \u00e0 la fois d\u0027une analyse (par diff\u00e9rents acteurs : scientifiques, pouvoirs publics, etc.) et d\u0027une pr\u00e9vention des effets des risques pour les limiter.", "title": null}], "title": "Comment les soci\u00e9t\u00e9s g\u00e8rent-elles les risques li\u00e9s aux activit\u00e9s humaines ?", "type": "mcq"}, {"answers": ["La mont\u00e9e des eaux engloutit leurs maisons"], "concepts": [], "difficulty": "unknown", "distractors": ["Les invasions fr\u00e9quentes d\u0027insectes ravagent les cultures", "L\u0027\u00e9rosion des terres r\u00e9duit la production agricole", "Les feux de for\u00eat d\u00e9truisent les habitations", "L\u0027absence de services sociaux les pousse \u00e0 partir", "Les conflits interethniques provoquent des d\u00e9placements", "Les temp\u00eates de sable endommagent les infrastructures", "La d\u00e9forestation rapide rend les r\u00e9gions inhabitables", "Les tremblements de terre fragilisent les constructions", "Une pollution industrielle massive force les \u00e9vacuations"], "feedback": "Les habitants se retrouvent en situation de d\u00e9tresse car la mont\u00e9e des eaux due au changement climatique engloutit progressivement leurs maisons, les obligeant \u00e0 d\u00e9m\u00e9nager plusieurs fois pour trouver un endroit s\u00fbr.", "font": {"color": "white"}, "group": 3, "id": "666fdbb9ce22409e81b8e7dfc36a991d", "label": "mcq", "lang": "fr", "question": "Pourquoi de nombreux habitants du Bangladesh sont-ils contraints de d\u00e9m\u00e9nager plusieurs fois ?", "shape": "dot", "size": 5, "sources": [{"associated_block_ids": [], "categories": [], "children_ids": [], "corpus_id": 564, "corpus_label": null, "doc_id": 2559, "doc_label": "chap 13 le-changement-global-et-ses-principaux-effets", "end_time": null, "first_page": 5, "html_tag": "p", "id": "d4772280bc53441dac8508e74ce71d86", "image_url": null, "last_page": 5, "long_summary": null, "next_id": "eafefdf61e374e448878c5626018a1f0", "order": 26.0, "origin_type": "document_content", "parent_id": "39b228f0f7724d5396f5ce9e772e5d34", "prev_id": "551b7c2447f24c3d9287c4a27c358851", "publication_date": null, "score": 1.0, "short_summary": null, "start_time": null, "text": "Le Bangladesh est un pays vulnerable au changement climatique. De nombreux habitants se retrouvent en situation de d\u00e9tresse. Ils ont d\u00e9m\u00e9nag\u00e9 plusieurs fois \u00e0 cause de la mont\u00e9e des eaux qui engloutit les maisons. Ainsi, les conditions de vie des familles film\u00e9es sont tr\u00e8s difficiles. Elles vivent dans un quartier d\u0027habitat pr\u00e9caire, construit avec des mat\u00e9riaux de r\u00e9cup\u00e9ration. Les conditions d\u0027hygi\u00e8ne sont mauvaises, et des habitants tombent malades, de la tuberculose par exemple. Ils n\u0027ont pas d\u0027emplois, ou des emplois tr\u00e8s ponctuels qui sont tr\u00e8s peu pay\u00e9s. Enfin, les probl\u00e8mes sociaux sont tr\u00e8s importants (mafia, prostitution) car certains profitent de l\u0027extr\u00eame pauvret\u00e9 des familles.", "title": null}], "title": "Pourquoi de nombreux habitants du Bangladesh sont-ils contraints de d\u00e9m\u00e9nager plusieurs fois ?", "type": "mcq"}, {"answers": ["de moyens financiers, techniques et technologiques"], "concepts": [], "difficulty": "unknown", "distractors": [["de ressources humaines et sociales", "de capacit\u00e9s politiques et diplomatiques", "de politiques environnementales et \u00e9ducatives", "de strat\u00e9gies \u00e9conomiques et commerciales", "d\u0027infrastructures et syst\u00e8mes \u00e9nerg\u00e9tiques", "de technologies num\u00e9riques et avanc\u00e9es"]], "feedback": "Les pays en d\u00e9veloppement ont des difficult\u00e9s \u00e0 s\u0027adapter au changement climatique principalement en raison du manque de moyens financiers, techniques et technologiques. Ces ressources sont n\u00e9cessaires pour mettre en place des actions efficaces d\u0027adaptation face aux impacts du changement climatique.", "font": {"color": "white"}, "group": 4, "id": "505159991a4a49d6b553fd0d659ed94b", "label": "fill_in", "lang": "fr", "query": "Les pays en d\u00e9veloppement sont particuli\u00e8rement vuln\u00e9rables au changement climatique en raison de leur manque \u003cblank\u003e, ce qui rend difficile la mise en \u0153uvre d\u0027actions d\u0027adaptation.", "shape": "dot", "size": 5, "sources": [{"associated_block_ids": [], "categories": [], "children_ids": [], "corpus_id": 564, "corpus_label": null, "doc_id": 2559, "doc_label": "chap 13 le-changement-global-et-ses-principaux-effets", "end_time": null, "first_page": 7, "html_tag": "li", "id": "a1f0867664f449348b3c5469179ab67a", "image_url": null, "last_page": 7, "long_summary": null, "next_id": "5cc6bb9d8a9b497ab93140fe96ef9060", "order": 30.0, "origin_type": "document_content", "parent_id": "2253b5aff8e042dab1275a9aea356dfd", "prev_id": "bdac869996264c7dac52e56289218111", "publication_date": null, "score": 1.0, "short_summary": null, "start_time": null, "text": "6. Les pays les plus vuln\u00e9rables au changement climatique sont les pays en d\u00e9veloppement. Par leur manque de moyens financiers, techniques et technologiques, ils peinent \u00e0 mettre en \u0153uvre des actions d\u0027adaptation au changement climatique. Leurs infrastruc- tures (d\u0027habitation, de transport, industrielles ... ) sont souvent insuffisantes et dangereuses du fait de la croissance d\u00e9mogra- phique. 7. \u00c0 l\u0027\u00e9chelle locale, des mesures peuvent \u00eatre mises en place : installation de panneaux solaires, syst\u00e8me du goutte-\u00e0-goutte dans l\u0027agriculture, choix d\u0027architectures urbaines avec ventilation naturelle, etc.", "title": null}], "title": "Les pays en d\u00e9veloppement sont particuli\u00e8rement vuln\u00e9rables au changement climatique en raison de leur manque \u003cblank\u003e, ce qui rend difficile la mise en \u0153uvre d\u0027actions d\u0027adaptation.", "type": "fill_in"}, {"answers": ["de la mont\u00e9e des eaux"], "concepts": [], "difficulty": "unknown", "distractors": [["de la s\u00e9cheresse", "de la temp\u00e9rature \u00e9lev\u00e9e", "de la pollution atmosph\u00e9rique", "de l\u0027\u00e9rosion des sols", "de la d\u00e9forestation", "des s\u00e9ismes"]], "feedback": "La mont\u00e9e des eaux est un ph\u00e9nom\u00e8ne li\u00e9 aux changements climatiques qui affecte particuli\u00e8rement les r\u00e9gions c\u00f4ti\u00e8res ou proches des fleuves, comme le Bangladesh. Cela entra\u00eene l\u0027engloutissement des zones habit\u00e9es, for\u00e7ant les populations \u00e0 constamment d\u00e9m\u00e9nager. Les autres propositions ne sont pas aussi directement li\u00e9es \u00e0 ce probl\u00e8me sp\u00e9cifique.", "font": {"color": "white"}, "group": 4, "id": "d6d7af095bc0427dab54c5803a726abf", "label": "fill_in", "lang": "fr", "query": "De nombreux habitants du Bangladesh ont d\u00e9m\u00e9nag\u00e9 plusieurs fois \u00e0 cause \u003cblank\u003e qui engloutit les maisons.", "shape": "dot", "size": 5, "sources": [{"associated_block_ids": [], "categories": [], "children_ids": [], "corpus_id": 564, "corpus_label": null, "doc_id": 2559, "doc_label": "chap 13 le-changement-global-et-ses-principaux-effets", "end_time": null, "first_page": 5, "html_tag": "p", "id": "d4772280bc53441dac8508e74ce71d86", "image_url": null, "last_page": 5, "long_summary": null, "next_id": "eafefdf61e374e448878c5626018a1f0", "order": 26.0, "origin_type": "document_content", "parent_id": "39b228f0f7724d5396f5ce9e772e5d34", "prev_id": "551b7c2447f24c3d9287c4a27c358851", "publication_date": null, "score": 1.0, "short_summary": null, "start_time": null, "text": "Le Bangladesh est un pays vulnerable au changement climatique. De nombreux habitants se retrouvent en situation de d\u00e9tresse. Ils ont d\u00e9m\u00e9nag\u00e9 plusieurs fois \u00e0 cause de la mont\u00e9e des eaux qui engloutit les maisons. Ainsi, les conditions de vie des familles film\u00e9es sont tr\u00e8s difficiles. Elles vivent dans un quartier d\u0027habitat pr\u00e9caire, construit avec des mat\u00e9riaux de r\u00e9cup\u00e9ration. Les conditions d\u0027hygi\u00e8ne sont mauvaises, et des habitants tombent malades, de la tuberculose par exemple. Ils n\u0027ont pas d\u0027emplois, ou des emplois tr\u00e8s ponctuels qui sont tr\u00e8s peu pay\u00e9s. Enfin, les probl\u00e8mes sociaux sont tr\u00e8s importants (mafia, prostitution) car certains profitent de l\u0027extr\u00eame pauvret\u00e9 des familles.", "title": null}], "title": "De nombreux habitants du Bangladesh ont d\u00e9m\u00e9nag\u00e9 plusieurs fois \u00e0 cause \u003cblank\u003e qui engloutit les maisons.", "type": "fill_in"}, {"answers": ["vuln\u00e9rables"], "concepts": [], "difficulty": "unknown", "distractors": [["r\u00e9silients", "\u00e9quip\u00e9s", "dynamiques", "avanc\u00e9s", "puissants", "adapt\u00e9s"]], "feedback": "La bonne r\u00e9ponse est \u0027vuln\u00e9rables\u0027. Les pays pauvres ont g\u00e9n\u00e9ralement moins de ressources pour faire face aux effets du changement global, ce qui les rend plus vuln\u00e9rables. Les autres propositions, comme \u0027r\u00e9silients\u0027 ou \u0027dynamiques\u0027, impliquent une certaine capacit\u00e9 de r\u00e9sistance ou d\u0027adaptation, ce qui n\u0027est pas le cas ici.", "font": {"color": "white"}, "group": 4, "id": "20b053940bff4903b6f642020336c4ea", "label": "fill_in", "lang": "fr", "query": "Les pays riches ont plus de moyens pour anticiper ou s\u0027adapter aux effets du changement global, tandis que les pays pauvres sont souvent plus \u003cblank\u003e.", "shape": "dot", "size": 5, "sources": [{"associated_block_ids": [], "categories": [], "children_ids": [], "corpus_id": 564, "corpus_label": null, "doc_id": 2538, "doc_label": "9782210105669_228-243", "end_time": null, "first_page": 13, "html_tag": "p", "id": "1d80b8c6cdec444eb6dd4244bb914577", "image_url": null, "last_page": 13, "long_summary": null, "next_id": "0865396504c4496889e4af43cbfbe20c", "order": 17.0, "origin_type": "document_content", "parent_id": "7d69292a490843e9b516bf9a66581aa2", "prev_id": "7d69292a490843e9b516bf9a66581aa2", "publication_date": null, "score": 1.0, "short_summary": null, "start_time": null, "text": "Les soci\u00e9t\u00e9s sont in\u00e9gales face aux effets du changement global : les pays riches ont davantage les moyens de s\u0027y adapter ou d\u0027anticiper ses effets. L\u0027Union europ\u00e9enne, par exemple, a pu imposer aux activit\u00e9s industrielles des normes antipollution. Les pays pauvres en revanche sont plus vuln\u00e9rables. Les populations de r\u00e9gions fragiles doivent parfois migrer. N\u00e9anmoins, des initiatives locales ou internationales comme dans les Sundarbans tentent de concilier d\u00e9veloppement et protection de l\u0027environnement.", "title": null}], "title": "Les pays riches ont plus de moyens pour anticiper ou s\u0027adapter aux effets du changement global, tandis que les pays pauvres sont souvent plus \u003cblank\u003e.", "type": "fill_in"}, {"concepts": [], "difficulty": "unknown", "feedback": "Les pays en d\u00e9veloppement manquent souvent de moyens financiers, techniques et technologiques, ce qui les emp\u00eache de r\u00e9aliser efficacement des actions pour s\u0027adapter au changement climatique.", "font": {"color": "white"}, "group": 5, "id": "62c4e273b05b46219ffe279c437f0a58", "label": "true_false", "lang": "fr", "shape": "dot", "size": 5, "sources": [{"associated_block_ids": [], "categories": [], "children_ids": [], "corpus_id": 564, "corpus_label": null, "doc_id": 2559, "doc_label": "chap 13 le-changement-global-et-ses-principaux-effets", "end_time": null, "first_page": 7, "html_tag": "li", "id": "a1f0867664f449348b3c5469179ab67a", "image_url": null, "last_page": 7, "long_summary": null, "next_id": "5cc6bb9d8a9b497ab93140fe96ef9060", "order": 30.0, "origin_type": "document_content", "parent_id": "2253b5aff8e042dab1275a9aea356dfd", "prev_id": "bdac869996264c7dac52e56289218111", "publication_date": null, "score": 1.0, "short_summary": null, "start_time": null, "text": "6. Les pays les plus vuln\u00e9rables au changement climatique sont les pays en d\u00e9veloppement. Par leur manque de moyens financiers, techniques et technologiques, ils peinent \u00e0 mettre en \u0153uvre des actions d\u0027adaptation au changement climatique. Leurs infrastruc- tures (d\u0027habitation, de transport, industrielles ... ) sont souvent insuffisantes et dangereuses du fait de la croissance d\u00e9mogra- phique. 7. \u00c0 l\u0027\u00e9chelle locale, des mesures peuvent \u00eatre mises en place : installation de panneaux solaires, syst\u00e8me du goutte-\u00e0-goutte dans l\u0027agriculture, choix d\u0027architectures urbaines avec ventilation naturelle, etc.", "title": null}], "statement": "Les pays en d\u00e9veloppement ont suffisamment de moyens financiers pour mettre en \u0153uvre des actions d\u0027adaptation au changement climatique.", "title": "Les pays en d\u00e9veloppement ont suffisamment de moyens financiers pour mettre en \u0153uvre des actions d\u0027adaptation au changement climatique.", "type": "true_false", "veracity": false}, {"concepts": [], "difficulty": "unknown", "feedback": "Ces installations, bien que pertinentes localement, n\u0027ont qu\u0027un impact limit\u00e9 face au changement climatique, qui est un ph\u00e9nom\u00e8ne global. Leur effet est restreint \u00e0 une \u00e9chelle locale, sans pour autant traiter les causes mondiales du probl\u00e8me.", "font": {"color": "white"}, "group": 5, "id": "b8413743375e4c22946189546dd31c21", "label": "true_false", "lang": "fr", "shape": "dot", "size": 5, "sources": [{"associated_block_ids": [], "categories": [], "children_ids": [], "corpus_id": 564, "corpus_label": null, "doc_id": 2559, "doc_label": "chap 13 le-changement-global-et-ses-principaux-effets", "end_time": null, "first_page": 9, "html_tag": "li", "id": "034b34ef0b224693aca2fabc79ee55bd", "image_url": null, "last_page": 9, "long_summary": null, "next_id": "ba5dc87c4fec486fb430b6a99ac083cc", "order": 7.0, "origin_type": "document_content", "parent_id": "b7e2d5adf4ea4362bebfaeccbe9455f3", "prev_id": "7ccee231c9874561ae3943acbca84b66", "publication_date": null, "score": 1.0, "short_summary": null, "start_time": null, "text": "2. Plusieurs mesures sont prises ou envisag\u00e9es \u00e0 Surat : installation de stations m\u00e9t\u00e9o automatis\u00e9es et r\u00e9gulation du d\u00e9bit du barrage, peinture sur les toits pour r\u00e9fl\u00e9chir les rayons du soleil. Niveau d\u0027acquisition 3 : Le mot qui s\u0027applique \u00e0 la situation de Mali est la vuln\u00e9rabilit\u00e9. En effet, la s\u00e9cheresse affecte les \u00e9levages, avec la mort d\u0027une partie du b\u00e9tail, le Niger s\u0027ensable, ce qui a des cons\u00e9quences sur l\u0027agriculture et renforce l\u0027ins\u00e9curit\u00e9 alimentaire. Cependant, ces am\u00e9nagements sont r\u00e9alis\u00e9s \u00e0 l\u0027\u00e9chelle locale. Leur efficacit\u00e9 est donc assez faible face au changement climatique qui est un ph\u00e9nom\u00e8ne plan\u00e9taire.", "title": null}], "statement": "Les installations \u00e0 Surat, comme la r\u00e9gulation du d\u00e9bit du barrage, sont des mesures globales contre le changement climatique.", "title": "Les installations \u00e0 Surat, comme la r\u00e9gulation du d\u00e9bit du barrage, sont des mesures globales contre le changement climatique.", "type": "true_false", "veracity": false}, {"concepts": [], "difficulty": "unknown", "feedback": "La s\u00e9cheresse au Mali, qui cause la mort d\u0027une partie du b\u00e9tail, a effectivement des cons\u00e9quences directes sur l\u0027\u00e9levage. Ce ph\u00e9nom\u00e8ne s\u0027accompagne d\u0027une d\u00e9gradation des sols, notamment avec l\u0027ensablement du Niger, ce qui aggrave la situation agricole et renforce l\u0027ins\u00e9curit\u00e9 alimentaire.", "font": {"color": "white"}, "group": 5, "id": "7457efb61c6f48bc804fe9a46ffe4b84", "label": "true_false", "lang": "fr", "shape": "dot", "size": 5, "sources": [{"associated_block_ids": [], "categories": [], "children_ids": [], "corpus_id": 564, "corpus_label": null, "doc_id": 2559, "doc_label": "chap 13 le-changement-global-et-ses-principaux-effets", "end_time": null, "first_page": 9, "html_tag": "li", "id": "034b34ef0b224693aca2fabc79ee55bd", "image_url": null, "last_page": 9, "long_summary": null, "next_id": "ba5dc87c4fec486fb430b6a99ac083cc", "order": 7.0, "origin_type": "document_content", "parent_id": "b7e2d5adf4ea4362bebfaeccbe9455f3", "prev_id": "7ccee231c9874561ae3943acbca84b66", "publication_date": null, "score": 1.0, "short_summary": null, "start_time": null, "text": "2. Plusieurs mesures sont prises ou envisag\u00e9es \u00e0 Surat : installation de stations m\u00e9t\u00e9o automatis\u00e9es et r\u00e9gulation du d\u00e9bit du barrage, peinture sur les toits pour r\u00e9fl\u00e9chir les rayons du soleil. Niveau d\u0027acquisition 3 : Le mot qui s\u0027applique \u00e0 la situation de Mali est la vuln\u00e9rabilit\u00e9. En effet, la s\u00e9cheresse affecte les \u00e9levages, avec la mort d\u0027une partie du b\u00e9tail, le Niger s\u0027ensable, ce qui a des cons\u00e9quences sur l\u0027agriculture et renforce l\u0027ins\u00e9curit\u00e9 alimentaire. Cependant, ces am\u00e9nagements sont r\u00e9alis\u00e9s \u00e0 l\u0027\u00e9chelle locale. Leur efficacit\u00e9 est donc assez faible face au changement climatique qui est un ph\u00e9nom\u00e8ne plan\u00e9taire.", "title": null}], "statement": "La s\u00e9cheresse au Mali a un impact n\u00e9gatif sur l\u0027\u00e9levage et contribue \u00e0 l\u0027ins\u00e9curit\u00e9 alimentaire.", "title": "La s\u00e9cheresse au Mali a un impact n\u00e9gatif sur l\u0027\u00e9levage et contribue \u00e0 l\u0027ins\u00e9curit\u00e9 alimentaire.", "type": "true_false", "veracity": true}, {"concepts": [], "difficulty": "unknown", "feedback": "En g\u00e9n\u00e9ral, les pays pauvres disposent de moins de ressources pour mettre en place des mesures de pr\u00e9vention solides contre les risques, notamment \u00e0 cause du manque d\u0027infrastructures adapt\u00e9es et de la prolif\u00e9ration des zones d\u0027habitation non r\u00e9glement\u00e9es comme les bidonvilles.", "font": {"color": "white"}, "group": 5, "id": "2ee8cb816bed4219ae0ff8b177b3f89e", "label": "true_false", "lang": "fr", "shape": "dot", "size": 5, "sources": [{"associated_block_ids": [], "categories": [], "children_ids": [], "corpus_id": 564, "corpus_label": null, "doc_id": 2563, "doc_label": "chap 14 les-risques-industriels-et-technologiques", "end_time": null, "first_page": 4, "html_tag": "li", "id": "d7c26132241242d58453ce8a83155533", "image_url": null, "last_page": 4, "long_summary": null, "next_id": "d104620d86954d06b5c3e308e7422a66", "order": 23.0, "origin_type": "document_content", "parent_id": "2d403a0bf62e4295b20dca26f87e285f", "prev_id": "58882886c5724f02bc540c896230033e", "publication_date": null, "score": 1.0, "short_summary": null, "start_time": null, "text": "4. Pour r\u00e9duire l\u0027exposition au risque, on peut mettre en \u0153uvre des mesures de pr\u00e9vention afin de limiter la vuln\u00e9rabilit\u00e9 des espaces, et donc les effets d\u0027une catastrophe. Par exemple, en France, les sites industriels \u00e0 haut risque (class\u00e9s \u00ab Seveso seuil haut \u00bb selon la l\u00e9gislation de l\u0027Union europ\u00e9enne) doivent faire l\u0027objet d\u0027un plan de pr\u00e9vention des risques technologiques (PPRT). 5. L\u0027in\u00e9galit\u00e9 des soci\u00e9t\u00e9s face aux risques est li\u00e9e aux in\u00e9galit\u00e9s de d\u00e9veloppement entre pays. Les pays pauvres sont plus vuln\u00e9rables car les \u00c9tats ne disposent pas de moyens de pr\u00e9vention aussi impor- tants que dans les pays riches. Par exemple, l\u0027urbanisation se d\u00e9ve- loppe en grande partie sous forme de bidonvilles, dans des espaces dangereux qui ne devraient pas \u00eatre constructibles ; ainsi en 1984, \u00e0 Bhopal en Inde, c\u0027est la population d\u0027un bidonville autour d\u0027une usine qui a \u00e9t\u00e9 victime du nuage toxique suite \u00e0 une explosion.", "title": null}], "statement": "Les pays pauvres sont plus vuln\u00e9rables aux risques car ils manquent de moyens de pr\u00e9vention compar\u00e9s aux pays riches.", "title": "Les pays pauvres sont plus vuln\u00e9rables aux risques car ils manquent de moyens de pr\u00e9vention compar\u00e9s aux pays riches.", "type": "true_false", "veracity": true}, {"concepts": [], "difficulty": "unknown", "feedback": "Les familles touch\u00e9es par la pr\u00e9carit\u00e9 habitent dans des quartiers construits avec des mat\u00e9riaux de r\u00e9cup\u00e9ration. Ces habitations ne sont pas des logements permanents et sont en mauvais \u00e9tat, ce qui accentue la vuln\u00e9rabilit\u00e9 des habitants.", "font": {"color": "white"}, "group": 5, "id": "6a869184af4242a0a9e5c838d0e74eef", "label": "true_false", "lang": "fr", "shape": "dot", "size": 5, "sources": [{"associated_block_ids": [], "categories": [], "children_ids": [], "corpus_id": 564, "corpus_label": null, "doc_id": 2559, "doc_label": "chap 13 le-changement-global-et-ses-principaux-effets", "end_time": null, "first_page": 5, "html_tag": "p", "id": "d4772280bc53441dac8508e74ce71d86", "image_url": null, "last_page": 5, "long_summary": null, "next_id": "eafefdf61e374e448878c5626018a1f0", "order": 26.0, "origin_type": "document_content", "parent_id": "39b228f0f7724d5396f5ce9e772e5d34", "prev_id": "551b7c2447f24c3d9287c4a27c358851", "publication_date": null, "score": 1.0, "short_summary": null, "start_time": null, "text": "Le Bangladesh est un pays vulnerable au changement climatique. De nombreux habitants se retrouvent en situation de d\u00e9tresse. Ils ont d\u00e9m\u00e9nag\u00e9 plusieurs fois \u00e0 cause de la mont\u00e9e des eaux qui engloutit les maisons. Ainsi, les conditions de vie des familles film\u00e9es sont tr\u00e8s difficiles. Elles vivent dans un quartier d\u0027habitat pr\u00e9caire, construit avec des mat\u00e9riaux de r\u00e9cup\u00e9ration. Les conditions d\u0027hygi\u00e8ne sont mauvaises, et des habitants tombent malades, de la tuberculose par exemple. Ils n\u0027ont pas d\u0027emplois, ou des emplois tr\u00e8s ponctuels qui sont tr\u00e8s peu pay\u00e9s. Enfin, les probl\u00e8mes sociaux sont tr\u00e8s importants (mafia, prostitution) car certains profitent de l\u0027extr\u00eame pauvret\u00e9 des familles.", "title": null}], "statement": "Les familles en difficult\u00e9 au Bangladesh vivent dans des logements permanents construits avec des mat\u00e9riaux de qualit\u00e9.", "title": "Les familles en difficult\u00e9 au Bangladesh vivent dans des logements permanents construits avec des mat\u00e9riaux de qualit\u00e9.", "type": "true_false", "veracity": false}, {"concepts": [], "difficulty": "unknown", "feedback": "En effet, les habitants affect\u00e9s par le changement climatique se retrouvent contraints de d\u00e9m\u00e9nager fr\u00e9quemment en raison de la mont\u00e9e des eaux qui submerge leurs maisons, cr\u00e9ant une situation de d\u00e9tresse pour eux.", "font": {"color": "white"}, "group": 5, "id": "eacba5b2dbf94fd580ee6b333f3a4bc2", "label": "true_false", "lang": "fr", "shape": "dot", "size": 5, "sources": [{"associated_block_ids": [], "categories": [], "children_ids": [], "corpus_id": 564, "corpus_label": null, "doc_id": 2559, "doc_label": "chap 13 le-changement-global-et-ses-principaux-effets", "end_time": null, "first_page": 5, "html_tag": "p", "id": "d4772280bc53441dac8508e74ce71d86", "image_url": null, "last_page": 5, "long_summary": null, "next_id": "eafefdf61e374e448878c5626018a1f0", "order": 26.0, "origin_type": "document_content", "parent_id": "39b228f0f7724d5396f5ce9e772e5d34", "prev_id": "551b7c2447f24c3d9287c4a27c358851", "publication_date": null, "score": 1.0, "short_summary": null, "start_time": null, "text": "Le Bangladesh est un pays vulnerable au changement climatique. De nombreux habitants se retrouvent en situation de d\u00e9tresse. Ils ont d\u00e9m\u00e9nag\u00e9 plusieurs fois \u00e0 cause de la mont\u00e9e des eaux qui engloutit les maisons. Ainsi, les conditions de vie des familles film\u00e9es sont tr\u00e8s difficiles. Elles vivent dans un quartier d\u0027habitat pr\u00e9caire, construit avec des mat\u00e9riaux de r\u00e9cup\u00e9ration. Les conditions d\u0027hygi\u00e8ne sont mauvaises, et des habitants tombent malades, de la tuberculose par exemple. Ils n\u0027ont pas d\u0027emplois, ou des emplois tr\u00e8s ponctuels qui sont tr\u00e8s peu pay\u00e9s. Enfin, les probl\u00e8mes sociaux sont tr\u00e8s importants (mafia, prostitution) car certains profitent de l\u0027extr\u00eame pauvret\u00e9 des familles.", "title": null}], "statement": "Les habitants du Bangladesh touch\u00e9s par le changement climatique ont d\u00e9m\u00e9nag\u00e9 plusieurs fois \u00e0 cause de la mont\u00e9e des eaux.", "title": "Les habitants du Bangladesh touch\u00e9s par le changement climatique ont d\u00e9m\u00e9nag\u00e9 plusieurs fois \u00e0 cause de la mont\u00e9e des eaux.", "type": "true_false", "veracity": true}, {"aliases": [], "corpus_id": null, "definition": "Les effets climatiques englobent les cons\u00e9quences des changements climatiques, comme l\u0027\u00e9l\u00e9vation du niveau de la mer, la fr\u00e9quence accrue des \u00e9v\u00e9nements extr\u00eames et la perte de biodiversit\u00e9.", "doc_ids": [2538], "font": {"color": "white"}, "generative": true, "group": 1, "id": "02fbeb6a-b4af-456b-a1c7-1387d9c4dcac", "label": "Effets climatiques", "lang": "fr", "ref_concept_id": null, "shape": "dot", "size": 3, "title": "Les effets climatiques englobent les cons\u00e9quences des changements climatiques, comme l\u0027\u00e9l\u00e9vation du niveau de la mer, la fr\u00e9quence accrue des \u00e9v\u00e9nements extr\u00eames et la perte de biodiversit\u00e9.", "type": "concept", "valid": null, "wikientity": {"aliases": [], "content": null, "definition": "Les effets du changement climatique peuvent se produire sur le plan g\u00e9opolitique, sur le plan \u00e9conomique, sur le plan environnemental (sur les oc\u00e9ans, les \u00e9cosyst\u00e8mes...), sur la sant\u00e9 humaine (effets psychosociaux...),  etc.\nL\u0027un des enjeux cruciaux du XXIe si\u00e8cle sera de limiter les impacts directs ou indirects du r\u00e9chauffement climatique sur les soci\u00e9t\u00e9s humaines \u00e0 court, moyen, et long terme, relativement \u00e0 leurs cons\u00e9quences \u00e9conomiques, sociales, et environnementales.", "label": "Effets du changement climatique", "page_id": "1455765", "thumbnail": null, "wikidata_id": "Q1430548"}, "wordnetentity": null}, {"aliases": [], "corpus_id": null, "definition": "Strat\u00e9gie mise en place par une ville ou un pays pour faire face aux impacts du changement climatique, incluant diverses initiatives locales.", "doc_ids": [2559], "font": {"color": "white"}, "generative": true, "group": 1, "id": "f1deba89-8510-4f91-b6b7-4c75a3ee0346", "label": "Plan d\u0027adaptation", "lang": "fr", "ref_concept_id": null, "shape": "dot", "size": 3, "title": "Strat\u00e9gie mise en place par une ville ou un pays pour faire face aux impacts du changement climatique, incluant diverses initiatives locales.", "type": "concept", "valid": null, "wikientity": {"aliases": [], "content": null, "definition": "Le Plan national d\u2019adaptation au changement climatique (PNACC) est un plan fran\u00e7ais officialis\u00e9 mi-2011 par le minist\u00e8re de l\u0027\u00c9cologie et du D\u00e9veloppement durable, mais dont la d\u00e9marche avait \u00e9t\u00e9 d\u00e9j\u00e0 enclench\u00e9e \u00e0 la fin des ann\u00e9es 1990. Il vise, par des mesures adaptatives, \u00e0 limiter les effets n\u00e9gatifs du d\u00e9r\u00e8glement climatique sur les activit\u00e9s socio\u00e9conomiques et la nature (esp\u00e8ces, milieux naturels et \u00e9cosyst\u00e8mes) en France, face aux \u00e9volutions climatiques attendues, en compl\u00e9ment des actions d\u2019att\u00e9nuation. Il s\u0027agit notamment d\u0027intervenir \u00e0 l\u0027avance sur certains facteurs contr\u00f4lant l\u0027ampleur de ces impacts (par exemple, l\u2019urbanisation des zones \u00e0 risques) et de profiter des opportunit\u00e9s potentielles.", "label": "Plan national d\u0027adaptation au changement climatique", "page_id": "5303359", "thumbnail": null, "wikidata_id": "Q3391345"}, "wordnetentity": null}, {"concepts": [], "difficulty": "unknown", "feedback": "Le plan de la ville inclut la participation active des habitants, notamment en les encourageant \u00e0 installer des panneaux solaires pour produire de l\u0027\u00e9nergie propre, ce qui r\u00e9v\u00e8le une approche collaborative entre divers acteurs.", "font": {"color": "white"}, "group": 5, "id": "2d5c33b53d014829a4cdae6401895f5e", "label": "true_false", "lang": "fr", "shape": "dot", "size": 5, "sources": [{"associated_block_ids": [], "categories": [], "children_ids": [], "corpus_id": 564, "corpus_label": null, "doc_id": 2559, "doc_label": "chap 13 le-changement-global-et-ses-principaux-effets", "end_time": null, "first_page": 5, "html_tag": "li", "id": "c2e8dac4fd5c4aaeaffdecf8ed0e83bf", "image_url": null, "last_page": 5, "long_summary": null, "next_id": "23c7b903e45d408cbc40e1b38db047cc", "order": 8.0, "origin_type": "document_content", "parent_id": "c8fbe5a26e474ecdb6df5c3fd13e4e9c", "prev_id": "ca65dacc6375437ebe813e8eda6bd3bd", "publication_date": null, "score": 1.0, "short_summary": null, "start_time": null, "text": "4. Face aux risques potentiels li\u00e9s au changement climatique, tels que la hausse des temp\u00e9ratures, l\u0027accentuation de la s\u00e8cheresse, la rar\u00e9faction de l\u0027eau et les demandes croissantes en \u00e9nergie, Los Angeles prend des mesures pour s\u0027adapter au changement climatique. La ville a mis au point un Plan qui r\u00e9unit de nombreux acteurs. Par exemple, les habitants sont encourag\u00e9s \u00e0 poser des panneaux solaires sur le toit de leur domicile pour produire de l\u0027\u00e9nergie \u00ab propre \u00bb. La mairie, quant \u00e0 elle, encourage cette initiative en permettant le raccordement au r\u00e9seau de la ville et en rachetant une part de l\u0027\u00e9lectricit\u00e9 produite.", "title": null}], "statement": "Le plan d\u0027adaptation de Los Angeles face aux risques climatiques pr\u00e9voit la collaboration entre plusieurs acteurs, y compris les habitants pour la production d\u0027\u00e9nergie propre.", "title": "Le plan d\u0027adaptation de Los Angeles face aux risques climatiques pr\u00e9voit la collaboration entre plusieurs acteurs, y compris les habitants pour la production d\u0027\u00e9nergie propre.", "type": "true_false", "veracity": true}, {"aliases": [], "corpus_id": null, "definition": "Aptitude d\u0027un pays \u00e0 faire face aux effets du changement climatique gr\u00e2ce \u00e0 des ressources financi\u00e8res et infrastructures adapt\u00e9es.", "doc_ids": [2559], "font": {"color": "white"}, "generative": true, "group": 1, "id": "c78d12f9-a883-4a26-b61e-c6a4b691f538", "label": "Capacit\u00e9 d\u0027adaptation", "lang": "fr", "ref_concept_id": null, "shape": "dot", "size": 3, "title": "Aptitude d\u0027un pays \u00e0 faire face aux effets du changement climatique gr\u00e2ce \u00e0 des ressources financi\u00e8res et infrastructures adapt\u00e9es.", "type": "concept", "valid": null, "wikientity": {"aliases": [], "content": null, "definition": "La capacit\u00e9 d\u0027adaptation se rapporte \u00e0 la capacit\u00e9 des syst\u00e8mes, des institutions, des humains et d\u0027autres organismes \u00e0 s\u0027adapter aux dommages potentiels, \u00e0 tirer parti des opportunit\u00e9s ou \u00e0 r\u00e9agir aux cons\u00e9quences.\nDans le contexte des syst\u00e8mes \u00e9cologiques, la capacit\u00e9 d\u0027adaptation est d\u00e9termin\u00e9e par :\n\nla diversit\u00e9 g\u00e9n\u00e9tique des esp\u00e8ces ;\nla biodiversit\u00e9 d\u0027\u00e9cosyst\u00e8mes particuliers ;\nles mosa\u00efques d\u0027\u00e9cosyst\u00e8mes h\u00e9t\u00e9rog\u00e8nes appliqu\u00e9es \u00e0 des paysages sp\u00e9cifiques ou \u00e0 des r\u00e9gions de biome.\nDans le contexte de syst\u00e8mes sociaux socio-\u00e9cologiques coupl\u00e9s, la capacit\u00e9 d\u0027adaptation est g\u00e9n\u00e9ralement associ\u00e9e aux caract\u00e9ristiques suivantes :\n\nla capacit\u00e9 des institutions et des r\u00e9seaux sociaux \u00e0 apprendre et \u00e0 stocker les connaissances et l\u0027exp\u00e9rience ;\nla flexibilit\u00e9 cr\u00e9ative dans la prise de d\u00e9cision, la transition et la r\u00e9solution de probl\u00e8mes ;\nl\u0027existence de structures de pouvoir r\u00e9actives et tenant compte des besoins de toutes les parties prenantes.", "label": "Capacit\u00e9 d\u0027adaptation", "page_id": "14237733", "thumbnail": null, "wikidata_id": "Q3738275"}, "wordnetentity": null}, {"aliases": ["565fb6ed-3157-44bf-9aa7-1431858436ad", "8700f26f-3735-48ec-b247-0d9b7fea61e5"], "corpus_id": null, "definition": "Les Objectifs de d\u00e9veloppement durable (ODD) sont un ensemble de 17 objectifs interconnect\u00e9s adopt\u00e9s par l\u0027ONU en 2015, succ\u00e9dant aux Objectifs du Mill\u00e9naire pour le d\u00e9veloppement (OMD). Ce programme ambitieux vise \u00e0 \u00e9radiquer la pauvret\u00e9, r\u00e9duire les in\u00e9galit\u00e9s et lutter contre le changement climatique d\u0027ici 2030, tout en prot\u00e9geant la plan\u00e8te pour garantir un avenir plus \u00e9quitable et durable.", "doc_ids": [2543, 2551], "font": {"color": "white"}, "generative": true, "group": 1, "id": "6960b3a9-1780-41c6-a0ef-cf5c603a476d", "label": "Objectifs de d\u00e9veloppement durable (ODD)", "lang": "fr", "ref_concept_id": null, "shape": "dot", "size": 3, "title": "Les Objectifs de d\u00e9veloppement durable (ODD) sont un ensemble de 17 objectifs interconnect\u00e9s adopt\u00e9s par l\u0027ONU en 2015, succ\u00e9dant aux Objectifs du Mill\u00e9naire pour le d\u00e9veloppement (OMD). Ce programme ambitieux vise \u00e0 \u00e9radiquer la pauvret\u00e9, r\u00e9duire les in\u00e9galit\u00e9s et lutter contre le changement climatique d\u0027ici 2030, tout en prot\u00e9geant la plan\u00e8te pour garantir un avenir plus \u00e9quitable et durable.", "type": "concept", "valid": null, "wikientity": {"aliases": [], "content": null, "definition": "L\u0027expression objectifs de d\u00e9veloppement durable (ODD ; en anglais : Sustainable Development Goals, ou SDGs) est couramment utilis\u00e9e pour d\u00e9signer les dix-sept objectifs \u00e9tablis par les \u00c9tats membres des Nations unies et qui sont rassembl\u00e9s dans l\u0027Agenda 2030. Cet agenda, adopt\u00e9 par l\u0027Organisation des Nations unies (ONU) en septembre 2015, apr\u00e8s deux ans de n\u00e9gociations auxquelles ont pris part les gouvernements comme la soci\u00e9t\u00e9 civile, d\u00e9finit 169 cibles \u00e0 atteindre \u00e0 l\u0027horizon 2030, communes \u00e0 tous les pays engag\u00e9s et r\u00e9parties en 17 ODD.\nCes cibles r\u00e9pondent aux objectifs g\u00e9n\u00e9raux suivants : \u00e9radiquer la pauvret\u00e9 sous toutes ses formes et dans tous les pays, prot\u00e9ger la plan\u00e8te et garantir la prosp\u00e9rit\u00e9 pour tous (voir : trois piliers du d\u00e9veloppement durable). Dans un souci d\u0027appropriation et de communication, elles sont parfois regroup\u00e9es en cinq domaines, les \u00ab 5P \u00bb : peuple, prosp\u00e9rit\u00e9, plan\u00e8te, paix, partenariats.", "label": "Objectifs de d\u00e9veloppement durable", "page_id": "9375609", "thumbnail": null, "wikidata_id": "Q7649586"}, "wordnetentity": null}, {"aliases": [], "corpus_id": null, "definition": "Strat\u00e9gies visant \u00e0 prot\u00e9ger les \u00e9cosyst\u00e8mes c\u00f4tiers tout en permettant un d\u00e9veloppement \u00e9conomique \u00e9quilibr\u00e9.", "doc_ids": [2538], "font": {"color": "white"}, "generative": true, "group": 1, "id": "56b7a63c-6f56-4a94-b251-c642bf56eedc", "label": "Gestion durable des littoraux", "lang": "fr", "ref_concept_id": null, "shape": "dot", "size": 3, "title": "Strat\u00e9gies visant \u00e0 prot\u00e9ger les \u00e9cosyst\u00e8mes c\u00f4tiers tout en permettant un d\u00e9veloppement \u00e9conomique \u00e9quilibr\u00e9.", "type": "concept", "valid": null, "wikientity": {"aliases": [], "content": null, "definition": "La gestion int\u00e9gr\u00e9e des zones c\u00f4ti\u00e8res (GIZC) est une d\u00e9marche et un outil de gouvernance des territoires littoraux visant un d\u00e9veloppement durable. Elle promeut une gestion int\u00e9gr\u00e9e de l\u2019espace et des ressources prenant simultan\u00e9ment en compte les enjeux terrestres et marins, naturels \u00e9conomiques et sociaux d\u0027une zone littorale d\u00e9finie comme territoire coh\u00e9rent de r\u00e9flexion et d\u0027action. \nElle est n\u00e9e des suites du sommet de Rio (1992) et de l\u0027approche Agenda 21.", "label": "Gestion int\u00e9gr\u00e9e des zones c\u00f4ti\u00e8res", "page_id": "458982", "thumbnail": null, "wikidata_id": "Q1619791"}, "wordnetentity": null}, {"aliases": [], "corpus_id": null, "definition": "Effets du changement climatique sur les activit\u00e9s humaines, incluant l\u0027agriculture, le tourisme et la gestion des ressources naturelles.", "doc_ids": [2538], "font": {"color": "white"}, "generative": true, "group": 1, "id": "2083446e-86a8-4620-9238-542beed03048", "label": "Cons\u00e9quences humaines", "lang": "fr", "ref_concept_id": null, "shape": "dot", "size": 3, "title": "Effets du changement climatique sur les activit\u00e9s humaines, incluant l\u0027agriculture, le tourisme et la gestion des ressources naturelles.", "type": "concept", "valid": null, "wikientity": null, "wordnetentity": null}, {"aliases": [], "corpus_id": null, "definition": "Impact accru sur l\u0027environnement d\u00fb \u00e0 l\u0027exploitation touristique et aux infrastructures n\u00e9cessaires pour maintenir l\u0027activit\u00e9 \u00e9conomique en montagne.", "doc_ids": [2538], "font": {"color": "white"}, "generative": true, "group": 1, "id": "3f74cac8-9182-4a83-89c2-bb4b3e521420", "label": "Pression sur le milieu naturel", "lang": "fr", "ref_concept_id": null, "shape": "dot", "size": 3, "title": "Impact accru sur l\u0027environnement d\u00fb \u00e0 l\u0027exploitation touristique et aux infrastructures n\u00e9cessaires pour maintenir l\u0027activit\u00e9 \u00e9conomique en montagne.", "type": "concept", "valid": null, "wikientity": null, "wordnetentity": null}, {"aliases": ["75e4cc84-7bce-4a39-809b-efffcdf9a677", "36db2a9d-caa7-402d-84d6-20d4806f0b27", "55c1f284-2aa3-4e44-b968-8ea1eedd857d"], "corpus_id": null, "definition": "Un \u00e9cosyst\u00e8me est une communaut\u00e9 dynamique d\u0027organismes vivants interagissant avec leur environnement physique, formant un r\u00e9seau complexe d\u0027interd\u00e9pendances. Il comprend les esp\u00e8ces qui y vivent ainsi que les facteurs abiotiques qui influencent ces interactions. Les \u00e9cosyst\u00e8mes sont essentiels pour comprendre les interactions biologiques et l\u0027impact humain, et ils peuvent \u00eatre affect\u00e9s par des facteurs externes tels que le r\u00e9chauffement climatique, entra\u00eenant des changements dans les habitats et la biodiversit\u00e9, ce qui impacte l\u0027\u00e9quilibre \u00e9cologique.", "doc_ids": [2538, 2555], "font": {"color": "white"}, "generative": true, "group": 1, "id": "03122d3e-8575-47f7-a93d-82b70862014f", "label": "\u00e9cosyst\u00e8me", "lang": "fr", "ref_concept_id": null, "shape": "dot", "size": 3, "title": "Un \u00e9cosyst\u00e8me est une communaut\u00e9 dynamique d\u0027organismes vivants interagissant avec leur environnement physique, formant un r\u00e9seau complexe d\u0027interd\u00e9pendances. Il comprend les esp\u00e8ces qui y vivent ainsi que les facteurs abiotiques qui influencent ces interactions. Les \u00e9cosyst\u00e8mes sont essentiels pour comprendre les interactions biologiques et l\u0027impact humain, et ils peuvent \u00eatre affect\u00e9s par des facteurs externes tels que le r\u00e9chauffement climatique, entra\u00eenant des changements dans les habitats et la biodiversit\u00e9, ce qui impacte l\u0027\u00e9quilibre \u00e9cologique.", "type": "concept", "valid": null, "wikientity": {"aliases": [], "content": null, "definition": "En \u00e9cologie, un \u00e9cosyst\u00e8me est un ensemble form\u00e9 par une communaut\u00e9 d\u0027\u00eatres vivants en interaction (bioc\u00e9nose) avec leur environnement (biotope). Les composants de l\u0027\u00e9cosyst\u00e8me d\u00e9veloppent un dense r\u00e9seau de d\u00e9pendances, d\u0027\u00e9changes d\u0027\u00e9nergie, d\u0027information et de mati\u00e8re permettant le maintien et le d\u00e9veloppement de la vie. Un \u00e9cosyst\u00e8me transform\u00e9 par l\u0027Homme dans le but de nourrir, c\u0027est-\u00e0-dire dans un contexte agricole s\u0027appelle un agrosyst\u00e8me (ou agro\u00e9cosyst\u00e8me).", "label": "\u00c9cosyst\u00e8me", "page_id": "4002", "thumbnail": null, "wikidata_id": "Q37813"}, "wordnetentity": {"definition": "a system formed by the interaction of a community of organisms with their physical environment", "english_lemmas": [], "french_lemmas": [], "hypernyms_list": [], "label": "\u00e9cosyst\u00e8me", "name": "ecosystem.n.01", "region_domains": [], "root_hypernyms": [], "topic_domains": [], "usage_domains": []}}, {"answers": ["Peinture sur les toits et r\u00e9gulation du d\u00e9bit du barrage"], "concepts": [], "difficulty": "unknown", "distractors": ["Plantation massive d\u0027arbres en p\u00e9riph\u00e9rie des villes", "Gel des \u00e9missions industrielles locales", "Diminution de la consommation d\u0027eau par habitant", "Cr\u00e9ation de r\u00e9serves naturelles prot\u00e9g\u00e9es", "Augmentation des zones pi\u00e9tonnes et cyclables", "R\u00e9duction des importations de produits agricoles", "D\u00e9ploiement de capteurs solaires sur les b\u00e2timents publics", "Am\u00e9lioration du r\u00e9seau de transport ferroviaire", "Installation de filtres \u00e0 particules fines dans les usines"], "feedback": "La peinture sur les toits \u00e0 Surat permet de r\u00e9duire l\u0027absorption de chaleur par les b\u00e2timents, ce qui contribue \u00e0 limiter le r\u00e9chauffement climatique. La r\u00e9gulation du d\u00e9bit du barrage vise \u00e0 g\u00e9rer efficacement les ressources en eau dans la r\u00e9gion et \u00e0 pr\u00e9venir les p\u00e9nuries li\u00e9es au changement climatique.", "font": {"color": "white"}, "group": 3, "id": "f6dbfb64e50741de82de7242d66ad458", "label": "mcq", "lang": "fr", "question": "Quelles mesures sont envisag\u00e9es \u00e0 Surat pour lutter contre le changement climatique ?", "shape": "dot", "size": 5, "sources": [{"associated_block_ids": [], "categories": [], "children_ids": [], "corpus_id": 564, "corpus_label": null, "doc_id": 2559, "doc_label": "chap 13 le-changement-global-et-ses-principaux-effets", "end_time": null, "first_page": 9, "html_tag": "li", "id": "034b34ef0b224693aca2fabc79ee55bd", "image_url": null, "last_page": 9, "long_summary": null, "next_id": "ba5dc87c4fec486fb430b6a99ac083cc", "order": 7.0, "origin_type": "document_content", "parent_id": "b7e2d5adf4ea4362bebfaeccbe9455f3", "prev_id": "7ccee231c9874561ae3943acbca84b66", "publication_date": null, "score": 1.0, "short_summary": null, "start_time": null, "text": "2. Plusieurs mesures sont prises ou envisag\u00e9es \u00e0 Surat : installation de stations m\u00e9t\u00e9o automatis\u00e9es et r\u00e9gulation du d\u00e9bit du barrage, peinture sur les toits pour r\u00e9fl\u00e9chir les rayons du soleil. Niveau d\u0027acquisition 3 : Le mot qui s\u0027applique \u00e0 la situation de Mali est la vuln\u00e9rabilit\u00e9. En effet, la s\u00e9cheresse affecte les \u00e9levages, avec la mort d\u0027une partie du b\u00e9tail, le Niger s\u0027ensable, ce qui a des cons\u00e9quences sur l\u0027agriculture et renforce l\u0027ins\u00e9curit\u00e9 alimentaire. Cependant, ces am\u00e9nagements sont r\u00e9alis\u00e9s \u00e0 l\u0027\u00e9chelle locale. Leur efficacit\u00e9 est donc assez faible face au changement climatique qui est un ph\u00e9nom\u00e8ne plan\u00e9taire.", "title": null}], "title": "Quelles mesures sont envisag\u00e9es \u00e0 Surat pour lutter contre le changement climatique ?", "type": "mcq"}, {"answers": ["L\u0027augmentation des temp\u00e9ratures et \u00e9l\u00e9vation du niveau des oc\u00e9ans"], "concepts": [], "difficulty": "unknown", "distractors": ["La diminution des vents et recul rapide des for\u00eats tropicales", "La stabilit\u00e9 des temp\u00e9ratures et fonte des glaciers tropicaux", "L\u0027agrandissement des calottes polaires et baisses des temp\u00eates", "La multiplication des arcs-en-ciel et mont\u00e9e des vagues de chaleur", "La stabilisation des climats et rar\u00e9faction des temp\u00eates", "La r\u00e9duction des s\u00e9cheresses et recul des inondations c\u00f4ti\u00e8res", "\u00c9l\u00e9mentaire mont\u00e9e des eaux et baisse des pr\u00e9cipitations", "L\u0027\u00e9largissement de l\u0027ozone et augmentation de la biodiversit\u00e9", "La baisse g\u00e9n\u00e9rale des temp\u00e9ratures et diminution des ouragans"], "feedback": "La bonne r\u00e9ponse est un r\u00e9sum\u00e9 des diff\u00e9rents ph\u00e9nom\u00e8nes qui se produisent en raison du changement climatique, tels que l\u0027augmentation des temp\u00e9ratures et l\u0027\u00e9l\u00e9vation du niveau des oc\u00e9ans. Ces deux \u00e9l\u00e9ments sont des cons\u00e9quences directes du r\u00e9chauffement climatique, qui est provoqu\u00e9 par le changement des conditions atmosph\u00e9riques \u00e0 l\u0027\u00e9chelle mondiale. Les autres distracteurs ne sont pas li\u00e9s au sujet du changement climatique et peuvent \u00eatre facilement \u00e9limin\u00e9s en se concentrant sur les termes pertinents de la question.", "font": {"color": "white"}, "group": 3, "id": "e2957e9182fd4b46bcd82e53ddf5e723", "label": "mcq", "lang": "fr", "question": "Quels ph\u00e9nom\u00e8nes illustrent le changement climatique ?", "shape": "dot", "size": 5, "sources": [{"associated_block_ids": [], "categories": [], "children_ids": [], "corpus_id": 564, "corpus_label": null, "doc_id": 2559, "doc_label": "chap 13 le-changement-global-et-ses-principaux-effets", "end_time": null, "first_page": 7, "html_tag": "li", "id": "73cff563324849d8bd763c8c58c89617", "image_url": null, "last_page": 7, "long_summary": null, "next_id": "05fbce8b5c9f4ca58c7bb3dbfdb78c55", "order": 26.0, "origin_type": "document_content", "parent_id": "2253b5aff8e042dab1275a9aea356dfd", "prev_id": "06e947e1b95f44d8be80ab8dfd8d1c77", "publication_date": null, "score": 1.0, "short_summary": null, "start_time": null, "text": "2. Le changement climatique est un ph\u00e9nom\u00e8ne mondial de modi- fication du climat de la Terre. Il se traduit par des ph\u00e9nom\u00e8nes comme l\u0027augmentation des temp\u00e9ratures, l\u0027\u00e9l\u00e9vation du niveau des oc\u00e9ans ou la multiplication des \u00e9pisodes m\u00e9t\u00e9orologiques violents (temp\u00eates, s\u00e9cheresses, etc.). 4. GES d\u00e9signe les Gaz \u00e0 effet de serre, comme le dioxyde de car- bone, qui accentuent le r\u00e9chauffement climatique. Ils sont g\u00e9n\u00e9r\u00e9s par les transports et l\u0027industrie notamment.", "title": null}], "title": "Quels ph\u00e9nom\u00e8nes illustrent le changement climatique ?", "type": "mcq"}, {"answers": ["L\u0027installation du syst\u00e8me de goutte-\u00e0-goutte"], "concepts": [], "difficulty": "unknown", "distractors": ["La plantation massive d\u0027arbres fruitiers.", "La construction de grandes usines polluantes.", "La suppression des syst\u00e8mes d\u0027irrigation.", "Le remplacement de l\u0027agriculture par l\u0027industrie lourde.", "L\u0027utilisation exclusive de tracteurs \u00e0 carburant fossile.", "La mise en place d\u0027un r\u00e9seau \u00e9lectrique national co\u00fbteux.", "L\u0027augmentation des surfaces urbaines b\u00e9tonn\u00e9es.", "Le d\u00e9veloppement des monocultures \u00e0 grande \u00e9chelle.", "La d\u00e9forestation intensive pour cr\u00e9er des terres agricoles."], "feedback": "Le syst\u00e8me de goutte-\u00e0-goutte est une mesure locale efficace pour l\u0027adaptation agricole face au changement climatique car il permet une utilisation rationnelle de l\u0027eau et une meilleure gestion des cultures. Cette technique peut \u00e9galement r\u00e9duire la consommation d\u0027\u00e9nergie par rapport aux autres syst\u00e8mes d\u0027irrigation.", "font": {"color": "white"}, "group": 3, "id": "49ca09a8488a4ec19ba3c77aab2d1b3e", "label": "mcq", "lang": "fr", "question": "Quelle mesure locale pourrait aider \u00e0 l\u0027adaptation agricole face au changement climatique ?", "shape": "dot", "size": 5, "sources": [{"associated_block_ids": [], "categories": [], "children_ids": [], "corpus_id": 564, "corpus_label": null, "doc_id": 2559, "doc_label": "chap 13 le-changement-global-et-ses-principaux-effets", "end_time": null, "first_page": 7, "html_tag": "li", "id": "a1f0867664f449348b3c5469179ab67a", "image_url": null, "last_page": 7, "long_summary": null, "next_id": "5cc6bb9d8a9b497ab93140fe96ef9060", "order": 30.0, "origin_type": "document_content", "parent_id": "2253b5aff8e042dab1275a9aea356dfd", "prev_id": "bdac869996264c7dac52e56289218111", "publication_date": null, "score": 1.0, "short_summary": null, "start_time": null, "text": "6. Les pays les plus vuln\u00e9rables au changement climatique sont les pays en d\u00e9veloppement. Par leur manque de moyens financiers, techniques et technologiques, ils peinent \u00e0 mettre en \u0153uvre des actions d\u0027adaptation au changement climatique. Leurs infrastruc- tures (d\u0027habitation, de transport, industrielles ... ) sont souvent insuffisantes et dangereuses du fait de la croissance d\u00e9mogra- phique. 7. \u00c0 l\u0027\u00e9chelle locale, des mesures peuvent \u00eatre mises en place : installation de panneaux solaires, syst\u00e8me du goutte-\u00e0-goutte dans l\u0027agriculture, choix d\u0027architectures urbaines avec ventilation naturelle, etc.", "title": null}], "title": "Quelle mesure locale pourrait aider \u00e0 l\u0027adaptation agricole face au changement climatique ?", "type": "mcq"}, {"answers": ["locale"], "concepts": [], "difficulty": "unknown", "distractors": [["nationale", "internationale", "continentale", "r\u00e9gionale", "globale", "plan\u00e9taire"]], "feedback": "L\u0027installation de stations m\u00e9t\u00e9o et la peinture sur les toits sont des mesures prises dans une ville sp\u00e9cifique, ici Surat. Ces am\u00e9nagements sont limit\u00e9s \u00e0 cette zone g\u00e9ographique, ce qui implique qu\u0027ils s\u0027inscrivent \u00e0 une \u00e9chelle locale, par opposition \u00e0 des actions plus larges comme celles men\u00e9es \u00e0 des niveaux nationaux ou plan\u00e9taires.", "font": {"color": "white"}, "group": 4, "id": "c9a1a8f3189341cb8b182e97cefd5422", "label": "fill_in", "lang": "fr", "query": "Les am\u00e9nagements mis en place \u00e0 Surat, comme la peinture sur les toits pour r\u00e9fl\u00e9chir les rayons du soleil et l\u0027installation de stations m\u00e9t\u00e9o automatis\u00e9es, sont r\u00e9alis\u00e9s \u00e0 l\u0027\u00e9chelle \u003cblank\u003e.", "shape": "dot", "size": 5, "sources": [{"associated_block_ids": [], "categories": [], "children_ids": [], "corpus_id": 564, "corpus_label": null, "doc_id": 2559, "doc_label": "chap 13 le-changement-global-et-ses-principaux-effets", "end_time": null, "first_page": 9, "html_tag": "li", "id": "034b34ef0b224693aca2fabc79ee55bd", "image_url": null, "last_page": 9, "long_summary": null, "next_id": "ba5dc87c4fec486fb430b6a99ac083cc", "order": 7.0, "origin_type": "document_content", "parent_id": "b7e2d5adf4ea4362bebfaeccbe9455f3", "prev_id": "7ccee231c9874561ae3943acbca84b66", "publication_date": null, "score": 1.0, "short_summary": null, "start_time": null, "text": "2. Plusieurs mesures sont prises ou envisag\u00e9es \u00e0 Surat : installation de stations m\u00e9t\u00e9o automatis\u00e9es et r\u00e9gulation du d\u00e9bit du barrage, peinture sur les toits pour r\u00e9fl\u00e9chir les rayons du soleil. Niveau d\u0027acquisition 3 : Le mot qui s\u0027applique \u00e0 la situation de Mali est la vuln\u00e9rabilit\u00e9. En effet, la s\u00e9cheresse affecte les \u00e9levages, avec la mort d\u0027une partie du b\u00e9tail, le Niger s\u0027ensable, ce qui a des cons\u00e9quences sur l\u0027agriculture et renforce l\u0027ins\u00e9curit\u00e9 alimentaire. Cependant, ces am\u00e9nagements sont r\u00e9alis\u00e9s \u00e0 l\u0027\u00e9chelle locale. Leur efficacit\u00e9 est donc assez faible face au changement climatique qui est un ph\u00e9nom\u00e8ne plan\u00e9taire.", "title": null}], "title": "Les am\u00e9nagements mis en place \u00e0 Surat, comme la peinture sur les toits pour r\u00e9fl\u00e9chir les rayons du soleil et l\u0027installation de stations m\u00e9t\u00e9o automatis\u00e9es, sont r\u00e9alis\u00e9s \u00e0 l\u0027\u00e9chelle \u003cblank\u003e.", "type": "fill_in"}, {"concepts": [], "difficulty": "unknown", "feedback": "Des mesures comme l\u0027installation de panneaux solaires ou le choix d\u0027une architecture urbaine favorisant la ventilation naturelle peuvent \u00eatre mises en \u0153uvre \u00e0 l\u0027\u00e9chelle locale pour s\u0027adapter au changement climatique.", "font": {"color": "white"}, "group": 5, "id": "edb76fdbd05c493a93c7a68e9f503f3b", "label": "true_false", "lang": "fr", "shape": "dot", "size": 5, "sources": [{"associated_block_ids": [], "categories": [], "children_ids": [], "corpus_id": 564, "corpus_label": null, "doc_id": 2559, "doc_label": "chap 13 le-changement-global-et-ses-principaux-effets", "end_time": null, "first_page": 7, "html_tag": "li", "id": "a1f0867664f449348b3c5469179ab67a", "image_url": null, "last_page": 7, "long_summary": null, "next_id": "5cc6bb9d8a9b497ab93140fe96ef9060", "order": 30.0, "origin_type": "document_content", "parent_id": "2253b5aff8e042dab1275a9aea356dfd", "prev_id": "bdac869996264c7dac52e56289218111", "publication_date": null, "score": 1.0, "short_summary": null, "start_time": null, "text": "6. Les pays les plus vuln\u00e9rables au changement climatique sont les pays en d\u00e9veloppement. Par leur manque de moyens financiers, techniques et technologiques, ils peinent \u00e0 mettre en \u0153uvre des actions d\u0027adaptation au changement climatique. Leurs infrastruc- tures (d\u0027habitation, de transport, industrielles ... ) sont souvent insuffisantes et dangereuses du fait de la croissance d\u00e9mogra- phique. 7. \u00c0 l\u0027\u00e9chelle locale, des mesures peuvent \u00eatre mises en place : installation de panneaux solaires, syst\u00e8me du goutte-\u00e0-goutte dans l\u0027agriculture, choix d\u0027architectures urbaines avec ventilation naturelle, etc.", "title": null}], "statement": "L\u0027installation de panneaux solaires et l\u0027usage de la ventilation naturelle sont des mesures locales possibles pour faire face au changement climatique.", "title": "L\u0027installation de panneaux solaires et l\u0027usage de la ventilation naturelle sont des mesures locales possibles pour faire face au changement climatique.", "type": "true_false", "veracity": true}, {"concepts": [], "difficulty": "unknown", "feedback": "En plus de la fonte des glaciers alpins, la France est \u00e9galement menac\u00e9e par la mont\u00e9e du niveau de la mer, notamment sur son littoral atlantique. Les deux ph\u00e9nom\u00e8nes sont pr\u00e9occupants pour le pays.", "font": {"color": "white"}, "group": 5, "id": "2738b0826bbe438a88afa14900b81672", "label": "true_false", "lang": "fr", "shape": "dot", "size": 5, "sources": [{"associated_block_ids": [], "categories": [], "children_ids": [], "corpus_id": 564, "corpus_label": null, "doc_id": 2559, "doc_label": "chap 13 le-changement-global-et-ses-principaux-effets", "end_time": null, "first_page": 7, "html_tag": "p", "id": "dfd781541f7b4c8cb3041885949969b0", "image_url": null, "last_page": 7, "long_summary": null, "next_id": "d3d8ca3bc55a4261bef4fd74dff2dfed", "order": 15.0, "origin_type": "document_content", "parent_id": "901012e2a626474880836d93cb5d89a2", "prev_id": "78f560698f1f47c8857397b1ce50c83f", "publication_date": null, "score": 1.0, "short_summary": null, "start_time": null, "text": "R\u00e9ponse : La France connait une fonte des glaciers alpins et est menac\u00e9e par la mont\u00e9e du niveau de la mer sur son littoral atlantique. L\u0027Indon\u00e9sie connait une diminution des ressources halieutiques et une d\u00e9forestation sur la majorit\u00e9 de son territoire. Elle est \u00e9galement concern\u00e9e par la mont\u00e9e du niveau de la mer. R\u00e9ponse : La r\u00e9volution industrielle, avec la cr\u00e9ation de nombreuses usines et l\u0027utilisation de nouvelles sources d\u0027\u00e9nergie peut expliquer la hausse des temp\u00e9ratures \u00e0 partir du XIXe si\u00e8cle.", "title": null}], "statement": "La France est seulement menac\u00e9e par la fonte des glaciers alpins, mais pas par la mont\u00e9e du niveau de la mer.", "title": "La France est seulement menac\u00e9e par la fonte des glaciers alpins, mais pas par la mont\u00e9e du niveau de la mer.", "type": "true_false", "veracity": false}, {"concepts": [], "difficulty": "unknown", "feedback": "Le changement climatique n\u0027est pas seulement provoqu\u00e9 par des ph\u00e9nom\u00e8nes naturels. Il est principalement d\u00fb \u00e0 l\u0027activit\u00e9 humaine, notamment \u00e0 travers l\u0027\u00e9mission excessive de gaz \u00e0 effet de serre provenant de secteurs comme les transports et l\u0027industrie, qui accentuent le r\u00e9chauffement climatique.", "font": {"color": "white"}, "group": 5, "id": "f44f6e0a84754abdb61556cded86599e", "label": "true_false", "lang": "fr", "shape": "dot", "size": 5, "sources": [{"associated_block_ids": [], "categories": [], "children_ids": [], "corpus_id": 564, "corpus_label": null, "doc_id": 2559, "doc_label": "chap 13 le-changement-global-et-ses-principaux-effets", "end_time": null, "first_page": 7, "html_tag": "li", "id": "73cff563324849d8bd763c8c58c89617", "image_url": null, "last_page": 7, "long_summary": null, "next_id": "05fbce8b5c9f4ca58c7bb3dbfdb78c55", "order": 26.0, "origin_type": "document_content", "parent_id": "2253b5aff8e042dab1275a9aea356dfd", "prev_id": "06e947e1b95f44d8be80ab8dfd8d1c77", "publication_date": null, "score": 1.0, "short_summary": null, "start_time": null, "text": "2. Le changement climatique est un ph\u00e9nom\u00e8ne mondial de modi- fication du climat de la Terre. Il se traduit par des ph\u00e9nom\u00e8nes comme l\u0027augmentation des temp\u00e9ratures, l\u0027\u00e9l\u00e9vation du niveau des oc\u00e9ans ou la multiplication des \u00e9pisodes m\u00e9t\u00e9orologiques violents (temp\u00eates, s\u00e9cheresses, etc.). 4. GES d\u00e9signe les Gaz \u00e0 effet de serre, comme le dioxyde de car- bone, qui accentuent le r\u00e9chauffement climatique. Ils sont g\u00e9n\u00e9r\u00e9s par les transports et l\u0027industrie notamment.", "title": null}], "statement": "Le changement climatique est provoqu\u00e9 uniquement par les ph\u00e9nom\u00e8nes naturels comme les temp\u00eates et les s\u00e9cheresses.", "title": "Le changement climatique est provoqu\u00e9 uniquement par les ph\u00e9nom\u00e8nes naturels comme les temp\u00eates et les s\u00e9cheresses.", "type": "true_false", "veracity": false}, {"concepts": [], "difficulty": "unknown", "feedback": "Les initiatives dans les Sundarbans ne sont pas strictement internationales. Il existe aussi des d\u00e9marches locales visant \u00e0 concilier d\u00e9veloppement et protection de l\u0027environnement dans cette r\u00e9gion fragile.", "font": {"color": "white"}, "group": 5, "id": "b451cdc0c49548808168e7ef085cb46c", "label": "true_false", "lang": "fr", "shape": "dot", "size": 5, "sources": [{"associated_block_ids": [], "categories": [], "children_ids": [], "corpus_id": 564, "corpus_label": null, "doc_id": 2538, "doc_label": "9782210105669_228-243", "end_time": null, "first_page": 13, "html_tag": "p", "id": "1d80b8c6cdec444eb6dd4244bb914577", "image_url": null, "last_page": 13, "long_summary": null, "next_id": "0865396504c4496889e4af43cbfbe20c", "order": 17.0, "origin_type": "document_content", "parent_id": "7d69292a490843e9b516bf9a66581aa2", "prev_id": "7d69292a490843e9b516bf9a66581aa2", "publication_date": null, "score": 1.0, "short_summary": null, "start_time": null, "text": "Les soci\u00e9t\u00e9s sont in\u00e9gales face aux effets du changement global : les pays riches ont davantage les moyens de s\u0027y adapter ou d\u0027anticiper ses effets. L\u0027Union europ\u00e9enne, par exemple, a pu imposer aux activit\u00e9s industrielles des normes antipollution. Les pays pauvres en revanche sont plus vuln\u00e9rables. Les populations de r\u00e9gions fragiles doivent parfois migrer. N\u00e9anmoins, des initiatives locales ou internationales comme dans les Sundarbans tentent de concilier d\u00e9veloppement et protection de l\u0027environnement.", "title": null}], "statement": "Les Sundarbans sont un projet purement international pour concilier l\u0027industrie et la protection de l\u0027environnement.", "title": "Les Sundarbans sont un projet purement international pour concilier l\u0027industrie et la protection de l\u0027environnement.", "type": "true_false", "veracity": false}, {"concepts": [], "difficulty": "unknown", "feedback": "Les \u00c9tats ont pris conscience des risques li\u00e9s au changement global et se sont engag\u00e9s \u00e0 limiter le r\u00e9chauffement climatique. Ils cherchent \u00e9galement \u00e0 prot\u00e9ger les espaces naturels et adaptent leurs am\u00e9nagements pour anticiper les effets, comme la mont\u00e9e du niveau de la mer dans les villes littorales.", "font": {"color": "white"}, "group": 5, "id": "3ec7ffcc987141da99f289ee0a1c996e", "label": "true_false", "lang": "fr", "shape": "dot", "size": 5, "sources": [{"associated_block_ids": [], "categories": [], "children_ids": [], "corpus_id": 564, "corpus_label": null, "doc_id": 2538, "doc_label": "9782210105669_228-243", "end_time": null, "first_page": 13, "html_tag": "p", "id": "7cc3291e4eba41c4976b399c1c9dffd1", "image_url": null, "last_page": 13, "long_summary": null, "next_id": "e28ceedc0ed643b2a68cd8beeab51176", "order": 20.0, "origin_type": "document_content", "parent_id": "7ab9e6212b6a4abdb11566d2fed8f174", "prev_id": "7ab9e6212b6a4abdb11566d2fed8f174", "publication_date": null, "score": 1.0, "short_summary": null, "start_time": null, "text": "Les \u00c9tats ont pris conscience des risques li\u00e9s au changement global. Ils se sont par exemple engag\u00e9s \u00e0 limiter le r\u00e9chauffement climatique. Les espaces naturels remarquables sont \u00e0 prot\u00e9ger comme les mangroves. Les am\u00e9nagements doivent anticiper les effets du changement global. Ainsi, dans certaines villes littorales, l\u0027architecture et l\u0027urbanisme prennent en compte la mont\u00e9e du niveau de la mer. Les activit\u00e9s et les habitudes humaines sont aussi \u00e0 repenser. Dans les villes, les d\u00e9placements int\u00e8grent de plus en plus les transports en commun et les mobilit\u00e9s douces (marche).", "title": null}], "statement": "Les \u00c9tats se contentent d\u0027observer les effets du changement global sans prendre d\u0027actions concr\u00e8tes pour y faire face.", "title": "Les \u00c9tats se contentent d\u0027observer les effets du changement global sans prendre d\u0027actions concr\u00e8tes pour y faire face.", "type": "true_false", "veracity": false}, {"concepts": [], "difficulty": "unknown", "feedback": "Sous l\u0027effet du changement climatique, certains risques naturels comme les crues torrentielles ou les avalanches se renforcent et deviennent plus fr\u00e9quents ou plus intenses.", "font": {"color": "white"}, "group": 5, "id": "5dc966b2d33b45c3a1107875192e801d", "label": "true_false", "lang": "fr", "shape": "dot", "size": 5, "sources": [{"associated_block_ids": [], "categories": [], "children_ids": [], "corpus_id": 564, "corpus_label": null, "doc_id": 2538, "doc_label": "9782210105669_228-243", "end_time": null, "first_page": 7, "html_tag": "p", "id": "bcf6e983b4d241f3a5496e959990fae1", "image_url": null, "last_page": 7, "long_summary": null, "next_id": "b0a06c3b330a46d59fe153010cb5f6ba", "order": 10.0, "origin_type": "document_content", "parent_id": "3fbd628c218c475bb3bd652b647f7599", "prev_id": "b5e651fe1c8d48d3a00791582b984370", "publication_date": null, "score": 1.0, "short_summary": null, "start_time": null, "text": "Sous l\u0027effet du changement climatique, l\u0027environnement alpin enregistre des \u00e9volutions rapides. Des risques naturels, comme les avalanches de neige ou les crues torrentielles, peuvent s\u0027amplifier. Mais les modifications touchent aussi les activit\u00e9s des stations alpines.", "title": null}], "statement": "Les risques naturels peuvent \u00eatre amplifi\u00e9s sous l\u0027effet du changement climatique dans les r\u00e9gions alpines.", "title": "Les risques naturels peuvent \u00eatre amplifi\u00e9s sous l\u0027effet du changement climatique dans les r\u00e9gions alpines.", "type": "true_false", "veracity": true}, {"doc_id": "2568", "font": {"color": "white"}, "group": 2, "id": "2568", "label": "Gestion Durable des Ressources \u00c9nerg\u00e9tiques et Hydriques", "name": "chap 11 des-ressources-a-menager-et-a-mieux-utiliser", "score": 12.8, "shape": "dot", "size": 8, "title": "chap 11 des-ressources-a-menager-et-a-mieux-utiliser", "top_minutes": [], "top_pages": [2, 4], "type": "document"}, {"aliases": ["4e7bfb64-937f-430e-90da-38a22170726c"], "corpus_id": null, "definition": "La vuln\u00e9rabilit\u00e9 des populations d\u00e9signe la sensibilit\u00e9 des communaut\u00e9s humaines face aux changements environnementaux, socio-\u00e9conomiques, ainsi qu\u0027aux risques technologiques et industriels. Cette vuln\u00e9rabilit\u00e9 n\u00e9cessite l\u0027\u00e9laboration de strat\u00e9gies d\u0027adaptation et de mesures pr\u00e9ventives adapt\u00e9es pour prot\u00e9ger les populations contre ces divers risques.", "doc_ids": [2552, 2567], "font": {"color": "white"}, "generative": true, "group": 1, "id": "9ca427f0-9c72-442e-b1b4-06bdebb641a2", "label": "Vuln\u00e9rabilit\u00e9 des populations face aux changements environnementaux et technologiques", "lang": "fr", "ref_concept_id": null, "shape": "dot", "size": 3, "title": "La vuln\u00e9rabilit\u00e9 des populations d\u00e9signe la sensibilit\u00e9 des communaut\u00e9s humaines face aux changements environnementaux, socio-\u00e9conomiques, ainsi qu\u0027aux risques technologiques et industriels. Cette vuln\u00e9rabilit\u00e9 n\u00e9cessite l\u0027\u00e9laboration de strat\u00e9gies d\u0027adaptation et de mesures pr\u00e9ventives adapt\u00e9es pour prot\u00e9ger les populations contre ces divers risques.", "type": "concept", "valid": null, "wikientity": null, "wordnetentity": null}, {"aliases": ["24e33af3-3753-43bc-803d-2abe8a02b4e3", "47d5a588-f547-4036-90c1-cb5cbdd199d3", "e5ae544a-0685-4eaa-a569-5a78407fd345", "a25a8793-245f-404c-93ab-9d4f05550e7e", "5e30263e-8e18-4238-9440-d0d741cc9bfb", "78d8347c-13fc-4c6e-9eb1-5950e4487e3c", "86f8f4c4-7b2f-4ce9-87b0-a3f8da8d148f", "7d2f6aa3-35c0-4c12-a602-62fe2f562ada", "3724374a-ea51-4f04-ae2f-f08fd9bb4fa3", "f6e43bad-f66b-453e-9213-c35c126204f6", "c0e39c3b-a646-47aa-aab6-5cbabd519caf", "aa2d0f90-49f9-4441-9d0f-4a2e3243403d", "5568553d-04b1-43a9-803a-3e62d3bfe378", "60479cd3-658f-421d-bd6e-56e9c9e6070e", "91324509-7dba-4533-b210-3f6e43e0f5ac", "eb5586cb-29f1-43c0-b696-e006ca6de06f", "8d55f1be-5930-4ded-9765-2b0180a32187", "5be552c5-74a8-4b82-931d-63143e490a24", "1b00228c-6143-4234-9c5d-c39d6a2b1961", "5946d7c0-e8e0-4b84-9445-b520226a0dd7", "21d82396-fad1-4c07-9a66-596cffe48bdb", "70948d2d-1f1c-4084-8070-90dbdf2eee11"], "corpus_id": null, "definition": "La croissance d\u00e9mographique d\u00e9signe l\u0027augmentation rapide de la population humaine d\u0027une r\u00e9gion ou d\u0027un pays, influenc\u00e9e par les taux de natalit\u00e9, de mortalit\u00e9 et les migrations. Cette dynamique entra\u00eene des changements dans la structure de la population, n\u00e9cessitant des adaptations agricoles et territoriales pour assurer la subsistance et posant des d\u00e9fis majeurs pour la s\u00e9curit\u00e9 alimentaire. Les projections indiquent que la population mondiale pourrait atteindre 9,8 milliards d\u0027habitants d\u0027ici 2050, ce qui soul\u00e8ve des enjeux cruciaux pour l\u0027acc\u00e8s aux ressources essentielles comme l\u0027eau ainsi que pour les services sociaux et \u00e9ducatifs. Dans certaines r\u00e9gions \u00e0 forte croissance comme l\u0027Inde et le Nigeria, ces \u00e9volutions contrastent avec le vieillissement observ\u00e9 dans les pays d\u00e9velopp\u00e9s, rendant n\u00e9cessaire une gestion durable des ressources afin de faire face aux d\u00e9fis li\u00e9s au d\u00e9veloppement durable.", "doc_ids": [2567, 2568, 2570, 2542, 2543, 2545], "font": {"color": "white"}, "generative": true, "group": 1, "id": "6017f6da-0521-40ff-9acb-dc0612b297c5", "label": "Croissance D\u00e9mographique", "lang": "fr", "ref_concept_id": null, "shape": "dot", "size": 12, "title": "La croissance d\u00e9mographique d\u00e9signe l\u0027augmentation rapide de la population humaine d\u0027une r\u00e9gion ou d\u0027un pays, influenc\u00e9e par les taux de natalit\u00e9, de mortalit\u00e9 et les migrations. Cette dynamique entra\u00eene des changements dans la structure de la population, n\u00e9cessitant des adaptations agricoles et territoriales pour assurer la subsistance et posant des d\u00e9fis majeurs pour la s\u00e9curit\u00e9 alimentaire. Les projections indiquent que la population mondiale pourrait atteindre 9,8 milliards d\u0027habitants d\u0027ici 2050, ce qui soul\u00e8ve des enjeux cruciaux pour l\u0027acc\u00e8s aux ressources essentielles comme l\u0027eau ainsi que pour les services sociaux et \u00e9ducatifs. Dans certaines r\u00e9gions \u00e0 forte croissance comme l\u0027Inde et le Nigeria, ces \u00e9volutions contrastent avec le vieillissement observ\u00e9 dans les pays d\u00e9velopp\u00e9s, rendant n\u00e9cessaire une gestion durable des ressources afin de faire face aux d\u00e9fis li\u00e9s au d\u00e9veloppement durable.", "type": "concept", "valid": null, "wikientity": {"aliases": [], "content": null, "definition": "La croissance d\u00e9mographique ou accroissement d\u00e9mographique  ou variation totale de population est la diff\u00e9rence entre l\u2019effectif d\u2019une population \u00e0 la fin et au d\u00e9but d\u2019une p\u00e9riode donn\u00e9e (g\u00e9n\u00e9ralement un an),.\nElle peut \u00eatre exprim\u00e9e par le taux d\u0027\u00e9volution du nombre d\u2019individus au sein d\u2019une population par unit\u00e9 de temps et pour aussi n\u2019importe quelle esp\u00e8ce (animale ou v\u00e9g\u00e9tale, par exemple).\nElle se d\u00e9compose en deux parties distinctes :\n\nl\u2019accroissement naturel ;\nle solde migratoire.", "label": "Croissance d\u00e9mographique", "page_id": "1284271", "thumbnail": null, "wikidata_id": "Q386191"}, "wordnetentity": null}, {"aliases": ["2fa90249-0a7a-494d-9cd5-79358073a8bc", "38d6fbc5-4855-437a-8688-235561f1f2b4", "8d6d8b1f-5490-433b-b442-1c473629e429", "e5d665ee-b56d-448b-96b9-7d8806cdc911", "82c4e8e2-70ba-41ec-9b58-bd234544ea6b", "155264b0-7847-4ae8-9d0e-4f05b9d0eb6a"], "corpus_id": null, "definition": "Les in\u00e9galit\u00e9s de richesse d\u00e9signent les disparit\u00e9s significatives dans la distribution des ressources \u00e9conomiques entre les individus, groupes ou r\u00e9gions au sein d\u0027une soci\u00e9t\u00e9, ainsi qu\u0027entre les pays. Ces in\u00e9galit\u00e9s influencent l\u0027acc\u00e8s aux ressources et le d\u00e9veloppement socio-\u00e9conomique, exacerb\u00e9es par divers facteurs tels que l\u0027\u00e9ducation, la g\u00e9ographie et les politiques \u00e9conomiques. Elles peuvent \u00eatre mesur\u00e9es par des indicateurs vari\u00e9s comme le PIB, le taux de pauvret\u00e9 et d\u0027autres mesures socio-\u00e9conomiques, entra\u00eenant des modes de vie divergents et affectant les opportunit\u00e9s disponibles pour diff\u00e9rents segments de la population.", "doc_ids": [2551, 2562, 2568], "font": {"color": "white"}, "generative": true, "group": 1, "id": "def899af-3571-4e2a-bcfd-8e5992462512", "label": "In\u00e9galit\u00e9s de richesse", "lang": "fr", "ref_concept_id": null, "shape": "dot", "size": 4, "title": "Les in\u00e9galit\u00e9s de richesse d\u00e9signent les disparit\u00e9s significatives dans la distribution des ressources \u00e9conomiques entre les individus, groupes ou r\u00e9gions au sein d\u0027une soci\u00e9t\u00e9, ainsi qu\u0027entre les pays. Ces in\u00e9galit\u00e9s influencent l\u0027acc\u00e8s aux ressources et le d\u00e9veloppement socio-\u00e9conomique, exacerb\u00e9es par divers facteurs tels que l\u0027\u00e9ducation, la g\u00e9ographie et les politiques \u00e9conomiques. Elles peuvent \u00eatre mesur\u00e9es par des indicateurs vari\u00e9s comme le PIB, le taux de pauvret\u00e9 et d\u0027autres mesures socio-\u00e9conomiques, entra\u00eenant des modes de vie divergents et affectant les opportunit\u00e9s disponibles pour diff\u00e9rents segments de la population.", "type": "concept", "valid": null, "wikientity": {"aliases": [], "content": null, "definition": "L\u0027in\u00e9galit\u00e9 des richesses dans le monde d\u00e9signe l\u0027in\u00e9gale r\u00e9partition des patrimoines, des richesses ou des revenus entre les pays du monde. Cette in\u00e9galit\u00e9 se caract\u00e9rise par des contrastes de PIB entre les pays, mais aussi par des in\u00e9galit\u00e9s au sein m\u00eame de ces pays.", "label": "In\u00e9galit\u00e9 des richesses dans le monde", "page_id": "6110341", "thumbnail": null, "wikidata_id": "Q3154009"}, "wordnetentity": null}, {"aliases": ["636bf252-2670-4618-84a1-ea7cca864bad", "a428d3dc-d902-4432-88c1-3f835f1fee2d", "b34553c5-f8cb-4190-ada3-2a337d5f5dde"], "corpus_id": null, "definition": "La gestion durable est une approche int\u00e9gr\u00e9e de gestion qui vise \u00e0 utiliser les ressources de mani\u00e8re responsable pour satisfaire les besoins pr\u00e9sents sans compromettre la capacit\u00e9 des g\u00e9n\u00e9rations futures \u00e0 r\u00e9pondre aux leurs. Elle cherche \u00e0 \u00e9quilibrer le d\u00e9veloppement \u00e9conomique, la protection de l\u0027environnement et le bien-\u00eatre social tout en minimisant l\u0027impact environnemental et en assurant la p\u00e9rennit\u00e9 des ressources naturelles.", "doc_ids": [2568], "font": {"color": "white"}, "generative": true, "group": 1, "id": "a9fabfa0-7cb4-4f23-9ed0-0aa20a4abe79", "label": "Gestion durable", "lang": "fr", "ref_concept_id": null, "shape": "dot", "size": 3, "title": "La gestion durable est une approche int\u00e9gr\u00e9e de gestion qui vise \u00e0 utiliser les ressources de mani\u00e8re responsable pour satisfaire les besoins pr\u00e9sents sans compromettre la capacit\u00e9 des g\u00e9n\u00e9rations futures \u00e0 r\u00e9pondre aux leurs. Elle cherche \u00e0 \u00e9quilibrer le d\u00e9veloppement \u00e9conomique, la protection de l\u0027environnement et le bien-\u00eatre social tout en minimisant l\u0027impact environnemental et en assurant la p\u00e9rennit\u00e9 des ressources naturelles.", "type": "concept", "valid": null, "wikientity": {"aliases": [], "content": null, "definition": "Le d\u00e9veloppement durable, parfois qualifi\u00e9 de d\u00e9veloppement soutenable par anglicisme (sustainable development), est une conception du d\u00e9veloppement qui s\u0027inscrit dans une perspective de long terme et en int\u00e9grant les contraintes environnementales et sociales \u00e0 l\u0027\u00e9conomie. Selon la d\u00e9finition donn\u00e9e dans le rapport de la Commission mondiale sur l\u0027environnement et le d\u00e9veloppement de l\u0027Organisation des Nations unies, dit rapport Brundtland, o\u00f9 cette expression est apparue pour la premi\u00e8re fois en 1987, \u00ab le d\u00e9veloppement durable est un d\u00e9veloppement qui r\u00e9pond aux besoins du pr\u00e9sent sans compromettre la capacit\u00e9 des g\u00e9n\u00e9rations futures de r\u00e9pondre aux leurs \u00bb.\nCette notion s\u0027est impos\u00e9e \u00e0 la suite de la prise de conscience progressive, depuis les ann\u00e9es 1970, de la finitude \u00e9cologique de la Terre, li\u00e9e aux limites plan\u00e9taires \u00e0 long terme.", "label": "D\u00e9veloppement durable", "page_id": "968", "thumbnail": null, "wikidata_id": "Q131201"}, "wordnetentity": null}, {"aliases": ["e87aa9eb-4c51-4a4b-88fd-b16fe585c256", "2d81e09a-5f30-4602-8e3a-8002f9eb4932", "40e77003-0ff1-45f5-a49b-eb00e6ff646e"], "corpus_id": null, "definition": "Les ressources limit\u00e9es d\u00e9signent les \u00e9l\u00e9ments naturels ou \u00e9conomiques, ainsi que les biens et services, qui sont disponibles en quantit\u00e9 restreinte. Leur gestion n\u00e9cessite une attention particuli\u00e8re pour \u00e9viter l\u0027\u00e9puisement tout en r\u00e9pondant aux besoins humains croissants, posant des d\u00e9fis pour leur renouvellement et leur accessibilit\u00e9.", "doc_ids": [2568, 2570], "font": {"color": "white"}, "generative": true, "group": 1, "id": "f52dfd66-9ce8-4679-a03a-b90c36b0884f", "label": "Ressources limit\u00e9es", "lang": "fr", "ref_concept_id": null, "shape": "dot", "size": 3, "title": "Les ressources limit\u00e9es d\u00e9signent les \u00e9l\u00e9ments naturels ou \u00e9conomiques, ainsi que les biens et services, qui sont disponibles en quantit\u00e9 restreinte. Leur gestion n\u00e9cessite une attention particuli\u00e8re pour \u00e9viter l\u0027\u00e9puisement tout en r\u00e9pondant aux besoins humains croissants, posant des d\u00e9fis pour leur renouvellement et leur accessibilit\u00e9.", "type": "concept", "valid": null, "wikientity": null, "wordnetentity": null}, {"aliases": ["2058504a-0321-4812-befa-b9aa6a7dd4e0", "d0d7ffdf-e29e-4ce3-8c87-b1f92f0062d7", "479cc712-c3b2-4434-bfbe-4fa4b3c4008d", "bf63ee2f-c14b-4b79-b497-b50a46f55003", "05fccb1c-b9bb-4f82-9a2f-1213c7af9a25", "4df787a8-ef92-42e5-8f63-4511e818df9d", "1088cadf-58b1-41d1-96d5-77735c38c2a3", "b1b49abd-cbe0-4567-a090-694dd4ac9776", "d786c274-1070-411c-bcf1-1f55dc2fbaf5"], "corpus_id": null, "definition": "Le d\u00e9veloppement \u00e9conomique et social est un processus multidimensionnel par lequel une nation am\u00e9liore le niveau de vie, le bien-\u00eatre \u00e9conomique et les conditions sociales de sa population. Ce processus inclut la croissance \u00e9conomique soutenue et inclusive, l\u0027\u00e9ducation, la sant\u00e9, ainsi que des changements sociaux et environnementaux significatifs. Il vise \u00e0 r\u00e9duire les in\u00e9galit\u00e9s et \u00e0 \u00e9valuer le bien-\u00eatre global au-del\u00e0 de la simple croissance \u00e9conomique, tout en tenant compte des impacts de l\u0027industrialisation et de l\u0027urbanisation sur la vuln\u00e9rabilit\u00e9 face aux risques. Des indicateurs tels que l\u0027IDH sont souvent utilis\u00e9s pour mesurer ce d\u00e9veloppement, qui doit \u00e9galement int\u00e9grer des consid\u00e9rations de durabilit\u00e9 et d\u0027\u00e9quit\u00e9 sociale.", "doc_ids": [2562, 2563, 2567, 2568, 2570, 2543, 2551], "font": {"color": "white"}, "generative": true, "group": 1, "id": "bab2a053-13f5-49bb-b37d-ce6e719be201", "label": "D\u00e9veloppement \u00e9conomique et social", "lang": "fr", "ref_concept_id": null, "shape": "dot", "size": 5, "title": "Le d\u00e9veloppement \u00e9conomique et social est un processus multidimensionnel par lequel une nation am\u00e9liore le niveau de vie, le bien-\u00eatre \u00e9conomique et les conditions sociales de sa population. Ce processus inclut la croissance \u00e9conomique soutenue et inclusive, l\u0027\u00e9ducation, la sant\u00e9, ainsi que des changements sociaux et environnementaux significatifs. Il vise \u00e0 r\u00e9duire les in\u00e9galit\u00e9s et \u00e0 \u00e9valuer le bien-\u00eatre global au-del\u00e0 de la simple croissance \u00e9conomique, tout en tenant compte des impacts de l\u0027industrialisation et de l\u0027urbanisation sur la vuln\u00e9rabilit\u00e9 face aux risques. Des indicateurs tels que l\u0027IDH sont souvent utilis\u00e9s pour mesurer ce d\u00e9veloppement, qui doit \u00e9galement int\u00e9grer des consid\u00e9rations de durabilit\u00e9 et d\u0027\u00e9quit\u00e9 sociale.", "type": "concept", "valid": null, "wikientity": null, "wordnetentity": null}, {"answers": ["Par des capacit\u00e9s d\u0027adaptation \u00e0 toutes les \u00e9chelles"], "concepts": [], "difficulty": "unknown", "distractors": ["En augmentant les investissements uniquement dans les \u00e9nergies renouvelables", "En r\u00e9duisant drastiquement les activit\u00e9s agricoles dans les r\u00e9gions arides", "Par la centralisation totale de la gestion des ressources naturelles", "En imposant des quotas de consommation mondiale pour chaque ressource rare", "Par la mise en commun obligatoire des ressources entre tous les pays", "Via une r\u00e9organisation totale des syst\u00e8mes \u00e9conomiques globaux", "En concentrant les efforts uniquement sur la sensibilisation locale", "Par une interdiction g\u00e9n\u00e9rale de toute exploitation des ressources non renouvelables", "Appuyer uniquement les entreprises sp\u00e9cialis\u00e9es dans la technologie environnementale"], "feedback": "La bonne r\u00e9ponse souligne l\u0027importance des capacit\u00e9s d\u0027adaptation pour r\u00e9pondre \u00e0 l\u0027in\u00e9galit\u00e9 des ressources naturelles, \u00e0 toutes les \u00e9chelles de la soci\u00e9t\u00e9. Les distracteurs proposent des solutions sp\u00e9cifiques et souvent radicales, qui ne sont pas aussi adapt\u00e9es et efficaces pour faire face \u00e0 ce probl\u00e8me complexe.", "font": {"color": "white"}, "group": 3, "id": "654e5471c0da449d81d021adeabe2dd5", "label": "mcq", "lang": "fr", "question": "Comment les soci\u00e9t\u00e9s peuvent-elles r\u00e9pondre face \u00e0 l\u0027in\u00e9galit\u00e9 des ressources naturelles ?", "shape": "dot", "size": 5, "sources": [{"associated_block_ids": [], "categories": [], "children_ids": [], "corpus_id": 564, "corpus_label": null, "doc_id": 2568, "doc_label": "chap 11 des-ressources-a-menager-et-a-mieux-utiliser", "end_time": null, "first_page": 2, "html_tag": "p", "id": "ae8ea1e5746f43cd882844a4d9e9d45c", "image_url": null, "last_page": 2, "long_summary": null, "next_id": "108ff8715af243f2b586eb2e51cc39ca", "order": 34.0, "origin_type": "document_content", "parent_id": "4da7764a126d4bfdadb076ac4525bfa4", "prev_id": "4da7764a126d4bfdadb076ac4525bfa4", "publication_date": null, "score": 1.0, "short_summary": null, "start_time": null, "text": "La pression sur les ressources naturelles s\u0027accroit de mani\u00e8re g\u00e9n\u00e9rale (besoins de l\u0027agriculture, de l\u0027urbanisation, \u00e9l\u00e9vation du niveau de vie des populations). Cependant, leur r\u00e9partition sur la plan\u00e8te est in\u00e9gale. Il ne faut pas tomber dans le catastrophisme, mais plut\u00f4t insister sur les capacit\u00e9s d\u0027adaptation des soci\u00e9t\u00e9s, \u00e0 toutes les \u00e9chelles (de la gouvernance mondiale \u00e0 la sensibilisation au niveau local, en passant par les politiques d\u0027\u00e9conomie d\u0027\u00e9nergie des \u00c9tats).", "title": null}], "title": "Comment les soci\u00e9t\u00e9s peuvent-elles r\u00e9pondre face \u00e0 l\u0027in\u00e9galit\u00e9 des ressources naturelles ?", "type": "mcq"}, {"aliases": [], "corpus_id": null, "definition": "Strat\u00e9gies mises en \u0153uvre pour r\u00e9soudre des probl\u00e8mes environnementaux, comme la r\u00e9duction de la consommation d\u0027eau ou l\u0027utilisation d\u0027\u00e9nergies renouvelables.", "doc_ids": [2554], "font": {"color": "white"}, "generative": true, "group": 1, "id": "2afaf0a2-895c-448e-ad82-e9973a260ad3", "label": "Solutions \u00e9cologiques", "lang": "fr", "ref_concept_id": null, "shape": "dot", "size": 3, "title": "Strat\u00e9gies mises en \u0153uvre pour r\u00e9soudre des probl\u00e8mes environnementaux, comme la r\u00e9duction de la consommation d\u0027eau ou l\u0027utilisation d\u0027\u00e9nergies renouvelables.", "type": "concept", "valid": null, "wikientity": null, "wordnetentity": null}, {"aliases": ["5d7bcd1f-79cf-46cb-b2e8-a4a28a5b8076"], "corpus_id": null, "definition": "Les politiques publiques d\u00e9signent l\u0027ensemble des d\u00e9cisions prises par les gouvernements pour g\u00e9rer les affaires publiques, incluant la gestion des ressources en eau et l\u0027approvisionnement alimentaire. Elles visent \u00e0 r\u00e9soudre des probl\u00e8mes sociaux, \u00e9conomiques ou environnementaux, influen\u00e7ant directement le bien-\u00eatre de la population et l\u0027utilisation durable des ressources.", "doc_ids": [2568, 2570], "font": {"color": "white"}, "generative": true, "group": 1, "id": "fff0416d-a425-4621-a884-8703cba3a1b5", "label": "Politiques publiques", "lang": "fr", "ref_concept_id": null, "shape": "dot", "size": 3, "title": "Les politiques publiques d\u00e9signent l\u0027ensemble des d\u00e9cisions prises par les gouvernements pour g\u00e9rer les affaires publiques, incluant la gestion des ressources en eau et l\u0027approvisionnement alimentaire. Elles visent \u00e0 r\u00e9soudre des probl\u00e8mes sociaux, \u00e9conomiques ou environnementaux, influen\u00e7ant directement le bien-\u00eatre de la population et l\u0027utilisation durable des ressources.", "type": "concept", "valid": null, "wikientity": {"aliases": [], "content": null, "definition": "Une politique publique est une intervention de l\u0027\u00c9tat ou d\u0027une autre autorit\u00e9 publique (banque centrale, collectivit\u00e9 territoriale\u2026) afin d\u0027avoir un effet sur la soci\u00e9t\u00e9 ou un territoire. Les politiques publiques sont la modalit\u00e9 d\u0027action de la puissance publique.", "label": "Politique publique", "page_id": "1226283", "thumbnail": null, "wikidata_id": "Q546113"}, "wordnetentity": null}, {"aliases": ["c4c0d79b-b673-40e4-ba19-dbb126d7cc02"], "corpus_id": null, "definition": "Les conflits d\u0027usage des ressources d\u00e9signent les tensions et disputes entre diff\u00e9rents utilisateurs ou groupes concernant l\u0027acc\u00e8s et la gestion de ressources limit\u00e9es, telles que l\u0027eau. Ces conflits sont souvent exacerb\u00e9s par l\u0027urbanisation et l\u0027industrialisation, ainsi que par des enjeux locaux sp\u00e9cifiques, entra\u00eenant une comp\u00e9tition accrue pour ces ressources pr\u00e9cieuses.", "doc_ids": [2568], "font": {"color": "white"}, "generative": true, "group": 1, "id": "5083ca8f-0d5b-4cb8-9414-16c25164c4a9", "label": "Conflits d\u0027usage des ressources", "lang": "fr", "ref_concept_id": null, "shape": "dot", "size": 3, "title": "Les conflits d\u0027usage des ressources d\u00e9signent les tensions et disputes entre diff\u00e9rents utilisateurs ou groupes concernant l\u0027acc\u00e8s et la gestion de ressources limit\u00e9es, telles que l\u0027eau. Ces conflits sont souvent exacerb\u00e9s par l\u0027urbanisation et l\u0027industrialisation, ainsi que par des enjeux locaux sp\u00e9cifiques, entra\u00eenant une comp\u00e9tition accrue pour ces ressources pr\u00e9cieuses.", "type": "concept", "valid": null, "wikientity": null, "wordnetentity": null}, {"aliases": [], "corpus_id": null, "definition": "Zones g\u00e9ographiques \u00e9lev\u00e9es, souvent vuln\u00e9rables aux effets du changement climatique comme la fonte des glaciers et l\u0027\u00e9rosion.", "doc_ids": [2538], "font": {"color": "white"}, "generative": true, "group": 1, "id": "8e5b187a-4a75-4d3b-aa5c-eab395756b5b", "label": "territoires montagnards", "lang": "fr", "ref_concept_id": null, "shape": "dot", "size": 3, "title": "Zones g\u00e9ographiques \u00e9lev\u00e9es, souvent vuln\u00e9rables aux effets du changement climatique comme la fonte des glaciers et l\u0027\u00e9rosion.", "type": "concept", "valid": null, "wikientity": null, "wordnetentity": null}, {"aliases": [], "corpus_id": null, "definition": "Ressource vitale pour la vie humaine et les \u00e9cosyst\u00e8mes, n\u00e9cessitant une gestion efficace pour assurer sa disponibilit\u00e9 future.", "doc_ids": [2568], "font": {"color": "white"}, "generative": true, "group": 1, "id": "2b0b5765-d041-4092-b416-24fe14b515f9", "label": "Eau", "lang": "fr", "ref_concept_id": null, "shape": "dot", "size": 3, "title": "Ressource vitale pour la vie humaine et les \u00e9cosyst\u00e8mes, n\u00e9cessitant une gestion efficace pour assurer sa disponibilit\u00e9 future.", "type": "concept", "valid": null, "wikientity": {"aliases": [], "content": null, "definition": "L\u0027eau est une substance chimique, corps triatomique stable repr\u00e9sent\u00e9 par une mol\u00e9cule coud\u00e9e H2O d\u00e9voilant un angle de 104\u00b05 entre ses deux liaisons covalentes O-H. Ce corps compos\u00e9 min\u00e9ral, incolore, inodore et insipide est un liquide \u00e0 la temp\u00e9rature ordinaire et \u00e0 la pression atmosph\u00e9rique normale, caract\u00e9ris\u00e9 par l\u0027existence de liaison hydrog\u00e8ne, ce qui justifie une large plage de temp\u00e9rature entre glaciation \u00e0 0 \u00b0C et vaporisation \u00e0 100 \u00b0C. Ce liquide montre aussi une tension superficielle importante, ce qui explique la formation facile de gouttelettes en pr\u00e9sence d\u0027air et la r\u00e9tention facile dans les conduits capillaires, en particulier les pores du sol. La structure polaire de la mol\u00e9cule, l\u0027oxyg\u00e8ne \u00e9lectron\u00e9gatif assurant le p\u00f4le n\u00e9gatif et le c\u00f4t\u00e9 des atomes d\u0027hydrog\u00e8ne formant un p\u00f4le positif, explique que l\u0027eau soit un mauvais solvant \u00e0 l\u0027\u00e9tat liquide des compos\u00e9s non polaires comme les hydrocarbures, et un excellent solvant des solides \u00e0 liaisons ioniques, lib\u00e9rant leurs \u00e9lectrolytes ainsi que des compos\u00e9s \u00e0 liaison hydrog\u00e8ne. La mol\u00e9cule d\u0027eau participe aux r\u00e9actions d\u0027hydrolyse et d\u0027hydratation, mais aussi \u00e0 diverses r\u00e9actions d\u0027oxydo-r\u00e9duction, d\u00e9voilant une r\u00e9activit\u00e9 vis-\u00e0-vis d\u0027oxydants ou de r\u00e9ducteurs suffisamment forts.", "label": "Eau", "page_id": "4025657", "thumbnail": null, "wikidata_id": "Q283"}, "wordnetentity": {"definition": "a facility that provides a source of water", "english_lemmas": [], "french_lemmas": [], "hypernyms_list": [], "label": "Eau", "name": "water_system.n.02", "region_domains": [], "root_hypernyms": [], "topic_domains": [], "usage_domains": []}}, {"aliases": [], "corpus_id": null, "definition": "Diminution progressive des r\u00e9serves naturelles d\u0027\u00e9nergie due \u00e0 une exploitation excessive, mena\u00e7ant la durabilit\u00e9 \u00e9nerg\u00e9tique.", "doc_ids": [2568], "font": {"color": "white"}, "generative": true, "group": 1, "id": "41a82a0b-8112-4e46-ac99-722bb4104c69", "label": "\u00c9puisement des ressources", "lang": "fr", "ref_concept_id": null, "shape": "dot", "size": 3, "title": "Diminution progressive des r\u00e9serves naturelles d\u0027\u00e9nergie due \u00e0 une exploitation excessive, mena\u00e7ant la durabilit\u00e9 \u00e9nerg\u00e9tique.", "type": "concept", "valid": null, "wikientity": null, "wordnetentity": null}, {"aliases": [], "corpus_id": null, "definition": "Ensemble des pratiques visant \u00e0 optimiser l\u0027utilisation et la conservation de l\u0027eau, crucial face aux p\u00e9nuries croissantes dues au changement climatique.", "doc_ids": [2554], "font": {"color": "white"}, "generative": true, "group": 1, "id": "3d7b5a65-6a11-449b-a095-6a2e39cc91ec", "label": "Gestion de l\u0027eau", "lang": "fr", "ref_concept_id": null, "shape": "dot", "size": 3, "title": "Ensemble des pratiques visant \u00e0 optimiser l\u0027utilisation et la conservation de l\u0027eau, crucial face aux p\u00e9nuries croissantes dues au changement climatique.", "type": "concept", "valid": null, "wikientity": {"aliases": [], "content": null, "definition": "La gestion de l\u0027eau est l\u0027activit\u00e9 qui consiste \u00e0 prot\u00e9ger, planifier, d\u00e9velopper, distribuer et g\u00e9rer l\u0027utilisation optimale des ressources en eau et des milieux aquatiques, des points de vue qualitatif et quantitatif. Ceci inclut la gestion des risques \u00ab quantitatifs \u00bb et \u00e9v\u00e8nements extr\u00eames de s\u00e9cheresse et p\u00e9nurie, d\u0027inondations et de crues, \u00e9rosion des sols et du trait de c\u00f4te, d\u0027intrusions marines, notamment li\u00e9s au changement climatique, \u00e0 la d\u00e9forestation et \u00e0 la destruction des zones humides. S\u0027y ajoutent les questions de pollutions telluriques des zones c\u00f4ti\u00e8res et des mers et oc\u00e9ans, par les activit\u00e9s humaines, essentiellement charri\u00e9es par les fleuves.", "label": "Gestion de l\u0027eau", "page_id": "6261812", "thumbnail": null, "wikidata_id": "Q1501619"}, "wordnetentity": null}, {"aliases": [], "corpus_id": null, "definition": "Disparit\u00e9s dans la disponibilit\u00e9 et l\u0027acc\u00e8s \u00e0 des ressources en eau potable entre diff\u00e9rentes populations ou r\u00e9gions.", "doc_ids": [2554], "font": {"color": "white"}, "generative": true, "group": 1, "id": "c70a0404-b86d-4663-b798-4f61a8f35db0", "label": "In\u00e9galit\u00e9s d\u0027acc\u00e8s \u00e0 l\u0027eau", "lang": "fr", "ref_concept_id": null, "shape": "dot", "size": 3, "title": "Disparit\u00e9s dans la disponibilit\u00e9 et l\u0027acc\u00e8s \u00e0 des ressources en eau potable entre diff\u00e9rentes populations ou r\u00e9gions.", "type": "concept", "valid": null, "wikientity": null, "wordnetentity": null}, {"aliases": [], "corpus_id": null, "definition": "Capacit\u00e9 d\u0027un syst\u00e8me \u00e0 maintenir ses fonctions essentielles sur le long terme sans \u00e9puiser ses ressources ni nuire \u00e0 l\u0027environnement.", "doc_ids": [2543], "font": {"color": "white"}, "generative": true, "group": 1, "id": "e7788e62-0fd7-471a-9e04-7368f1f9777a", "label": "Soutenable", "lang": "fr", "ref_concept_id": null, "shape": "dot", "size": 3, "title": "Capacit\u00e9 d\u0027un syst\u00e8me \u00e0 maintenir ses fonctions essentielles sur le long terme sans \u00e9puiser ses ressources ni nuire \u00e0 l\u0027environnement.", "type": "concept", "valid": null, "wikientity": {"aliases": [], "content": null, "definition": "Les termes durabilit\u00e9 ou soutenabilit\u00e9 sont utilis\u00e9s depuis les ann\u00e9es 1990 pour d\u00e9signer une configuration de la soci\u00e9t\u00e9 humaine qui lui permet d\u0027assurer sa p\u00e9rennit\u00e9. Une telle organisation humaine repose sur le maintien d\u0027un environnement vivable, permettant le d\u00e9veloppement \u00e9conomique et social \u00e0 l\u0027\u00e9chelle plan\u00e9taire et, selon les points de vue, sur une organisation sociale \u00e9quitable. La p\u00e9riode de transition vers la durabilit\u00e9 peut se faire par le d\u00e9veloppement durable, en particulier \u00e0 travers la transition \u00e9nerg\u00e9tique et la transition \u00e9cologique.", "label": "Durabilit\u00e9", "page_id": "1021218", "thumbnail": null, "wikidata_id": "Q219416"}, "wordnetentity": {"definition": "capable of being sustained", "english_lemmas": [], "french_lemmas": [], "hypernyms_list": [], "label": "Soutenable", "name": "sustainable.a.01", "region_domains": [], "root_hypernyms": [], "topic_domains": [], "usage_domains": []}}, {"answers": ["Elles freinent le d\u00e9veloppement"], "concepts": [], "difficulty": "unknown", "distractors": ["Elles favorisent la richesse globale.", "Elles acc\u00e9l\u00e8rent l\u0027innovation technologique.", "Elles encouragent l\u0027\u00e9ducation.", "Elles stimulent le commerce international.", "Elles renforcent la stabilit\u00e9 politique.", "Elles augmentent les opportunit\u00e9s \u00e9conomiques.", "Elles d\u00e9veloppent les infrastructures locales.", "Elles am\u00e9liorent la sant\u00e9 publique.", "Elles r\u00e9duisent les migrations."], "feedback": "Les in\u00e9galit\u00e9s freinent le d\u00e9veloppement en emp\u00eachant une r\u00e9partition \u00e9quitable des ressources et des opportunit\u00e9s \u00e9conomiques, ce qui peut entra\u00eener une augmentation des disparit\u00e9s \u00e9conomiques et sociales dans la population. Les fortes in\u00e9galit\u00e9s peuvent \u00e9galement cr\u00e9er des tensions et des conflits au sein de la soci\u00e9t\u00e9.", "font": {"color": "white"}, "group": 3, "id": "65dd54bf403045de94792b361727a559", "label": "mcq", "lang": "fr", "question": "Quelle cons\u00e9quence est \u00e9voqu\u00e9e des fortes in\u00e9galit\u00e9s dans certains pays comme le Nigeria ?", "shape": "dot", "size": 5, "sources": [{"associated_block_ids": [], "categories": [], "children_ids": [], "corpus_id": 564, "corpus_label": null, "doc_id": 2551, "doc_label": "9782210105669_178-191", "end_time": null, "first_page": 13, "html_tag": "p", "id": "a31b3a542a464d31829092993ef616e3", "image_url": null, "last_page": 13, "long_summary": null, "next_id": "13fb61e8f3f04befb886084143464717", "order": 28.0, "origin_type": "document_content", "parent_id": "484fb896694e41a0824194b75e926b96", "prev_id": "c7f42cda05384420a4ff5b2c8db7c9e2", "publication_date": null, "score": 1.0, "short_summary": null, "start_time": null, "text": "2 Compl\u00e9tez la phrase avec le terme qui convient le mieux. Employez celui qui reste dans une autre phrase. La France fait partie des nations les plus. de la plan\u00e8te (riches/ fortun\u00e9es). 3 Dans le texte suivant, trouvez un synonyme pour chacun des mots surlign\u00e9s : \u00c0 l\u0027\u00e9chelle mondiale, la pauvret\u00e9 a diminu\u00e9. Mais, les in\u00e9galit\u00e9s demeurent importantes. Dans certains pays, comme au Nigeria, elles continuent m\u00eame d\u0027augmenter. Ces fortes in\u00e9galit\u00e9s freinent le d\u00e9veloppement.", "title": null}], "title": "Quelle cons\u00e9quence est \u00e9voqu\u00e9e des fortes in\u00e9galit\u00e9s dans certains pays comme le Nigeria ?", "type": "mcq"}, {"concepts": [], "difficulty": "unknown", "feedback": "Il est mentionn\u00e9 que les populations des pays en d\u00e9veloppement et \u00e9mergents adoptent diff\u00e9rentes strat\u00e9gies pour subvenir aux besoins cr\u00e9\u00e9s par l\u0027augmentation rapide de la population, soulignant une certaine capacit\u00e9 d\u0027adaptation.", "font": {"color": "white"}, "group": 5, "id": "8d64ca8945c142738f0c7be56427c854", "label": "true_false", "lang": "fr", "shape": "dot", "size": 5, "sources": [{"associated_block_ids": [], "categories": [], "children_ids": [], "corpus_id": 564, "corpus_label": null, "doc_id": 2567, "doc_label": "chap 9 la-croissance-demographique-et-ses-effets", "end_time": null, "first_page": 2, "html_tag": "p", "id": "c3e8c100351540e2a6f7e5630f9c0770", "image_url": null, "last_page": 2, "long_summary": null, "next_id": "4fbd6c73b51a42f38b1ef80771a534c0", "order": 22.0, "origin_type": "document_content", "parent_id": "6700e110166e452f8e45c58edf6be738", "prev_id": "6700e110166e452f8e45c58edf6be738", "publication_date": null, "score": 1.0, "short_summary": null, "start_time": null, "text": "Dans les pays en d\u00e9veloppement et les pays \u00e9mergents, la forte augmentation de la population est un r\u00e9el d\u00e9fi car les besoins augmentent rapidement. Il faut toutefois se garder de toute catastrophisme et insister sur les strat\u00e9gies mises en place par les populations pour subvenir \u00e0 leurs besoins.", "title": null}], "statement": "Les populations des pays en d\u00e9veloppement mettent en place des strat\u00e9gies afin de r\u00e9pondre \u00e0 leurs besoins croissants.", "title": "Les populations des pays en d\u00e9veloppement mettent en place des strat\u00e9gies afin de r\u00e9pondre \u00e0 leurs besoins croissants.", "type": "true_false", "veracity": true}, {"aliases": [], "corpus_id": null, "definition": "Sensibilit\u00e9 des \u00e9cosyst\u00e8mes face aux menaces pos\u00e9es par les accidents industriels, influen\u00e7ant leur capacit\u00e9 \u00e0 se r\u00e9tablir.", "doc_ids": [2552], "font": {"color": "white"}, "generative": true, "group": 1, "id": "a2013a83-cd23-4781-8b01-e68b81baea2e", "label": "Vuln\u00e9rabilit\u00e9 environnementale", "lang": "fr", "ref_concept_id": null, "shape": "dot", "size": 3, "title": "Sensibilit\u00e9 des \u00e9cosyst\u00e8mes face aux menaces pos\u00e9es par les accidents industriels, influen\u00e7ant leur capacit\u00e9 \u00e0 se r\u00e9tablir.", "type": "concept", "valid": null, "wikientity": null, "wordnetentity": null}, {"aliases": [], "corpus_id": null, "definition": "Strat\u00e9gies organis\u00e9es pour anticiper et g\u00e9rer les situations d\u0027urgence afin de minimiser leurs cons\u00e9quences sur la soci\u00e9t\u00e9.", "doc_ids": [2552], "font": {"color": "white"}, "generative": true, "group": 1, "id": "19768eef-8449-4759-b9c9-d211635c42b4", "label": "Plans de pr\u00e9vention", "lang": "fr", "ref_concept_id": null, "shape": "dot", "size": 3, "title": "Strat\u00e9gies organis\u00e9es pour anticiper et g\u00e9rer les situations d\u0027urgence afin de minimiser leurs cons\u00e9quences sur la soci\u00e9t\u00e9.", "type": "concept", "valid": null, "wikientity": null, "wordnetentity": null}, {"aliases": [], "corpus_id": null, "definition": "La menace environnementale fait r\u00e9f\u00e9rence aux dangers qui p\u00e8sent sur un \u00e9cosyst\u00e8me, souvent exacerb\u00e9s par le changement climatique et l\u0027activit\u00e9 humaine.", "doc_ids": [2538], "font": {"color": "white"}, "generative": true, "group": 1, "id": "daf414e3-d7a8-4d05-8dae-7e225ae765e2", "label": "Menace environnementale", "lang": "fr", "ref_concept_id": null, "shape": "dot", "size": 3, "title": "La menace environnementale fait r\u00e9f\u00e9rence aux dangers qui p\u00e8sent sur un \u00e9cosyst\u00e8me, souvent exacerb\u00e9s par le changement climatique et l\u0027activit\u00e9 humaine.", "type": "concept", "valid": null, "wikientity": null, "wordnetentity": null}, {"aliases": [], "corpus_id": null, "definition": "Les cons\u00e9quences sur les habitants incluent la perte de vie, le d\u00e9placement forc\u00e9 et la d\u00e9t\u00e9rioration des conditions de vie suite \u00e0 des \u00e9v\u00e9nements climatiques extr\u00eames.", "doc_ids": [2538], "font": {"color": "white"}, "generative": true, "group": 1, "id": "dd500c7a-f993-4080-8a42-32cabcf73dbf", "label": "Cons\u00e9quences sur les habitants", "lang": "fr", "ref_concept_id": null, "shape": "dot", "size": 3, "title": "Les cons\u00e9quences sur les habitants incluent la perte de vie, le d\u00e9placement forc\u00e9 et la d\u00e9t\u00e9rioration des conditions de vie suite \u00e0 des \u00e9v\u00e9nements climatiques extr\u00eames.", "type": "concept", "valid": null, "wikientity": null, "wordnetentity": null}, {"aliases": [], "corpus_id": null, "definition": "Utilisation excessive des ressources naturelles, conduisant \u00e0 leur d\u00e9gradation et mena\u00e7ant la biodiversit\u00e9 marine.", "doc_ids": [2555], "font": {"color": "white"}, "generative": true, "group": 1, "id": "bc08c091-af52-4893-ae71-e86050c08a2a", "label": "Surexploitation", "lang": "fr", "ref_concept_id": null, "shape": "dot", "size": 3, "title": "Utilisation excessive des ressources naturelles, conduisant \u00e0 leur d\u00e9gradation et mena\u00e7ant la biodiversit\u00e9 marine.", "type": "concept", "valid": null, "wikientity": {"aliases": [], "content": null, "definition": "La surexploitation, en sciences de l\u0027environnement et dans l\u0027\u00e9conomie du d\u00e9veloppement durable, est le stade o\u00f9 un pr\u00e9l\u00e8vement de ressources naturelles, difficilement ou co\u00fbteusement renouvelables, d\u00e9passe le stade du renouvellement.\nLa surexploitation du \u00ab capital nature \u00bb induit une alt\u00e9ration des \u00e9cosyst\u00e8mes, parfois irr\u00e9versible aux \u00e9chelles humaines de temps, avec d\u0027\u00e9ventuels impacts collat\u00e9raux \u00e0 \u00e9chelle plan\u00e9taire (sur le climat en particulier). Les enjeux et solutions passent par une meilleure connaissance des seuils \u00e0 ne pas d\u00e9passer et la restauration de l\u0027\u00e9quilibre entre pr\u00e9l\u00e8vements et conservation.", "label": "Surexploitation", "page_id": "1622048", "thumbnail": null, "wikidata_id": "Q3050262"}, "wordnetentity": {"definition": "exploitation to the point of diminishing returns", "english_lemmas": [], "french_lemmas": [], "hypernyms_list": [], "label": "Surexploitation", "name": "overexploitation.n.01", "region_domains": [], "root_hypernyms": [], "topic_domains": [], "usage_domains": []}}, {"aliases": ["cc95cc56-e079-487c-9093-b108d7fc4267"], "corpus_id": null, "definition": "La gestion de crise est un processus organis\u00e9 et un ensemble d\u0027actions visant \u00e0 anticiper, pr\u00e9parer et r\u00e9pondre efficacement aux situations critiques ou d\u0027urgence. Elle a pour objectif de r\u00e9duire les cons\u00e9quences n\u00e9gatives sur la soci\u00e9t\u00e9, en apprenant des exp\u00e9riences pass\u00e9es, comme l\u0027insuffisance observ\u00e9e lors de l\u0027accident de Fukushima.", "doc_ids": [2552, 2563], "font": {"color": "white"}, "generative": true, "group": 1, "id": "2bdc4fcf-b833-4251-b5c5-42dc0bfe15fa", "label": "Gestion de crise", "lang": "fr", "ref_concept_id": null, "shape": "dot", "size": 3, "title": "La gestion de crise est un processus organis\u00e9 et un ensemble d\u0027actions visant \u00e0 anticiper, pr\u00e9parer et r\u00e9pondre efficacement aux situations critiques ou d\u0027urgence. Elle a pour objectif de r\u00e9duire les cons\u00e9quences n\u00e9gatives sur la soci\u00e9t\u00e9, en apprenant des exp\u00e9riences pass\u00e9es, comme l\u0027insuffisance observ\u00e9e lors de l\u0027accident de Fukushima.", "type": "concept", "valid": null, "wikientity": {"aliases": [], "content": null, "definition": "La gestion de crise est l\u0027ensemble des modes d\u0027organisation, des techniques et des moyens qui permettent \u00e0 une organisation de se pr\u00e9parer et de faire face \u00e0 la survenance d\u0027une crise, puis de tirer les enseignements de l\u0027\u00e9v\u00e8nement pour am\u00e9liorer les proc\u00e9dures et les structures dans une vision prospective.", "label": "Gestion de crise", "page_id": "137012", "thumbnail": null, "wikidata_id": "Q1141276"}, "wordnetentity": null}, {"aliases": [], "corpus_id": null, "definition": "Document strat\u00e9gique visant \u00e0 r\u00e9duire les impacts des ph\u00e9nom\u00e8nes naturels sur les populations et les biens mat\u00e9riels.", "doc_ids": [2563], "font": {"color": "white"}, "generative": true, "group": 1, "id": "110fe918-1a65-45a8-8a14-9402c5c43245", "label": "plan de pr\u00e9vention des risques naturels", "lang": "fr", "ref_concept_id": null, "shape": "dot", "size": 3, "title": "Document strat\u00e9gique visant \u00e0 r\u00e9duire les impacts des ph\u00e9nom\u00e8nes naturels sur les populations et les biens mat\u00e9riels.", "type": "concept", "valid": null, "wikientity": {"aliases": [], "content": null, "definition": "En droit fran\u00e7ais, un plan de pr\u00e9vention des risques est une expression qui renvoie d\u0027une part aux plans de pr\u00e9vention des risques naturels pr\u00e9visibles (PPRN) et d\u0027autre part aux plans de pr\u00e9vention des risques technologiques (PPRT).\nCes documents r\u00e9glementaires sont \u00e9labor\u00e9s sous l\u2019autorit\u00e9 du pr\u00e9fet du d\u00e9partement concern\u00e9. Ils d\u00e9finissent les zones g\u00e9ographiques expos\u00e9es \u00e0 des risques naturels ou technologiques afin d\u0027y prescrire des mesures permettant de r\u00e9duire les risques encourus pour prot\u00e9ger les personnes, les biens et l\u2019environnement.", "label": "Plan de pr\u00e9vention des risques", "page_id": "2236454", "thumbnail": null, "wikidata_id": "Q3391265"}, "wordnetentity": null}, {"aliases": [], "corpus_id": null, "definition": "La disparit\u00e9 dans la disponibilit\u00e9 et la consommation des ressources naturelles, influenc\u00e9e par le d\u00e9veloppement \u00e9conomique et l\u0027industrialisation des pays.", "doc_ids": [2568], "font": {"color": "white"}, "generative": true, "group": 1, "id": "61dbe832-6ef4-4a93-95b3-d2d30b16f893", "label": "Acc\u00e8s in\u00e9gal aux ressources", "lang": "fr", "ref_concept_id": null, "shape": "dot", "size": 3, "title": "La disparit\u00e9 dans la disponibilit\u00e9 et la consommation des ressources naturelles, influenc\u00e9e par le d\u00e9veloppement \u00e9conomique et l\u0027industrialisation des pays.", "type": "concept", "valid": null, "wikientity": null, "wordnetentity": null}, {"aliases": [], "corpus_id": null, "definition": "Processus de reconstitution d\u0027\u00e9cosyst\u00e8mes d\u00e9grad\u00e9s, comme les mangroves, par la plantation d\u0027esp\u00e8ces indig\u00e8nes.", "doc_ids": [2538], "font": {"color": "white"}, "generative": true, "group": 1, "id": "247935b8-8ef6-45d2-ac23-2f86512c07e9", "label": "Replantation", "lang": "fr", "ref_concept_id": null, "shape": "dot", "size": 3, "title": "Processus de reconstitution d\u0027\u00e9cosyst\u00e8mes d\u00e9grad\u00e9s, comme les mangroves, par la plantation d\u0027esp\u00e8ces indig\u00e8nes.", "type": "concept", "valid": null, "wikientity": null, "wordnetentity": null}, {"aliases": ["570b5e9a-4039-445e-a843-a944d2a8ddeb"], "corpus_id": null, "definition": "La vuln\u00e9rabilit\u00e9 climatique d\u00e9signe la sensibilit\u00e9 d\u0027un pays ou d\u0027une r\u00e9gion aux effets n\u00e9fastes du changement climatique, souvent exacerb\u00e9e par des facteurs socio-\u00e9conomiques et un manque de ressources financi\u00e8res et techniques, particuli\u00e8rement dans les pays en d\u00e9veloppement.", "doc_ids": [2559], "font": {"color": "white"}, "generative": true, "group": 1, "id": "77f9aa1f-6ab4-4caa-b3b6-4ad65b892507", "label": "Vuln\u00e9rabilit\u00e9 climatique", "lang": "fr", "ref_concept_id": "476e4a88-59bf-41bd-a772-2375c1d8ee69", "shape": "dot", "size": 3, "title": "La vuln\u00e9rabilit\u00e9 climatique d\u00e9signe la sensibilit\u00e9 d\u0027un pays ou d\u0027une r\u00e9gion aux effets n\u00e9fastes du changement climatique, souvent exacerb\u00e9e par des facteurs socio-\u00e9conomiques et un manque de ressources financi\u00e8res et techniques, particuli\u00e8rement dans les pays en d\u00e9veloppement.", "type": "concept", "valid": null, "wikientity": {"aliases": [], "content": null, "definition": "La vuln\u00e9rabilit\u00e9 au changement climatique (ou vuln\u00e9rabilit\u00e9 climatique ou vuln\u00e9rabilit\u00e9 au risque climatique) est une \u00e9valuation de la vuln\u00e9rabilit\u00e9 au r\u00e9chauffement climatique utilis\u00e9e pour des processus tels que l\u0027adaptation au r\u00e9chauffement climatique, les \u00e9valuations du risque climatique ou pour d\u00e9terminer une justice climatique. La vuln\u00e9rabilit\u00e9 climatique peut inclure une grande vari\u00e9t\u00e9 de significations, de situations et de contextes diff\u00e9rents mais elle est un concept central dans la recherche universitaire depuis 2005. Le concept a \u00e9t\u00e9 d\u00e9fini dans le troisi\u00e8me rapport du GIEC comme \u00ab le degr\u00e9 auquel un syst\u00e8me est sensible et incapable de faire face aux effets n\u00e9fastes du r\u00e9chauffement climatique, y compris dans la variabilit\u00e9 et les extr\u00eames climatiques \u00bb.", "label": "Vuln\u00e9rabilit\u00e9 au changement climatique", "page_id": "14253749", "thumbnail": null, "wikidata_id": "Q104834114"}, "wordnetentity": null}, {"aliases": ["42f64155-a666-43e3-912f-fd458e610f40"], "corpus_id": null, "definition": "Degr\u00e9 d\u0027exposition et de sensibilit\u00e9 d\u0027un syst\u00e8me ou d\u0027une population aux effets n\u00e9fastes du changement climatique, influenc\u00e9 par des facteurs socio-\u00e9conomiques et environnementaux, tels que la s\u00e9cheresse ou les inondations.", "doc_ids": [2559], "font": {"color": "white"}, "generative": true, "group": 1, "id": "454156bd-da87-49eb-8c31-ca239ee784e2", "label": "Vuln\u00e9rabilit\u00e9", "lang": "fr", "ref_concept_id": "476e4a88-59bf-41bd-a772-2375c1d8ee69", "shape": "dot", "size": 3, "title": "Degr\u00e9 d\u0027exposition et de sensibilit\u00e9 d\u0027un syst\u00e8me ou d\u0027une population aux effets n\u00e9fastes du changement climatique, influenc\u00e9 par des facteurs socio-\u00e9conomiques et environnementaux, tels que la s\u00e9cheresse ou les inondations.", "type": "concept", "valid": null, "wikientity": {"aliases": [], "content": null, "definition": "La vuln\u00e9rabilit\u00e9 au changement climatique (ou vuln\u00e9rabilit\u00e9 climatique ou vuln\u00e9rabilit\u00e9 au risque climatique) est une \u00e9valuation de la vuln\u00e9rabilit\u00e9 au r\u00e9chauffement climatique utilis\u00e9e pour des processus tels que l\u0027adaptation au r\u00e9chauffement climatique, les \u00e9valuations du risque climatique ou pour d\u00e9terminer une justice climatique. La vuln\u00e9rabilit\u00e9 climatique peut inclure une grande vari\u00e9t\u00e9 de significations, de situations et de contextes diff\u00e9rents mais elle est un concept central dans la recherche universitaire depuis 2005. Le concept a \u00e9t\u00e9 d\u00e9fini dans le troisi\u00e8me rapport du GIEC comme \u00ab le degr\u00e9 auquel un syst\u00e8me est sensible et incapable de faire face aux effets n\u00e9fastes du r\u00e9chauffement climatique, y compris dans la variabilit\u00e9 et les extr\u00eames climatiques \u00bb.", "label": "Vuln\u00e9rabilit\u00e9 au changement climatique", "page_id": "14253749", "thumbnail": null, "wikidata_id": "Q104834114"}, "wordnetentity": {"definition": "the state of being vulnerable or exposed", "english_lemmas": [], "french_lemmas": [], "hypernyms_list": [], "label": "Vuln\u00e9rabilit\u00e9", "name": "vulnerability.n.01", "region_domains": [], "root_hypernyms": [], "topic_domains": [], "usage_domains": []}}]);
                  edges = new vis.DataSet([{"from": "1ec5e0bf-b3f9-43c8-bd81-4d5070490452", "to": "2538", "width": 1}, {"from": "1ec5e0bf-b3f9-43c8-bd81-4d5070490452", "to": "2559", "width": 1}, {"from": "1ec5e0bf-b3f9-43c8-bd81-4d5070490452", "to": "fdb6a48e-a36a-438d-9ef3-36efffad0f65", "width": 1}, {"from": "1ec5e0bf-b3f9-43c8-bd81-4d5070490452", "to": "476e4a88-59bf-41bd-a772-2375c1d8ee69", "width": 1}, {"from": "1ec5e0bf-b3f9-43c8-bd81-4d5070490452", "to": "adbc2fe0-ec9b-4909-b308-453fd8584ee3", "width": 1}, {"from": "1ec5e0bf-b3f9-43c8-bd81-4d5070490452", "to": "1039bf52-03ff-46b1-955e-1fc98677959d", "width": 1}, {"from": "1ec5e0bf-b3f9-43c8-bd81-4d5070490452", "to": "cd6dd799-7dd4-483c-a6b4-073b2b36b2c0", "width": 1}, {"from": "1ec5e0bf-b3f9-43c8-bd81-4d5070490452", "to": "994ff9da-c00c-454c-9c3f-c40133253bba", "width": 1}, {"from": "1ec5e0bf-b3f9-43c8-bd81-4d5070490452", "to": "ecd9f4e5-12aa-4cee-939d-0efaa988f126", "width": 1}, {"from": "1ec5e0bf-b3f9-43c8-bd81-4d5070490452", "to": "814b7f03-3ea3-4960-b982-d8adb87d97be", "width": 1}, {"from": "1ec5e0bf-b3f9-43c8-bd81-4d5070490452", "to": "7fbe0424-a140-4cfa-a882-b1793bbcd112", "width": 1}, {"from": "1ec5e0bf-b3f9-43c8-bd81-4d5070490452", "to": "c9407394-80da-40d1-b9a5-6d3a5c678eeb", "width": 1}, {"from": "1ec5e0bf-b3f9-43c8-bd81-4d5070490452", "to": "efcf4ea5-e007-4238-811d-525cd26bc267", "width": 1}, {"from": "1ec5e0bf-b3f9-43c8-bd81-4d5070490452", "to": "e46a6f75-ad9e-4add-bfd6-20a179c1f774", "width": 1}, {"from": "1ec5e0bf-b3f9-43c8-bd81-4d5070490452", "to": "6a0010c0-02bd-4d16-a20b-1ce87d0b914c", "width": 1}, {"from": "1ec5e0bf-b3f9-43c8-bd81-4d5070490452", "to": "cd83b183-3afd-4a8c-b62b-81f1e8ee42bb", "width": 1}, {"from": "1ec5e0bf-b3f9-43c8-bd81-4d5070490452", "to": "eae2cfde-094a-43e2-a8b1-e444080042e2", "width": 1}, {"from": "1ec5e0bf-b3f9-43c8-bd81-4d5070490452", "to": "de6399eac96b4ce99c8d4c79a6623001", "width": 1}, {"from": "1ec5e0bf-b3f9-43c8-bd81-4d5070490452", "to": "9a62dea225af4387a1b5d0cc6cd47d84", "width": 1}, {"from": "6a0010c0-02bd-4d16-a20b-1ce87d0b914c", "to": "2538", "width": 1}, {"from": "6a0010c0-02bd-4d16-a20b-1ce87d0b914c", "to": "2559", "width": 1}, {"from": "6a0010c0-02bd-4d16-a20b-1ce87d0b914c", "to": "2563", "width": 1}, {"from": "6a0010c0-02bd-4d16-a20b-1ce87d0b914c", "to": "12e4d075-1238-4d1c-9318-584ffea18645", "width": 1}, {"from": "6a0010c0-02bd-4d16-a20b-1ce87d0b914c", "to": "9921f6e9-72c5-4882-b333-c7f6e7219954", "width": 1}, {"from": "6a0010c0-02bd-4d16-a20b-1ce87d0b914c", "to": "adbc2fe0-ec9b-4909-b308-453fd8584ee3", "width": 1}, {"from": "6a0010c0-02bd-4d16-a20b-1ce87d0b914c", "to": "fdb6a48e-a36a-438d-9ef3-36efffad0f65", "width": 1}, {"from": "6a0010c0-02bd-4d16-a20b-1ce87d0b914c", "to": "8e5cf993-1024-4a5c-ba14-f4f2481b63ce", "width": 1}, {"from": "6a0010c0-02bd-4d16-a20b-1ce87d0b914c", "to": "8b2bf746-fa4a-4f8d-8a80-4b5be38c00e6", "width": 1}, {"from": "6a0010c0-02bd-4d16-a20b-1ce87d0b914c", "to": "ecd9f4e5-12aa-4cee-939d-0efaa988f126", "width": 1}, {"from": "6a0010c0-02bd-4d16-a20b-1ce87d0b914c", "to": "efcf4ea5-e007-4238-811d-525cd26bc267", "width": 1}, {"from": "6a0010c0-02bd-4d16-a20b-1ce87d0b914c", "to": "cd83b183-3afd-4a8c-b62b-81f1e8ee42bb", "width": 1}, {"from": "6a0010c0-02bd-4d16-a20b-1ce87d0b914c", "to": "814b7f03-3ea3-4960-b982-d8adb87d97be", "width": 1}, {"from": "6a0010c0-02bd-4d16-a20b-1ce87d0b914c", "to": "eae2cfde-094a-43e2-a8b1-e444080042e2", "width": 1}, {"from": "6a0010c0-02bd-4d16-a20b-1ce87d0b914c", "to": "859c1413-0296-48a5-9866-81a26bb7e010", "width": 1}, {"from": "6a0010c0-02bd-4d16-a20b-1ce87d0b914c", "to": "476e4a88-59bf-41bd-a772-2375c1d8ee69", "width": 1}, {"from": "6a0010c0-02bd-4d16-a20b-1ce87d0b914c", "to": "3bc1d83b-03db-488a-9865-7d840c7d3d18", "width": 1}, {"from": "6a0010c0-02bd-4d16-a20b-1ce87d0b914c", "to": "248663c6-3347-4a51-9fec-295a45110719", "width": 1}, {"from": "6a0010c0-02bd-4d16-a20b-1ce87d0b914c", "to": "cd6dd799-7dd4-483c-a6b4-073b2b36b2c0", "width": 1}, {"from": "6a0010c0-02bd-4d16-a20b-1ce87d0b914c", "to": "16fa304d-8b48-453b-aea3-0e4a8e8feddc", "width": 1}, {"from": "6a0010c0-02bd-4d16-a20b-1ce87d0b914c", "to": "1df57849aca6447a9c9077c797833090", "width": 1}, {"from": "6a0010c0-02bd-4d16-a20b-1ce87d0b914c", "to": "de6399eac96b4ce99c8d4c79a6623001", "width": 1}, {"from": "6a0010c0-02bd-4d16-a20b-1ce87d0b914c", "to": "7fe8f3b56ffc447cb9ca1b48d670b110", "width": 1}, {"from": "6a0010c0-02bd-4d16-a20b-1ce87d0b914c", "to": "4bb23cf0887a4320a8a980d452edd971", "width": 1}, {"from": "6a0010c0-02bd-4d16-a20b-1ce87d0b914c", "to": "72cccbad2bc547a592aa6ec3ae915439", "width": 1}, {"from": "6a0010c0-02bd-4d16-a20b-1ce87d0b914c", "to": "a1508189cd104d6b8e5ccd4d62a01782", "width": 1}, {"from": "6a0010c0-02bd-4d16-a20b-1ce87d0b914c", "to": "21b3706b3d06443ba40224ee2e35091a", "width": 1}, {"from": "6a0010c0-02bd-4d16-a20b-1ce87d0b914c", "to": "18cf05dbf31b448d9749f9f0ea3328b5", "width": 1}, {"from": "6a0010c0-02bd-4d16-a20b-1ce87d0b914c", "to": "f70c4de6da0d44bb81b2326346ade5ea", "width": 1}, {"from": "6a0010c0-02bd-4d16-a20b-1ce87d0b914c", "to": "6b92ba8e0f45491ba5b7c252f8aeb228", "width": 1}, {"from": "6a0010c0-02bd-4d16-a20b-1ce87d0b914c", "to": "9a62dea225af4387a1b5d0cc6cd47d84", "width": 1}, {"from": "476e4a88-59bf-41bd-a772-2375c1d8ee69", "to": "2538", "width": 1}, {"from": "476e4a88-59bf-41bd-a772-2375c1d8ee69", "to": "2559", "width": 1}, {"from": "476e4a88-59bf-41bd-a772-2375c1d8ee69", "to": "2563", "width": 1}, {"from": "476e4a88-59bf-41bd-a772-2375c1d8ee69", "to": "248663c6-3347-4a51-9fec-295a45110719", "width": 1}, {"from": "476e4a88-59bf-41bd-a772-2375c1d8ee69", "to": "9921f6e9-72c5-4882-b333-c7f6e7219954", "width": 1}, {"from": "476e4a88-59bf-41bd-a772-2375c1d8ee69", "to": "cd83b183-3afd-4a8c-b62b-81f1e8ee42bb", "width": 1}, {"from": "476e4a88-59bf-41bd-a772-2375c1d8ee69", "to": "7228c458-922a-49b3-859e-d3233bc39f9c", "width": 1}, {"from": "476e4a88-59bf-41bd-a772-2375c1d8ee69", "to": "3f6b4e8d-0aa4-429d-a37e-b5a07bd5e1e6", "width": 1}, {"from": "476e4a88-59bf-41bd-a772-2375c1d8ee69", "to": "12e4d075-1238-4d1c-9318-584ffea18645", "width": 1}, {"from": "476e4a88-59bf-41bd-a772-2375c1d8ee69", "to": "769184af-7461-47e8-ae3c-326895e39475", "width": 1}, {"from": "476e4a88-59bf-41bd-a772-2375c1d8ee69", "to": "8b2bf746-fa4a-4f8d-8a80-4b5be38c00e6", "width": 1}, {"from": "476e4a88-59bf-41bd-a772-2375c1d8ee69", "to": "ecd9f4e5-12aa-4cee-939d-0efaa988f126", "width": 1}, {"from": "476e4a88-59bf-41bd-a772-2375c1d8ee69", "to": "efcf4ea5-e007-4238-811d-525cd26bc267", "width": 1}, {"from": "476e4a88-59bf-41bd-a772-2375c1d8ee69", "to": "04631619-5090-4a26-aa39-7f912a201fa7", "width": 1}, {"from": "476e4a88-59bf-41bd-a772-2375c1d8ee69", "to": "3bc1d83b-03db-488a-9865-7d840c7d3d18", "width": 1}, {"from": "476e4a88-59bf-41bd-a772-2375c1d8ee69", "to": "814b7f03-3ea3-4960-b982-d8adb87d97be", "width": 1}, {"from": "476e4a88-59bf-41bd-a772-2375c1d8ee69", "to": "fdb6a48e-a36a-438d-9ef3-36efffad0f65", "width": 1}, {"from": "476e4a88-59bf-41bd-a772-2375c1d8ee69", "to": "cd6dd799-7dd4-483c-a6b4-073b2b36b2c0", "width": 1}, {"from": "476e4a88-59bf-41bd-a772-2375c1d8ee69", "to": "859c1413-0296-48a5-9866-81a26bb7e010", "width": 1}, {"from": "476e4a88-59bf-41bd-a772-2375c1d8ee69", "to": "eae2cfde-094a-43e2-a8b1-e444080042e2", "width": 1}, {"from": "476e4a88-59bf-41bd-a772-2375c1d8ee69", "to": "a1508189cd104d6b8e5ccd4d62a01782", "width": 1}, {"from": "476e4a88-59bf-41bd-a772-2375c1d8ee69", "to": "7fe8f3b56ffc447cb9ca1b48d670b110", "width": 1}, {"from": "476e4a88-59bf-41bd-a772-2375c1d8ee69", "to": "d3d73ea1689e4082b66899ee80c4d8ab", "width": 1}, {"from": "476e4a88-59bf-41bd-a772-2375c1d8ee69", "to": "0dc4d95c3af84a80867e4bf95bb3f32e", "width": 1}, {"from": "476e4a88-59bf-41bd-a772-2375c1d8ee69", "to": "4bb23cf0887a4320a8a980d452edd971", "width": 1}, {"from": "476e4a88-59bf-41bd-a772-2375c1d8ee69", "to": "666fdbb9ce22409e81b8e7dfc36a991d", "width": 1}, {"from": "476e4a88-59bf-41bd-a772-2375c1d8ee69", "to": "72cccbad2bc547a592aa6ec3ae915439", "width": 1}, {"from": "476e4a88-59bf-41bd-a772-2375c1d8ee69", "to": "1df57849aca6447a9c9077c797833090", "width": 1}, {"from": "476e4a88-59bf-41bd-a772-2375c1d8ee69", "to": "21b3706b3d06443ba40224ee2e35091a", "width": 1}, {"from": "476e4a88-59bf-41bd-a772-2375c1d8ee69", "to": "505159991a4a49d6b553fd0d659ed94b", "width": 1}, {"from": "476e4a88-59bf-41bd-a772-2375c1d8ee69", "to": "d6d7af095bc0427dab54c5803a726abf", "width": 1}, {"from": "476e4a88-59bf-41bd-a772-2375c1d8ee69", "to": "20b053940bff4903b6f642020336c4ea", "width": 1}, {"from": "476e4a88-59bf-41bd-a772-2375c1d8ee69", "to": "62c4e273b05b46219ffe279c437f0a58", "width": 1}, {"from": "476e4a88-59bf-41bd-a772-2375c1d8ee69", "to": "b8413743375e4c22946189546dd31c21", "width": 1}, {"from": "476e4a88-59bf-41bd-a772-2375c1d8ee69", "to": "7457efb61c6f48bc804fe9a46ffe4b84", "width": 1}, {"from": "476e4a88-59bf-41bd-a772-2375c1d8ee69", "to": "2ee8cb816bed4219ae0ff8b177b3f89e", "width": 1}, {"from": "476e4a88-59bf-41bd-a772-2375c1d8ee69", "to": "f70c4de6da0d44bb81b2326346ade5ea", "width": 1}, {"from": "476e4a88-59bf-41bd-a772-2375c1d8ee69", "to": "6b92ba8e0f45491ba5b7c252f8aeb228", "width": 1}, {"from": "476e4a88-59bf-41bd-a772-2375c1d8ee69", "to": "9a62dea225af4387a1b5d0cc6cd47d84", "width": 1}, {"from": "476e4a88-59bf-41bd-a772-2375c1d8ee69", "to": "6a869184af4242a0a9e5c838d0e74eef", "width": 1}, {"from": "476e4a88-59bf-41bd-a772-2375c1d8ee69", "to": "eacba5b2dbf94fd580ee6b333f3a4bc2", "width": 1}, {"from": "476e4a88-59bf-41bd-a772-2375c1d8ee69", "to": "18cf05dbf31b448d9749f9f0ea3328b5", "width": 1}, {"from": "02fbeb6a-b4af-456b-a1c7-1387d9c4dcac", "to": "2538", "width": 1}, {"from": "f1deba89-8510-4f91-b6b7-4c75a3ee0346", "to": "2559", "width": 1}, {"from": "f1deba89-8510-4f91-b6b7-4c75a3ee0346", "to": "769184af-7461-47e8-ae3c-326895e39475", "width": 1}, {"from": "f1deba89-8510-4f91-b6b7-4c75a3ee0346", "to": "fdb6a48e-a36a-438d-9ef3-36efffad0f65", "width": 1}, {"from": "f1deba89-8510-4f91-b6b7-4c75a3ee0346", "to": "2d5c33b53d014829a4cdae6401895f5e", "width": 1}, {"from": "fdb6a48e-a36a-438d-9ef3-36efffad0f65", "to": "2538", "width": 1}, {"from": "fdb6a48e-a36a-438d-9ef3-36efffad0f65", "to": "2559", "width": 1}, {"from": "fdb6a48e-a36a-438d-9ef3-36efffad0f65", "to": "7228c458-922a-49b3-859e-d3233bc39f9c", "width": 1}, {"from": "fdb6a48e-a36a-438d-9ef3-36efffad0f65", "to": "c78d12f9-a883-4a26-b61e-c6a4b691f538", "width": 1}, {"from": "fdb6a48e-a36a-438d-9ef3-36efffad0f65", "to": "6960b3a9-1780-41c6-a0ef-cf5c603a476d", "width": 1}, {"from": "fdb6a48e-a36a-438d-9ef3-36efffad0f65", "to": "efcf4ea5-e007-4238-811d-525cd26bc267", "width": 1}, {"from": "fdb6a48e-a36a-438d-9ef3-36efffad0f65", "to": "7fbe0424-a140-4cfa-a882-b1793bbcd112", "width": 1}, {"from": "fdb6a48e-a36a-438d-9ef3-36efffad0f65", "to": "eae2cfde-094a-43e2-a8b1-e444080042e2", "width": 1}, {"from": "fdb6a48e-a36a-438d-9ef3-36efffad0f65", "to": "859c1413-0296-48a5-9866-81a26bb7e010", "width": 1}, {"from": "fdb6a48e-a36a-438d-9ef3-36efffad0f65", "to": "56b7a63c-6f56-4a94-b251-c642bf56eedc", "width": 1}, {"from": "fdb6a48e-a36a-438d-9ef3-36efffad0f65", "to": "814b7f03-3ea3-4960-b982-d8adb87d97be", "width": 1}, {"from": "fdb6a48e-a36a-438d-9ef3-36efffad0f65", "to": "9921f6e9-72c5-4882-b333-c7f6e7219954", "width": 1}, {"from": "fdb6a48e-a36a-438d-9ef3-36efffad0f65", "to": "2083446e-86a8-4620-9238-542beed03048", "width": 1}, {"from": "fdb6a48e-a36a-438d-9ef3-36efffad0f65", "to": "3f74cac8-9182-4a83-89c2-bb4b3e521420", "width": 1}, {"from": "fdb6a48e-a36a-438d-9ef3-36efffad0f65", "to": "cd6dd799-7dd4-483c-a6b4-073b2b36b2c0", "width": 1}, {"from": "fdb6a48e-a36a-438d-9ef3-36efffad0f65", "to": "03122d3e-8575-47f7-a93d-82b70862014f", "width": 1}, {"from": "fdb6a48e-a36a-438d-9ef3-36efffad0f65", "to": "769184af-7461-47e8-ae3c-326895e39475", "width": 1}, {"from": "fdb6a48e-a36a-438d-9ef3-36efffad0f65", "to": "04631619-5090-4a26-aa39-7f912a201fa7", "width": 1}, {"from": "fdb6a48e-a36a-438d-9ef3-36efffad0f65", "to": "1039bf52-03ff-46b1-955e-1fc98677959d", "width": 1}, {"from": "fdb6a48e-a36a-438d-9ef3-36efffad0f65", "to": "994ff9da-c00c-454c-9c3f-c40133253bba", "width": 1}, {"from": "fdb6a48e-a36a-438d-9ef3-36efffad0f65", "to": "ecd9f4e5-12aa-4cee-939d-0efaa988f126", "width": 1}, {"from": "fdb6a48e-a36a-438d-9ef3-36efffad0f65", "to": "d3d73ea1689e4082b66899ee80c4d8ab", "width": 1}, {"from": "fdb6a48e-a36a-438d-9ef3-36efffad0f65", "to": "f6dbfb64e50741de82de7242d66ad458", "width": 1}, {"from": "fdb6a48e-a36a-438d-9ef3-36efffad0f65", "to": "666fdbb9ce22409e81b8e7dfc36a991d", "width": 1}, {"from": "fdb6a48e-a36a-438d-9ef3-36efffad0f65", "to": "e2957e9182fd4b46bcd82e53ddf5e723", "width": 1}, {"from": "fdb6a48e-a36a-438d-9ef3-36efffad0f65", "to": "49ca09a8488a4ec19ba3c77aab2d1b3e", "width": 1}, {"from": "fdb6a48e-a36a-438d-9ef3-36efffad0f65", "to": "1df57849aca6447a9c9077c797833090", "width": 1}, {"from": "fdb6a48e-a36a-438d-9ef3-36efffad0f65", "to": "a1508189cd104d6b8e5ccd4d62a01782", "width": 1}, {"from": "fdb6a48e-a36a-438d-9ef3-36efffad0f65", "to": "505159991a4a49d6b553fd0d659ed94b", "width": 1}, {"from": "fdb6a48e-a36a-438d-9ef3-36efffad0f65", "to": "c9a1a8f3189341cb8b182e97cefd5422", "width": 1}, {"from": "fdb6a48e-a36a-438d-9ef3-36efffad0f65", "to": "d6d7af095bc0427dab54c5803a726abf", "width": 1}, {"from": "fdb6a48e-a36a-438d-9ef3-36efffad0f65", "to": "20b053940bff4903b6f642020336c4ea", "width": 1}, {"from": "fdb6a48e-a36a-438d-9ef3-36efffad0f65", "to": "21b3706b3d06443ba40224ee2e35091a", "width": 1}, {"from": "fdb6a48e-a36a-438d-9ef3-36efffad0f65", "to": "edb76fdbd05c493a93c7a68e9f503f3b", "width": 1}, {"from": "fdb6a48e-a36a-438d-9ef3-36efffad0f65", "to": "62c4e273b05b46219ffe279c437f0a58", "width": 1}, {"from": "fdb6a48e-a36a-438d-9ef3-36efffad0f65", "to": "7457efb61c6f48bc804fe9a46ffe4b84", "width": 1}, {"from": "fdb6a48e-a36a-438d-9ef3-36efffad0f65", "to": "b8413743375e4c22946189546dd31c21", "width": 1}, {"from": "fdb6a48e-a36a-438d-9ef3-36efffad0f65", "to": "2738b0826bbe438a88afa14900b81672", "width": 1}, {"from": "fdb6a48e-a36a-438d-9ef3-36efffad0f65", "to": "2d5c33b53d014829a4cdae6401895f5e", "width": 1}, {"from": "fdb6a48e-a36a-438d-9ef3-36efffad0f65", "to": "6a869184af4242a0a9e5c838d0e74eef", "width": 1}, {"from": "fdb6a48e-a36a-438d-9ef3-36efffad0f65", "to": "eacba5b2dbf94fd580ee6b333f3a4bc2", "width": 1}, {"from": "fdb6a48e-a36a-438d-9ef3-36efffad0f65", "to": "f44f6e0a84754abdb61556cded86599e", "width": 1}, {"from": "fdb6a48e-a36a-438d-9ef3-36efffad0f65", "to": "b451cdc0c49548808168e7ef085cb46c", "width": 1}, {"from": "fdb6a48e-a36a-438d-9ef3-36efffad0f65", "to": "18cf05dbf31b448d9749f9f0ea3328b5", "width": 1}, {"from": "fdb6a48e-a36a-438d-9ef3-36efffad0f65", "to": "3ec7ffcc987141da99f289ee0a1c996e", "width": 1}, {"from": "fdb6a48e-a36a-438d-9ef3-36efffad0f65", "to": "5dc966b2d33b45c3a1107875192e801d", "width": 1}, {"from": "7228c458-922a-49b3-859e-d3233bc39f9c", "to": "2559", "width": 1}, {"from": "7228c458-922a-49b3-859e-d3233bc39f9c", "to": "eae2cfde-094a-43e2-a8b1-e444080042e2", "width": 1}, {"from": "7228c458-922a-49b3-859e-d3233bc39f9c", "to": "f6dbfb64e50741de82de7242d66ad458", "width": 1}, {"from": "7228c458-922a-49b3-859e-d3233bc39f9c", "to": "c9a1a8f3189341cb8b182e97cefd5422", "width": 1}, {"from": "7228c458-922a-49b3-859e-d3233bc39f9c", "to": "b8413743375e4c22946189546dd31c21", "width": 1}, {"from": "9921f6e9-72c5-4882-b333-c7f6e7219954", "to": "2538", "width": 1}, {"from": "9921f6e9-72c5-4882-b333-c7f6e7219954", "to": "2559", "width": 1}, {"from": "9921f6e9-72c5-4882-b333-c7f6e7219954", "to": "49ca09a8488a4ec19ba3c77aab2d1b3e", "width": 1}, {"from": "9921f6e9-72c5-4882-b333-c7f6e7219954", "to": "edb76fdbd05c493a93c7a68e9f503f3b", "width": 1}, {"from": "c9407394-80da-40d1-b9a5-6d3a5c678eeb", "to": "2538", "width": 1}, {"from": "c9407394-80da-40d1-b9a5-6d3a5c678eeb", "to": "ecd9f4e5-12aa-4cee-939d-0efaa988f126", "width": 1}, {"from": "c9407394-80da-40d1-b9a5-6d3a5c678eeb", "to": "e46a6f75-ad9e-4add-bfd6-20a179c1f774", "width": 1}, {"from": "c9407394-80da-40d1-b9a5-6d3a5c678eeb", "to": "efcf4ea5-e007-4238-811d-525cd26bc267", "width": 1}, {"from": "c78d12f9-a883-4a26-b61e-c6a4b691f538", "to": "2559", "width": 1}, {"from": "c78d12f9-a883-4a26-b61e-c6a4b691f538", "to": "eae2cfde-094a-43e2-a8b1-e444080042e2", "width": 1}, {"from": "c78d12f9-a883-4a26-b61e-c6a4b691f538", "to": "d3d73ea1689e4082b66899ee80c4d8ab", "width": 1}, {"from": "c78d12f9-a883-4a26-b61e-c6a4b691f538", "to": "505159991a4a49d6b553fd0d659ed94b", "width": 1}, {"from": "c78d12f9-a883-4a26-b61e-c6a4b691f538", "to": "62c4e273b05b46219ffe279c437f0a58", "width": 1}, {"from": "cd6dd799-7dd4-483c-a6b4-073b2b36b2c0", "to": "2538", "width": 1}, {"from": "cd6dd799-7dd4-483c-a6b4-073b2b36b2c0", "to": "2559", "width": 1}, {"from": "cd6dd799-7dd4-483c-a6b4-073b2b36b2c0", "to": "2568", "width": 1}, {"from": "cd6dd799-7dd4-483c-a6b4-073b2b36b2c0", "to": "eae2cfde-094a-43e2-a8b1-e444080042e2", "width": 1}, {"from": "cd6dd799-7dd4-483c-a6b4-073b2b36b2c0", "to": "8b2bf746-fa4a-4f8d-8a80-4b5be38c00e6", "width": 1}, {"from": "cd6dd799-7dd4-483c-a6b4-073b2b36b2c0", "to": "efcf4ea5-e007-4238-811d-525cd26bc267", "width": 1}, {"from": "cd6dd799-7dd4-483c-a6b4-073b2b36b2c0", "to": "03122d3e-8575-47f7-a93d-82b70862014f", "width": 1}, {"from": "cd6dd799-7dd4-483c-a6b4-073b2b36b2c0", "to": "248663c6-3347-4a51-9fec-295a45110719", "width": 1}, {"from": "cd6dd799-7dd4-483c-a6b4-073b2b36b2c0", "to": "16fa304d-8b48-453b-aea3-0e4a8e8feddc", "width": 1}, {"from": "cd6dd799-7dd4-483c-a6b4-073b2b36b2c0", "to": "1039bf52-03ff-46b1-955e-1fc98677959d", "width": 1}, {"from": "cd6dd799-7dd4-483c-a6b4-073b2b36b2c0", "to": "994ff9da-c00c-454c-9c3f-c40133253bba", "width": 1}, {"from": "cd6dd799-7dd4-483c-a6b4-073b2b36b2c0", "to": "ecd9f4e5-12aa-4cee-939d-0efaa988f126", "width": 1}, {"from": "cd6dd799-7dd4-483c-a6b4-073b2b36b2c0", "to": "814b7f03-3ea3-4960-b982-d8adb87d97be", "width": 1}, {"from": "cd6dd799-7dd4-483c-a6b4-073b2b36b2c0", "to": "859c1413-0296-48a5-9866-81a26bb7e010", "width": 1}, {"from": "cd6dd799-7dd4-483c-a6b4-073b2b36b2c0", "to": "b451cdc0c49548808168e7ef085cb46c", "width": 1}, {"from": "9ca427f0-9c72-442e-b1b4-06bdebb641a2", "to": "3f6b4e8d-0aa4-429d-a37e-b5a07bd5e1e6", "width": 1}, {"from": "9ca427f0-9c72-442e-b1b4-06bdebb641a2", "to": "efcf4ea5-e007-4238-811d-525cd26bc267", "width": 1}, {"from": "9ca427f0-9c72-442e-b1b4-06bdebb641a2", "to": "6017f6da-0521-40ff-9acb-dc0612b297c5", "width": 1}, {"from": "def899af-3571-4e2a-bcfd-8e5992462512", "to": "2568", "width": 1}, {"from": "def899af-3571-4e2a-bcfd-8e5992462512", "to": "6017f6da-0521-40ff-9acb-dc0612b297c5", "width": 1}, {"from": "def899af-3571-4e2a-bcfd-8e5992462512", "to": "a9fabfa0-7cb4-4f23-9ed0-0aa20a4abe79", "width": 1}, {"from": "def899af-3571-4e2a-bcfd-8e5992462512", "to": "f52dfd66-9ce8-4679-a03a-b90c36b0884f", "width": 1}, {"from": "def899af-3571-4e2a-bcfd-8e5992462512", "to": "bab2a053-13f5-49bb-b37d-ce6e719be201", "width": 1}, {"from": "def899af-3571-4e2a-bcfd-8e5992462512", "to": "654e5471c0da449d81d021adeabe2dd5", "width": 1}, {"from": "2afaf0a2-895c-448e-ad82-e9973a260ad3", "to": "e46a6f75-ad9e-4add-bfd6-20a179c1f774", "width": 1}, {"from": "fff0416d-a425-4621-a884-8703cba3a1b5", "to": "2568", "width": 1}, {"from": "fff0416d-a425-4621-a884-8703cba3a1b5", "to": "bab2a053-13f5-49bb-b37d-ce6e719be201", "width": 1}, {"from": "fff0416d-a425-4621-a884-8703cba3a1b5", "to": "5083ca8f-0d5b-4cb8-9414-16c25164c4a9", "width": 1}, {"from": "fff0416d-a425-4621-a884-8703cba3a1b5", "to": "859c1413-0296-48a5-9866-81a26bb7e010", "width": 1}, {"from": "fff0416d-a425-4621-a884-8703cba3a1b5", "to": "efcf4ea5-e007-4238-811d-525cd26bc267", "width": 1}, {"from": "8e5cf993-1024-4a5c-ba14-f4f2481b63ce", "to": "2559", "width": 1}, {"from": "8e5cf993-1024-4a5c-ba14-f4f2481b63ce", "to": "ecd9f4e5-12aa-4cee-939d-0efaa988f126", "width": 1}, {"from": "8e5cf993-1024-4a5c-ba14-f4f2481b63ce", "to": "eae2cfde-094a-43e2-a8b1-e444080042e2", "width": 1}, {"from": "8e5cf993-1024-4a5c-ba14-f4f2481b63ce", "to": "d3d73ea1689e4082b66899ee80c4d8ab", "width": 1}, {"from": "8e5cf993-1024-4a5c-ba14-f4f2481b63ce", "to": "505159991a4a49d6b553fd0d659ed94b", "width": 1}, {"from": "8e5cf993-1024-4a5c-ba14-f4f2481b63ce", "to": "62c4e273b05b46219ffe279c437f0a58", "width": 1}, {"from": "814b7f03-3ea3-4960-b982-d8adb87d97be", "to": "2538", "width": 1}, {"from": "814b7f03-3ea3-4960-b982-d8adb87d97be", "to": "2559", "width": 1}, {"from": "814b7f03-3ea3-4960-b982-d8adb87d97be", "to": "2568", "width": 1}, {"from": "814b7f03-3ea3-4960-b982-d8adb87d97be", "to": "adbc2fe0-ec9b-4909-b308-453fd8584ee3", "width": 1}, {"from": "814b7f03-3ea3-4960-b982-d8adb87d97be", "to": "8e5b187a-4a75-4d3b-aa5c-eab395756b5b", "width": 1}, {"from": "814b7f03-3ea3-4960-b982-d8adb87d97be", "to": "eae2cfde-094a-43e2-a8b1-e444080042e2", "width": 1}, {"from": "814b7f03-3ea3-4960-b982-d8adb87d97be", "to": "859c1413-0296-48a5-9866-81a26bb7e010", "width": 1}, {"from": "814b7f03-3ea3-4960-b982-d8adb87d97be", "to": "efcf4ea5-e007-4238-811d-525cd26bc267", "width": 1}, {"from": "814b7f03-3ea3-4960-b982-d8adb87d97be", "to": "1039bf52-03ff-46b1-955e-1fc98677959d", "width": 1}, {"from": "814b7f03-3ea3-4960-b982-d8adb87d97be", "to": "03122d3e-8575-47f7-a93d-82b70862014f", "width": 1}, {"from": "814b7f03-3ea3-4960-b982-d8adb87d97be", "to": "7fbe0424-a140-4cfa-a882-b1793bbcd112", "width": 1}, {"from": "814b7f03-3ea3-4960-b982-d8adb87d97be", "to": "1df57849aca6447a9c9077c797833090", "width": 1}, {"from": "814b7f03-3ea3-4960-b982-d8adb87d97be", "to": "a1508189cd104d6b8e5ccd4d62a01782", "width": 1}, {"from": "814b7f03-3ea3-4960-b982-d8adb87d97be", "to": "20b053940bff4903b6f642020336c4ea", "width": 1}, {"from": "814b7f03-3ea3-4960-b982-d8adb87d97be", "to": "21b3706b3d06443ba40224ee2e35091a", "width": 1}, {"from": "814b7f03-3ea3-4960-b982-d8adb87d97be", "to": "18cf05dbf31b448d9749f9f0ea3328b5", "width": 1}, {"from": "ecd9f4e5-12aa-4cee-939d-0efaa988f126", "to": "2538", "width": 1}, {"from": "ecd9f4e5-12aa-4cee-939d-0efaa988f126", "to": "2559", "width": 1}, {"from": "ecd9f4e5-12aa-4cee-939d-0efaa988f126", "to": "2563", "width": 1}, {"from": "ecd9f4e5-12aa-4cee-939d-0efaa988f126", "to": "adbc2fe0-ec9b-4909-b308-453fd8584ee3", "width": 1}, {"from": "ecd9f4e5-12aa-4cee-939d-0efaa988f126", "to": "859c1413-0296-48a5-9866-81a26bb7e010", "width": 1}, {"from": "ecd9f4e5-12aa-4cee-939d-0efaa988f126", "to": "12e4d075-1238-4d1c-9318-584ffea18645", "width": 1}, {"from": "ecd9f4e5-12aa-4cee-939d-0efaa988f126", "to": "1039bf52-03ff-46b1-955e-1fc98677959d", "width": 1}, {"from": "ecd9f4e5-12aa-4cee-939d-0efaa988f126", "to": "994ff9da-c00c-454c-9c3f-c40133253bba", "width": 1}, {"from": "ecd9f4e5-12aa-4cee-939d-0efaa988f126", "to": "e46a6f75-ad9e-4add-bfd6-20a179c1f774", "width": 1}, {"from": "ecd9f4e5-12aa-4cee-939d-0efaa988f126", "to": "efcf4ea5-e007-4238-811d-525cd26bc267", "width": 1}, {"from": "ecd9f4e5-12aa-4cee-939d-0efaa988f126", "to": "eae2cfde-094a-43e2-a8b1-e444080042e2", "width": 1}, {"from": "ecd9f4e5-12aa-4cee-939d-0efaa988f126", "to": "8b2bf746-fa4a-4f8d-8a80-4b5be38c00e6", "width": 1}, {"from": "ecd9f4e5-12aa-4cee-939d-0efaa988f126", "to": "49ca09a8488a4ec19ba3c77aab2d1b3e", "width": 1}, {"from": "ecd9f4e5-12aa-4cee-939d-0efaa988f126", "to": "4bb23cf0887a4320a8a980d452edd971", "width": 1}, {"from": "ecd9f4e5-12aa-4cee-939d-0efaa988f126", "to": "72cccbad2bc547a592aa6ec3ae915439", "width": 1}, {"from": "ecd9f4e5-12aa-4cee-939d-0efaa988f126", "to": "9a62dea225af4387a1b5d0cc6cd47d84", "width": 1}, {"from": "ecd9f4e5-12aa-4cee-939d-0efaa988f126", "to": "f70c4de6da0d44bb81b2326346ade5ea", "width": 1}, {"from": "ecd9f4e5-12aa-4cee-939d-0efaa988f126", "to": "edb76fdbd05c493a93c7a68e9f503f3b", "width": 1}, {"from": "ecd9f4e5-12aa-4cee-939d-0efaa988f126", "to": "6b92ba8e0f45491ba5b7c252f8aeb228", "width": 1}, {"from": "a9fabfa0-7cb4-4f23-9ed0-0aa20a4abe79", "to": "2568", "width": 1}, {"from": "a9fabfa0-7cb4-4f23-9ed0-0aa20a4abe79", "to": "f52dfd66-9ce8-4679-a03a-b90c36b0884f", "width": 1}, {"from": "a9fabfa0-7cb4-4f23-9ed0-0aa20a4abe79", "to": "5083ca8f-0d5b-4cb8-9414-16c25164c4a9", "width": 1}, {"from": "a9fabfa0-7cb4-4f23-9ed0-0aa20a4abe79", "to": "2b0b5765-d041-4092-b416-24fe14b515f9", "width": 1}, {"from": "a9fabfa0-7cb4-4f23-9ed0-0aa20a4abe79", "to": "6017f6da-0521-40ff-9acb-dc0612b297c5", "width": 1}, {"from": "a9fabfa0-7cb4-4f23-9ed0-0aa20a4abe79", "to": "bab2a053-13f5-49bb-b37d-ce6e719be201", "width": 1}, {"from": "a9fabfa0-7cb4-4f23-9ed0-0aa20a4abe79", "to": "e46a6f75-ad9e-4add-bfd6-20a179c1f774", "width": 1}, {"from": "a9fabfa0-7cb4-4f23-9ed0-0aa20a4abe79", "to": "efcf4ea5-e007-4238-811d-525cd26bc267", "width": 1}, {"from": "a9fabfa0-7cb4-4f23-9ed0-0aa20a4abe79", "to": "41a82a0b-8112-4e46-ac99-722bb4104c69", "width": 1}, {"from": "a9fabfa0-7cb4-4f23-9ed0-0aa20a4abe79", "to": "654e5471c0da449d81d021adeabe2dd5", "width": 1}, {"from": "8e5b187a-4a75-4d3b-aa5c-eab395756b5b", "to": "2538", "width": 1}, {"from": "3f6b4e8d-0aa4-429d-a37e-b5a07bd5e1e6", "to": "2563", "width": 1}, {"from": "3f6b4e8d-0aa4-429d-a37e-b5a07bd5e1e6", "to": "bab2a053-13f5-49bb-b37d-ce6e719be201", "width": 1}, {"from": "3f6b4e8d-0aa4-429d-a37e-b5a07bd5e1e6", "to": "efcf4ea5-e007-4238-811d-525cd26bc267", "width": 1}, {"from": "3f6b4e8d-0aa4-429d-a37e-b5a07bd5e1e6", "to": "6017f6da-0521-40ff-9acb-dc0612b297c5", "width": 1}, {"from": "3f6b4e8d-0aa4-429d-a37e-b5a07bd5e1e6", "to": "2ee8cb816bed4219ae0ff8b177b3f89e", "width": 1}, {"from": "248663c6-3347-4a51-9fec-295a45110719", "to": "2538", "width": 1}, {"from": "248663c6-3347-4a51-9fec-295a45110719", "to": "16fa304d-8b48-453b-aea3-0e4a8e8feddc", "width": 1}, {"from": "248663c6-3347-4a51-9fec-295a45110719", "to": "3bc1d83b-03db-488a-9865-7d840c7d3d18", "width": 1}, {"from": "248663c6-3347-4a51-9fec-295a45110719", "to": "efcf4ea5-e007-4238-811d-525cd26bc267", "width": 1}, {"from": "3d7b5a65-6a11-449b-a095-6a2e39cc91ec", "to": "e46a6f75-ad9e-4add-bfd6-20a179c1f774", "width": 1}, {"from": "e46a6f75-ad9e-4add-bfd6-20a179c1f774", "to": "2538", "width": 1}, {"from": "e46a6f75-ad9e-4add-bfd6-20a179c1f774", "to": "2568", "width": 1}, {"from": "e46a6f75-ad9e-4add-bfd6-20a179c1f774", "to": "2563", "width": 1}, {"from": "e46a6f75-ad9e-4add-bfd6-20a179c1f774", "to": "5083ca8f-0d5b-4cb8-9414-16c25164c4a9", "width": 1}, {"from": "e46a6f75-ad9e-4add-bfd6-20a179c1f774", "to": "adbc2fe0-ec9b-4909-b308-453fd8584ee3", "width": 1}, {"from": "e46a6f75-ad9e-4add-bfd6-20a179c1f774", "to": "c70a0404-b86d-4663-b798-4f61a8f35db0", "width": 1}, {"from": "e46a6f75-ad9e-4add-bfd6-20a179c1f774", "to": "efcf4ea5-e007-4238-811d-525cd26bc267", "width": 1}, {"from": "e46a6f75-ad9e-4add-bfd6-20a179c1f774", "to": "3bc1d83b-03db-488a-9865-7d840c7d3d18", "width": 1}, {"from": "cd83b183-3afd-4a8c-b62b-81f1e8ee42bb", "to": "2559", "width": 1}, {"from": "cd83b183-3afd-4a8c-b62b-81f1e8ee42bb", "to": "eae2cfde-094a-43e2-a8b1-e444080042e2", "width": 1}, {"from": "bab2a053-13f5-49bb-b37d-ce6e719be201", "to": "2568", "width": 1}, {"from": "bab2a053-13f5-49bb-b37d-ce6e719be201", "to": "2563", "width": 1}, {"from": "bab2a053-13f5-49bb-b37d-ce6e719be201", "to": "efcf4ea5-e007-4238-811d-525cd26bc267", "width": 1}, {"from": "bab2a053-13f5-49bb-b37d-ce6e719be201", "to": "adbc2fe0-ec9b-4909-b308-453fd8584ee3", "width": 1}, {"from": "bab2a053-13f5-49bb-b37d-ce6e719be201", "to": "859c1413-0296-48a5-9866-81a26bb7e010", "width": 1}, {"from": "bab2a053-13f5-49bb-b37d-ce6e719be201", "to": "04631619-5090-4a26-aa39-7f912a201fa7", "width": 1}, {"from": "bab2a053-13f5-49bb-b37d-ce6e719be201", "to": "f52dfd66-9ce8-4679-a03a-b90c36b0884f", "width": 1}, {"from": "bab2a053-13f5-49bb-b37d-ce6e719be201", "to": "6017f6da-0521-40ff-9acb-dc0612b297c5", "width": 1}, {"from": "bab2a053-13f5-49bb-b37d-ce6e719be201", "to": "6960b3a9-1780-41c6-a0ef-cf5c603a476d", "width": 1}, {"from": "bab2a053-13f5-49bb-b37d-ce6e719be201", "to": "e7788e62-0fd7-471a-9e04-7368f1f9777a", "width": 1}, {"from": "bab2a053-13f5-49bb-b37d-ce6e719be201", "to": "65dd54bf403045de94792b361727a559", "width": 1}, {"from": "bab2a053-13f5-49bb-b37d-ce6e719be201", "to": "8d64ca8945c142738f0c7be56427c854", "width": 1}, {"from": "2b0b5765-d041-4092-b416-24fe14b515f9", "to": "2568", "width": 1}, {"from": "2b0b5765-d041-4092-b416-24fe14b515f9", "to": "f52dfd66-9ce8-4679-a03a-b90c36b0884f", "width": 1}, {"from": "1039bf52-03ff-46b1-955e-1fc98677959d", "to": "2538", "width": 1}, {"from": "1039bf52-03ff-46b1-955e-1fc98677959d", "to": "efcf4ea5-e007-4238-811d-525cd26bc267", "width": 1}, {"from": "1039bf52-03ff-46b1-955e-1fc98677959d", "to": "03122d3e-8575-47f7-a93d-82b70862014f", "width": 1}, {"from": "1039bf52-03ff-46b1-955e-1fc98677959d", "to": "994ff9da-c00c-454c-9c3f-c40133253bba", "width": 1}, {"from": "04631619-5090-4a26-aa39-7f912a201fa7", "to": "2538", "width": 1}, {"from": "04631619-5090-4a26-aa39-7f912a201fa7", "to": "2563", "width": 1}, {"from": "04631619-5090-4a26-aa39-7f912a201fa7", "to": "859c1413-0296-48a5-9866-81a26bb7e010", "width": 1}, {"from": "04631619-5090-4a26-aa39-7f912a201fa7", "to": "2ee8cb816bed4219ae0ff8b177b3f89e", "width": 1}, {"from": "6960b3a9-1780-41c6-a0ef-cf5c603a476d", "to": "efcf4ea5-e007-4238-811d-525cd26bc267", "width": 1}, {"from": "6960b3a9-1780-41c6-a0ef-cf5c603a476d", "to": "6017f6da-0521-40ff-9acb-dc0612b297c5", "width": 1}, {"from": "6960b3a9-1780-41c6-a0ef-cf5c603a476d", "to": "e7788e62-0fd7-471a-9e04-7368f1f9777a", "width": 1}, {"from": "6960b3a9-1780-41c6-a0ef-cf5c603a476d", "to": "65dd54bf403045de94792b361727a559", "width": 1}, {"from": "12e4d075-1238-4d1c-9318-584ffea18645", "to": "2563", "width": 1}, {"from": "12e4d075-1238-4d1c-9318-584ffea18645", "to": "efcf4ea5-e007-4238-811d-525cd26bc267", "width": 1}, {"from": "12e4d075-1238-4d1c-9318-584ffea18645", "to": "0dc4d95c3af84a80867e4bf95bb3f32e", "width": 1}, {"from": "adbc2fe0-ec9b-4909-b308-453fd8584ee3", "to": "2559", "width": 1}, {"from": "adbc2fe0-ec9b-4909-b308-453fd8584ee3", "to": "2563", "width": 1}, {"from": "adbc2fe0-ec9b-4909-b308-453fd8584ee3", "to": "eae2cfde-094a-43e2-a8b1-e444080042e2", "width": 1}, {"from": "adbc2fe0-ec9b-4909-b308-453fd8584ee3", "to": "6017f6da-0521-40ff-9acb-dc0612b297c5", "width": 1}, {"from": "adbc2fe0-ec9b-4909-b308-453fd8584ee3", "to": "efcf4ea5-e007-4238-811d-525cd26bc267", "width": 1}, {"from": "adbc2fe0-ec9b-4909-b308-453fd8584ee3", "to": "72cccbad2bc547a592aa6ec3ae915439", "width": 1}, {"from": "adbc2fe0-ec9b-4909-b308-453fd8584ee3", "to": "4bb23cf0887a4320a8a980d452edd971", "width": 1}, {"from": "adbc2fe0-ec9b-4909-b308-453fd8584ee3", "to": "65dd54bf403045de94792b361727a559", "width": 1}, {"from": "adbc2fe0-ec9b-4909-b308-453fd8584ee3", "to": "6b92ba8e0f45491ba5b7c252f8aeb228", "width": 1}, {"from": "adbc2fe0-ec9b-4909-b308-453fd8584ee3", "to": "f70c4de6da0d44bb81b2326346ade5ea", "width": 1}, {"from": "adbc2fe0-ec9b-4909-b308-453fd8584ee3", "to": "8d64ca8945c142738f0c7be56427c854", "width": 1}, {"from": "769184af-7461-47e8-ae3c-326895e39475", "to": "2538", "width": 1}, {"from": "769184af-7461-47e8-ae3c-326895e39475", "to": "2559", "width": 1}, {"from": "769184af-7461-47e8-ae3c-326895e39475", "to": "666fdbb9ce22409e81b8e7dfc36a991d", "width": 1}, {"from": "769184af-7461-47e8-ae3c-326895e39475", "to": "d6d7af095bc0427dab54c5803a726abf", "width": 1}, {"from": "769184af-7461-47e8-ae3c-326895e39475", "to": "eacba5b2dbf94fd580ee6b333f3a4bc2", "width": 1}, {"from": "3f74cac8-9182-4a83-89c2-bb4b3e521420", "to": "2538", "width": 1}, {"from": "a2013a83-cd23-4781-8b01-e68b81baea2e", "to": "19768eef-8449-4759-b9c9-d211635c42b4", "width": 1}, {"from": "eae2cfde-094a-43e2-a8b1-e444080042e2", "to": "2538", "width": 1}, {"from": "eae2cfde-094a-43e2-a8b1-e444080042e2", "to": "2559", "width": 1}, {"from": "eae2cfde-094a-43e2-a8b1-e444080042e2", "to": "8b2bf746-fa4a-4f8d-8a80-4b5be38c00e6", "width": 1}, {"from": "eae2cfde-094a-43e2-a8b1-e444080042e2", "to": "efcf4ea5-e007-4238-811d-525cd26bc267", "width": 1}, {"from": "eae2cfde-094a-43e2-a8b1-e444080042e2", "to": "859c1413-0296-48a5-9866-81a26bb7e010", "width": 1}, {"from": "eae2cfde-094a-43e2-a8b1-e444080042e2", "to": "7fe8f3b56ffc447cb9ca1b48d670b110", "width": 1}, {"from": "eae2cfde-094a-43e2-a8b1-e444080042e2", "to": "4bb23cf0887a4320a8a980d452edd971", "width": 1}, {"from": "eae2cfde-094a-43e2-a8b1-e444080042e2", "to": "9a62dea225af4387a1b5d0cc6cd47d84", "width": 1}, {"from": "daf414e3-d7a8-4d05-8dae-7e225ae765e2", "to": "2538", "width": 1}, {"from": "daf414e3-d7a8-4d05-8dae-7e225ae765e2", "to": "dd500c7a-f993-4080-8a42-32cabcf73dbf", "width": 1}, {"from": "994ff9da-c00c-454c-9c3f-c40133253bba", "to": "2538", "width": 1}, {"from": "994ff9da-c00c-454c-9c3f-c40133253bba", "to": "efcf4ea5-e007-4238-811d-525cd26bc267", "width": 1}, {"from": "dd500c7a-f993-4080-8a42-32cabcf73dbf", "to": "2538", "width": 1}, {"from": "f52dfd66-9ce8-4679-a03a-b90c36b0884f", "to": "2568", "width": 1}, {"from": "f52dfd66-9ce8-4679-a03a-b90c36b0884f", "to": "efcf4ea5-e007-4238-811d-525cd26bc267", "width": 1}, {"from": "f52dfd66-9ce8-4679-a03a-b90c36b0884f", "to": "6017f6da-0521-40ff-9acb-dc0612b297c5", "width": 1}, {"from": "f52dfd66-9ce8-4679-a03a-b90c36b0884f", "to": "654e5471c0da449d81d021adeabe2dd5", "width": 1}, {"from": "bc08c091-af52-4893-ae71-e86050c08a2a", "to": "03122d3e-8575-47f7-a93d-82b70862014f", "width": 1}, {"from": "2bdc4fcf-b833-4251-b5c5-42dc0bfe15fa", "to": "2563", "width": 1}, {"from": "110fe918-1a65-45a8-8a14-9402c5c43245", "to": "2563", "width": 1}, {"from": "5083ca8f-0d5b-4cb8-9414-16c25164c4a9", "to": "2568", "width": 1}, {"from": "5083ca8f-0d5b-4cb8-9414-16c25164c4a9", "to": "859c1413-0296-48a5-9866-81a26bb7e010", "width": 1}, {"from": "5083ca8f-0d5b-4cb8-9414-16c25164c4a9", "to": "efcf4ea5-e007-4238-811d-525cd26bc267", "width": 1}, {"from": "61dbe832-6ef4-4a93-95b3-d2d30b16f893", "to": "2568", "width": 1}, {"from": "61dbe832-6ef4-4a93-95b3-d2d30b16f893", "to": "859c1413-0296-48a5-9866-81a26bb7e010", "width": 1}, {"from": "7fbe0424-a140-4cfa-a882-b1793bbcd112", "to": "2538", "width": 1}, {"from": "efcf4ea5-e007-4238-811d-525cd26bc267", "to": "2538", "width": 1}, {"from": "efcf4ea5-e007-4238-811d-525cd26bc267", "to": "2559", "width": 1}, {"from": "efcf4ea5-e007-4238-811d-525cd26bc267", "to": "2568", "width": 1}, {"from": "efcf4ea5-e007-4238-811d-525cd26bc267", "to": "2563", "width": 1}, {"from": "efcf4ea5-e007-4238-811d-525cd26bc267", "to": "859c1413-0296-48a5-9866-81a26bb7e010", "width": 1}, {"from": "efcf4ea5-e007-4238-811d-525cd26bc267", "to": "8b2bf746-fa4a-4f8d-8a80-4b5be38c00e6", "width": 1}, {"from": "efcf4ea5-e007-4238-811d-525cd26bc267", "to": "e7788e62-0fd7-471a-9e04-7368f1f9777a", "width": 1}, {"from": "efcf4ea5-e007-4238-811d-525cd26bc267", "to": "6017f6da-0521-40ff-9acb-dc0612b297c5", "width": 1}, {"from": "efcf4ea5-e007-4238-811d-525cd26bc267", "to": "654e5471c0da449d81d021adeabe2dd5", "width": 1}, {"from": "efcf4ea5-e007-4238-811d-525cd26bc267", "to": "72cccbad2bc547a592aa6ec3ae915439", "width": 1}, {"from": "efcf4ea5-e007-4238-811d-525cd26bc267", "to": "65dd54bf403045de94792b361727a559", "width": 1}, {"from": "8b2bf746-fa4a-4f8d-8a80-4b5be38c00e6", "to": "2559", "width": 1}, {"from": "8b2bf746-fa4a-4f8d-8a80-4b5be38c00e6", "to": "859c1413-0296-48a5-9866-81a26bb7e010", "width": 1}, {"from": "8b2bf746-fa4a-4f8d-8a80-4b5be38c00e6", "to": "9a62dea225af4387a1b5d0cc6cd47d84", "width": 1}, {"from": "e7788e62-0fd7-471a-9e04-7368f1f9777a", "to": "6017f6da-0521-40ff-9acb-dc0612b297c5", "width": 1}, {"from": "3bc1d83b-03db-488a-9865-7d840c7d3d18", "to": "2538", "width": 1}, {"from": "3bc1d83b-03db-488a-9865-7d840c7d3d18", "to": "2563", "width": 1}, {"from": "3bc1d83b-03db-488a-9865-7d840c7d3d18", "to": "859c1413-0296-48a5-9866-81a26bb7e010", "width": 1}, {"from": "3bc1d83b-03db-488a-9865-7d840c7d3d18", "to": "6017f6da-0521-40ff-9acb-dc0612b297c5", "width": 1}, {"from": "03122d3e-8575-47f7-a93d-82b70862014f", "to": "2538", "width": 1}, {"from": "859c1413-0296-48a5-9866-81a26bb7e010", "to": "2538", "width": 1}, {"from": "859c1413-0296-48a5-9866-81a26bb7e010", "to": "2559", "width": 1}, {"from": "859c1413-0296-48a5-9866-81a26bb7e010", "to": "2568", "width": 1}, {"from": "859c1413-0296-48a5-9866-81a26bb7e010", "to": "2563", "width": 1}, {"from": "859c1413-0296-48a5-9866-81a26bb7e010", "to": "6017f6da-0521-40ff-9acb-dc0612b297c5", "width": 1}, {"from": "859c1413-0296-48a5-9866-81a26bb7e010", "to": "2ee8cb816bed4219ae0ff8b177b3f89e", "width": 1}, {"from": "6017f6da-0521-40ff-9acb-dc0612b297c5", "to": "2568", "width": 1}, {"from": "6017f6da-0521-40ff-9acb-dc0612b297c5", "to": "8d64ca8945c142738f0c7be56427c854", "width": 1}, {"from": "2083446e-86a8-4620-9238-542beed03048", "to": "2538", "width": 1}, {"from": "41a82a0b-8112-4e46-ac99-722bb4104c69", "to": "2568", "width": 1}, {"from": "16fa304d-8b48-453b-aea3-0e4a8e8feddc", "to": "2538", "width": 1}, {"from": "56b7a63c-6f56-4a94-b251-c642bf56eedc", "to": "2538", "width": 1}, {"from": "247935b8-8ef6-45d2-ac23-2f86512c07e9", "to": "2538", "width": 1}, {"from": "f70c4de6da0d44bb81b2326346ade5ea", "to": "2559", "width": 1}, {"from": "6b92ba8e0f45491ba5b7c252f8aeb228", "to": "2559", "width": 1}, {"from": "d3d73ea1689e4082b66899ee80c4d8ab", "to": "2559", "width": 1}, {"from": "20b053940bff4903b6f642020336c4ea", "to": "2538", "width": 1}, {"from": "62c4e273b05b46219ffe279c437f0a58", "to": "2559", "width": 1}, {"from": "2ee8cb816bed4219ae0ff8b177b3f89e", "to": "2563", "width": 1}, {"from": "49ca09a8488a4ec19ba3c77aab2d1b3e", "to": "2559", "width": 1}, {"from": "9a62dea225af4387a1b5d0cc6cd47d84", "to": "2559", "width": 1}, {"from": "1df57849aca6447a9c9077c797833090", "to": "2538", "width": 1}, {"from": "4bb23cf0887a4320a8a980d452edd971", "to": "2559", "width": 1}, {"from": "72cccbad2bc547a592aa6ec3ae915439", "to": "2559", "width": 1}, {"from": "a1508189cd104d6b8e5ccd4d62a01782", "to": "2538", "width": 1}, {"from": "21b3706b3d06443ba40224ee2e35091a", "to": "2538", "width": 1}, {"from": "18cf05dbf31b448d9749f9f0ea3328b5", "to": "2538", "width": 1}, {"from": "666fdbb9ce22409e81b8e7dfc36a991d", "to": "2559", "width": 1}, {"from": "505159991a4a49d6b553fd0d659ed94b", "to": "2559", "width": 1}, {"from": "d6d7af095bc0427dab54c5803a726abf", "to": "2559", "width": 1}, {"from": "6a869184af4242a0a9e5c838d0e74eef", "to": "2559", "width": 1}, {"from": "eacba5b2dbf94fd580ee6b333f3a4bc2", "to": "2559", "width": 1}, {"from": "2d5c33b53d014829a4cdae6401895f5e", "to": "2559", "width": 1}, {"from": "c9a1a8f3189341cb8b182e97cefd5422", "to": "2559", "width": 1}, {"from": "edb76fdbd05c493a93c7a68e9f503f3b", "to": "2559", "width": 1}, {"from": "3ec7ffcc987141da99f289ee0a1c996e", "to": "2538", "width": 1}, {"from": "654e5471c0da449d81d021adeabe2dd5", "to": "2568", "width": 1}, {"from": "b8413743375e4c22946189546dd31c21", "to": "2559", "width": 1}, {"from": "7457efb61c6f48bc804fe9a46ffe4b84", "to": "2559", "width": 1}, {"from": "f6dbfb64e50741de82de7242d66ad458", "to": "2559", "width": 1}, {"from": "5dc966b2d33b45c3a1107875192e801d", "to": "2538", "width": 1}, {"from": "de6399eac96b4ce99c8d4c79a6623001", "to": "2559", "width": 1}, {"from": "7fe8f3b56ffc447cb9ca1b48d670b110", "to": "2559", "width": 1}, {"from": "0dc4d95c3af84a80867e4bf95bb3f32e", "to": "2563", "width": 1}, {"from": "e2957e9182fd4b46bcd82e53ddf5e723", "to": "2559", "width": 1}, {"from": "2738b0826bbe438a88afa14900b81672", "to": "2559", "width": 1}, {"from": "f44f6e0a84754abdb61556cded86599e", "to": "2559", "width": 1}, {"from": "b451cdc0c49548808168e7ef085cb46c", "to": "2538", "width": 1}]);

                  nodeColors = {};
                  allNodes = nodes.get({ returnType: "Object" });
                  for (nodeId in allNodes) {
                    nodeColors[nodeId] = allNodes[nodeId].color;
                  }
                  allEdges = edges.get({ returnType: "Object" });
                  // adding nodes and edges to the graph
                  data = {nodes: nodes, edges: edges};

                  var options = {
    "configure": {
        "enabled": true,
        "filter": [
            "physics"
        ]
    },
    "edges": {
        "color": {
            "inherit": true
        },
        "smooth": {
            "enabled": true,
            "type": "dynamic"
        }
    },
    "interaction": {
        "dragNodes": true,
        "hideEdgesOnDrag": false,
        "hideNodesOnDrag": false
    },
    "physics": {
        "enabled": true,
        "repulsion": {
            "centralGravity": 0.33,
            "damping": 0.95,
            "nodeDistance": 420,
            "springConstant": 0.1,
            "springLength": 110
        },
        "solver": "repulsion",
        "stabilization": {
            "enabled": true,
            "fit": true,
            "iterations": 1000,
            "onlyDynamicEdges": false,
            "updateInterval": 50
        }
    }
};

                  


                  
                  // if this network requires displaying the configure window,
                  // put it in its div
                  options.configure["container"] = document.getElementById("config");
                  

                  network = new vis.Network(container, data, options);

                  

                  

                  


                  
                      network.on("stabilizationProgress", function(params) {
                          document.getElementById('loadingBar').removeAttribute("style");
                          var maxWidth = 496;
                          var minWidth = 20;
                          var widthFactor = params.iterations/params.total;
                          var width = Math.max(minWidth,maxWidth * widthFactor);
                          document.getElementById('bar').style.width = width + 'px';
                          document.getElementById('text').innerHTML = Math.round(widthFactor*100) + '%';
                      });
                      network.once("stabilizationIterationsDone", function() {
                          document.getElementById('text').innerHTML = '100%';
                          document.getElementById('bar').style.width = '496px';
                          document.getElementById('loadingBar').style.opacity = 0;
                          // really clean the dom element
                          setTimeout(function () {document.getElementById('loadingBar').style.display = 'none';}, 500);
                      });
                  

                  return network;

              }
              drawGraph();
        </script>
    </body>
</html>