<html>
    <head>
        <meta charset="utf-8">
        
            <script src="lib/bindings/utils.js"></script>
            <link rel="stylesheet" href="https://cdnjs.cloudflare.com/ajax/libs/vis-network/9.1.2/dist/dist/vis-network.min.css" integrity="sha512-WgxfT5LWjfszlPHXRmBWHkV2eceiWTOBvrKCNbdgDYTHrT2AeLCGbF4sZlZw3UMN3WtL0tGUoIAKsu8mllg/XA==" crossorigin="anonymous" referrerpolicy="no-referrer" />
            <script src="https://cdnjs.cloudflare.com/ajax/libs/vis-network/9.1.2/dist/vis-network.min.js" integrity="sha512-LnvoEWDFrqGHlHmDD2101OrLcbsfkrzoSpvtSQtxK3RMnRV0eOkhhBN2dXHKRrUU8p2DGRTk35n4O8nWSVe1mQ==" crossorigin="anonymous" referrerpolicy="no-referrer"></script>
            
        
<center>
<h1></h1>
</center>

<!-- <link rel="stylesheet" href="../node_modules/vis/dist/vis.min.css" type="text/css" />
<script type="text/javascript" src="../node_modules/vis/dist/vis.js"> </script>-->
        <link
          href="https://cdn.jsdelivr.net/npm/bootstrap@5.0.0-beta3/dist/css/bootstrap.min.css"
          rel="stylesheet"
          integrity="sha384-eOJMYsd53ii+scO/bJGFsiCZc+5NDVN2yr8+0RDqr0Ql0h+rP48ckxlpbzKgwra6"
          crossorigin="anonymous"
        />
        <script
          src="https://cdn.jsdelivr.net/npm/bootstrap@5.0.0-beta3/dist/js/bootstrap.bundle.min.js"
          integrity="sha384-JEW9xMcG8R+pH31jmWH6WWP0WintQrMb4s7ZOdauHnUtxwoG2vI5DkLtS3qm9Ekf"
          crossorigin="anonymous"
        ></script>


        <center>
          <h1></h1>
        </center>
        <style type="text/css">

             #mynetwork {
                 width: 100%;
                 height: 600px;
                 background-color: #222222;
                 border: 1px solid lightgray;
                 position: relative;
                 float: left;
             }

             

             
             #config {
                 float: left;
                 width: 400px;
                 height: 600px;
             }
             

             
        </style>
    </head>


    <body>
        <div class="card" style="width: 100%">
            
            
            <div id="mynetwork" class="card-body"></div>
        </div>

        
        
            <div id="config"></div>
        

        <script type="text/javascript">

              // initialize global variables.
              var edges;
              var nodes;
              var allNodes;
              var allEdges;
              var nodeColors;
              var originalNodes;
              var network;
              var container;
              var options, data;
              var filter = {
                  item : '',
                  property : '',
                  value : []
              };

              

              

              // This method is responsible for drawing the graph, returns the drawn network
              function drawGraph() {
                  var container = document.getElementById('mynetwork');

                  

                  // parsing and collecting nodes and edges from the python
                  nodes = new vis.DataSet([{"aliases": ["636bf252-2670-4618-84a1-ea7cca864bad", "a428d3dc-d902-4432-88c1-3f835f1fee2d", "b34553c5-f8cb-4190-ada3-2a337d5f5dde"], "corpus_id": null, "definition": "La gestion durable est une approche int\u00e9gr\u00e9e de gestion qui vise \u00e0 utiliser les ressources de mani\u00e8re responsable pour satisfaire les besoins pr\u00e9sents sans compromettre la capacit\u00e9 des g\u00e9n\u00e9rations futures \u00e0 r\u00e9pondre aux leurs. Elle cherche \u00e0 \u00e9quilibrer le d\u00e9veloppement \u00e9conomique, la protection de l\u0027environnement et le bien-\u00eatre social tout en minimisant l\u0027impact environnemental et en assurant la p\u00e9rennit\u00e9 des ressources naturelles.", "doc_ids": [2568], "font": {"color": "white"}, "generative": true, "group": 1, "id": "a9fabfa0-7cb4-4f23-9ed0-0aa20a4abe79", "label": "Gestion durable", "lang": "fr", "ref_concept_id": null, "shape": "dot", "size": 3, "title": "La gestion durable est une approche int\u00e9gr\u00e9e de gestion qui vise \u00e0 utiliser les ressources de mani\u00e8re responsable pour satisfaire les besoins pr\u00e9sents sans compromettre la capacit\u00e9 des g\u00e9n\u00e9rations futures \u00e0 r\u00e9pondre aux leurs. Elle cherche \u00e0 \u00e9quilibrer le d\u00e9veloppement \u00e9conomique, la protection de l\u0027environnement et le bien-\u00eatre social tout en minimisant l\u0027impact environnemental et en assurant la p\u00e9rennit\u00e9 des ressources naturelles.", "type": "concept", "valid": null, "wikientity": {"aliases": [], "content": null, "definition": "Le d\u00e9veloppement durable, parfois qualifi\u00e9 de d\u00e9veloppement soutenable par anglicisme (sustainable development), est une conception du d\u00e9veloppement qui s\u0027inscrit dans une perspective de long terme et en int\u00e9grant les contraintes environnementales et sociales \u00e0 l\u0027\u00e9conomie. Selon la d\u00e9finition donn\u00e9e dans le rapport de la Commission mondiale sur l\u0027environnement et le d\u00e9veloppement de l\u0027Organisation des Nations unies, dit rapport Brundtland, o\u00f9 cette expression est apparue pour la premi\u00e8re fois en 1987, \u00ab le d\u00e9veloppement durable est un d\u00e9veloppement qui r\u00e9pond aux besoins du pr\u00e9sent sans compromettre la capacit\u00e9 des g\u00e9n\u00e9rations futures de r\u00e9pondre aux leurs \u00bb.\nCette notion s\u0027est impos\u00e9e \u00e0 la suite de la prise de conscience progressive, depuis les ann\u00e9es 1970, de la finitude \u00e9cologique de la Terre, li\u00e9e aux limites plan\u00e9taires \u00e0 long terme.", "label": "D\u00e9veloppement durable", "page_id": "968", "thumbnail": null, "wikidata_id": "Q131201"}, "wordnetentity": null}, {"doc_id": "2568", "font": {"color": "white"}, "group": 2, "id": "2568", "label": "Gestion Durable des Ressources \u00c9nerg\u00e9tiques et Hydriques", "name": "chap 11 des-ressources-a-menager-et-a-mieux-utiliser", "score": 12.8, "shape": "dot", "size": 8, "title": "chap 11 des-ressources-a-menager-et-a-mieux-utiliser", "top_minutes": [], "top_pages": [2, 4], "type": "document"}, {"aliases": ["a18d0cc7-9853-4177-bfe4-394cb94517c0", "6ef7d6ee-9366-4b00-a7bc-c5cf97285bc0", "3de6d054-91ca-43ea-a16e-e3066c2289a0", "c657a2ed-3b53-4a4f-984f-23a169bb1da1"], "corpus_id": null, "definition": "La consommation d\u0027\u00e9nergie d\u00e9signe la quantit\u00e9 totale d\u0027\u00e9nergie utilis\u00e9e par un pays ou une r\u00e9gion, ainsi que l\u0027utilisation moyenne d\u0027\u00e9nergie par habitant dans un espace donn\u00e9. Elle est influenc\u00e9e par divers facteurs tels que les choix \u00e9nerg\u00e9tiques, les politiques environnementales, la croissance d\u00e9mographique et le niveau d\u0027industrialisation et de vie. Cette mesure r\u00e9v\u00e8le \u00e9galement les in\u00e9galit\u00e9s dans l\u0027acc\u00e8s aux ressources \u00e9nerg\u00e9tiques, entra\u00eenant des variations significatives entre pays d\u00e9velopp\u00e9s et \u00e9mergents.", "doc_ids": [2568, 2554], "font": {"color": "white"}, "generative": true, "group": 1, "id": "68746693-4e91-43cb-a2bb-11567d8f953a", "label": "Consommation d\u0027\u00e9nergie", "lang": "fr", "ref_concept_id": null, "shape": "dot", "size": 3, "title": "La consommation d\u0027\u00e9nergie d\u00e9signe la quantit\u00e9 totale d\u0027\u00e9nergie utilis\u00e9e par un pays ou une r\u00e9gion, ainsi que l\u0027utilisation moyenne d\u0027\u00e9nergie par habitant dans un espace donn\u00e9. Elle est influenc\u00e9e par divers facteurs tels que les choix \u00e9nerg\u00e9tiques, les politiques environnementales, la croissance d\u00e9mographique et le niveau d\u0027industrialisation et de vie. Cette mesure r\u00e9v\u00e8le \u00e9galement les in\u00e9galit\u00e9s dans l\u0027acc\u00e8s aux ressources \u00e9nerg\u00e9tiques, entra\u00eenant des variations significatives entre pays d\u00e9velopp\u00e9s et \u00e9mergents.", "type": "concept", "valid": null, "wikientity": null, "wordnetentity": null}, {"aliases": ["7221b14c-42df-4b65-9693-ba59abc4ce7e", "24b5a116-3220-456c-bdc1-a149d7913417", "6839a55a-5d8d-42e2-a108-41a7caf4e5c9"], "corpus_id": null, "definition": "Le dioxyde de carbone (CO2) est un gaz \u00e0 effet de serre majeur \u00e9mis principalement par la combustion des combustibles fossiles. Il joue un r\u00f4le significatif dans le r\u00e9chauffement climatique et contribue \u00e9galement \u00e0 la pollution atmosph\u00e9rique. L\u0027augmentation des niveaux de CO2 est directement li\u00e9e aux activit\u00e9s humaines, notamment l\u0027industrie et les transports. Le contr\u00f4le des \u00e9missions de CO2 est essentiel pour la transition \u00e9nerg\u00e9tique et la lutte contre le changement climatique global.", "doc_ids": [2538, 2554, 2568], "font": {"color": "white"}, "generative": true, "group": 1, "id": "77ccd6c0-98e5-4196-9abc-43efbb216b97", "label": "Dioxyde de carbone (CO2)", "lang": "fr", "ref_concept_id": null, "shape": "dot", "size": 3, "title": "Le dioxyde de carbone (CO2) est un gaz \u00e0 effet de serre majeur \u00e9mis principalement par la combustion des combustibles fossiles. Il joue un r\u00f4le significatif dans le r\u00e9chauffement climatique et contribue \u00e9galement \u00e0 la pollution atmosph\u00e9rique. L\u0027augmentation des niveaux de CO2 est directement li\u00e9e aux activit\u00e9s humaines, notamment l\u0027industrie et les transports. Le contr\u00f4le des \u00e9missions de CO2 est essentiel pour la transition \u00e9nerg\u00e9tique et la lutte contre le changement climatique global.", "type": "concept", "valid": null, "wikientity": {"aliases": [], "content": null, "definition": "Le dioxyde de carbone, aussi appel\u00e9 gaz carbonique ou anhydride carbonique, est un compos\u00e9 inorganique dont la formule chimique est CO2, la mol\u00e9cule ayant une structure lin\u00e9aire de la forme O=C=O. Il se pr\u00e9sente, sous les conditions normales de temp\u00e9rature et de pression, comme un gaz incolore, inodore, \u00e0 la saveur piquante.\nLe CO2 est utilis\u00e9 par l\u0027anabolisme des v\u00e9g\u00e9taux pour produire de la biomasse \u00e0 travers la photosynth\u00e8se, processus qui consiste \u00e0 r\u00e9duire le dioxyde de carbone par l\u0027eau, gr\u00e2ce \u00e0 l\u0027\u00e9nergie lumineuse re\u00e7ue du Soleil et capt\u00e9e par la chlorophylle, en lib\u00e9rant de l\u0027oxyg\u00e8ne pour produire des oses, et en premier lieu du glucose par le cycle de Calvin. Le CO2 est lib\u00e9r\u00e9, \u00e0 travers le cycle de Krebs, par le catabolisme des plantes, des animaux, des fungi (myc\u00e8tes, ou champignons) et des micro-organismes.", "label": "Dioxyde de carbone", "page_id": "6700", "thumbnail": null, "wikidata_id": "Q1997"}, "wordnetentity": null}, {"aliases": ["d2d2a0ea-700a-4c14-bacb-ed2248d09325", "91d10e48-c87d-43d2-ad5a-1ab8897b3a9e", "5a194b8c-dc72-4392-ba22-a2569625d6f2", "ae6b2d58-073d-4df4-9277-d0c73141e4f0", "31ada224-6e67-46f3-9431-88d42c2375d3", "a43a1048-e9b2-4524-b700-d40dd284a0b3", "a8423026-b9b2-4e45-bf83-7681a3188c92", "f2178954-dba5-467f-9458-c791a92bf616", "e9128060-330e-4690-85ad-9780627a7e07", "542f2416-38de-462a-81b5-76336afcd9ba", "be586c79-f084-47dc-8ea6-ecd01024cd9c", "150d9d6a-e2ff-4d56-99cd-36f6d2ab4061", "2dc2bf7b-5919-4f69-bd22-601bd33c5db0"], "corpus_id": null, "definition": "La transition \u00e9nerg\u00e9tique est un processus de transformation des syst\u00e8mes \u00e9nerg\u00e9tiques qui implique le passage des \u00e9nergies non renouvelables vers une utilisation accrue des \u00e9nergies renouvelables et durables. Ce processus vise \u00e0 r\u00e9duire la d\u00e9pendance aux combustibles fossiles, diminuer les \u00e9missions de gaz \u00e0 effet de serre, att\u00e9nuer l\u0027impact environnemental et limiter la pollution, tout en luttant contre le changement climatique. Il inclut \u00e9galement l\u0027am\u00e9lioration de l\u0027efficacit\u00e9 \u00e9nerg\u00e9tique et a des implications \u00e9conomiques significatives, affectant les march\u00e9s de l\u0027\u00e9nergie et les politiques publiques. En somme, il s\u0027agit d\u0027un effort global pour r\u00e9pondre aux besoins \u00e9nerg\u00e9tiques actuels tout en pr\u00e9servant l\u0027environnement pour les g\u00e9n\u00e9rations futures dans le cadre d\u0027une \u00e9conomie plus verte.", "doc_ids": [2538, 2554, 2563, 2568], "font": {"color": "white"}, "generative": true, "group": 1, "id": "e46a6f75-ad9e-4add-bfd6-20a179c1f774", "label": "Transition \u00e9nerg\u00e9tique", "lang": "fr", "ref_concept_id": null, "shape": "dot", "size": 7, "title": "La transition \u00e9nerg\u00e9tique est un processus de transformation des syst\u00e8mes \u00e9nerg\u00e9tiques qui implique le passage des \u00e9nergies non renouvelables vers une utilisation accrue des \u00e9nergies renouvelables et durables. Ce processus vise \u00e0 r\u00e9duire la d\u00e9pendance aux combustibles fossiles, diminuer les \u00e9missions de gaz \u00e0 effet de serre, att\u00e9nuer l\u0027impact environnemental et limiter la pollution, tout en luttant contre le changement climatique. Il inclut \u00e9galement l\u0027am\u00e9lioration de l\u0027efficacit\u00e9 \u00e9nerg\u00e9tique et a des implications \u00e9conomiques significatives, affectant les march\u00e9s de l\u0027\u00e9nergie et les politiques publiques. En somme, il s\u0027agit d\u0027un effort global pour r\u00e9pondre aux besoins \u00e9nerg\u00e9tiques actuels tout en pr\u00e9servant l\u0027environnement pour les g\u00e9n\u00e9rations futures dans le cadre d\u0027une \u00e9conomie plus verte.", "type": "concept", "valid": null, "wikientity": {"aliases": [], "content": null, "definition": "La transition \u00e9nerg\u00e9tique est \u00e0 la fois l\u0027\u00e9volution pass\u00e9e de la r\u00e9partition des sources d\u0027\u00e9nergie consomm\u00e9es sur la plan\u00e8te (bois, hydro\u00e9lectricit\u00e9, charbon, p\u00e9trole, gaz naturel, nucl\u00e9aire, etc.) et, pour l\u0027avenir, l\u0027objectif politique et technique d\u0027une modification structurelle profonde des modes de production et de consommation de l\u0027\u00e9nergie. Elle est en g\u00e9n\u00e9ral consid\u00e9r\u00e9e comme l\u0027un des volets de la transition \u00e9cologique.\nLa possibilit\u00e9 de changer le niveau de consommation d\u0027\u00e9nergies et sa r\u00e9partition entre diff\u00e9rents modes r\u00e9sulte des \u00e9volutions techniques, des prix et de la disponibilit\u00e9 des ressources \u00e9nerg\u00e9tiques, mais aussi d\u0027une volont\u00e9 des populations, des gouvernements, des entreprises, etc.", "label": "Transition \u00e9nerg\u00e9tique", "page_id": "6401817", "thumbnail": null, "wikidata_id": "Q795757"}, "wordnetentity": null}, {"aliases": ["91a8be29-a3c5-4e24-ba0a-74b67e065ab1", "32bb86a4-326c-426f-9d12-a2a0ec02b5f9", "afb287db-e5cb-4c12-9f0f-cc107bacae54", "05d52583-da9f-495f-80a8-63b5b73b8ed5", "bb033bb4-e9a3-4071-a0b2-838ec01498d6", "e99acdd4-a568-4f28-ac81-c3e8d013195a", "920aa845-b280-4317-af0e-18b91e236fde", "4c8fe2a1-4d82-4757-9ee5-54c13d9066d9", "4876a91c-f3bf-46fc-b745-56eb504ccd66", "539fa89c-bdba-4d1e-b979-e9a3c12b4502", "f87e9fd6-307a-4952-873a-f9fb15549c87", "c2265bba-c2c6-4745-8ac7-c663019b1cef", "73761c2e-fd5a-41ff-8093-63891a1c1237", "15ebf710-ee63-47da-a281-b5a9c0106e4c", "710b1ca4-a14c-4be5-ba9e-b9ffde82bf14", "26d2aa6d-3372-44e4-a67e-695c3d14a0e1", "de38a025-58ab-4642-85df-bccf74c202d2"], "corpus_id": null, "definition": "Le d\u00e9veloppement durable est un mod\u00e8le \u00e9conomique et social qui vise \u00e0 concilier le progr\u00e8s social, \u00e9conomique et environnemental. Il cherche \u00e0 r\u00e9pondre aux besoins pr\u00e9sents sans compromettre la capacit\u00e9 des g\u00e9n\u00e9rations futures \u00e0 satisfaire les leurs, int\u00e9grant ainsi des dimensions \u00e9conomiques, sociales et environnementales tout en maintenant un \u00e9quilibre \u00e9cologique. Ce concept englobe \u00e9galement l\u0027agriculture moderne et respectueuse de l\u0027environnement, ainsi que le d\u00e9veloppement \u00e9conomique durable, qui se concentre sur l\u0027am\u00e9lioration du niveau de vie tout en pr\u00e9servant les ressources naturelles pour les g\u00e9n\u00e9rations futures. Le d\u00e9veloppement durable est souvent associ\u00e9 au rapport de 1987 de la Commission sur l\u0027environnement et aux 17 Objectifs de D\u00e9veloppement Durable (ODD) adopt\u00e9s apr\u00e8s 2015, soulignant l\u0027importance d\u0027une gestion responsable des ressources naturelles pour garantir un avenir viable.", "doc_ids": [2538, 2543, 2551, 2554, 2555, 2559, 2562, 2563, 2567, 2568, 2570], "font": {"color": "white"}, "generative": true, "group": 1, "id": "efcf4ea5-e007-4238-811d-525cd26bc267", "label": "D\u00e9veloppement durable", "lang": "fr", "ref_concept_id": null, "shape": "dot", "size": 9, "title": "Le d\u00e9veloppement durable est un mod\u00e8le \u00e9conomique et social qui vise \u00e0 concilier le progr\u00e8s social, \u00e9conomique et environnemental. Il cherche \u00e0 r\u00e9pondre aux besoins pr\u00e9sents sans compromettre la capacit\u00e9 des g\u00e9n\u00e9rations futures \u00e0 satisfaire les leurs, int\u00e9grant ainsi des dimensions \u00e9conomiques, sociales et environnementales tout en maintenant un \u00e9quilibre \u00e9cologique. Ce concept englobe \u00e9galement l\u0027agriculture moderne et respectueuse de l\u0027environnement, ainsi que le d\u00e9veloppement \u00e9conomique durable, qui se concentre sur l\u0027am\u00e9lioration du niveau de vie tout en pr\u00e9servant les ressources naturelles pour les g\u00e9n\u00e9rations futures. Le d\u00e9veloppement durable est souvent associ\u00e9 au rapport de 1987 de la Commission sur l\u0027environnement et aux 17 Objectifs de D\u00e9veloppement Durable (ODD) adopt\u00e9s apr\u00e8s 2015, soulignant l\u0027importance d\u0027une gestion responsable des ressources naturelles pour garantir un avenir viable.", "type": "concept", "valid": null, "wikientity": {"aliases": [], "content": null, "definition": "Le d\u00e9veloppement durable, parfois qualifi\u00e9 de d\u00e9veloppement soutenable par anglicisme (sustainable development), est une conception du d\u00e9veloppement qui s\u0027inscrit dans une perspective de long terme et en int\u00e9grant les contraintes environnementales et sociales \u00e0 l\u0027\u00e9conomie. Selon la d\u00e9finition donn\u00e9e dans le rapport de la Commission mondiale sur l\u0027environnement et le d\u00e9veloppement de l\u0027Organisation des Nations unies, dit rapport Brundtland, o\u00f9 cette expression est apparue pour la premi\u00e8re fois en 1987, \u00ab le d\u00e9veloppement durable est un d\u00e9veloppement qui r\u00e9pond aux besoins du pr\u00e9sent sans compromettre la capacit\u00e9 des g\u00e9n\u00e9rations futures de r\u00e9pondre aux leurs \u00bb.\nCette notion s\u0027est impos\u00e9e \u00e0 la suite de la prise de conscience progressive, depuis les ann\u00e9es 1970, de la finitude \u00e9cologique de la Terre, li\u00e9e aux limites plan\u00e9taires \u00e0 long terme.", "label": "D\u00e9veloppement durable", "page_id": "968", "thumbnail": null, "wikidata_id": "Q131201"}, "wordnetentity": null}, {"aliases": ["f943e103-7bf0-4a24-b686-9eba213b9dc1", "4299c08f-f88a-4581-ae48-fd8db26ff47b", "aed9c79d-320e-4120-ad18-eb72277f27d9", "32349884-3a9d-4104-ad6b-70483369630d", "caf3091d-d0dd-4b32-b0d5-48d191fe5bd3", "8d56495d-1324-49bf-9b04-701160bb0b1d", "1b6f50e2-c904-41da-903e-b8ae7b9134d6"], "corpus_id": null, "definition": "Les \u00e9nergies non renouvelables, \u00e9galement connues sous le nom d\u0027\u00e9nergies fossiles, comprennent des ressources \u00e9nerg\u00e9tiques limit\u00e9es telles que le charbon, le p\u00e9trole et le gaz naturel. Ces sources d\u0027\u00e9nergie se forment dans le sous-sol sur des millions d\u0027ann\u00e9es et leur exploitation entra\u00eene une diminution de ces ressources ainsi qu\u0027une augmentation significative des \u00e9missions de gaz \u00e0 effet de serre (GES), notamment du CO2, contribuant ainsi au changement climatique. L\u0027\u00e9puisement de ces ressources pose \u00e9galement des d\u00e9fis environnementaux et \u00e9conomiques importants. Les \u00e9nergies fossiles repr\u00e9sentent une part importante de la production \u00e9nerg\u00e9tique mondiale et sont souvent critiqu\u00e9es pour leur impact n\u00e9gatif sur l\u0027environnement.", "doc_ids": [2538, 2554, 2568], "font": {"color": "white"}, "generative": true, "group": 1, "id": "66c8c1d2-01a0-4755-a398-a3d1e1a2d11c", "label": "\u00c9nergies non renouvelables", "lang": "fr", "ref_concept_id": null, "shape": "dot", "size": 4, "title": "Les \u00e9nergies non renouvelables, \u00e9galement connues sous le nom d\u0027\u00e9nergies fossiles, comprennent des ressources \u00e9nerg\u00e9tiques limit\u00e9es telles que le charbon, le p\u00e9trole et le gaz naturel. Ces sources d\u0027\u00e9nergie se forment dans le sous-sol sur des millions d\u0027ann\u00e9es et leur exploitation entra\u00eene une diminution de ces ressources ainsi qu\u0027une augmentation significative des \u00e9missions de gaz \u00e0 effet de serre (GES), notamment du CO2, contribuant ainsi au changement climatique. L\u0027\u00e9puisement de ces ressources pose \u00e9galement des d\u00e9fis environnementaux et \u00e9conomiques importants. Les \u00e9nergies fossiles repr\u00e9sentent une part importante de la production \u00e9nerg\u00e9tique mondiale et sont souvent critiqu\u00e9es pour leur impact n\u00e9gatif sur l\u0027environnement.", "type": "concept", "valid": null, "wikientity": {"aliases": [], "content": null, "definition": "Une \u00e9nergie non renouvelable est une source d\u0027\u00e9nergie qui se renouvelle moins vite qu\u0027on ne la consomme et de mani\u00e8re n\u00e9gligeable \u00e0 l\u0027\u00e9chelle humaine, par opposition aux \u00e9nergies renouvelables.\nLes principales sources d\u2019\u00e9nergies non renouvelables sont des produits poss\u00e9dant des propri\u00e9t\u00e9s \u00e9nerg\u00e9tiques intrins\u00e8ques nucl\u00e9aires (comme les mati\u00e8res fissiles) ou chimiques (comme les hydrocarbures, form\u00e9s \u00e0 partir de biomasse fossile que le temps a transform\u00e9e en charbon, p\u00e9trole ou gaz).", "label": "\u00c9nergie non renouvelable", "page_id": "852492", "thumbnail": null, "wikidata_id": "Q3588983"}, "wordnetentity": null}, {"aliases": ["3345b0a7-8cb2-4a93-a131-874b01f5a494", "a7a1e2f3-33b1-4902-9bbf-baf5a47b45cd", "1c6d38a0-ceae-40f5-9d8f-4facb0d990fb", "ba02b0ed-4ee4-48f6-a10b-48fc2fbaa765", "de0ed59b-7988-4f89-9ef9-863ccf5bbace", "499dfb0e-e47d-4171-bfb9-dbcb529f3b98", "56c5938c-2a83-4f1a-b03c-80f1c2e30a23", "ae0e09fd-7158-4441-b70e-9179ea2c4cce", "3f5d3266-35c3-469b-b646-b843d95a64d1", "3aa38864-2532-4883-b62c-ac72b80f0ecf"], "corpus_id": null, "definition": "Les \u00e9missions de gaz \u00e0 effet de serre (GES) d\u00e9signent les compos\u00e9s gazeux pr\u00e9sents dans l\u0027atmosph\u00e8re, tels que le dioxyde de carbone (CO2), le m\u00e9thane (CH4) et le protoxyde d\u0027azote (N2O), qui pi\u00e8gent la chaleur et contribuent au r\u00e9chauffement climatique. Ces gaz, principalement issus des activit\u00e9s humaines telles que l\u0027industrie, l\u0027agriculture et l\u0027utilisation d\u0027\u00e9nergies non renouvelables comme le charbon, aggravent le changement climatique. La r\u00e9duction des \u00e9missions de ces gaz est cruciale pour att\u00e9nuer les impacts environnementaux et sanitaires, ainsi que pour favoriser une transition \u00e9nerg\u00e9tique efficace.", "doc_ids": [2568, 2538, 2554, 2559], "font": {"color": "white"}, "generative": true, "group": 1, "id": "37faa8a9-0281-4832-95d8-c7c2dab4bc57", "label": "\u00c9missions de gaz \u00e0 effet de serre", "lang": "fr", "ref_concept_id": null, "shape": "dot", "size": 6, "title": "Les \u00e9missions de gaz \u00e0 effet de serre (GES) d\u00e9signent les compos\u00e9s gazeux pr\u00e9sents dans l\u0027atmosph\u00e8re, tels que le dioxyde de carbone (CO2), le m\u00e9thane (CH4) et le protoxyde d\u0027azote (N2O), qui pi\u00e8gent la chaleur et contribuent au r\u00e9chauffement climatique. Ces gaz, principalement issus des activit\u00e9s humaines telles que l\u0027industrie, l\u0027agriculture et l\u0027utilisation d\u0027\u00e9nergies non renouvelables comme le charbon, aggravent le changement climatique. La r\u00e9duction des \u00e9missions de ces gaz est cruciale pour att\u00e9nuer les impacts environnementaux et sanitaires, ainsi que pour favoriser une transition \u00e9nerg\u00e9tique efficace.", "type": "concept", "valid": null, "wikientity": {"aliases": [], "content": null, "definition": "Les gaz \u00e0 effet de serre (GES) sont des composants gazeux qui absorbent le rayonnement infrarouge \u00e9mis par la surface terrestre et contribuent ainsi \u00e0 l\u0027effet de serre. L\u0027augmentation de leur concentration dans l\u0027atmosph\u00e8re terrestre est l\u0027un des facteurs \u00e0 l\u0027origine du changement climatique.", "label": "Gaz \u00e0 effet de serre", "page_id": "6524", "thumbnail": null, "wikidata_id": "Q167336"}, "wordnetentity": {"definition": "a gas that contributes to the greenhouse effect by absorbing infrared radiation", "english_lemmas": [], "french_lemmas": [], "hypernyms_list": [], "label": "Gaz \u00e0 effet de serre", "name": "greenhouse_gas.n.01", "region_domains": [], "root_hypernyms": [], "topic_domains": [], "usage_domains": []}}, {"aliases": [], "corpus_id": null, "definition": "Secteurs \u00e9conomiques ax\u00e9s sur le d\u00e9veloppement durable et les technologies respectueuses de l\u0027environnement, favorisant une \u00e9conomie plus \u00e9cologique.", "doc_ids": [2568], "font": {"color": "white"}, "generative": true, "group": 1, "id": "c4413980-b2ac-4db7-b095-428347907d5a", "label": "Industries vertes", "lang": "fr", "ref_concept_id": null, "shape": "dot", "size": 3, "title": "Secteurs \u00e9conomiques ax\u00e9s sur le d\u00e9veloppement durable et les technologies respectueuses de l\u0027environnement, favorisant une \u00e9conomie plus \u00e9cologique.", "type": "concept", "valid": null, "wikientity": null, "wordnetentity": null}, {"aliases": [], "corpus_id": null, "definition": "Diminution progressive des r\u00e9serves naturelles d\u0027\u00e9nergie due \u00e0 une exploitation excessive, mena\u00e7ant la durabilit\u00e9 \u00e9nerg\u00e9tique.", "doc_ids": [2568], "font": {"color": "white"}, "generative": true, "group": 1, "id": "41a82a0b-8112-4e46-ac99-722bb4104c69", "label": "\u00c9puisement des ressources", "lang": "fr", "ref_concept_id": null, "shape": "dot", "size": 3, "title": "Diminution progressive des r\u00e9serves naturelles d\u0027\u00e9nergie due \u00e0 une exploitation excessive, mena\u00e7ant la durabilit\u00e9 \u00e9nerg\u00e9tique.", "type": "concept", "valid": null, "wikientity": null, "wordnetentity": null}, {"aliases": ["cf5305b0-33b2-452b-b89d-d30b1d10ce94", "f13debbb-8ae2-4ad8-a966-e6b1443c8fc9", "ae320b73-68fe-4a47-9df7-35b7c736dd14", "ce3b2fdb-ad9b-4fac-baf2-900a64d2232d", "0d445217-a788-4d33-b036-5e21df9228f3", "89cb54c2-675c-45a9-8c6b-e50cf720bade", "03553260-c9a7-4990-828d-0ee38949d4c0", "7eb7ecfc-091e-4a6a-843d-e513e75a9f2d", "4606de18-7a55-482f-bc81-8eb8c6e21be5", "42a74a0f-11ca-4a4b-a307-79ee0a1069b0", "68b1069b-6501-4338-8381-c71a210afcdf", "61a331ba-11d9-4c50-947b-bfa8fc66f090", "bdd8881d-9f9f-4ea3-9a80-9193e0e71f6a", "78ca2fa7-d7c8-4cb0-b243-28e31a65b8c5", "21ff8c82-613a-4d85-b665-134e13b93051", "eca350fe-d9f2-4124-84e5-23f0e9cbad9f", "b6426b49-0b58-4b16-a1d5-03d1efc6a391"], "corpus_id": null, "definition": "Les \u00e9nergies renouvelables, ou \u00e9nergie renouvelable, d\u00e9signent des sources d\u0027\u00e9nergie durables et r\u00e9g\u00e9n\u00e9ratrices qui se r\u00e9g\u00e9n\u00e8rent naturellement. Cela inclut des formes d\u0027\u00e9nergie telles que le solaire, l\u0027\u00e9olien, la biomasse, l\u0027hydro\u00e9lectricit\u00e9 et la g\u00e9othermie. Ces sources sont essentielles pour un d\u00e9veloppement durable face \u00e0 l\u0027\u00e9puisement des ressources et pour r\u00e9duire l\u0027impact environnemental de la surconsommation \u00e9nerg\u00e9tique. Elles jouent un r\u00f4le crucial dans la r\u00e9duction des \u00e9missions de carbone et des gaz \u00e0 effet de serre, contribuant ainsi \u00e0 la lutte contre le changement climatique. Leur adoption par diverses villes comme Los Angeles illustre leur importance dans les efforts pour r\u00e9duire les \u00e9missions de CO2 tout en favorisant une transition \u00e9nerg\u00e9tique durable en r\u00e9pondant aux besoins \u00e9nerg\u00e9tiques croissants sans nuire \u00e0 l\u0027\u00e9cosyst\u00e8me.", "doc_ids": [2538, 2552, 2554, 2559, 2568], "font": {"color": "white"}, "generative": true, "group": 1, "id": "30d6635c-25af-49c8-9ba9-010b067cdbb6", "label": "\u00c9nergies renouvelables", "lang": "fr", "ref_concept_id": null, "shape": "dot", "size": 9, "title": "Les \u00e9nergies renouvelables, ou \u00e9nergie renouvelable, d\u00e9signent des sources d\u0027\u00e9nergie durables et r\u00e9g\u00e9n\u00e9ratrices qui se r\u00e9g\u00e9n\u00e8rent naturellement. Cela inclut des formes d\u0027\u00e9nergie telles que le solaire, l\u0027\u00e9olien, la biomasse, l\u0027hydro\u00e9lectricit\u00e9 et la g\u00e9othermie. Ces sources sont essentielles pour un d\u00e9veloppement durable face \u00e0 l\u0027\u00e9puisement des ressources et pour r\u00e9duire l\u0027impact environnemental de la surconsommation \u00e9nerg\u00e9tique. Elles jouent un r\u00f4le crucial dans la r\u00e9duction des \u00e9missions de carbone et des gaz \u00e0 effet de serre, contribuant ainsi \u00e0 la lutte contre le changement climatique. Leur adoption par diverses villes comme Los Angeles illustre leur importance dans les efforts pour r\u00e9duire les \u00e9missions de CO2 tout en favorisant une transition \u00e9nerg\u00e9tique durable en r\u00e9pondant aux besoins \u00e9nerg\u00e9tiques croissants sans nuire \u00e0 l\u0027\u00e9cosyst\u00e8me.", "type": "concept", "valid": null, "wikientity": {"aliases": [], "content": null, "definition": "Les \u00e9nergies renouvelables (parfois abr\u00e9g\u00e9es EnR) proviennent de sources d\u0027\u00e9nergie dont le renouvellement naturel est assez rapide pour qu\u0027elles puissent \u00eatre consid\u00e9r\u00e9es comme in\u00e9puisables \u00e0 l\u0027\u00e9chelle du temps humain. Elles proviennent de ph\u00e9nom\u00e8nes naturels cycliques ou constants induits par les astres : le Soleil essentiellement pour la chaleur et la lumi\u00e8re qu\u0027il produit, mais aussi l\u0027attraction de la Lune (mar\u00e9es) et la chaleur engendr\u00e9e par la Terre (g\u00e9othermie). Leur caract\u00e8re renouvelable d\u00e9pend d\u0027une part de la vitesse \u00e0 laquelle la source est consomm\u00e9e, et d\u0027autre part de la vitesse \u00e0 laquelle elle se renouvelle.", "label": "\u00c9nergie renouvelable", "page_id": "2760720", "thumbnail": null, "wikidata_id": "Q12705"}, "wordnetentity": null}, {"answers": ["Une \u00e9volution vers des syst\u00e8mes \u00e9nerg\u00e9tiques plus durables et moins polluants"], "concepts": [], "difficulty": "unknown", "distractors": ["Un remplacement complet des \u00e9nergies fossiles par des \u00e9nergies vertes", "Une augmentation significative de la consommation \u00e9nerg\u00e9tique mondiale", "Le d\u00e9sengagement total des pays d\u00e9velopp\u00e9s vis-\u00e0-vis des \u00e9nergies renouvelables", "Un accroissement des \u00e9missions de gaz \u00e0 effet de serre", "L\u0027am\u00e9lioration de la comp\u00e9titivit\u00e9 des industries fossiles", "Une d\u00e9marche exclusivement centr\u00e9e sur les aspects \u00e9conomiques de l\u0027\u00e9nergie", "Une transition rapide impos\u00e9e par les gouvernements", "Une r\u00e9duction imm\u00e9diate de la consommation de toutes les formes d\u2019\u00e9nergie", "Une utilisation accrue des centrales \u00e0 charbon pour compenser les \u00e9nergies renouvelables"], "feedback": "La bonne r\u00e9ponse souligne l\u0027id\u00e9e de durabilit\u00e9 et de r\u00e9duction des impacts environnementaux inh\u00e9rents aux \u00e9nergies fossiles, tandis que les distracteurs proposent des id\u00e9es oppos\u00e9es, telles qu\u0027une augmentation de la consommation d\u0027\u00e9nergie ou une d\u00e9marche exclusivement \u00e9conomique.", "font": {"color": "white"}, "group": 3, "id": "c20e3543e2724e05bb9485d6cf2f2284", "label": "mcq", "lang": "fr", "question": "Quelle est la principale caract\u00e9ristique de la transition \u00e9nerg\u00e9tique selon S\u00e9bastien Velut (CNRS, 2009) ?", "shape": "dot", "size": 5, "sources": [{"associated_block_ids": [], "categories": [], "children_ids": [], "corpus_id": 564, "corpus_label": null, "doc_id": 2568, "doc_label": "chap 11 des-ressources-a-menager-et-a-mieux-utiliser", "end_time": null, "first_page": 2, "html_tag": "p", "id": "237ffebb6ea24d0dbf7ab27140fabb01", "image_url": null, "last_page": 2, "long_summary": null, "next_id": "e3ade9987fd54442aeb2a141ad398c2f", "order": 20.0, "origin_type": "document_content", "parent_id": "f6a6c7af87fc4589a63662eb358730dc", "prev_id": "6ca1467643ab45d1bfa1d490648ce149", "publication_date": null, "score": 1.0, "short_summary": null, "start_time": null, "text": "La notion de \u00ab transition \u00e9nerg\u00e9tique \u00bb doit \u00eatre utilis\u00e9e avec pr\u00e9caution. Cette notion, largement utilis\u00e9e par les m\u00e9dias, fait l\u0027objet de d\u00e9bats publics en France et dans d\u0027autres pays d\u00e9velopp\u00e9s. En g\u00e9ographie, on peut la d\u00e9finir comme \u00ab une \u00e9volution des syst\u00e8mes \u00e9nerg\u00e9tiques, spontan\u00e9e ou volontaire, vers plus de durabilit\u00e9. Celle-ci est g\u00e9n\u00e9ralement associ\u00e9e \u00e0 une moindre d\u00e9pendance vis-\u00e0-vis des \u00e9nergies fossiles et une r\u00e9duction des \u00e9missions de gaz \u00e0 effet de serre (GES). \u00bb (S\u00e9bastien Velut, CNRS, 2009). Des arguments environnementaux (faire face \u00e0 l\u0027\u00e9puisement des \u00e9nergies fossiles, limiter les \u00e9missions de GES) s\u0027ajoutent \u00e0 des arguments \u00e9conomiques (r\u00e9duire les co\u00fbts \u00e9nerg\u00e9tiques) et poli- tiques (s\u00e9curiser les approvisionnements, d\u00e9velopper des industries nationales dans les technologies \u00ab vertes \u00bb) pour peser en faveur d\u0027une transition \u00e9nerg\u00e9tique.", "title": null}], "title": "Quelle est la principale caract\u00e9ristique de la transition \u00e9nerg\u00e9tique selon S\u00e9bastien Velut (CNRS, 2009) ?", "type": "mcq"}, {"answers": ["gestion durable"], "concepts": [], "difficulty": "unknown", "distractors": [["consommation accrue", "protection exclusive", "r\u00e9duction des co\u00fbts", "production intensive", "recherche technologique", "pr\u00e9servation totale"]], "feedback": "La bonne r\u00e9ponse est \u0027gestion durable\u0027, car l\u0027id\u00e9e centrale mise en avant est de favoriser une exploitation des ressources qui prenne en compte des enjeux \u00e0 long terme, \u00e9quilibrant les dimensions \u00e9conomiques, sociales et environnementales.", "font": {"color": "white"}, "group": 4, "id": "6bb789a164ec4a34afb5eb3cd3ed6f2e", "label": "fill_in", "lang": "fr", "query": "L\u0027approche propos\u00e9e regroupe les th\u00e8mes de l\u0027eau et des ressources \u00e9nerg\u00e9tiques pour insister sur la n\u00e9cessit\u00e9 de \u003cblank\u003e.", "shape": "dot", "size": 5, "sources": [{"associated_block_ids": [], "categories": [], "children_ids": [], "corpus_id": 564, "corpus_label": null, "doc_id": 2568, "doc_label": "chap 11 des-ressources-a-menager-et-a-mieux-utiliser", "end_time": null, "first_page": 2, "html_tag": "p", "id": "6367cdf8d95c4bcc86c7b8b2954fd19b", "image_url": null, "last_page": 2, "long_summary": null, "next_id": "6ca1467643ab45d1bfa1d490648ce149", "order": 18.0, "origin_type": "document_content", "parent_id": "f6a6c7af87fc4589a63662eb358730dc", "prev_id": "f6a6c7af87fc4589a63662eb358730dc", "publication_date": null, "score": 1.0, "short_summary": null, "start_time": null, "text": "Les th\u00e9matiques de l\u0027eau et des ressources \u00e9nerg\u00e9tiques, trait\u00e9es s\u00e9par\u00e9ment dans les pr\u00e9c\u00e9dents programmes, sont ici regroup\u00e9es dans une seule et m\u00eame approche qui insiste sur la n\u00e9cessit\u00e9 d\u0027une gestion durable. Ce th\u00e8me est donc l\u0027occasion de revenir sur les trois dimensions majeures du d\u00e9veloppement durable - sociale, \u00e9conomique, environne- mentale. L\u0027aspect g\u00e9opolitique, bien repr\u00e9sent\u00e9 dans la litt\u00e9rature scientifique, n\u0027est pas central ici. On \u00e9voquera tout de m\u00eame des conflits d\u0027acteurs \u00e0 une \u00e9chelle locale (\u00e9tude de cas sur le Br\u00e9sil).", "title": null}], "title": "L\u0027approche propos\u00e9e regroupe les th\u00e8mes de l\u0027eau et des ressources \u00e9nerg\u00e9tiques pour insister sur la n\u00e9cessit\u00e9 de \u003cblank\u003e.", "type": "fill_in"}, {"concepts": [], "difficulty": "unknown", "feedback": "En effet, la transition \u00e9nerg\u00e9tique repose sur des consid\u00e9rations environnementales (r\u00e9duction des GES, pr\u00e9servation des ressources fossiles), ainsi que des motivations \u00e9conomiques (r\u00e9duction des co\u00fbts) et politiques (s\u00e9curisation des approvisionnements et d\u00e9veloppement des technologies vertes nationales).", "font": {"color": "white"}, "group": 5, "id": "27488dcccd03492396046c07b9110e47", "label": "true_false", "lang": "fr", "shape": "dot", "size": 5, "sources": [{"associated_block_ids": [], "categories": [], "children_ids": [], "corpus_id": 564, "corpus_label": null, "doc_id": 2568, "doc_label": "chap 11 des-ressources-a-menager-et-a-mieux-utiliser", "end_time": null, "first_page": 2, "html_tag": "p", "id": "237ffebb6ea24d0dbf7ab27140fabb01", "image_url": null, "last_page": 2, "long_summary": null, "next_id": "e3ade9987fd54442aeb2a141ad398c2f", "order": 20.0, "origin_type": "document_content", "parent_id": "f6a6c7af87fc4589a63662eb358730dc", "prev_id": "6ca1467643ab45d1bfa1d490648ce149", "publication_date": null, "score": 1.0, "short_summary": null, "start_time": null, "text": "La notion de \u00ab transition \u00e9nerg\u00e9tique \u00bb doit \u00eatre utilis\u00e9e avec pr\u00e9caution. Cette notion, largement utilis\u00e9e par les m\u00e9dias, fait l\u0027objet de d\u00e9bats publics en France et dans d\u0027autres pays d\u00e9velopp\u00e9s. En g\u00e9ographie, on peut la d\u00e9finir comme \u00ab une \u00e9volution des syst\u00e8mes \u00e9nerg\u00e9tiques, spontan\u00e9e ou volontaire, vers plus de durabilit\u00e9. Celle-ci est g\u00e9n\u00e9ralement associ\u00e9e \u00e0 une moindre d\u00e9pendance vis-\u00e0-vis des \u00e9nergies fossiles et une r\u00e9duction des \u00e9missions de gaz \u00e0 effet de serre (GES). \u00bb (S\u00e9bastien Velut, CNRS, 2009). Des arguments environnementaux (faire face \u00e0 l\u0027\u00e9puisement des \u00e9nergies fossiles, limiter les \u00e9missions de GES) s\u0027ajoutent \u00e0 des arguments \u00e9conomiques (r\u00e9duire les co\u00fbts \u00e9nerg\u00e9tiques) et poli- tiques (s\u00e9curiser les approvisionnements, d\u00e9velopper des industries nationales dans les technologies \u00ab vertes \u00bb) pour peser en faveur d\u0027une transition \u00e9nerg\u00e9tique.", "title": null}], "statement": "La transition \u00e9nerg\u00e9tique est motiv\u00e9e par des arguments environnementaux, \u00e9conomiques et politiques.", "title": "La transition \u00e9nerg\u00e9tique est motiv\u00e9e par des arguments environnementaux, \u00e9conomiques et politiques.", "type": "true_false", "veracity": true}, {"aliases": [], "corpus_id": null, "definition": "Utilisation optimale de l\u0027\u00e9nergie pour r\u00e9duire la consommation tout en maintenant le m\u00eame niveau de confort et de service.", "doc_ids": [2538], "font": {"color": "white"}, "generative": true, "group": 1, "id": "4a6fd427-508a-419a-9eb3-088469c99afe", "label": "Efficacit\u00e9 \u00e9nerg\u00e9tique", "lang": "fr", "ref_concept_id": null, "shape": "dot", "size": 3, "title": "Utilisation optimale de l\u0027\u00e9nergie pour r\u00e9duire la consommation tout en maintenant le m\u00eame niveau de confort et de service.", "type": "concept", "valid": null, "wikientity": {"aliases": [], "content": null, "definition": "En \u00e9conomie, l\u2019efficacit\u00e9 \u00e9nerg\u00e9tique ou efficience \u00e9nerg\u00e9tique d\u00e9signe l\u0027\u00e9tat de fonctionnement d\u0027un syst\u00e8me pour lequel la consommation d\u2019\u00e9nergie est minimis\u00e9e pour un service rendu identique. C\u0027est un cas particulier de la notion d\u2019efficience. Elle concerne notamment les transports motoris\u00e9s, les m\u00e9tiers du b\u00e2timent et l\u0027industrie (ces derniers \u00e9tant responsables respectivement d\u0027environ 40 % et 25 % de la consommation \u00e9nerg\u00e9tique totale de l\u0027Union europ\u00e9enne).", "label": "Efficacit\u00e9 \u00e9nerg\u00e9tique (\u00e9conomie)", "page_id": "5591080", "thumbnail": null, "wikidata_id": "Q924713"}, "wordnetentity": null}, {"doc_id": "2538", "font": {"color": "white"}, "group": 2, "id": "2538", "label": "Les Effets du Changement Climatique", "name": "9782210105669_228-243", "score": 11.9, "shape": "dot", "size": 8, "title": "9782210105669_228-243", "top_minutes": [], "top_pages": [7, 9], "type": "document"}, {"doc_id": "2554", "font": {"color": "white"}, "group": 2, "id": "2554", "label": "Gestion des ressources en \u00e9nergie et en eau", "name": "9782210105669_192-209", "score": 14.8, "shape": "dot", "size": 8, "title": "9782210105669_192-209", "top_minutes": [], "top_pages": [4, 17], "type": "document"}, {"doc_id": "2559", "font": {"color": "white"}, "group": 2, "id": "2559", "label": "Pr\u00e9venir les Risques et S\u0027adapter au Changement Global", "name": "chap 13 le-changement-global-et-ses-principaux-effets", "score": 7.6, "shape": "dot", "size": 8, "title": "chap 13 le-changement-global-et-ses-principaux-effets", "top_minutes": [], "top_pages": [7, 2], "type": "document"}, {"aliases": [], "corpus_id": null, "definition": "Ancienne pr\u00e9sidente du Br\u00e9sil, elle a soulign\u00e9 l\u0027importance des \u00e9nergies renouvelables dans le mix \u00e9nerg\u00e9tique national.", "doc_ids": [2568], "font": {"color": "white"}, "generative": true, "group": 1, "id": "09b0d053-0d8d-4d61-8f56-85204938854b", "label": "Dilma Rousseff", "lang": "fr", "ref_concept_id": null, "shape": "dot", "size": 3, "title": "Ancienne pr\u00e9sidente du Br\u00e9sil, elle a soulign\u00e9 l\u0027importance des \u00e9nergies renouvelables dans le mix \u00e9nerg\u00e9tique national.", "type": "concept", "valid": null, "wikientity": {"aliases": [], "content": null, "definition": "Dilma Vana Rousseff (/\u02c8d\u0361\u0292iwm\u0250 \u02c8v\u0250n\u0250 \u0281u\u02c8s\u025bf(i)/), n\u00e9e le 14 d\u00e9cembre 1947 \u00e0 Belo Horizonte (Br\u00e9sil), est une \u00e9conomiste et femme d\u0027\u00c9tat br\u00e9silienne. Membre du Parti des travailleurs (PT), elle est pr\u00e9sidente de la r\u00e9publique f\u00e9d\u00e9rative du Br\u00e9sil du 1er janvier 2011 au 31 ao\u00fbt 2016.\nMinistre des Mines et de l\u0027\u00c9nergie de 2003 \u00e0 2005 puis ministre de la Maison civile du pr\u00e9sident Luiz In\u00e1cio Lula da Silva \u00e0 partir de 2005, elle est la candidate du PT \u00e0 l\u0027\u00e9lection pr\u00e9sidentielle de 2010, qu\u0027elle remporte au second tour face \u00e0 Jos\u00e9 Serra.", "label": "Dilma Rousseff", "page_id": "4515420", "thumbnail": null, "wikidata_id": "Q40722"}, "wordnetentity": null}, {"aliases": [], "corpus_id": null, "definition": "Strat\u00e9gies mises en \u0153uvre pour r\u00e9soudre des probl\u00e8mes environnementaux, comme la r\u00e9duction de la consommation d\u0027eau ou l\u0027utilisation d\u0027\u00e9nergies renouvelables.", "doc_ids": [2554], "font": {"color": "white"}, "generative": true, "group": 1, "id": "2afaf0a2-895c-448e-ad82-e9973a260ad3", "label": "Solutions \u00e9cologiques", "lang": "fr", "ref_concept_id": null, "shape": "dot", "size": 3, "title": "Strat\u00e9gies mises en \u0153uvre pour r\u00e9soudre des probl\u00e8mes environnementaux, comme la r\u00e9duction de la consommation d\u0027eau ou l\u0027utilisation d\u0027\u00e9nergies renouvelables.", "type": "concept", "valid": null, "wikientity": null, "wordnetentity": null}, {"aliases": [], "corpus_id": null, "definition": "R\u00e9partition des diff\u00e9rentes sources d\u0027\u00e9nergie utilis\u00e9es dans un pays, refl\u00e9tant ses priorit\u00e9s en mati\u00e8re de durabilit\u00e9 et d\u0027ind\u00e9pendance \u00e9nerg\u00e9tique.", "doc_ids": [2554], "font": {"color": "white"}, "generative": true, "group": 1, "id": "0a44b14d-69dd-41d3-b9a6-2b879393e61f", "label": "Mix \u00e9nerg\u00e9tique", "lang": "fr", "ref_concept_id": null, "shape": "dot", "size": 3, "title": "R\u00e9partition des diff\u00e9rentes sources d\u0027\u00e9nergie utilis\u00e9es dans un pays, refl\u00e9tant ses priorit\u00e9s en mati\u00e8re de durabilit\u00e9 et d\u0027ind\u00e9pendance \u00e9nerg\u00e9tique.", "type": "concept", "valid": null, "wikientity": {"aliases": [], "content": null, "definition": "Le mix \u00e9nerg\u00e9tique, ou bouquet \u00e9nerg\u00e9tique, est la r\u00e9partition des diff\u00e9rentes sources d\u0027\u00e9nergies primaires consomm\u00e9es dans une zone g\u00e9ographique donn\u00e9e.\nLa part des \u00e9nergies primaires dans la consommation mondiale, d\u0027un pays, d\u0027une collectivit\u00e9, d\u0027une industrie est g\u00e9n\u00e9ralement exprim\u00e9e en pourcentages. Toutes les sources d\u0027\u00e9nergies primaires sont comptabilis\u00e9es, notamment celles consomm\u00e9es pour les transports, le chauffage des b\u00e2timents, etc.", "label": "Mix \u00e9nerg\u00e9tique", "page_id": "1108730", "thumbnail": null, "wikidata_id": "Q1341346"}, "wordnetentity": null}, {"aliases": [], "corpus_id": null, "definition": "D\u00e9penses n\u00e9cessaires pour mettre en place des infrastructures et technologies li\u00e9es aux \u00e9nergies renouvelables, souvent \u00e9lev\u00e9es mais pouvant g\u00e9n\u00e9rer des \u00e9conomies \u00e0 long terme.", "doc_ids": [2554], "font": {"color": "white"}, "generative": true, "group": 1, "id": "6ed336e1-267f-426b-9e61-fd560e5ebf8f", "label": "Co\u00fbt des am\u00e9nagements", "lang": "fr", "ref_concept_id": null, "shape": "dot", "size": 3, "title": "D\u00e9penses n\u00e9cessaires pour mettre en place des infrastructures et technologies li\u00e9es aux \u00e9nergies renouvelables, souvent \u00e9lev\u00e9es mais pouvant g\u00e9n\u00e9rer des \u00e9conomies \u00e0 long terme.", "type": "concept", "valid": null, "wikientity": null, "wordnetentity": null}, {"aliases": [], "corpus_id": null, "definition": "Nouvelles technologies ou m\u00e9thodes mises en \u0153uvre dans les a\u00e9roports pour am\u00e9liorer l\u0027efficacit\u00e9 \u00e9nerg\u00e9tique et r\u00e9duire l\u0027impact environnemental.", "doc_ids": [2554], "font": {"color": "white"}, "generative": true, "group": 1, "id": "ec86f8b4-434f-490f-8a9f-9d13bf012505", "label": "Innovations a\u00e9roportuaires", "lang": "fr", "ref_concept_id": null, "shape": "dot", "size": 3, "title": "Nouvelles technologies ou m\u00e9thodes mises en \u0153uvre dans les a\u00e9roports pour am\u00e9liorer l\u0027efficacit\u00e9 \u00e9nerg\u00e9tique et r\u00e9duire l\u0027impact environnemental.", "type": "concept", "valid": null, "wikientity": null, "wordnetentity": null}, {"aliases": [], "corpus_id": null, "definition": "\u00c9tat o\u00f9 les \u00e9missions nettes de gaz \u00e0 effet de serre sont nulles; objectif vis\u00e9 par l\u0027a\u00e9roport de Cochin gr\u00e2ce \u00e0 sa production solaire.", "doc_ids": [2554], "font": {"color": "white"}, "generative": true, "group": 1, "id": "4b3c32b6-98eb-4487-bc1f-a85929bcd5e2", "label": "Neutre en carbone", "lang": "fr", "ref_concept_id": null, "shape": "dot", "size": 3, "title": "\u00c9tat o\u00f9 les \u00e9missions nettes de gaz \u00e0 effet de serre sont nulles; objectif vis\u00e9 par l\u0027a\u00e9roport de Cochin gr\u00e2ce \u00e0 sa production solaire.", "type": "concept", "valid": null, "wikientity": {"aliases": [], "content": null, "definition": "En climatologie et en mati\u00e8re de politique climatique, la neutralit\u00e9 carbone est un \u00e9tat d\u0027\u00e9quilibre \u00e0 l\u0027\u00e9chelle mondiale entre les \u00e9missions de gaz \u00e0 effet de serre (GES) d\u0027origine humaine et leur retrait de l\u0027atmosph\u00e8re par l\u0027homme ou de son fait. La diff\u00e9rence entre les gaz \u00e9mis et extraits \u00e9tant alors \u00e9gale \u00e0 z\u00e9ro, la neutralit\u00e9 carbone est \u00e9galement d\u00e9sign\u00e9e par l\u2019expression \u00ab z\u00e9ro \u00e9missions nettes \u00bb (ZEN) ou encore \u00ab z\u00e9ro net \u00bb (en anglais net zero).\nDans le cadre de la lutte contre le r\u00e9chauffement climatique, atteindre la neutralit\u00e9 carbone au niveau mondial avant 2050 est pr\u00e9sent\u00e9 par de nombreuses institutions (GIEC, CCNUCC, etc.) comme une n\u00e9cessit\u00e9 pour limiter la hausse des temp\u00e9ratures \u00e0 +2 \u00b0C, voire +1,5 \u00b0C par rapport \u00e0 l\u2019\u00e8re pr\u00e9industrielle.", "label": "Neutralit\u00e9 carbone", "page_id": "1181079", "thumbnail": null, "wikidata_id": "Q1774424"}, "wordnetentity": null}, {"aliases": ["50b97110-5dc6-40ff-83e0-aa893ae0b952", "603e1b9e-faa4-47bf-a318-4d7e0446f433", "c19cef6e-8243-4a06-8360-eea8a41e1579"], "corpus_id": null, "definition": "Les \u00e9missions de CO2 d\u00e9signent la lib\u00e9ration de dioxyde de carbone dans l\u0027atmosph\u00e8re r\u00e9sultant des activit\u00e9s humaines, principalement par la combustion des \u00e9nergies fossiles. Mesur\u00e9es en tonnes d\u0027\u00e9quivalent CO2, ces \u00e9missions constituent un gaz \u00e0 effet de serre majeur et le principal contributeur au r\u00e9chauffement climatique. Leur r\u00e9duction est essentielle pour lutter contre le changement climatique, notamment dans les pays industrialis\u00e9s o\u00f9 leur impact est particuli\u00e8rement significatif.", "doc_ids": [2568, 2554, 2538, 2559], "font": {"color": "white"}, "generative": true, "group": 1, "id": "852fba50-75cf-4173-894d-ca8e96ba9e92", "label": "\u00c9missions de CO2", "lang": "fr", "ref_concept_id": null, "shape": "dot", "size": 3, "title": "Les \u00e9missions de CO2 d\u00e9signent la lib\u00e9ration de dioxyde de carbone dans l\u0027atmosph\u00e8re r\u00e9sultant des activit\u00e9s humaines, principalement par la combustion des \u00e9nergies fossiles. Mesur\u00e9es en tonnes d\u0027\u00e9quivalent CO2, ces \u00e9missions constituent un gaz \u00e0 effet de serre majeur et le principal contributeur au r\u00e9chauffement climatique. Leur r\u00e9duction est essentielle pour lutter contre le changement climatique, notamment dans les pays industrialis\u00e9s o\u00f9 leur impact est particuli\u00e8rement significatif.", "type": "concept", "valid": null, "wikientity": {"aliases": [], "content": null, "definition": "Une \u00e9mission de dioxyde de carbone est un rejet de ce gaz dans l\u0027atmosph\u00e8re terrestre, quelle qu\u0027en soit la source. Le dioxyde de carbone (CO2) est le deuxi\u00e8me gaz \u00e0 effet de serre le plus important dans l\u0027atmosph\u00e8re, apr\u00e8s la vapeur d\u0027eau, les deux contribuant respectivement \u00e0 hauteur de 26 % et 60 % \u00e0 l\u0027effet de serre.\nLes \u00e9missions de CO2 dans l\u0027atmosph\u00e8re peuvent \u00eatre d\u0027origine naturelle ou d\u0027origine anthropique, c\u0027est-\u00e0-dire issues des activit\u00e9s humaines.", "label": "\u00c9mission de dioxyde de carbone", "page_id": "866260", "thumbnail": null, "wikidata_id": "Q3588927"}, "wordnetentity": null}, {"aliases": ["87579509-8ecb-4f4e-851f-8409f06a6a7e", "62fe43ab-28b2-4b32-942f-84efab7edbf9"], "corpus_id": null, "definition": "\u00c9nergie produite par le mouvement de l\u0027eau, souvent utilis\u00e9e pour alimenter des r\u00e9seaux \u00e9lectriques durables. Consid\u00e9r\u00e9e comme une source renouvelable, la production d\u0027hydro\u00e9lectricit\u00e9 d\u00e9pend cependant des conditions climatiques. Le Br\u00e9sil est le deuxi\u00e8me producteur mondial gr\u00e2ce \u00e0 ses vastes ressources hydriques.", "doc_ids": [2554, 2568], "font": {"color": "white"}, "generative": true, "group": 1, "id": "df56205c-69c8-4fe3-ad4c-b6cbc66adbd9", "label": "Hydro\u00e9lectricit\u00e9", "lang": "fr", "ref_concept_id": null, "shape": "dot", "size": 3, "title": "\u00c9nergie produite par le mouvement de l\u0027eau, souvent utilis\u00e9e pour alimenter des r\u00e9seaux \u00e9lectriques durables. Consid\u00e9r\u00e9e comme une source renouvelable, la production d\u0027hydro\u00e9lectricit\u00e9 d\u00e9pend cependant des conditions climatiques. Le Br\u00e9sil est le deuxi\u00e8me producteur mondial gr\u00e2ce \u00e0 ses vastes ressources hydriques.", "type": "concept", "valid": null, "wikientity": {"aliases": [], "content": null, "definition": "L\u0027\u00e9nergie hydro\u00e9lectrique, ou hydro\u00e9lectricit\u00e9, est une \u00e9nergie \u00e9lectrique renouvelable qui est issue de la conversion de l\u0027\u00e9nergie hydraulique en \u00e9lectricit\u00e9. L\u0027\u00e9nergie cin\u00e9tique du courant d\u0027eau, naturel ou g\u00e9n\u00e9r\u00e9 par la diff\u00e9rence de niveau, est transform\u00e9e en \u00e9nergie m\u00e9canique par une turbine hydraulique, puis en \u00e9nergie \u00e9lectrique par une g\u00e9n\u00e9ratrice \u00e9lectrique synchrone.\nEn 2023, la puissance install\u00e9e des centrales hydro\u00e9lectriques atteint 1 416 GW, produisant environ 4 240 TWh, soit 47,2 % de la production mondiale d\u0027\u00e9lectricit\u00e9 renouvelable et 14,2 % de la production mondiale d\u2019\u00e9lectricit\u00e9.", "label": "\u00c9nergie hydro\u00e9lectrique", "page_id": "81846", "thumbnail": null, "wikidata_id": "Q80638"}, "wordnetentity": {"definition": "electricity produced by water power", "english_lemmas": [], "french_lemmas": [], "hypernyms_list": [], "label": "Hydro\u00e9lectricit\u00e9", "name": "hydroelectricity.n.01", "region_domains": [], "root_hypernyms": [], "topic_domains": [], "usage_domains": []}}, {"aliases": ["c1825df8-681f-4ee3-b253-b34105727c43", "39d520e1-61b2-4b9f-b446-6e51d3ab4beb"], "corpus_id": null, "definition": "Technologie et type d\u0027\u00e9nergie renouvelable qui convertit la lumi\u00e8re du soleil en \u00e9lectricit\u00e9 via des panneaux solaires, jouant un r\u00f4le cl\u00e9 dans les efforts de transition \u00e9nerg\u00e9tique, ayant un impact significatif sur les co\u00fbts \u00e9nerg\u00e9tiques, notamment en Allemagne, et essentielle pour des applications telles que l\u0027irrigation durable.", "doc_ids": [2554], "font": {"color": "white"}, "generative": true, "group": 1, "id": "a49e4ad8-b9bf-4d6b-b3e1-d8699f2c9215", "label": "Photovolta\u00efque", "lang": "fr", "ref_concept_id": null, "shape": "dot", "size": 3, "title": "Technologie et type d\u0027\u00e9nergie renouvelable qui convertit la lumi\u00e8re du soleil en \u00e9lectricit\u00e9 via des panneaux solaires, jouant un r\u00f4le cl\u00e9 dans les efforts de transition \u00e9nerg\u00e9tique, ayant un impact significatif sur les co\u00fbts \u00e9nerg\u00e9tiques, notamment en Allemagne, et essentielle pour des applications telles que l\u0027irrigation durable.", "type": "concept", "valid": null, "wikientity": null, "wordnetentity": null}, {"aliases": ["75aff188-704c-4c3a-b5d3-7f81e11e9001"], "corpus_id": null, "definition": "Wildpoldsried est un village bavarois exemplaire en mati\u00e8re de transition \u00e9nerg\u00e9tique, ayant mis en place des solutions innovantes pour produire et consommer de l\u0027\u00e9nergie durable, tout en produisant plus d\u0027\u00e9nergie qu\u0027il n\u0027en consomme, servant ainsi de mod\u00e8le mondial.", "doc_ids": [2554], "font": {"color": "white"}, "generative": true, "group": 1, "id": "180f655e-ebb9-4c1b-b298-bc3cadc916ac", "label": "Wildpoldsried", "lang": "fr", "ref_concept_id": null, "shape": "dot", "size": 3, "title": "Wildpoldsried est un village bavarois exemplaire en mati\u00e8re de transition \u00e9nerg\u00e9tique, ayant mis en place des solutions innovantes pour produire et consommer de l\u0027\u00e9nergie durable, tout en produisant plus d\u0027\u00e9nergie qu\u0027il n\u0027en consomme, servant ainsi de mod\u00e8le mondial.", "type": "concept", "valid": null, "wikientity": {"aliases": [], "content": null, "definition": "Wildpoldsried est une commune de Bavi\u00e8re (Allemagne), situ\u00e9e dans l\u0027arrondissement d\u0027Oberallg\u00e4u, dans le district de Souabe. Elle a \u00e9t\u00e9 \u00e9lue [par qui ?] ville la plus \u00e9cologique du monde gr\u00e2ce \u00e0 sa transition \u00e9nerg\u00e9tique, mise en \u0153uvre par son maire depuis 1996, Arno Zengerle.", "label": "Wildpoldsried", "page_id": "4974540", "thumbnail": null, "wikidata_id": "Q520426"}, "wordnetentity": null}, {"aliases": [], "corpus_id": null, "definition": "R\u00e8glementations et strat\u00e9gies mises en place par les gouvernements pour g\u00e9rer les ressources naturelles et att\u00e9nuer le changement climatique.", "doc_ids": [2538], "font": {"color": "white"}, "generative": true, "group": 1, "id": "994ff9da-c00c-454c-9c3f-c40133253bba", "label": "Politiques environnementales", "lang": "fr", "ref_concept_id": null, "shape": "dot", "size": 3, "title": "R\u00e8glementations et strat\u00e9gies mises en place par les gouvernements pour g\u00e9rer les ressources naturelles et att\u00e9nuer le changement climatique.", "type": "concept", "valid": null, "wikientity": {"aliases": [], "content": null, "definition": "La politique environnementale, appel\u00e9e aussi politique \u00e9cologique ou politique verte est la mise en place de politiques visant \u00e0 prot\u00e9ger l\u0027environnement.\nSelon l\u0027\u00e9conomiste Jean Gadrey, la mise en \u0153uvre d\u0027une politique \u00e9cologique n\u00e9cessite une r\u00e9duction des in\u00e9galit\u00e9s : \u00ab revendiquer la sobri\u00e9t\u00e9 contre le consum\u00e9risme se r\u00e9v\u00e9lerait insuffisant si l\u2019on ne pr\u00e9cisait pas quelles cat\u00e9gories sociales seraient invit\u00e9es \u00e0 modifier le plus leurs comportements au nom de l\u2019int\u00e9r\u00eat g\u00e9n\u00e9ral. Il en va des efforts li\u00e9s \u00e0 la protection de l\u2019environnement comme de la fiscalit\u00e9 : ils peuvent \u00eatre justes ou injustes.", "label": "Politique environnementale", "page_id": "30587", "thumbnail": null, "wikidata_id": "Q919526"}, "wordnetentity": null}, {"answers": ["L\u0027\u00e9lectricit\u00e9 solaire"], "concepts": [], "difficulty": "unknown", "distractors": ["L\u0027\u00e9nergie mar\u00e9motrice", "La combustion de biogaz", "L\u0027\u00e9nergie g\u00e9othermique profonde", "L\u0027hydraulique \u00e0 petite \u00e9chelle", "La biomasse gazeuse", "Les combustibles fossiles propres", "L\u0027\u00e9nergie houlomotrice", "Les panneaux thermodynamiques", "La fission nucl\u00e9aire"], "feedback": "L\u0027\u00e9lectricit\u00e9 solaire, produite \u00e0 partir de l\u0027\u00e9nergie du soleil, est une source d\u0027\u00e9nergie renouvelable en plein essor pour alimenter les foyers. Elle est \u00e9galement b\u00e9n\u00e9fique pour l\u0027environnement car elle ne g\u00e9n\u00e8re pas de pollution ou d\u0027\u00e9missions de gaz \u00e0 effet de serre.", "font": {"color": "white"}, "group": 3, "id": "173358f6801c4e768b27cd2fda4b8db5", "label": "mcq", "lang": "fr", "question": "Quelle source d\u0027\u00e9nergie renouvelable est particuli\u00e8rement d\u00e9velopp\u00e9e pour alimenter les foyers ?", "shape": "dot", "size": 5, "sources": [{"associated_block_ids": [], "categories": [], "children_ids": [], "corpus_id": 564, "corpus_label": null, "doc_id": 2554, "doc_label": "9782210105669_192-209", "end_time": null, "first_page": 15, "html_tag": "p", "id": "fe82857a7d814f69b54cf3e5b43ad84c", "image_url": null, "last_page": 15, "long_summary": null, "next_id": "39a557b62a444eacbb2a89e331cf7516", "order": 19.0, "origin_type": "document_content", "parent_id": "a611b667a19247ff814346754abcba40", "prev_id": "a611b667a19247ff814346754abcba40", "publication_date": null, "score": 1.0, "short_summary": null, "start_time": null, "text": "\u00c0 l\u0027\u00e9chelle locale, des initiatives sont prises pour r\u00e9duire la consommation d\u0027\u00e9nergie et favoriser les \u00e9nergies renouvelables : on d\u00e9veloppe les champs d\u0027\u00e9oliennes, notamment en mer, ou encore l\u0027\u00e9lectricit\u00e9 solaire pour alimenter les foyers. Les citoyens sont \u00e9galement sensibilis\u00e9s \u00e0 r\u00e9duire leur consommation. Dans les pays victimes de stress hydrique, des innovations permettent une meilleure utilisation de l\u0027eau : l\u0027irrigation au goutte-\u00e0-goutte, les usines \u00e0 ros\u00e9e, les pompes \u00e0 eau solaires, les collecteurs de brouillard ou encore des usines de dessalement de l\u0027eau de mer.", "title": null}], "title": "Quelle source d\u0027\u00e9nergie renouvelable est particuli\u00e8rement d\u00e9velopp\u00e9e pour alimenter les foyers ?", "type": "mcq"}, {"answers": ["Les ressources hydriques, biocarburants, ind\u00e9pendance \u00e9nerg\u00e9tique"], "concepts": [], "difficulty": "unknown", "distractors": ["Le co\u00fbt faible des \u00e9nergies fossiles, s\u00e9curit\u00e9 nationale", "La croissance d\u00e9mographique rapide et commerce international", "La d\u00e9pendance au gaz naturel et charbon", "La pression internationale, manque de p\u00e9trole", "La demande croissante d\u0027\u00e9lectricit\u00e9, ressources de gaz abondantes", "Le besoin strat\u00e9gique en importations p\u00e9troli\u00e8res", "La proximit\u00e9 industrielle avec l\u0027Argentine et le Chili", "Faibles infrastructures \u00e9nerg\u00e9tiques et politique d\u0027importation", "Le besoin urgent de d\u00e9veloppement urbain"], "feedback": "Les trois raisons cit\u00e9es sont les principales causes du d\u00e9veloppement des \u00e9nergies renouvelables au Br\u00e9sil. Les ressources hydriques abondantes permettent la production d\u0027\u00e9nergie hydro\u00e9lectrique, tandis que l\u0027exp\u00e9rience dans les biocarburants a \u00e9t\u00e9 acquise gr\u00e2ce \u00e0 la production historique de canne \u00e0 sucre. Enfin, le pays cherche \u00e0 r\u00e9duire sa d\u00e9pendance au p\u00e9trole en favorisant d\u0027autres sources d\u0027\u00e9nergie.", "font": {"color": "white"}, "group": 3, "id": "ec067a22b74e451782a0cc118bed7fd4", "label": "mcq", "lang": "fr", "question": "Quelles sont les raisons principales du d\u00e9veloppement des \u00e9nergies renouvelables au Br\u00e9sil ?", "shape": "dot", "size": 5, "sources": [{"associated_block_ids": [], "categories": [], "children_ids": [], "corpus_id": 564, "corpus_label": null, "doc_id": 2568, "doc_label": "chap 11 des-ressources-a-menager-et-a-mieux-utiliser", "end_time": null, "first_page": 4, "html_tag": "li", "id": "e8b6fd952ea040739453747c53b1ca1b", "image_url": null, "last_page": 4, "long_summary": null, "next_id": "afdc75ce789944a484cc69bb5fe8e7a9", "order": 21.0, "origin_type": "document_content", "parent_id": "cc0091f327764bed94129716ba5d782c", "prev_id": "fef8d19c0d56447a81311a092d5d8cc7", "publication_date": null, "score": 1.0, "short_summary": null, "start_time": null, "text": "7. Dilma Rousseff affirme que les \u00e9nergies renouvelables comptent pour 45 % de la production au Br\u00e9sil. En r\u00e9alit\u00e9, c\u0027est pr\u00e8s de 50%. 8. Les trois raisons qui expliquent le d\u00e9veloppement des \u00e9nergies renouvelables au Br\u00e9sil sont les importantes ressources hydriques, la longue exp\u00e9rience dans les biocarburants et la volont\u00e9 d\u0027assurer son ind\u00e9pendance \u00e9nerg\u00e9tique (notamment pas de d\u00e9pendance au p\u00e9trole).", "title": null}], "title": "Quelles sont les raisons principales du d\u00e9veloppement des \u00e9nergies renouvelables au Br\u00e9sil ?", "type": "mcq"}, {"answers": ["En rachetant une part de l\u0027\u00e9lectricit\u00e9 produite"], "concepts": [], "difficulty": "unknown", "distractors": ["En subventionnant l\u0027achat de nouvelles voitures \u00e9lectriques", "En offrant des r\u00e9ductions sur la consommation d\u0027eau potable", "En construisant des parcs solaires dans les quartiers r\u00e9sidentiels", "En fournissant des panneaux solaires gratuitement aux citoyens", "En diminuant les prix des factures d\u0027eau", "En organisant des campagnes de sensibilisation sur les \u00e9conomies d\u0027\u00e9nergie", "En installant des batteries pour stocker de l\u0027\u00e9nergie exc\u00e9dentaire", "En interdisant la vente de carburants fossiles dans certains quartiers", "En subventionnant l\u0027utilisation de l\u0027\u00e9nergie nucl\u00e9aire"], "feedback": "En rachetant une part de l\u0027\u00e9lectricit\u00e9 produite par les panneaux solaires des habitants, la mairie soutient financi\u00e8rement cette initiative \u00e9cologique et encourage d\u0027autres citoyens \u00e0 se joindre \u00e0 ce mouvement. Cela permet \u00e9galement \u00e0 la ville de diversifier ses sources d\u0027\u00e9nergie et de r\u00e9duire sa d\u00e9pendance aux combustibles fossiles.", "font": {"color": "white"}, "group": 3, "id": "f58fd4cf00674615b4ef0926e9833426", "label": "mcq", "lang": "fr", "question": "Comment la mairie de Los Angeles soutient-elle la production d\u0027\u00e9nergie solaire par les habitants ?", "shape": "dot", "size": 5, "sources": [{"associated_block_ids": [], "categories": [], "children_ids": [], "corpus_id": 564, "corpus_label": null, "doc_id": 2559, "doc_label": "chap 13 le-changement-global-et-ses-principaux-effets", "end_time": null, "first_page": 5, "html_tag": "li", "id": "c2e8dac4fd5c4aaeaffdecf8ed0e83bf", "image_url": null, "last_page": 5, "long_summary": null, "next_id": "23c7b903e45d408cbc40e1b38db047cc", "order": 8.0, "origin_type": "document_content", "parent_id": "c8fbe5a26e474ecdb6df5c3fd13e4e9c", "prev_id": "ca65dacc6375437ebe813e8eda6bd3bd", "publication_date": null, "score": 1.0, "short_summary": null, "start_time": null, "text": "4. Face aux risques potentiels li\u00e9s au changement climatique, tels que la hausse des temp\u00e9ratures, l\u0027accentuation de la s\u00e8cheresse, la rar\u00e9faction de l\u0027eau et les demandes croissantes en \u00e9nergie, Los Angeles prend des mesures pour s\u0027adapter au changement climatique. La ville a mis au point un Plan qui r\u00e9unit de nombreux acteurs. Par exemple, les habitants sont encourag\u00e9s \u00e0 poser des panneaux solaires sur le toit de leur domicile pour produire de l\u0027\u00e9nergie \u00ab propre \u00bb. La mairie, quant \u00e0 elle, encourage cette initiative en permettant le raccordement au r\u00e9seau de la ville et en rachetant une part de l\u0027\u00e9lectricit\u00e9 produite.", "title": null}], "title": "Comment la mairie de Los Angeles soutient-elle la production d\u0027\u00e9nergie solaire par les habitants ?", "type": "mcq"}, {"answers": ["Installer des panneaux solaires sur le toit de leur maison"], "concepts": [], "difficulty": "unknown", "distractors": ["Creuser des puits pour r\u00e9cup\u00e9rer de l\u0027eau", "Utiliser des \u00e9oliennes portatives individuelles", "Recyclage d\u0027\u00e9quipements \u00e9lectroniques us\u00e9s", "Stocker de l\u0027\u00e9nergie via des batteries publiques", "R\u00e9duire la consommation de chauffage en hiver", "Planter des arbres dans leur jardin", "Construire des r\u00e9servoirs pour collecter les eaux de pluie", "Utiliser des v\u00e9los \u00e9lectriques pour les trajets courts", "Participer au compostage collectif pour r\u00e9duire les d\u00e9chets"], "feedback": "L\u0027installation de panneaux solaires sur les toits des maisons permet aux habitants de produire leur propre \u00e9nergie \u00e0 partir de sources renouvelables, r\u00e9duisant ainsi l\u0027utilisation d\u0027\u00e9nergies fossiles et contribuant \u00e0 la lutte contre le changement climatique.", "font": {"color": "white"}, "group": 3, "id": "584ef240f7d945b59dba491aadc83b10", "label": "mcq", "lang": "fr", "question": "Quelle initiative permet aux habitants de Los Angeles de produire de l\u0027\u00e9nergie propre ?", "shape": "dot", "size": 5, "sources": [{"associated_block_ids": [], "categories": [], "children_ids": [], "corpus_id": 564, "corpus_label": null, "doc_id": 2559, "doc_label": "chap 13 le-changement-global-et-ses-principaux-effets", "end_time": null, "first_page": 5, "html_tag": "li", "id": "c2e8dac4fd5c4aaeaffdecf8ed0e83bf", "image_url": null, "last_page": 5, "long_summary": null, "next_id": "23c7b903e45d408cbc40e1b38db047cc", "order": 8.0, "origin_type": "document_content", "parent_id": "c8fbe5a26e474ecdb6df5c3fd13e4e9c", "prev_id": "ca65dacc6375437ebe813e8eda6bd3bd", "publication_date": null, "score": 1.0, "short_summary": null, "start_time": null, "text": "4. Face aux risques potentiels li\u00e9s au changement climatique, tels que la hausse des temp\u00e9ratures, l\u0027accentuation de la s\u00e8cheresse, la rar\u00e9faction de l\u0027eau et les demandes croissantes en \u00e9nergie, Los Angeles prend des mesures pour s\u0027adapter au changement climatique. La ville a mis au point un Plan qui r\u00e9unit de nombreux acteurs. Par exemple, les habitants sont encourag\u00e9s \u00e0 poser des panneaux solaires sur le toit de leur domicile pour produire de l\u0027\u00e9nergie \u00ab propre \u00bb. La mairie, quant \u00e0 elle, encourage cette initiative en permettant le raccordement au r\u00e9seau de la ville et en rachetant une part de l\u0027\u00e9lectricit\u00e9 produite.", "title": null}], "title": "Quelle initiative permet aux habitants de Los Angeles de produire de l\u0027\u00e9nergie propre ?", "type": "mcq"}, {"answers": ["Les \u00e9nergies fossiles comme le p\u00e9trole et le gaz"], "concepts": [], "difficulty": "unknown", "distractors": ["L\u0027\u00e9nergie solaire et g\u00e9othermique.", "L\u0027\u00e9nergie \u00e9olienne et nucl\u00e9aire.", "L\u0027\u00e9nergie hydraulique uniquement.", "L\u0027\u00e9lectricit\u00e9 produite par des \u00e9oliennes.", "L\u0027\u00e9nergie mar\u00e9motrice et les biocarburants.", "Les \u00e9nergies renouvelables en g\u00e9n\u00e9ral.", "La biomasse et l\u0027hydro\u00e9lectricit\u00e9.", "L\u0027\u00e9nergie solaire thermique uniquement.", "La production d\u0027\u00e9lectricit\u00e9 \u00e0 partir des d\u00e9chets."], "feedback": "Les \u00e9nergies fossiles, telles que le p\u00e9trole et le gaz, sont principalement responsables de la pollution mentionn\u00e9e car leur combustion lib\u00e8re des gaz \u00e0 effet de serre et autres polluants nocifs dans l\u0027atmosph\u00e8re.", "font": {"color": "white"}, "group": 3, "id": "ca40e3f1ddc54b1d9954fdbfd0a14af0", "label": "mcq", "lang": "fr", "question": "Quels types d\u0027\u00e9nergie sont principalement responsables de la pollution mentionn\u00e9e ?", "shape": "dot", "size": 5, "sources": [{"associated_block_ids": [], "categories": [], "children_ids": [], "corpus_id": 564, "corpus_label": null, "doc_id": 2554, "doc_label": "9782210105669_192-209", "end_time": null, "first_page": 15, "html_tag": "p", "id": "2a28aab319ee42ddb2dbef9105cdbb8b", "image_url": null, "last_page": 15, "long_summary": null, "next_id": "91402da09aff4f588e87d6b795071b31", "order": 13.0, "origin_type": "document_content", "parent_id": "030df5f11223435b8f6b8f9919984fa5", "prev_id": "030df5f11223435b8f6b8f9919984fa5", "publication_date": null, "score": 1.0, "short_summary": null, "start_time": null, "text": "Le d\u00e9veloppement \u00e9conomique du monde s\u0027appuie sur une consommation toujours plus grande d\u0027\u00e9nergie, et notamment du p\u00e9trole et du gaz. Ces \u00e9nergies fossiles sont limit\u00e9es, polluantes et in\u00e9galement r\u00e9parties \u00e0 la surface de la plan\u00e8te. La croissance d\u00e9mographique accroit les besoins en eau. L\u0027agriculture en est une grande consommatrice. Certains pays ou continents comme l\u0027Inde ou l\u0027Afrique manquent d\u0027eau.", "title": null}], "title": "Quels types d\u0027\u00e9nergie sont principalement responsables de la pollution mentionn\u00e9e ?", "type": "mcq"}, {"answers": ["R\u00e9pondre \u00e0 une forte demande en eau et en \u00e9nergie"], "concepts": [], "difficulty": "unknown", "distractors": ["Prot\u00e9ger ses infrastructures contre les cyclones", "Am\u00e9liorer ses r\u00e9seaux de t\u00e9l\u00e9communications", "Construire des routes pour faciliter le commerce", "Augmenter ses exportations de produits agricoles", "R\u00e9duire son empreinte carbone dans le secteur du logement", "G\u00e9rer ses ressources mini\u00e8res de mani\u00e8re \u00e9quitable", "Maintenir la stabilit\u00e9 politique dans les \u00c9tats du Nord", "R\u00e9former son syst\u00e8me \u00e9ducatif rural", "Promouvoir le tourisme national et international"], "feedback": "En r\u00e9ponse \u00e0 une forte demande en eau et en \u00e9nergie, l\u0027Inde a d\u00e9cid\u00e9 d\u0027engager une transition \u00e9nerg\u00e9tique pour limiter sa pollution consid\u00e9rable. Cela implique de trouver des solutions durables pour g\u00e9rer ses ressources en eau et en \u00e9nergie, et ainsi r\u00e9pondre aux besoins de la population.", "font": {"color": "white"}, "group": 3, "id": "b4fab211c6b94bc28ee68368ec76c4ca", "label": "mcq", "lang": "fr", "question": "Quel d\u00e9fi majeur l\u0027Inde doit-elle relever en mati\u00e8re d\u0027eau et d\u0027\u00e9nergie ?", "shape": "dot", "size": 5, "sources": [{"associated_block_ids": [], "categories": [], "children_ids": [], "corpus_id": 564, "corpus_label": null, "doc_id": 2554, "doc_label": "9782210105669_192-209", "end_time": null, "first_page": 5, "html_tag": "p", "id": "4adc0125c6eb4d5daed4e6fa878dd99b", "image_url": null, "last_page": 7, "long_summary": null, "next_id": "b59857c06357419389fa6284697926d1", "order": 10.0, "origin_type": "document_content", "parent_id": "d8ee50de8f314d8fa95c9650123f4cb8", "prev_id": "4a97f98ba81b438a96f08634533471e0", "publication_date": null, "score": 1.0, "short_summary": null, "start_time": null, "text": "Le Kenya manque r\u00e9guli\u00e8rement d\u0027eau. Les nombreuses s\u00e8cheresses rendent urgente la recherche de solutions durables pour permettre \u00e0 tous les habitants d\u0027avoir acc\u00e8s \u00e0 cette ressource vitale. Devenue une grande puissance \u00e9conomique et le deuxi\u00e8me pays le plus peupl\u00e9 au monde, l\u0027Inde est aujourd\u0027hui confront\u00e9e \u00e0 plusieurs d\u00e9fis : r\u00e9pondre \u00e0 une forte demande en eau et en \u00e9nergie et limiter une pollution consid\u00e9rable. C\u0027est pourquoi l\u0027\u00c9tat a d\u00e9cid\u00e9 d\u0027engager une transition \u00e9nerg\u00e9tique. L\u0027Inde \u00e9tait en 2012 le 5e producteur mondial d\u0027\u00e9lectricit\u00e9 \u00e9olienne (5,6 % du total mondial). La production \u00e9olienne a \u00e9t\u00e9 multipli\u00e9e par dix entre 2002 et 2012.", "title": null}], "title": "Quel d\u00e9fi majeur l\u0027Inde doit-elle relever en mati\u00e8re d\u0027eau et d\u0027\u00e9nergie ?", "type": "mcq"}, {"answers": ["Ils sont \u00e9mis par les industries utilisant des \u00e9nergies non renouvelables"], "concepts": [], "difficulty": "unknown", "distractors": ["Ils sont \u00e9mis par les for\u00eats tropicales lors de la photosynth\u00e8se.", "Ils sont lib\u00e9r\u00e9s principalement lors de ph\u00e9nom\u00e8nes naturels comme les volcans.", "Ils sont produits par l\u0027oxydation naturelle des oc\u00e9ans \u00e0 grande \u00e9chelle.", "Ils s\u0027accumulent dans l\u0027atmosph\u00e8re gr\u00e2ce aux syst\u00e8mes de recyclage moderne.", "Ils sont captur\u00e9s par les \u00e9nergies renouvelables lors de leur production.", "Ils sont cr\u00e9\u00e9s par les r\u00e9serves souterraines naturelles de gaz et de p\u00e9trole.", "Ils se forment uniquement dans les r\u00e9gions polaires \u00e0 cause du froid extr\u00eame.", "Ils proviennent des \u00e9ruptions volcaniques et des courants marins sous-oc\u00e9aniques.", "Leur augmentation est li\u00e9e \u00e0 la r\u00e9duction des surfaces foresti\u00e8res d\u00e9gel\u00e9es."], "feedback": "Les gaz \u00e0 effet de serre ont un impact sur le r\u00e9chauffement climatique car ils sont \u00e9mis principalement par les industries utilisant des \u00e9nergies non renouvelables, ce qui contribue \u00e0 augmenter leur concentration dans l\u0027atmosph\u00e8re et \u00e0 retenir davantage la chaleur.", "font": {"color": "white"}, "group": 3, "id": "fea2f845c709447293ff762338f2622b", "label": "mcq", "lang": "fr", "question": "Comment les gaz \u00e0 effet de serre contribuent-ils au r\u00e9chauffement climatique ?", "shape": "dot", "size": 5, "sources": [{"associated_block_ids": [], "categories": [], "children_ids": [], "corpus_id": 564, "corpus_label": null, "doc_id": 2554, "doc_label": "9782210105669_192-209", "end_time": null, "first_page": 15, "html_tag": "p", "id": "d11abe2b4b114561b8b566f49741117b", "image_url": null, "last_page": 15, "long_summary": null, "next_id": "9d028a16d81545caaa97d38983bcb979", "order": 8.0, "origin_type": "document_content", "parent_id": "4a5291d82a0347b790c9fa9a4a877574", "prev_id": "4a5291d82a0347b790c9fa9a4a877574", "publication_date": null, "score": 1.0, "short_summary": null, "start_time": null, "text": "Les gaz \u00e0 effet de serre : les gaz comme le CO2 ou le m\u00e9thane, produits notamment par les industries utilisant des \u00e9nergies non renouvelables. Ils contri- buent au r\u00e9chauffement clima- tique. Le stress hydrique : un pays est en situation de stress hydrique lorsque ses ressources en eau sont comprises entre 1 700 et 1 000 m3 par habitant et par an (en moyenne, une personne a besoin de 2 000 m3 par an).", "title": null}], "title": "Comment les gaz \u00e0 effet de serre contribuent-ils au r\u00e9chauffement climatique ?", "type": "mcq"}, {"answers": ["En 2000, l\u0027Allemagne a d\u00e9cid\u00e9 de cette transition"], "concepts": [], "difficulty": "unknown", "distractors": ["En 1995, l\u0027Allemagne a adopt\u00e9 cette politique.", "L\u0027Allemagne a mis en place ces mesures d\u00e8s 2010.", "La transition a commenc\u00e9 en Allemagne en 1990.", "Ce projet a d\u00e9but\u00e9 en 2005 dans tout le pays.", "L\u0027Allemagne a adopt\u00e9 ces mesures apr\u00e8s 2008.", "Cette politique a \u00e9t\u00e9 introduite en 2015 par Berlin.", "Le gouvernement allemand a promulgu\u00e9 ces lois en 1985.", "La d\u00e9cision politique a \u00e9t\u00e9 prise en 2018.", "La r\u00e9forme de l\u0027\u00e9nergie a d\u00e9but\u00e9 en 2021."], "feedback": "En 2000, l\u0027Allemagne a d\u00e9cid\u00e9 de mettre en place une nouvelle politique \u00e9nerg\u00e9tique visant \u00e0 r\u00e9duire la consommation d\u0027\u00e9nergie et \u00e0 d\u00e9velopper les \u00e9nergies renouvelables. Cette d\u00e9cision a marqu\u00e9 le d\u00e9but de la transition \u00e9nerg\u00e9tique du pays, qui a continu\u00e9 \u00e0 mettre en place des mesures pour atteindre cet objectif.", "font": {"color": "white"}, "group": 3, "id": "578d46f8cb784756a5dbc35bb174e65b", "label": "mcq", "lang": "fr", "question": "En quelle ann\u00e9e l\u0027Allemagne a-t-elle lanc\u00e9 sa nouvelle politique \u00e9nerg\u00e9tique ?", "shape": "dot", "size": 5, "sources": [{"associated_block_ids": [], "categories": [], "children_ids": [], "corpus_id": 564, "corpus_label": null, "doc_id": 2554, "doc_label": "9782210105669_192-209", "end_time": null, "first_page": 1, "html_tag": "p", "id": "2286451355334881ac430ea8f9e8d21c", "image_url": null, "last_page": 3, "long_summary": null, "next_id": "9398327a641b46b297451a621988f761", "order": 6.0, "origin_type": "document_content", "parent_id": null, "prev_id": "b6e920ff6dc24a449b60a6f38dacef38", "publication_date": null, "score": 1.0, "short_summary": null, "start_time": null, "text": "Les \u00e9oliennes produisent de l\u0027\u00e9lectricit\u00e9. D\u0027ici 2020, 20 % de la consommation d\u0027\u00e9nergie de l\u0027Union europ\u00e9enne devrait \u00eatre issue d\u0027\u00e9nergies renouvelables telles que l\u0027\u00e9nergie \u00e9olienne. L\u0027Allemagne a d\u00e9cid\u00e9 en 2000 de mettre en place une nouvelle politique \u00e9nerg\u00e9tique. Il s\u0027agit d\u0027une v\u00e9ritable transition \u00e9nerg\u00e9tique, qui vise \u00e0 r\u00e9duire la consommation d\u0027\u00e9nergie et \u00e0 d\u00e9velopper les \u00e9nergies renouvelables.", "title": null}], "title": "En quelle ann\u00e9e l\u0027Allemagne a-t-elle lanc\u00e9 sa nouvelle politique \u00e9nerg\u00e9tique ?", "type": "mcq"}, {"answers": ["20 % de la consommation d\u0027\u00e9nergie doit \u00eatre renouvelable"], "concepts": [], "difficulty": "unknown", "distractors": ["10 % de la consommation d\u0027\u00e9nergie doit \u00eatre renouvelable", "60 % de la consommation d\u0027\u00e9nergie doit \u00eatre renouvelable", "70 % de la consommation d\u0027\u00e9nergie doit \u00eatre renouvelable", "40 % de la consommation d\u0027\u00e9nergie doit \u00eatre renouvelable", "30 % de la consommation d\u0027\u00e9nergie doit \u00eatre renouvelable", "50 % de la consommation d\u0027\u00e9nergie doit \u00eatre renouvelable", "90 % de la consommation d\u0027\u00e9nergie doit \u00eatre renouvelable", "100 % de la consommation d\u0027\u00e9nergie doit \u00eatre renouvelable", "80 % de la consommation d\u0027\u00e9nergie doit \u00eatre renouvelable"], "feedback": "Selon l\u0027objectif de l\u0027Union europ\u00e9enne pour 2020, 20 % de la consommation d\u0027\u00e9nergie devrait \u00eatre issue d\u0027\u00e9nergies renouvelables telles que l\u0027\u00e9nergie \u00e9olienne. Cela signifie que les \u00c9tats membres doivent augmenter leur production d\u0027\u00e9nergie verte pour atteindre cet objectif.", "font": {"color": "white"}, "group": 3, "id": "a4cc8a6dc6494ebd8e78664e238d0536", "label": "mcq", "lang": "fr", "question": "Quelle \u00e9tait l\u0027objectif de l\u0027Union europ\u00e9enne pour 2020 en mati\u00e8re d\u0027\u00e9nergies renouvelables ?", "shape": "dot", "size": 5, "sources": [{"associated_block_ids": [], "categories": [], "children_ids": [], "corpus_id": 564, "corpus_label": null, "doc_id": 2554, "doc_label": "9782210105669_192-209", "end_time": null, "first_page": 1, "html_tag": "p", "id": "2286451355334881ac430ea8f9e8d21c", "image_url": null, "last_page": 3, "long_summary": null, "next_id": "9398327a641b46b297451a621988f761", "order": 6.0, "origin_type": "document_content", "parent_id": null, "prev_id": "b6e920ff6dc24a449b60a6f38dacef38", "publication_date": null, "score": 1.0, "short_summary": null, "start_time": null, "text": "Les \u00e9oliennes produisent de l\u0027\u00e9lectricit\u00e9. D\u0027ici 2020, 20 % de la consommation d\u0027\u00e9nergie de l\u0027Union europ\u00e9enne devrait \u00eatre issue d\u0027\u00e9nergies renouvelables telles que l\u0027\u00e9nergie \u00e9olienne. L\u0027Allemagne a d\u00e9cid\u00e9 en 2000 de mettre en place une nouvelle politique \u00e9nerg\u00e9tique. Il s\u0027agit d\u0027une v\u00e9ritable transition \u00e9nerg\u00e9tique, qui vise \u00e0 r\u00e9duire la consommation d\u0027\u00e9nergie et \u00e0 d\u00e9velopper les \u00e9nergies renouvelables.", "title": null}], "title": "Quelle \u00e9tait l\u0027objectif de l\u0027Union europ\u00e9enne pour 2020 en mati\u00e8re d\u0027\u00e9nergies renouvelables ?", "type": "mcq"}, {"answers": ["Ils r\u00e9duisent l\u0027\u00e9vaporation et produisent de l\u0027\u00e9nergie verte"], "concepts": [], "difficulty": "unknown", "distractors": ["Ils cr\u00e9ent de l\u0027ombre pour prot\u00e9ger la terre.", "Ils ont un impact direct sur les saisons des pluies.", "Ils permettent d\u0027ass\u00e9cher les zones humides.", "Ils r\u00e9duisent la pollution de l\u0027air de mani\u00e8re significative.", "Ils augmentent la population agricole locale.", "Ils produisent une nouvelle source d\u0027eau potable.", "Ils r\u00e9duisent la quantit\u00e9 d\u2019eau utilis\u00e9e pour l\u2019agriculture.", "Ils aident \u00e0 r\u00e9chauffer les sols pendant l\u2019hiver.", "Ils remplacent les anciennes turbines \u00e0 vent pour l\u2019\u00e9nergie."], "feedback": "Les panneaux solaires r\u00e9duisent l\u0027\u00e9vaporation de l\u0027eau et produisent de l\u0027\u00e9nergie propre, ce qui est b\u00e9n\u00e9fique pour l\u0027environnement et permet d\u0027\u00e9conomiser des terres pour installer ces structures.", "font": {"color": "white"}, "group": 3, "id": "f54bdc32445443b8b8fb140920def589", "label": "mcq", "lang": "fr", "question": "Quels avantages apportent les panneaux solaires install\u00e9s pour irriguer certaines r\u00e9gions du sous-continent ?", "shape": "dot", "size": 5, "sources": [{"associated_block_ids": [], "categories": [], "children_ids": [], "corpus_id": 564, "corpus_label": null, "doc_id": 2554, "doc_label": "9782210105669_192-209", "end_time": null, "first_page": 9, "html_tag": "li", "id": "33e3d7ad43e045e7a25fb1b4f747fa4a", "image_url": null, "last_page": 10, "long_summary": null, "next_id": "987ea1334e074f55b32cac3a270162e8", "order": 16.0, "origin_type": "document_content", "parent_id": "feb3e8f7224c480abec2c7f6614f7e7d", "prev_id": "4f2e81f258584e1990621f6a719c5d90", "publication_date": null, "score": 1.0, "short_summary": null, "start_time": null, "text": "1. Le sous-continent indien est une zone g\u00e9ographique de l\u0027Asie du Sud o\u00f9 se trouvent l\u0027Inde, le Pakistan, le N\u00e9pal, le Bhoutan, le Bangladesh, le Sri Lanka et les Maldives. irriguer des r\u00e9gions arides du Gujarat et du Rajasthan. Il est peu \u00e0 peu couvert de panneaux solaires, ce qui permet de diminuer son \u00e9vaporation, de produire de l\u0027\u00e9nergie verte et d\u0027\u00e9conomiser des terres pour installer ces structures.", "title": null}], "title": "Quels avantages apportent les panneaux solaires install\u00e9s pour irriguer certaines r\u00e9gions du sous-continent ?", "type": "mcq"}, {"answers": ["produit plus d\u0027\u00e9nergie qu\u0027il n\u0027en consomme"], "concepts": [], "difficulty": "unknown", "distractors": [["consomme plus d\u0027\u00e9nergie qu\u0027il n\u0027en produit", "n\u0027a jamais utilis\u00e9 d\u0027\u00e9nergie non renouvelable", "d\u00e9pend enti\u00e8rement des \u00e9nergies fossiles", "a une empreinte carbone tr\u00e8s \u00e9lev\u00e9e", "est une des villes les plus pollu\u00e9es d\u0027Allemagne", "importe toute son \u00e9nergie d\u0027autres pays"]], "feedback": "La bonne r\u00e9ponse est \u0027produit plus d\u0027\u00e9nergie qu\u0027il n\u0027en consomme\u0027 car Wildpoldsried est reconnu comme un mod\u00e8le de transition \u00e9nerg\u00e9tique en produisant un surplus d\u0027\u00e9nergie renouvelable. Les autres options ne refl\u00e8tent pas cette situation de production d\u0027\u00e9nergie exc\u00e9dentaire et durable.", "font": {"color": "white"}, "group": 4, "id": "67241ba08e4f452da0e1870efe8ede2e", "label": "fill_in", "lang": "fr", "query": "Wildpoldsried, un village du sud-est de la Bavi\u00e8re, est devenu un symbole de la transition \u00e9nerg\u00e9tique car il \u003cblank\u003e.", "shape": "dot", "size": 5, "sources": [{"associated_block_ids": [], "categories": [], "children_ids": [], "corpus_id": 564, "corpus_label": null, "doc_id": 2554, "doc_label": "9782210105669_192-209", "end_time": null, "first_page": 3, "html_tag": "p", "id": "cb3aef5dab274d8d9723a79400660588", "image_url": null, "last_page": 4, "long_summary": null, "next_id": "a2882ad1415d489d8d70d914a9138c37", "order": 24.0, "origin_type": "document_content", "parent_id": "412aabbece114b2dbcf493466eab485a", "prev_id": "069df4095ba843af8c5b6bf53ca9a779", "publication_date": null, "score": 1.0, "short_summary": null, "start_time": null, "text": "Les gaz \u00e0 effet de serre : les gaz comme le CO2 ou le m\u00e9thane, produits notamment par les industries utilisant des \u00e9nergies non renouvelables. Ils contribuent au r\u00e9chauffement climatique. Wildpoldsried est un village du sud-est de la Bavi\u00e8re, symbole de la transition \u00e9nerg\u00e9tique. Il produit plus d\u0027\u00e9nergie qu\u0027il n\u0027en consomme et sert de mod\u00e8le dans le monde.", "title": null}], "title": "Wildpoldsried, un village du sud-est de la Bavi\u00e8re, est devenu un symbole de la transition \u00e9nerg\u00e9tique car il \u003cblank\u003e.", "type": "fill_in"}, {"answers": ["la volont\u00e9 d\u0027assurer son ind\u00e9pendance \u00e9nerg\u00e9tique"], "concepts": [], "difficulty": "unknown", "distractors": [["la recherche de nouveaux march\u00e9s internationaux", "l\u0027acc\u00e9l\u00e9ration du d\u00e9veloppement industriel", "le soutien financier des pays voisins", "la r\u00e9duction des besoins en main-d\u0027\u0153uvre", "la n\u00e9cessit\u00e9 de se conformer aux normes europ\u00e9ennes", "le renforcement des relations diplomatiques"]], "feedback": "La bonne r\u00e9ponse est \u0027la volont\u00e9 d\u0027assurer son ind\u00e9pendance \u00e9nerg\u00e9tique\u0027. En effet, le Br\u00e9sil cherche \u00e0 ne pas d\u00e9pendre du p\u00e9trole ou d\u0027autres sources d\u0027\u00e9nergie externes, ce qui motive le d\u00e9veloppement des \u00e9nergies renouvelables. Les autres options mentionnent des objectifs \u00e9conomiques ou politiques qui ne sont pas directement li\u00e9s \u00e0 cette d\u00e9cision.", "font": {"color": "white"}, "group": 4, "id": "dbf7d5b4d663435c817201809b39bb8d", "label": "fill_in", "lang": "fr", "query": "Les principales raisons expliquant le d\u00e9veloppement des \u00e9nergies renouvelables au Br\u00e9sil sont les ressources hydriques, la longue exp\u00e9rience dans les biocarburants et \u003cblank\u003e.", "shape": "dot", "size": 5, "sources": [{"associated_block_ids": [], "categories": [], "children_ids": [], "corpus_id": 564, "corpus_label": null, "doc_id": 2568, "doc_label": "chap 11 des-ressources-a-menager-et-a-mieux-utiliser", "end_time": null, "first_page": 4, "html_tag": "li", "id": "e8b6fd952ea040739453747c53b1ca1b", "image_url": null, "last_page": 4, "long_summary": null, "next_id": "afdc75ce789944a484cc69bb5fe8e7a9", "order": 21.0, "origin_type": "document_content", "parent_id": "cc0091f327764bed94129716ba5d782c", "prev_id": "fef8d19c0d56447a81311a092d5d8cc7", "publication_date": null, "score": 1.0, "short_summary": null, "start_time": null, "text": "7. Dilma Rousseff affirme que les \u00e9nergies renouvelables comptent pour 45 % de la production au Br\u00e9sil. En r\u00e9alit\u00e9, c\u0027est pr\u00e8s de 50%. 8. Les trois raisons qui expliquent le d\u00e9veloppement des \u00e9nergies renouvelables au Br\u00e9sil sont les importantes ressources hydriques, la longue exp\u00e9rience dans les biocarburants et la volont\u00e9 d\u0027assurer son ind\u00e9pendance \u00e9nerg\u00e9tique (notamment pas de d\u00e9pendance au p\u00e9trole).", "title": null}], "title": "Les principales raisons expliquant le d\u00e9veloppement des \u00e9nergies renouvelables au Br\u00e9sil sont les ressources hydriques, la longue exp\u00e9rience dans les biocarburants et \u003cblank\u003e.", "type": "fill_in"}, {"answers": ["propre"], "concepts": [], "difficulty": "unknown", "distractors": [["\u00e9conomique", "efficace", "puissante", "durable", "rapide", "subventionn\u00e9e"]], "feedback": "Los Angeles encourage la production d\u0027\u00e9nergie \u00ab propre \u00bb, car il s\u0027agit ici de r\u00e9duire les impacts environnementaux tout en r\u00e9pondant aux risques du changement climatique. L\u0027adoption de sources d\u0027\u00e9nergie renouvelables comme les panneaux solaires est une strat\u00e9gie pour diminuer la d\u00e9pendance aux \u00e9nergies fossiles et limiter la pollution.", "font": {"color": "white"}, "group": 4, "id": "003a767a09f8475eb3d19a06ce259374", "label": "fill_in", "lang": "fr", "query": "Pour faire face aux risques climatiques, Los Angeles encourage ses habitants \u00e0 poser des panneaux solaires afin de produire de l\u0027\u00e9nergie \u003cblank\u003e.", "shape": "dot", "size": 5, "sources": [{"associated_block_ids": [], "categories": [], "children_ids": [], "corpus_id": 564, "corpus_label": null, "doc_id": 2559, "doc_label": "chap 13 le-changement-global-et-ses-principaux-effets", "end_time": null, "first_page": 5, "html_tag": "li", "id": "c2e8dac4fd5c4aaeaffdecf8ed0e83bf", "image_url": null, "last_page": 5, "long_summary": null, "next_id": "23c7b903e45d408cbc40e1b38db047cc", "order": 8.0, "origin_type": "document_content", "parent_id": "c8fbe5a26e474ecdb6df5c3fd13e4e9c", "prev_id": "ca65dacc6375437ebe813e8eda6bd3bd", "publication_date": null, "score": 1.0, "short_summary": null, "start_time": null, "text": "4. Face aux risques potentiels li\u00e9s au changement climatique, tels que la hausse des temp\u00e9ratures, l\u0027accentuation de la s\u00e8cheresse, la rar\u00e9faction de l\u0027eau et les demandes croissantes en \u00e9nergie, Los Angeles prend des mesures pour s\u0027adapter au changement climatique. La ville a mis au point un Plan qui r\u00e9unit de nombreux acteurs. Par exemple, les habitants sont encourag\u00e9s \u00e0 poser des panneaux solaires sur le toit de leur domicile pour produire de l\u0027\u00e9nergie \u00ab propre \u00bb. La mairie, quant \u00e0 elle, encourage cette initiative en permettant le raccordement au r\u00e9seau de la ville et en rachetant une part de l\u0027\u00e9lectricit\u00e9 produite.", "title": null}], "title": "Pour faire face aux risques climatiques, Los Angeles encourage ses habitants \u00e0 poser des panneaux solaires afin de produire de l\u0027\u00e9nergie \u003cblank\u003e.", "type": "fill_in"}, {"answers": ["limit\u00e9es"], "concepts": [], "difficulty": "unknown", "distractors": [["renouvelables", "in\u00e9puisables", "disponibles en abondance", "illimit\u00e9es", "peu demand\u00e9es", "gratuits"]], "feedback": "Les \u00e9nergies fossiles comme le p\u00e9trole et le gaz sont limit\u00e9es car elles proviennent de la transformation lente de mati\u00e8res organiques anciennes sur des millions d\u0027ann\u00e9es. De ce fait, elles ne se r\u00e9g\u00e9n\u00e8rent pas \u00e0 l\u0027\u00e9chelle humaine, contrairement aux \u00e9nergies renouvelables.", "font": {"color": "white"}, "group": 4, "id": "62555899756b474596ce17b20135182a", "label": "fill_in", "lang": "fr", "query": "Les \u00e9nergies fossiles telles que le p\u00e9trole et le gaz sont consid\u00e9r\u00e9es comme \u003cblank\u003e.", "shape": "dot", "size": 5, "sources": [{"associated_block_ids": [], "categories": [], "children_ids": [], "corpus_id": 564, "corpus_label": null, "doc_id": 2554, "doc_label": "9782210105669_192-209", "end_time": null, "first_page": 15, "html_tag": "p", "id": "2a28aab319ee42ddb2dbef9105cdbb8b", "image_url": null, "last_page": 15, "long_summary": null, "next_id": "91402da09aff4f588e87d6b795071b31", "order": 13.0, "origin_type": "document_content", "parent_id": "030df5f11223435b8f6b8f9919984fa5", "prev_id": "030df5f11223435b8f6b8f9919984fa5", "publication_date": null, "score": 1.0, "short_summary": null, "start_time": null, "text": "Le d\u00e9veloppement \u00e9conomique du monde s\u0027appuie sur une consommation toujours plus grande d\u0027\u00e9nergie, et notamment du p\u00e9trole et du gaz. Ces \u00e9nergies fossiles sont limit\u00e9es, polluantes et in\u00e9galement r\u00e9parties \u00e0 la surface de la plan\u00e8te. La croissance d\u00e9mographique accroit les besoins en eau. L\u0027agriculture en est une grande consommatrice. Certains pays ou continents comme l\u0027Inde ou l\u0027Afrique manquent d\u0027eau.", "title": null}], "title": "Les \u00e9nergies fossiles telles que le p\u00e9trole et le gaz sont consid\u00e9r\u00e9es comme \u003cblank\u003e.", "type": "fill_in"}, {"answers": ["dix"], "concepts": [], "difficulty": "unknown", "distractors": [["cinq", "vingt", "quinze", "huit", "sept", "douze"]], "feedback": "Entre 2002 et 2012, l\u0027Inde a vu sa production d\u0027\u00e9lectricit\u00e9 \u00e9olienne augmenter de mani\u00e8re significative pour \u00eatre multipli\u00e9e par 10. Ce chiffre illustre les efforts entrepris durant cette p\u00e9riode afin de d\u00e9velopper les \u00e9nergies renouvelables comme l\u0027\u00e9olien.", "font": {"color": "white"}, "group": 4, "id": "674981d312364305a1694918b97b30d4", "label": "fill_in", "lang": "fr", "query": "L\u0027Inde a consid\u00e9rablement augment\u00e9 sa production d\u0027\u00e9lectricit\u00e9 \u00e9olienne entre 2002 et 2012, la multipliant par \u003cblank\u003e.", "shape": "dot", "size": 5, "sources": [{"associated_block_ids": [], "categories": [], "children_ids": [], "corpus_id": 564, "corpus_label": null, "doc_id": 2554, "doc_label": "9782210105669_192-209", "end_time": null, "first_page": 5, "html_tag": "p", "id": "4adc0125c6eb4d5daed4e6fa878dd99b", "image_url": null, "last_page": 7, "long_summary": null, "next_id": "b59857c06357419389fa6284697926d1", "order": 10.0, "origin_type": "document_content", "parent_id": "d8ee50de8f314d8fa95c9650123f4cb8", "prev_id": "4a97f98ba81b438a96f08634533471e0", "publication_date": null, "score": 1.0, "short_summary": null, "start_time": null, "text": "Le Kenya manque r\u00e9guli\u00e8rement d\u0027eau. Les nombreuses s\u00e8cheresses rendent urgente la recherche de solutions durables pour permettre \u00e0 tous les habitants d\u0027avoir acc\u00e8s \u00e0 cette ressource vitale. Devenue une grande puissance \u00e9conomique et le deuxi\u00e8me pays le plus peupl\u00e9 au monde, l\u0027Inde est aujourd\u0027hui confront\u00e9e \u00e0 plusieurs d\u00e9fis : r\u00e9pondre \u00e0 une forte demande en eau et en \u00e9nergie et limiter une pollution consid\u00e9rable. C\u0027est pourquoi l\u0027\u00c9tat a d\u00e9cid\u00e9 d\u0027engager une transition \u00e9nerg\u00e9tique. L\u0027Inde \u00e9tait en 2012 le 5e producteur mondial d\u0027\u00e9lectricit\u00e9 \u00e9olienne (5,6 % du total mondial). La production \u00e9olienne a \u00e9t\u00e9 multipli\u00e9e par dix entre 2002 et 2012.", "title": null}], "title": "L\u0027Inde a consid\u00e9rablement augment\u00e9 sa production d\u0027\u00e9lectricit\u00e9 \u00e9olienne entre 2002 et 2012, la multipliant par \u003cblank\u003e.", "type": "fill_in"}, {"answers": ["les \u00e9nergies renouvelables"], "concepts": [], "difficulty": "unknown", "distractors": [["les combustibles fossiles", "l\u0027\u00e9nergie nucl\u00e9aire", "les ressources naturelles", "les r\u00e9seaux \u00e9lectriques", "les importations d\u0027\u00e9nergie", "les hydrocarbures"]], "feedback": "La politique \u00e9nerg\u00e9tique allemande mise en place en 2000 cherchait \u00e0 favoriser les \u00e9nergies renouvelables pour diminuer la d\u00e9pendance aux sources d\u0027\u00e9nergie non durables, tout en r\u00e9pondant aux objectifs environnementaux. Les autres options ne correspondent pas \u00e0 cet objectif.", "font": {"color": "white"}, "group": 4, "id": "ccf50231e0c54266ad5a5796bdb14ca5", "label": "fill_in", "lang": "fr", "query": "En 2000, l\u0027Allemagne a d\u00e9cid\u00e9 de mettre en place une nouvelle politique \u00e9nerg\u00e9tique, qui vise \u00e0 r\u00e9duire la consommation d\u0027\u00e9nergie et \u00e0 d\u00e9velopper \u003cblank\u003e.", "shape": "dot", "size": 5, "sources": [{"associated_block_ids": [], "categories": [], "children_ids": [], "corpus_id": 564, "corpus_label": null, "doc_id": 2554, "doc_label": "9782210105669_192-209", "end_time": null, "first_page": 1, "html_tag": "p", "id": "2286451355334881ac430ea8f9e8d21c", "image_url": null, "last_page": 3, "long_summary": null, "next_id": "9398327a641b46b297451a621988f761", "order": 6.0, "origin_type": "document_content", "parent_id": null, "prev_id": "b6e920ff6dc24a449b60a6f38dacef38", "publication_date": null, "score": 1.0, "short_summary": null, "start_time": null, "text": "Les \u00e9oliennes produisent de l\u0027\u00e9lectricit\u00e9. D\u0027ici 2020, 20 % de la consommation d\u0027\u00e9nergie de l\u0027Union europ\u00e9enne devrait \u00eatre issue d\u0027\u00e9nergies renouvelables telles que l\u0027\u00e9nergie \u00e9olienne. L\u0027Allemagne a d\u00e9cid\u00e9 en 2000 de mettre en place une nouvelle politique \u00e9nerg\u00e9tique. Il s\u0027agit d\u0027une v\u00e9ritable transition \u00e9nerg\u00e9tique, qui vise \u00e0 r\u00e9duire la consommation d\u0027\u00e9nergie et \u00e0 d\u00e9velopper les \u00e9nergies renouvelables.", "title": null}], "title": "En 2000, l\u0027Allemagne a d\u00e9cid\u00e9 de mettre en place une nouvelle politique \u00e9nerg\u00e9tique, qui vise \u00e0 r\u00e9duire la consommation d\u0027\u00e9nergie et \u00e0 d\u00e9velopper \u003cblank\u003e.", "type": "fill_in"}, {"concepts": [], "difficulty": "unknown", "feedback": "L\u0027installation de panneaux solaires permet effectivement de r\u00e9duire l\u0027\u00e9vaporation de l\u0027eau tout en g\u00e9n\u00e9rant de l\u0027\u00e9nergie verte, contribuant ainsi \u00e0 la conservation des ressources en eau et \u00e0 l\u0027exploitation plus durable des terres.", "font": {"color": "white"}, "group": 5, "id": "484ff69a91fd44e8b5acc7c596754723", "label": "true_false", "lang": "fr", "shape": "dot", "size": 5, "sources": [{"associated_block_ids": [], "categories": [], "children_ids": [], "corpus_id": 564, "corpus_label": null, "doc_id": 2554, "doc_label": "9782210105669_192-209", "end_time": null, "first_page": 9, "html_tag": "li", "id": "33e3d7ad43e045e7a25fb1b4f747fa4a", "image_url": null, "last_page": 10, "long_summary": null, "next_id": "987ea1334e074f55b32cac3a270162e8", "order": 16.0, "origin_type": "document_content", "parent_id": "feb3e8f7224c480abec2c7f6614f7e7d", "prev_id": "4f2e81f258584e1990621f6a719c5d90", "publication_date": null, "score": 1.0, "short_summary": null, "start_time": null, "text": "1. Le sous-continent indien est une zone g\u00e9ographique de l\u0027Asie du Sud o\u00f9 se trouvent l\u0027Inde, le Pakistan, le N\u00e9pal, le Bhoutan, le Bangladesh, le Sri Lanka et les Maldives. irriguer des r\u00e9gions arides du Gujarat et du Rajasthan. Il est peu \u00e0 peu couvert de panneaux solaires, ce qui permet de diminuer son \u00e9vaporation, de produire de l\u0027\u00e9nergie verte et d\u0027\u00e9conomiser des terres pour installer ces structures.", "title": null}], "statement": "Les panneaux solaires aident \u00e0 r\u00e9duire l\u0027\u00e9vaporation de l\u0027eau tout en produisant de l\u0027\u00e9nergie verte.", "title": "Les panneaux solaires aident \u00e0 r\u00e9duire l\u0027\u00e9vaporation de l\u0027eau tout en produisant de l\u0027\u00e9nergie verte.", "type": "true_false", "veracity": true}, {"concepts": [], "difficulty": "unknown", "feedback": "La transition \u00e9nerg\u00e9tique vise \u00e0 r\u00e9duire la d\u00e9pendance aux \u00e9nergies fossiles, non \u00e0 l\u0027augmenter. L\u0027un des objectifs est de r\u00e9duire cette d\u00e9pendance pour limiter les \u00e9missions de gaz \u00e0 effet de serre et am\u00e9liorer la durabilit\u00e9 des syst\u00e8mes \u00e9nerg\u00e9tiques.", "font": {"color": "white"}, "group": 5, "id": "311997d02f8441a2a3170f428e9342f1", "label": "true_false", "lang": "fr", "shape": "dot", "size": 5, "sources": [{"associated_block_ids": [], "categories": [], "children_ids": [], "corpus_id": 564, "corpus_label": null, "doc_id": 2568, "doc_label": "chap 11 des-ressources-a-menager-et-a-mieux-utiliser", "end_time": null, "first_page": 2, "html_tag": "p", "id": "237ffebb6ea24d0dbf7ab27140fabb01", "image_url": null, "last_page": 2, "long_summary": null, "next_id": "e3ade9987fd54442aeb2a141ad398c2f", "order": 20.0, "origin_type": "document_content", "parent_id": "f6a6c7af87fc4589a63662eb358730dc", "prev_id": "6ca1467643ab45d1bfa1d490648ce149", "publication_date": null, "score": 1.0, "short_summary": null, "start_time": null, "text": "La notion de \u00ab transition \u00e9nerg\u00e9tique \u00bb doit \u00eatre utilis\u00e9e avec pr\u00e9caution. Cette notion, largement utilis\u00e9e par les m\u00e9dias, fait l\u0027objet de d\u00e9bats publics en France et dans d\u0027autres pays d\u00e9velopp\u00e9s. En g\u00e9ographie, on peut la d\u00e9finir comme \u00ab une \u00e9volution des syst\u00e8mes \u00e9nerg\u00e9tiques, spontan\u00e9e ou volontaire, vers plus de durabilit\u00e9. Celle-ci est g\u00e9n\u00e9ralement associ\u00e9e \u00e0 une moindre d\u00e9pendance vis-\u00e0-vis des \u00e9nergies fossiles et une r\u00e9duction des \u00e9missions de gaz \u00e0 effet de serre (GES). \u00bb (S\u00e9bastien Velut, CNRS, 2009). Des arguments environnementaux (faire face \u00e0 l\u0027\u00e9puisement des \u00e9nergies fossiles, limiter les \u00e9missions de GES) s\u0027ajoutent \u00e0 des arguments \u00e9conomiques (r\u00e9duire les co\u00fbts \u00e9nerg\u00e9tiques) et poli- tiques (s\u00e9curiser les approvisionnements, d\u00e9velopper des industries nationales dans les technologies \u00ab vertes \u00bb) pour peser en faveur d\u0027une transition \u00e9nerg\u00e9tique.", "title": null}], "statement": "La transition \u00e9nerg\u00e9tique vise principalement \u00e0 augmenter la d\u00e9pendance aux \u00e9nergies fossiles pour r\u00e9duire les co\u00fbts \u00e9nerg\u00e9tiques.", "title": "La transition \u00e9nerg\u00e9tique vise principalement \u00e0 augmenter la d\u00e9pendance aux \u00e9nergies fossiles pour r\u00e9duire les co\u00fbts \u00e9nerg\u00e9tiques.", "type": "true_false", "veracity": false}, {"concepts": [], "difficulty": "unknown", "feedback": "L\u0027une des trois raisons principales expliquant le d\u00e9veloppement des \u00e9nergies renouvelables au Br\u00e9sil est en effet sa longue exp\u00e9rience dans les biocarburants, aux c\u00f4t\u00e9s de ses importantes ressources hydriques et de son objectif d\u0027ind\u00e9pendance \u00e9nerg\u00e9tique.", "font": {"color": "white"}, "group": 5, "id": "a9e881c6c7f1408584a915035d0aaff3", "label": "true_false", "lang": "fr", "shape": "dot", "size": 5, "sources": [{"associated_block_ids": [], "categories": [], "children_ids": [], "corpus_id": 564, "corpus_label": null, "doc_id": 2568, "doc_label": "chap 11 des-ressources-a-menager-et-a-mieux-utiliser", "end_time": null, "first_page": 4, "html_tag": "li", "id": "e8b6fd952ea040739453747c53b1ca1b", "image_url": null, "last_page": 4, "long_summary": null, "next_id": "afdc75ce789944a484cc69bb5fe8e7a9", "order": 21.0, "origin_type": "document_content", "parent_id": "cc0091f327764bed94129716ba5d782c", "prev_id": "fef8d19c0d56447a81311a092d5d8cc7", "publication_date": null, "score": 1.0, "short_summary": null, "start_time": null, "text": "7. Dilma Rousseff affirme que les \u00e9nergies renouvelables comptent pour 45 % de la production au Br\u00e9sil. En r\u00e9alit\u00e9, c\u0027est pr\u00e8s de 50%. 8. Les trois raisons qui expliquent le d\u00e9veloppement des \u00e9nergies renouvelables au Br\u00e9sil sont les importantes ressources hydriques, la longue exp\u00e9rience dans les biocarburants et la volont\u00e9 d\u0027assurer son ind\u00e9pendance \u00e9nerg\u00e9tique (notamment pas de d\u00e9pendance au p\u00e9trole).", "title": null}], "statement": "Une des raisons du d\u00e9veloppement des \u00e9nergies renouvelables au Br\u00e9sil est sa grande exp\u00e9rience dans le domaine des biocarburants.", "title": "Une des raisons du d\u00e9veloppement des \u00e9nergies renouvelables au Br\u00e9sil est sa grande exp\u00e9rience dans le domaine des biocarburants.", "type": "true_false", "veracity": true}, {"concepts": [], "difficulty": "unknown", "feedback": "Le plan de la ville inclut la participation active des habitants, notamment en les encourageant \u00e0 installer des panneaux solaires pour produire de l\u0027\u00e9nergie propre, ce qui r\u00e9v\u00e8le une approche collaborative entre divers acteurs.", "font": {"color": "white"}, "group": 5, "id": "2d5c33b53d014829a4cdae6401895f5e", "label": "true_false", "lang": "fr", "shape": "dot", "size": 5, "sources": [{"associated_block_ids": [], "categories": [], "children_ids": [], "corpus_id": 564, "corpus_label": null, "doc_id": 2559, "doc_label": "chap 13 le-changement-global-et-ses-principaux-effets", "end_time": null, "first_page": 5, "html_tag": "li", "id": "c2e8dac4fd5c4aaeaffdecf8ed0e83bf", "image_url": null, "last_page": 5, "long_summary": null, "next_id": "23c7b903e45d408cbc40e1b38db047cc", "order": 8.0, "origin_type": "document_content", "parent_id": "c8fbe5a26e474ecdb6df5c3fd13e4e9c", "prev_id": "ca65dacc6375437ebe813e8eda6bd3bd", "publication_date": null, "score": 1.0, "short_summary": null, "start_time": null, "text": "4. Face aux risques potentiels li\u00e9s au changement climatique, tels que la hausse des temp\u00e9ratures, l\u0027accentuation de la s\u00e8cheresse, la rar\u00e9faction de l\u0027eau et les demandes croissantes en \u00e9nergie, Los Angeles prend des mesures pour s\u0027adapter au changement climatique. La ville a mis au point un Plan qui r\u00e9unit de nombreux acteurs. Par exemple, les habitants sont encourag\u00e9s \u00e0 poser des panneaux solaires sur le toit de leur domicile pour produire de l\u0027\u00e9nergie \u00ab propre \u00bb. La mairie, quant \u00e0 elle, encourage cette initiative en permettant le raccordement au r\u00e9seau de la ville et en rachetant une part de l\u0027\u00e9lectricit\u00e9 produite.", "title": null}], "statement": "Le plan d\u0027adaptation de Los Angeles face aux risques climatiques pr\u00e9voit la collaboration entre plusieurs acteurs, y compris les habitants pour la production d\u0027\u00e9nergie propre.", "title": "Le plan d\u0027adaptation de Los Angeles face aux risques climatiques pr\u00e9voit la collaboration entre plusieurs acteurs, y compris les habitants pour la production d\u0027\u00e9nergie propre.", "type": "true_false", "veracity": true}, {"concepts": [], "difficulty": "unknown", "feedback": "Los Angeles permet le raccordement des panneaux solaires au r\u00e9seau et rach\u00e8te une partie de l\u0027\u00e9lectricit\u00e9 produite, mais pas l\u0027int\u00e9gralit\u00e9 de l\u0027\u00e9nergie g\u00e9n\u00e9r\u00e9e. Il s\u0027agit d\u0027un soutien partiel \u00e0 la production d\u0027\u00e9nergie renouvelable par les citoyens.", "font": {"color": "white"}, "group": 5, "id": "e6b752ab42874f4f80e6d8f71747b9d6", "label": "true_false", "lang": "fr", "shape": "dot", "size": 5, "sources": [{"associated_block_ids": [], "categories": [], "children_ids": [], "corpus_id": 564, "corpus_label": null, "doc_id": 2559, "doc_label": "chap 13 le-changement-global-et-ses-principaux-effets", "end_time": null, "first_page": 5, "html_tag": "li", "id": "c2e8dac4fd5c4aaeaffdecf8ed0e83bf", "image_url": null, "last_page": 5, "long_summary": null, "next_id": "23c7b903e45d408cbc40e1b38db047cc", "order": 8.0, "origin_type": "document_content", "parent_id": "c8fbe5a26e474ecdb6df5c3fd13e4e9c", "prev_id": "ca65dacc6375437ebe813e8eda6bd3bd", "publication_date": null, "score": 1.0, "short_summary": null, "start_time": null, "text": "4. Face aux risques potentiels li\u00e9s au changement climatique, tels que la hausse des temp\u00e9ratures, l\u0027accentuation de la s\u00e8cheresse, la rar\u00e9faction de l\u0027eau et les demandes croissantes en \u00e9nergie, Los Angeles prend des mesures pour s\u0027adapter au changement climatique. La ville a mis au point un Plan qui r\u00e9unit de nombreux acteurs. Par exemple, les habitants sont encourag\u00e9s \u00e0 poser des panneaux solaires sur le toit de leur domicile pour produire de l\u0027\u00e9nergie \u00ab propre \u00bb. La mairie, quant \u00e0 elle, encourage cette initiative en permettant le raccordement au r\u00e9seau de la ville et en rachetant une part de l\u0027\u00e9lectricit\u00e9 produite.", "title": null}], "statement": "La ville de Los Angeles encourage l\u0027installation de panneaux solaires en permettant aux habitants de vendre toute l\u0027\u00e9nergie produite au r\u00e9seau de la ville.", "title": "La ville de Los Angeles encourage l\u0027installation de panneaux solaires en permettant aux habitants de vendre toute l\u0027\u00e9nergie produite au r\u00e9seau de la ville.", "type": "true_false", "veracity": false}, {"concepts": [], "difficulty": "unknown", "feedback": "Il n\u0027est pas pr\u00e9cis\u00e9 que tous les pays du monde favorisent les \u00e9nergies propres, mais plut\u00f4t certains pays comme l\u0027Allemagne et l\u0027Inde. De nombreux autres pays ne sont pas mentionn\u00e9s ou peut-\u00eatre moins engag\u00e9s dans cette transition \u00e9nerg\u00e9tique.", "font": {"color": "white"}, "group": 5, "id": "6655fba9e1f24f668c801d55dcc2f6ea", "label": "true_false", "lang": "fr", "shape": "dot", "size": 5, "sources": [{"associated_block_ids": [], "categories": [], "children_ids": [], "corpus_id": 564, "corpus_label": null, "doc_id": 2554, "doc_label": "9782210105669_192-209", "end_time": null, "first_page": 15, "html_tag": "p", "id": "0fa5329a028949bdae4ad5afdbcef33b", "image_url": null, "last_page": 15, "long_summary": null, "next_id": "3656f75ef44746c3a6c0d03ee5d9da40", "order": 16.0, "origin_type": "document_content", "parent_id": "b937ea0e1f454b3ba7ccd28a5c0f6eb8", "prev_id": "b937ea0e1f454b3ba7ccd28a5c0f6eb8", "publication_date": null, "score": 1.0, "short_summary": null, "start_time": null, "text": "\u00b7 Les \u00c9tats prennent conscience de la n\u00e9cessit\u00e9 de produire et de consommer diff\u00e9remment les \u00e9nergies et l\u0027eau. Ainsi l\u0027Allemagne, l\u0027Inde et d\u0027autres s\u0027engagent dans la transition \u00e9nerg\u00e9tique : ils favorisent la production d\u0027\u00e9nergies propres et renouvelables et tentent de limiter les \u00e9missions de gaz \u00e0 effet de serre. Certains pays s\u0027engagent \u00e9galement \u00e0 une utilisation plus \u00e9quitable des ressources en eau et en \u00e9nergie entre les populations afin de r\u00e9duire les in\u00e9galit\u00e9s.", "title": null}], "statement": "Tous les pays du monde favorisent la production d\u0027\u00e9nergies propres et renouvelables.", "title": "Tous les pays du monde favorisent la production d\u0027\u00e9nergies propres et renouvelables.", "type": "true_false", "veracity": false}, {"concepts": [], "difficulty": "unknown", "feedback": "Les \u00e9nergies fossiles, telles que le p\u00e9trole et le gaz, sont limit\u00e9es en quantit\u00e9 et ne sont pas r\u00e9parties uniform\u00e9ment \u00e0 la surface de la plan\u00e8te. Certaines r\u00e9gions en poss\u00e8dent davantage tandis que d\u0027autres en manquent.", "font": {"color": "white"}, "group": 5, "id": "561e89ac931b49d8a4948df4c8db2431", "label": "true_false", "lang": "fr", "shape": "dot", "size": 5, "sources": [{"associated_block_ids": [], "categories": [], "children_ids": [], "corpus_id": 564, "corpus_label": null, "doc_id": 2554, "doc_label": "9782210105669_192-209", "end_time": null, "first_page": 15, "html_tag": "p", "id": "2a28aab319ee42ddb2dbef9105cdbb8b", "image_url": null, "last_page": 15, "long_summary": null, "next_id": "91402da09aff4f588e87d6b795071b31", "order": 13.0, "origin_type": "document_content", "parent_id": "030df5f11223435b8f6b8f9919984fa5", "prev_id": "030df5f11223435b8f6b8f9919984fa5", "publication_date": null, "score": 1.0, "short_summary": null, "start_time": null, "text": "Le d\u00e9veloppement \u00e9conomique du monde s\u0027appuie sur une consommation toujours plus grande d\u0027\u00e9nergie, et notamment du p\u00e9trole et du gaz. Ces \u00e9nergies fossiles sont limit\u00e9es, polluantes et in\u00e9galement r\u00e9parties \u00e0 la surface de la plan\u00e8te. La croissance d\u00e9mographique accroit les besoins en eau. L\u0027agriculture en est une grande consommatrice. Certains pays ou continents comme l\u0027Inde ou l\u0027Afrique manquent d\u0027eau.", "title": null}], "statement": "Les \u00e9nergies fossiles comme le p\u00e9trole et le gaz sont illimit\u00e9es et r\u00e9parties de mani\u00e8re \u00e9quitable dans le monde.", "title": "Les \u00e9nergies fossiles comme le p\u00e9trole et le gaz sont illimit\u00e9es et r\u00e9parties de mani\u00e8re \u00e9quitable dans le monde.", "type": "true_false", "veracity": false}, {"concepts": [], "difficulty": "unknown", "feedback": "Les champs d\u0027\u00e9oliennes en mer, ou parcs \u00e9oliens offshore, sont effectivement une initiative utilis\u00e9e pour produire de l\u0027\u00e9nergie renouvelable \u00e0 grande \u00e9chelle tout en r\u00e9duisant la consommation d\u0027\u00e9nergie provenant de sources polluantes.", "font": {"color": "white"}, "group": 5, "id": "467963042f9e4697af1394c620b1fac9", "label": "true_false", "lang": "fr", "shape": "dot", "size": 5, "sources": [{"associated_block_ids": [], "categories": [], "children_ids": [], "corpus_id": 564, "corpus_label": null, "doc_id": 2554, "doc_label": "9782210105669_192-209", "end_time": null, "first_page": 15, "html_tag": "p", "id": "fe82857a7d814f69b54cf3e5b43ad84c", "image_url": null, "last_page": 15, "long_summary": null, "next_id": "39a557b62a444eacbb2a89e331cf7516", "order": 19.0, "origin_type": "document_content", "parent_id": "a611b667a19247ff814346754abcba40", "prev_id": "a611b667a19247ff814346754abcba40", "publication_date": null, "score": 1.0, "short_summary": null, "start_time": null, "text": "\u00c0 l\u0027\u00e9chelle locale, des initiatives sont prises pour r\u00e9duire la consommation d\u0027\u00e9nergie et favoriser les \u00e9nergies renouvelables : on d\u00e9veloppe les champs d\u0027\u00e9oliennes, notamment en mer, ou encore l\u0027\u00e9lectricit\u00e9 solaire pour alimenter les foyers. Les citoyens sont \u00e9galement sensibilis\u00e9s \u00e0 r\u00e9duire leur consommation. Dans les pays victimes de stress hydrique, des innovations permettent une meilleure utilisation de l\u0027eau : l\u0027irrigation au goutte-\u00e0-goutte, les usines \u00e0 ros\u00e9e, les pompes \u00e0 eau solaires, les collecteurs de brouillard ou encore des usines de dessalement de l\u0027eau de mer.", "title": null}], "statement": "Les champs d\u0027\u00e9oliennes sont parfois d\u00e9velopp\u00e9s en mer pour produire de l\u0027\u00e9nergie renouvelable.", "title": "Les champs d\u0027\u00e9oliennes sont parfois d\u00e9velopp\u00e9s en mer pour produire de l\u0027\u00e9nergie renouvelable.", "type": "true_false", "veracity": true}, {"concepts": [], "difficulty": "unknown", "feedback": "En effet, l\u0027Allemagne a adopt\u00e9 une nouvelle politique \u00e9nerg\u00e9tique en 2000 visant \u00e0 r\u00e9duire la consommation d\u0027\u00e9nergie tout en encourageant le d\u00e9veloppement des \u00e9nergies renouvelables.", "font": {"color": "white"}, "group": 5, "id": "bf2957d8fafc432a8e31cbb71125a12b", "label": "true_false", "lang": "fr", "shape": "dot", "size": 5, "sources": [{"associated_block_ids": [], "categories": [], "children_ids": [], "corpus_id": 564, "corpus_label": null, "doc_id": 2554, "doc_label": "9782210105669_192-209", "end_time": null, "first_page": 1, "html_tag": "p", "id": "2286451355334881ac430ea8f9e8d21c", "image_url": null, "last_page": 3, "long_summary": null, "next_id": "9398327a641b46b297451a621988f761", "order": 6.0, "origin_type": "document_content", "parent_id": null, "prev_id": "b6e920ff6dc24a449b60a6f38dacef38", "publication_date": null, "score": 1.0, "short_summary": null, "start_time": null, "text": "Les \u00e9oliennes produisent de l\u0027\u00e9lectricit\u00e9. D\u0027ici 2020, 20 % de la consommation d\u0027\u00e9nergie de l\u0027Union europ\u00e9enne devrait \u00eatre issue d\u0027\u00e9nergies renouvelables telles que l\u0027\u00e9nergie \u00e9olienne. L\u0027Allemagne a d\u00e9cid\u00e9 en 2000 de mettre en place une nouvelle politique \u00e9nerg\u00e9tique. Il s\u0027agit d\u0027une v\u00e9ritable transition \u00e9nerg\u00e9tique, qui vise \u00e0 r\u00e9duire la consommation d\u0027\u00e9nergie et \u00e0 d\u00e9velopper les \u00e9nergies renouvelables.", "title": null}], "statement": "L\u0027Allemagne a institu\u00e9 sa politique de transition \u00e9nerg\u00e9tique en 2000 pour r\u00e9duire la consommation d\u0027\u00e9nergie et promouvoir les \u00e9nergies renouvelables.", "title": "L\u0027Allemagne a institu\u00e9 sa politique de transition \u00e9nerg\u00e9tique en 2000 pour r\u00e9duire la consommation d\u0027\u00e9nergie et promouvoir les \u00e9nergies renouvelables.", "type": "true_false", "veracity": true}, {"concepts": [], "difficulty": "unknown", "feedback": "Wildpoldsried, situ\u00e9 en Bavi\u00e8re, est un exemple de transition \u00e9nerg\u00e9tique r\u00e9ussie. Il produit davantage d\u0027\u00e9nergie qu\u0027il n\u0027en utilise, illustrant ainsi les b\u00e9n\u00e9fices de r\u00e9duire la d\u00e9pendance aux \u00e9nergies non renouvelables.", "font": {"color": "white"}, "group": 5, "id": "ce13c024ea1b46ddbedca68833f92c18", "label": "true_false", "lang": "fr", "shape": "dot", "size": 5, "sources": [{"associated_block_ids": [], "categories": [], "children_ids": [], "corpus_id": 564, "corpus_label": null, "doc_id": 2554, "doc_label": "9782210105669_192-209", "end_time": null, "first_page": 3, "html_tag": "p", "id": "cb3aef5dab274d8d9723a79400660588", "image_url": null, "last_page": 4, "long_summary": null, "next_id": "a2882ad1415d489d8d70d914a9138c37", "order": 24.0, "origin_type": "document_content", "parent_id": "412aabbece114b2dbcf493466eab485a", "prev_id": "069df4095ba843af8c5b6bf53ca9a779", "publication_date": null, "score": 1.0, "short_summary": null, "start_time": null, "text": "Les gaz \u00e0 effet de serre : les gaz comme le CO2 ou le m\u00e9thane, produits notamment par les industries utilisant des \u00e9nergies non renouvelables. Ils contribuent au r\u00e9chauffement climatique. Wildpoldsried est un village du sud-est de la Bavi\u00e8re, symbole de la transition \u00e9nerg\u00e9tique. Il produit plus d\u0027\u00e9nergie qu\u0027il n\u0027en consomme et sert de mod\u00e8le dans le monde.", "title": null}], "statement": "Le village de Wildpoldsried g\u00e9n\u00e8re plus d\u0027\u00e9nergie qu\u0027il n\u0027en consomme gr\u00e2ce \u00e0 la transition \u00e9nerg\u00e9tique.", "title": "Le village de Wildpoldsried g\u00e9n\u00e8re plus d\u0027\u00e9nergie qu\u0027il n\u0027en consomme gr\u00e2ce \u00e0 la transition \u00e9nerg\u00e9tique.", "type": "true_false", "veracity": true}, {"concepts": [], "difficulty": "unknown", "feedback": "Les gaz \u00e0 effet de serre, tels que le CO2 ou le m\u00e9thane, sont produits par les industries utilisant des \u00e9nergies non renouvelables, et non renouvelables. Ces gaz contribuent au r\u00e9chauffement climatique en pi\u00e9geant la chaleur dans l\u0027atmosph\u00e8re.", "font": {"color": "white"}, "group": 5, "id": "842adf034e734fb8bdcd955a26a7e669", "label": "true_false", "lang": "fr", "shape": "dot", "size": 5, "sources": [{"associated_block_ids": [], "categories": [], "children_ids": [], "corpus_id": 564, "corpus_label": null, "doc_id": 2554, "doc_label": "9782210105669_192-209", "end_time": null, "first_page": 3, "html_tag": "p", "id": "cb3aef5dab274d8d9723a79400660588", "image_url": null, "last_page": 4, "long_summary": null, "next_id": "a2882ad1415d489d8d70d914a9138c37", "order": 24.0, "origin_type": "document_content", "parent_id": "412aabbece114b2dbcf493466eab485a", "prev_id": "069df4095ba843af8c5b6bf53ca9a779", "publication_date": null, "score": 1.0, "short_summary": null, "start_time": null, "text": "Les gaz \u00e0 effet de serre : les gaz comme le CO2 ou le m\u00e9thane, produits notamment par les industries utilisant des \u00e9nergies non renouvelables. Ils contribuent au r\u00e9chauffement climatique. Wildpoldsried est un village du sud-est de la Bavi\u00e8re, symbole de la transition \u00e9nerg\u00e9tique. Il produit plus d\u0027\u00e9nergie qu\u0027il n\u0027en consomme et sert de mod\u00e8le dans le monde.", "title": null}], "statement": "Les gaz \u00e0 effet de serre sont principalement dus \u00e0 l\u0027utilisation d\u0027\u00e9nergies renouvelables.", "title": "Les gaz \u00e0 effet de serre sont principalement dus \u00e0 l\u0027utilisation d\u0027\u00e9nergies renouvelables.", "type": "true_false", "veracity": false}, {"aliases": ["5d7bcd1f-79cf-46cb-b2e8-a4a28a5b8076"], "corpus_id": null, "definition": "Les politiques publiques d\u00e9signent l\u0027ensemble des d\u00e9cisions prises par les gouvernements pour g\u00e9rer les affaires publiques, incluant la gestion des ressources en eau et l\u0027approvisionnement alimentaire. Elles visent \u00e0 r\u00e9soudre des probl\u00e8mes sociaux, \u00e9conomiques ou environnementaux, influen\u00e7ant directement le bien-\u00eatre de la population et l\u0027utilisation durable des ressources.", "doc_ids": [2568, 2570], "font": {"color": "white"}, "generative": true, "group": 1, "id": "fff0416d-a425-4621-a884-8703cba3a1b5", "label": "Politiques publiques", "lang": "fr", "ref_concept_id": null, "shape": "dot", "size": 3, "title": "Les politiques publiques d\u00e9signent l\u0027ensemble des d\u00e9cisions prises par les gouvernements pour g\u00e9rer les affaires publiques, incluant la gestion des ressources en eau et l\u0027approvisionnement alimentaire. Elles visent \u00e0 r\u00e9soudre des probl\u00e8mes sociaux, \u00e9conomiques ou environnementaux, influen\u00e7ant directement le bien-\u00eatre de la population et l\u0027utilisation durable des ressources.", "type": "concept", "valid": null, "wikientity": {"aliases": [], "content": null, "definition": "Une politique publique est une intervention de l\u0027\u00c9tat ou d\u0027une autre autorit\u00e9 publique (banque centrale, collectivit\u00e9 territoriale\u2026) afin d\u0027avoir un effet sur la soci\u00e9t\u00e9 ou un territoire. Les politiques publiques sont la modalit\u00e9 d\u0027action de la puissance publique.", "label": "Politique publique", "page_id": "1226283", "thumbnail": null, "wikidata_id": "Q546113"}, "wordnetentity": null}, {"aliases": ["f9a6a113-c4a5-4940-a196-d01cbbd8a9bb"], "corpus_id": null, "definition": "Processus visant \u00e0 transformer et modifier les modes de production et de consommation vers une \u00e9conomie plus respectueuse de l\u0027environnement, en r\u00e9duisant l\u0027impact environnemental et en favorisant un d\u00e9veloppement durable.", "doc_ids": [2538, 2555], "font": {"color": "white"}, "generative": true, "group": 1, "id": "f9691c56-74ce-4090-9a60-16ccc38b88eb", "label": "Transition \u00e9cologique", "lang": "fr", "ref_concept_id": null, "shape": "dot", "size": 3, "title": "Processus visant \u00e0 transformer et modifier les modes de production et de consommation vers une \u00e9conomie plus respectueuse de l\u0027environnement, en r\u00e9duisant l\u0027impact environnemental et en favorisant un d\u00e9veloppement durable.", "type": "concept", "valid": null, "wikientity": {"aliases": [], "content": null, "definition": "Le concept de transition \u00e9cologique, \u00e9labor\u00e9 par Rob Hopkins, regroupe un ensemble de principes et de pratiques form\u00e9s \u00e0 partir des exp\u00e9rimentations et des observations d\u0027individus, de groupes, de villages, villes ou communes, lorsqu\u2019ils ont commenc\u00e9 \u00e0 travailler sur les probl\u00e9matiques de r\u00e9silience communautaire, d\u0027\u00e9conomie en boucle et de r\u00e9duction des \u00e9missions de CO2.\nCes principes ont \u00e9t\u00e9 d\u00e9clin\u00e9s dans les domaines de l\u2019agriculture (permaculture), des usages dans les villes (avec le mouvement des villes en transition) ou plus g\u00e9n\u00e9ralement avec le principe \u00e9cologique de r\u00e9silience.", "label": "Transition \u00e9cologique", "page_id": "6989618", "thumbnail": null, "wikidata_id": "Q56632692"}, "wordnetentity": null}, {"aliases": ["ff87ebac-2d26-4056-9043-d32d051b2daf", "4c12c5c5-8d4d-4854-9544-d51c34012f69"], "corpus_id": null, "definition": "L\u0027innovation est le processus d\u0027introduction de nouvelles id\u00e9es, produits ou technologies qui modifient le paysage existant et favorisent le progr\u00e8s dans divers domaines. Elle joue un r\u00f4le central dans l\u0027\u00e9volution scientifique et artistique, comme observ\u00e9 durant la Renaissance, tout en r\u00e9pondant aux d\u00e9fis contemporains tels que le changement climatique par l\u0027am\u00e9lioration des solutions environnementales.", "doc_ids": [2538, 2539, 2559], "font": {"color": "white"}, "generative": true, "group": 1, "id": "da06b09b-2e21-4c37-8d09-dd21c5da7605", "label": "Innovation", "lang": "fr", "ref_concept_id": null, "shape": "dot", "size": 3, "title": "L\u0027innovation est le processus d\u0027introduction de nouvelles id\u00e9es, produits ou technologies qui modifient le paysage existant et favorisent le progr\u00e8s dans divers domaines. Elle joue un r\u00f4le central dans l\u0027\u00e9volution scientifique et artistique, comme observ\u00e9 durant la Renaissance, tout en r\u00e9pondant aux d\u00e9fis contemporains tels que le changement climatique par l\u0027am\u00e9lioration des solutions environnementales.", "type": "concept", "valid": null, "wikientity": null, "wordnetentity": null}, {"answers": ["de nouveaux services et emplois"], "concepts": [], "difficulty": "unknown", "distractors": [["le d\u00e9veloppement de la monoculture", "la r\u00e9duction de la biodiversit\u00e9", "l\u0027augmentation de la production industrielle", "la d\u00e9sertification des espaces verts", "la hausse de la consommation \u00e9nerg\u00e9tique", "la centralisation des services publics"]], "feedback": "La bonne r\u00e9ponse est \u0027de nouveaux services et emplois\u0027, car le projet inclut non seulement des initiatives \u00e9cologiques (\u00e9nergies, constructions vertes) mais aussi des mesures pour favoriser le d\u00e9veloppement social, comme la cr\u00e9ation de nouveaux services et d\u0027emplois. Les autres options ne correspondent pas \u00e0 l\u0027objectif socialement \u00e9quitable et \u00e9cologiquement soutenable du d\u00e9veloppement durable.", "font": {"color": "white"}, "group": 4, "id": "9cd74ee447944beb93369568b544595f", "label": "fill_in", "lang": "fr", "query": "Le projet de d\u00e9veloppement durable de Nantes vise, entre autres, \u00e0 promouvoir des \u00e9nergies plus respectueuses de l\u0027environnement ainsi que \u003cblank\u003e.", "shape": "dot", "size": 5, "sources": [{"associated_block_ids": [], "categories": [], "children_ids": [], "corpus_id": 564, "corpus_label": null, "doc_id": 2543, "doc_label": "9782210105669_158-177", "end_time": null, "first_page": 2, "html_tag": "p", "id": "8d6e236c3b254635bbee22c2a830e2ab", "image_url": null, "last_page": 2, "long_summary": null, "next_id": "b9ee9a5778b640f89e18fa26fde4da6a", "order": 25.0, "origin_type": "document_content", "parent_id": "2f87856d439b4cc9bdab096a047105c0", "prev_id": "f298599cf3644a1eaab6654e9cf758b6", "publication_date": null, "score": 1.0, "short_summary": null, "start_time": null, "text": "\u00b7 Le d\u00e9veloppement durable est un d\u00e9veloppement \u00e9conomique efficace, socialement \u00e9quitable et soutenable \u00e9cologiquement car il pr\u00e9serve l\u0027environnement et ses ressources. Dans le cadre d\u0027un projet lanc\u00e9 par l\u0027agglom\u00e9ration de Nantes intitul\u00e9 \u00ab Ma Ville Demain, inventons la m\u00e9tropole nantaise de 2030 \u00bb, C\u00e9cile Leroux et Yannick Gourvil, deux architectes, ont imagin\u00e9 une ville plus respectueuse de l\u0027environnement (constructions, \u00e9nergies vertes, mobilit\u00e9s, agricultures de proximit\u00e9, espaces verts, biodiversit\u00e9 ... ) et des \u00e9quilibres sociaux (d\u00e9veloppement de l\u0027\u00e9conomie sociale et solidaire, nouveaux services et nouveaux emplois, solidarit\u00e9 interg\u00e9n\u00e9rationnelle ... ). En 2014, en collaboration avec le gouvernement indien, plusieurs femmes de la r\u00e9gion de Mosquitia au nord-est du Honduras, qui ne savaient ni lire ni \u00e9crire, ont suivi une formation universitaire en Inde pendant 6 mois pour devenir techniciennes en \u00e9nergie solaire. \u00ab L\u0027\u00e9lectricit\u00e9 est un service vital pour am\u00e9liorer les conditions de vie ; ce type d\u0027initiative contribue \u00e0 acc\u00e9l\u00e9rer le d\u00e9veloppement de communaut\u00e9s \u00e0 la traine et \u00e0 renforcer l\u0027int\u00e9gration et la participation communautaire \u00bb, explique Consuelo Vidal, repr\u00e9sentante r\u00e9sidente du PNUD au Honduras.", "title": null}], "title": "Le projet de d\u00e9veloppement durable de Nantes vise, entre autres, \u00e0 promouvoir des \u00e9nergies plus respectueuses de l\u0027environnement ainsi que \u003cblank\u003e.", "type": "fill_in"}, {"concepts": [], "difficulty": "unknown", "feedback": "Le d\u00e9veloppement durable ne se limite pas \u00e0 la pr\u00e9servation de l\u0027environnement. Il inclut aussi des volets \u00e9conomiques et sociaux, en visant un d\u00e9veloppement \u00e9conomique efficace, socialement \u00e9quitable et \u00e9cologiquement soutenable.", "font": {"color": "white"}, "group": 5, "id": "78f7835922cb4df6a92d2571afce43a1", "label": "true_false", "lang": "fr", "shape": "dot", "size": 5, "sources": [{"associated_block_ids": [], "categories": [], "children_ids": [], "corpus_id": 564, "corpus_label": null, "doc_id": 2543, "doc_label": "9782210105669_158-177", "end_time": null, "first_page": 2, "html_tag": "p", "id": "8d6e236c3b254635bbee22c2a830e2ab", "image_url": null, "last_page": 2, "long_summary": null, "next_id": "b9ee9a5778b640f89e18fa26fde4da6a", "order": 25.0, "origin_type": "document_content", "parent_id": "2f87856d439b4cc9bdab096a047105c0", "prev_id": "f298599cf3644a1eaab6654e9cf758b6", "publication_date": null, "score": 1.0, "short_summary": null, "start_time": null, "text": "\u00b7 Le d\u00e9veloppement durable est un d\u00e9veloppement \u00e9conomique efficace, socialement \u00e9quitable et soutenable \u00e9cologiquement car il pr\u00e9serve l\u0027environnement et ses ressources. Dans le cadre d\u0027un projet lanc\u00e9 par l\u0027agglom\u00e9ration de Nantes intitul\u00e9 \u00ab Ma Ville Demain, inventons la m\u00e9tropole nantaise de 2030 \u00bb, C\u00e9cile Leroux et Yannick Gourvil, deux architectes, ont imagin\u00e9 une ville plus respectueuse de l\u0027environnement (constructions, \u00e9nergies vertes, mobilit\u00e9s, agricultures de proximit\u00e9, espaces verts, biodiversit\u00e9 ... ) et des \u00e9quilibres sociaux (d\u00e9veloppement de l\u0027\u00e9conomie sociale et solidaire, nouveaux services et nouveaux emplois, solidarit\u00e9 interg\u00e9n\u00e9rationnelle ... ). En 2014, en collaboration avec le gouvernement indien, plusieurs femmes de la r\u00e9gion de Mosquitia au nord-est du Honduras, qui ne savaient ni lire ni \u00e9crire, ont suivi une formation universitaire en Inde pendant 6 mois pour devenir techniciennes en \u00e9nergie solaire. \u00ab L\u0027\u00e9lectricit\u00e9 est un service vital pour am\u00e9liorer les conditions de vie ; ce type d\u0027initiative contribue \u00e0 acc\u00e9l\u00e9rer le d\u00e9veloppement de communaut\u00e9s \u00e0 la traine et \u00e0 renforcer l\u0027int\u00e9gration et la participation communautaire \u00bb, explique Consuelo Vidal, repr\u00e9sentante r\u00e9sidente du PNUD au Honduras.", "title": null}], "statement": "Le d\u00e9veloppement durable vise uniquement \u00e0 pr\u00e9server l\u0027environnement et ses ressources naturelles.", "title": "Le d\u00e9veloppement durable vise uniquement \u00e0 pr\u00e9server l\u0027environnement et ses ressources naturelles.", "type": "true_false", "veracity": false}, {"aliases": ["91353a7b-f736-4d2b-9fa5-c15e4c5e8c7e"], "corpus_id": null, "definition": "\u00c9valuation et comptabilisation des \u00e9missions et absorptions de gaz \u00e0 effet de serre d\u0027une entit\u00e9 ou r\u00e9gion, essentiel pour mesurer l\u0027impact environnemental des activit\u00e9s humaines.", "doc_ids": [2538], "font": {"color": "white"}, "generative": true, "group": 1, "id": "ba819f8f-dc08-4561-b437-b1677e67a314", "label": "Bilan carbone", "lang": "fr", "ref_concept_id": null, "shape": "dot", "size": 3, "title": "\u00c9valuation et comptabilisation des \u00e9missions et absorptions de gaz \u00e0 effet de serre d\u0027une entit\u00e9 ou r\u00e9gion, essentiel pour mesurer l\u0027impact environnemental des activit\u00e9s humaines.", "type": "concept", "valid": null, "wikientity": {"aliases": [], "content": null, "definition": "Le bilan carbone est un ensemble de m\u00e9thodes permettant de mesurer et de suivre la quantit\u00e9 de gaz \u00e0 effet de serre (GES) qu\u0027une organisation (entreprise, administration publique...) \u00e9met du fait de son activit\u00e9. Par extension, un bilan carbone peut \u00eatre calcul\u00e9 pour \u00e9valuer les impacts en \u00e9mission de GES de la fabrication d\u2019un produit, d\u0027un territoire, d\u2019un individu, d\u2019un projet, d\u2019un \u00e9v\u00e9nement ou d\u2019une fili\u00e8re industrielle. Ainsi, six gaz \u00e0 effet de serre sont inclus dans la comptabilit\u00e9.", "label": "Bilan carbone", "page_id": "1048481", "thumbnail": null, "wikidata_id": "Q140182"}, "wordnetentity": null}, {"answers": ["Le r\u00e9chauffement climatique global de la plan\u00e8te"], "concepts": [], "difficulty": "unknown", "distractors": ["La diminution des ressources en eau potable", "Le refroidissement rapide des p\u00f4les nord et sud", "La r\u00e9duction des zones d\u00e9sertiques mondiales", "La stabilisation des courants oc\u00e9aniques principaux", "Une forte d\u00e9forestation des r\u00e9gions tropicales", "L\u0027augmentation du couvert v\u00e9g\u00e9tal en zone temp\u00e9r\u00e9e", "L\u0027\u00e9rosion importante des sols fertiles", "La disparition progressive des esp\u00e8ces marines", "Une am\u00e9lioration notable de la qualit\u00e9 de l\u0027air"], "feedback": "La bonne r\u00e9ponse exprime clairement que les Gaz \u00e0 Effet de Serre (GES) contribuent \u00e0 aggraver le r\u00e9chauffement climatique global de la plan\u00e8te. Ces gaz sont principalement produits par les activit\u00e9s humaines telles que les transports et l\u0027industrie et ils restent dans l\u0027atmosph\u00e8re, absorbant ainsi la chaleur et augmentant la temp\u00e9rature globale. Les autres distracteurs ne sont pas en accord avec les causes du changement climatique et peuvent \u00eatre \u00e9limin\u00e9s en se concentrant sur les termes cl\u00e9s de la question.", "font": {"color": "white"}, "group": 3, "id": "3e629a6bba4a452abee995bda5e29141", "label": "mcq", "lang": "fr", "question": "Qu\u0027est-ce que les Gaz \u00e0 Effet de Serre (GES) contribuent \u00e0 accentuer ?", "shape": "dot", "size": 5, "sources": [{"associated_block_ids": [], "categories": [], "children_ids": [], "corpus_id": 564, "corpus_label": null, "doc_id": 2559, "doc_label": "chap 13 le-changement-global-et-ses-principaux-effets", "end_time": null, "first_page": 7, "html_tag": "li", "id": "73cff563324849d8bd763c8c58c89617", "image_url": null, "last_page": 7, "long_summary": null, "next_id": "05fbce8b5c9f4ca58c7bb3dbfdb78c55", "order": 26.0, "origin_type": "document_content", "parent_id": "2253b5aff8e042dab1275a9aea356dfd", "prev_id": "06e947e1b95f44d8be80ab8dfd8d1c77", "publication_date": null, "score": 1.0, "short_summary": null, "start_time": null, "text": "2. Le changement climatique est un ph\u00e9nom\u00e8ne mondial de modi- fication du climat de la Terre. Il se traduit par des ph\u00e9nom\u00e8nes comme l\u0027augmentation des temp\u00e9ratures, l\u0027\u00e9l\u00e9vation du niveau des oc\u00e9ans ou la multiplication des \u00e9pisodes m\u00e9t\u00e9orologiques violents (temp\u00eates, s\u00e9cheresses, etc.). 4. GES d\u00e9signe les Gaz \u00e0 effet de serre, comme le dioxyde de car- bone, qui accentuent le r\u00e9chauffement climatique. Ils sont g\u00e9n\u00e9r\u00e9s par les transports et l\u0027industrie notamment.", "title": null}], "title": "Qu\u0027est-ce que les Gaz \u00e0 Effet de Serre (GES) contribuent \u00e0 accentuer ?", "type": "mcq"}, {"concepts": [], "difficulty": "unknown", "feedback": "Le r\u00e9chauffement climatique est effectivement majoritairement d\u00fb aux \u00e9missions de gaz \u00e0 effet de serre, ce qui entra\u00eene une augmentation de la temp\u00e9rature moyenne mondiale et diff\u00e9rentes cons\u00e9quences environnementales, notamment la fonte des calottes glaciaires.", "font": {"color": "white"}, "group": 5, "id": "44b1bb4e462841eb811e04db8a0b23b9", "label": "true_false", "lang": "fr", "shape": "dot", "size": 5, "sources": [{"associated_block_ids": [], "categories": [], "children_ids": [], "corpus_id": 564, "corpus_label": null, "doc_id": 2538, "doc_label": "9782210105669_228-243", "end_time": null, "first_page": 8, "html_tag": "p", "id": "08ade7c3e9e747e2a25460e9ba797dae", "image_url": null, "last_page": 9, "long_summary": null, "next_id": "92a0f82f1b3c4b29a14999631a83f5b1", "order": 9.0, "origin_type": "document_content", "parent_id": "5c884c5a4cf14449a70189e3bff0a4e9", "prev_id": "5c884c5a4cf14449a70189e3bff0a4e9", "publication_date": null, "score": 1.0, "short_summary": null, "start_time": null, "text": "La mer de Glace, pr\u00e8s du Mont-Blanc, s\u0027est r\u00e9tract\u00e9e de 2,3 km depuis le milieu du XIXe si\u00e8cle. Son front devrait encore reculer de 700 \u00e0 1 000 m\u00e8tres dans les deux prochaines d\u00e9cennies. Le r\u00e9chauffement climatique est une augmentation de la temp\u00e9rature moyenne \u00e0 la surface de la Terre. Principalement li\u00e9 \u00e0 l\u0027\u00e9mission des gaz \u00e0 effet de serre, le r\u00e9chauffement climatique provoque la fonte des calottes glaciaires, des modifications climatiques et menace les \u00e9cosyst\u00e8mes.", "title": null}], "statement": "Le r\u00e9chauffement climatique est principalement caus\u00e9 par l\u0027\u00e9mission des gaz \u00e0 effet de serre.", "title": "Le r\u00e9chauffement climatique est principalement caus\u00e9 par l\u0027\u00e9mission des gaz \u00e0 effet de serre.", "type": "true_false", "veracity": true}, {"concepts": [], "difficulty": "unknown", "feedback": "L\u0027augmentation des \u00e9missions de gaz \u00e0 effet de serre due aux transports est effectivement cit\u00e9e comme une cons\u00e9quence de l\u0027activit\u00e9 humaine et un facteur important de la modification de l\u0027environnement, en particulier dans les zones urbanis\u00e9es telles que Los Angeles.", "font": {"color": "white"}, "group": 5, "id": "aa13ad3f068e4eeaaaedb9ced7ac2286", "label": "true_false", "lang": "fr", "shape": "dot", "size": 5, "sources": [{"associated_block_ids": [], "categories": [], "children_ids": [], "corpus_id": 564, "corpus_label": null, "doc_id": 2559, "doc_label": "chap 13 le-changement-global-et-ses-principaux-effets", "end_time": null, "first_page": 4, "html_tag": "p", "id": "b0df75c785f54c919b540786852ac88a", "image_url": null, "last_page": 4, "long_summary": null, "next_id": "d58dc8e279134ceba0679830cf4d7ce8", "order": 25.0, "origin_type": "document_content", "parent_id": "6948913d8f9243f98f2ab1289a1cdca1", "prev_id": "f820dc07cefe4e4e80ee2e736b25aa3a", "publication_date": null, "score": 1.0, "short_summary": null, "start_time": null, "text": "1) b - 2) c - 3) L\u0027augmentation des \u00e9missions de gaz \u00e0 effet de serre \u00e0 cause des transports est une modification de l\u0027environnement due \u00e0 l\u0027homme. 1. Le site de Los Angeles est une plaine littorale, qui borde une chaine montagneuse, la Sierra Nevada. En raison de la direction des vents, qui souffle vers les terres, le smog (brouillard toxique g\u00e9n\u00e9r\u00e9 par la ville qui compte une intense circulation automobile) s\u0027accumule au-dessus d\u0027elle. 2. Les effets potentiels du changement climatique sont multiples \u00e0 Los Angeles : hausse des temp\u00e9ratures, raret\u00e9 de l\u0027eau et de l\u0027\u00e9nergie.", "title": null}], "statement": "Les \u00e9missions de gaz \u00e0 effet de serre provenant des transports sont une source de modification de l\u0027environnement caus\u00e9e par l\u0027activit\u00e9 humaine.", "title": "Les \u00e9missions de gaz \u00e0 effet de serre provenant des transports sont une source de modification de l\u0027environnement caus\u00e9e par l\u0027activit\u00e9 humaine.", "type": "true_false", "veracity": true}, {"concepts": [], "difficulty": "unknown", "feedback": "Le changement climatique n\u0027est pas seulement provoqu\u00e9 par des ph\u00e9nom\u00e8nes naturels. Il est principalement d\u00fb \u00e0 l\u0027activit\u00e9 humaine, notamment \u00e0 travers l\u0027\u00e9mission excessive de gaz \u00e0 effet de serre provenant de secteurs comme les transports et l\u0027industrie, qui accentuent le r\u00e9chauffement climatique.", "font": {"color": "white"}, "group": 5, "id": "f44f6e0a84754abdb61556cded86599e", "label": "true_false", "lang": "fr", "shape": "dot", "size": 5, "sources": [{"associated_block_ids": [], "categories": [], "children_ids": [], "corpus_id": 564, "corpus_label": null, "doc_id": 2559, "doc_label": "chap 13 le-changement-global-et-ses-principaux-effets", "end_time": null, "first_page": 7, "html_tag": "li", "id": "73cff563324849d8bd763c8c58c89617", "image_url": null, "last_page": 7, "long_summary": null, "next_id": "05fbce8b5c9f4ca58c7bb3dbfdb78c55", "order": 26.0, "origin_type": "document_content", "parent_id": "2253b5aff8e042dab1275a9aea356dfd", "prev_id": "06e947e1b95f44d8be80ab8dfd8d1c77", "publication_date": null, "score": 1.0, "short_summary": null, "start_time": null, "text": "2. Le changement climatique est un ph\u00e9nom\u00e8ne mondial de modi- fication du climat de la Terre. Il se traduit par des ph\u00e9nom\u00e8nes comme l\u0027augmentation des temp\u00e9ratures, l\u0027\u00e9l\u00e9vation du niveau des oc\u00e9ans ou la multiplication des \u00e9pisodes m\u00e9t\u00e9orologiques violents (temp\u00eates, s\u00e9cheresses, etc.). 4. GES d\u00e9signe les Gaz \u00e0 effet de serre, comme le dioxyde de car- bone, qui accentuent le r\u00e9chauffement climatique. Ils sont g\u00e9n\u00e9r\u00e9s par les transports et l\u0027industrie notamment.", "title": null}], "statement": "Le changement climatique est provoqu\u00e9 uniquement par les ph\u00e9nom\u00e8nes naturels comme les temp\u00eates et les s\u00e9cheresses.", "title": "Le changement climatique est provoqu\u00e9 uniquement par les ph\u00e9nom\u00e8nes naturels comme les temp\u00eates et les s\u00e9cheresses.", "type": "true_false", "veracity": false}, {"answers": ["Il retient l\u0027eau en amont pour la production d\u0027\u00e9lectricit\u00e9"], "concepts": [], "difficulty": "unknown", "distractors": ["Il lib\u00e8re l\u0027eau directement vers la mer.", "Il transforme l\u0027eau en gaz pour l\u0027industrie.", "Il ass\u00e8che les terres agricoles environnantes.", "Il purifie l\u0027eau pour la distribution urbaine.", "Il dirige l\u0027eau vers les centrales nucl\u00e9aires.", "Il stocke l\u0027eau pour la consommation imm\u00e9diate.", "Il r\u00e9duit la d\u00e9forestation autour de la zone.", "Il redirige l\u0027eau vers les zones d\u00e9sertiques.", "Il contr\u00f4le les chutes d\u0027eau naturelles."], "feedback": "La bonne r\u00e9ponse souligne la fonction principale des barrages hydrauliques qui est de stocker l\u0027eau en amont pour permettre la production d\u0027\u00e9lectricit\u00e9. Les distracteurs propos\u00e9s ne font pas r\u00e9f\u00e9rence \u00e0 cette fonction.", "font": {"color": "white"}, "group": 3, "id": "20e6bd2e866242dfa4ed263f5f6ad9ae", "label": "mcq", "lang": "fr", "question": "Quelle est l\u0027une des fonctions principales d\u0027un barrage hydraulique comme celui d\u0027Itaipu ?", "shape": "dot", "size": 5, "sources": [{"associated_block_ids": [], "categories": [], "children_ids": [], "corpus_id": 564, "corpus_label": null, "doc_id": 2568, "doc_label": "chap 11 des-ressources-a-menager-et-a-mieux-utiliser", "end_time": null, "first_page": 6, "html_tag": "li", "id": "22e63d1b38084642a347eed238858a28", "image_url": null, "last_page": 6, "long_summary": null, "next_id": "1f81ba9677fe40e0a15f0c00bfe48ceb", "order": 33.0, "origin_type": "document_content", "parent_id": "3f16ad5aa19f4bf7b4987dd4591ba3cd", "prev_id": "3f16ad5aa19f4bf7b4987dd4591ba3cd", "publication_date": null, "score": 1.0, "short_summary": null, "start_time": null, "text": "1. L\u0027eau est une ressource renouvelable. Le cycle de l\u0027eau est tr\u00e8s rapide, plus que celui de la consommation des hommes. Cepen- dant, c\u0027est une ressource tr\u00e8s in\u00e9galement r\u00e9partie. 3. Un exemple d\u0027am\u00e9nagement li\u00e9 \u00e0 l\u0027eau est le barrage hydrau- lique, comme celui d\u0027Itaipu au Br\u00e9sil. Il retient l\u0027eau en amont, 5. L\u0027eau est une ressource \u00e0 m\u00e9nager car il faut r\u00e9pondre aux besoins croissants de la population. De plus, la qualit\u00e9 de l\u0027eau se d\u00e9grade \u00e0 cause des diff\u00e9rentes pollutions.", "title": null}], "title": "Quelle est l\u0027une des fonctions principales d\u0027un barrage hydraulique comme celui d\u0027Itaipu ?", "type": "mcq"}, {"concepts": [], "difficulty": "unknown", "feedback": "Effectivement, la s\u00e9cheresse de cette ann\u00e9e-l\u00e0 a contribu\u00e9 \u00e0 la panne en diminuant la capacit\u00e9 de production hydro\u00e9lectrique, qui repr\u00e9sentait une source importante d\u0027\u00e9nergie dans la r\u00e9gion.", "font": {"color": "white"}, "group": 5, "id": "4bc7a7bf0d544f90a11f56b7708b4077", "label": "true_false", "lang": "fr", "shape": "dot", "size": 5, "sources": [{"associated_block_ids": [], "categories": [], "children_ids": [], "corpus_id": 564, "corpus_label": null, "doc_id": 2568, "doc_label": "chap 11 des-ressources-a-menager-et-a-mieux-utiliser", "end_time": null, "first_page": 6, "html_tag": "p", "id": "2a292fbd38ca4e66b50b95d55764272c", "image_url": null, "last_page": 6, "long_summary": null, "next_id": "c02c33cd5d3d465aaa4adc936653ff07", "order": 15.0, "origin_type": "document_content", "parent_id": "0d3a6a83116146cfb812182767b111a4", "prev_id": "852ff0cc32ae43dd864ad89ddd129a24", "publication_date": null, "score": 1.0, "short_summary": null, "start_time": null, "text": "L\u0027article relate ainsi la panne d\u0027\u00e9lectricit\u00e9 qui a touch\u00e9 le plus de personnes dans l\u0027histoire du monde, plus de 600 millions d\u0027habitants, soit pr\u00e8s de la moiti\u00e9 de la population indienne, en juillet 2012. Le Nord du pays, moins d\u00e9velopp\u00e9, est le plus concern\u00e9. Notons que cette panne \u00e9tait due \u00e0 la fois \u00e0 l\u0027insuffisance des infrastructures face aux besoins croissants de la population et \u00e0 une s\u00e9cheresse survenue la m\u00eame ann\u00e9e, qui a diminu\u00e9 la capacit\u00e9 de production hydro\u00e9lectrique.", "title": null}], "statement": "La panne \u00e9tait partiellement caus\u00e9e par une s\u00e9cheresse ayant r\u00e9duit la production hydro\u00e9lectrique.", "title": "La panne \u00e9tait partiellement caus\u00e9e par une s\u00e9cheresse ayant r\u00e9duit la production hydro\u00e9lectrique.", "type": "true_false", "veracity": true}, {"concepts": [], "difficulty": "unknown", "feedback": "Un barrage hydraulique, comme celui d\u0027Itaipu au Br\u00e9sil, retient effectivement l\u0027eau en amont pour la r\u00e9guler et utiliser cette force motrice pour produire de l\u0027\u00e9lectricit\u00e9, en plus d\u0027autres usages potentiels comme l\u0027irrigation et la pr\u00e9vention des inondations.", "font": {"color": "white"}, "group": 5, "id": "678ad4898c7740259a1a18ad6ded8e08", "label": "true_false", "lang": "fr", "shape": "dot", "size": 5, "sources": [{"associated_block_ids": [], "categories": [], "children_ids": [], "corpus_id": 564, "corpus_label": null, "doc_id": 2568, "doc_label": "chap 11 des-ressources-a-menager-et-a-mieux-utiliser", "end_time": null, "first_page": 6, "html_tag": "li", "id": "22e63d1b38084642a347eed238858a28", "image_url": null, "last_page": 6, "long_summary": null, "next_id": "1f81ba9677fe40e0a15f0c00bfe48ceb", "order": 33.0, "origin_type": "document_content", "parent_id": "3f16ad5aa19f4bf7b4987dd4591ba3cd", "prev_id": "3f16ad5aa19f4bf7b4987dd4591ba3cd", "publication_date": null, "score": 1.0, "short_summary": null, "start_time": null, "text": "1. L\u0027eau est une ressource renouvelable. Le cycle de l\u0027eau est tr\u00e8s rapide, plus que celui de la consommation des hommes. Cepen- dant, c\u0027est une ressource tr\u00e8s in\u00e9galement r\u00e9partie. 3. Un exemple d\u0027am\u00e9nagement li\u00e9 \u00e0 l\u0027eau est le barrage hydrau- lique, comme celui d\u0027Itaipu au Br\u00e9sil. Il retient l\u0027eau en amont, 5. L\u0027eau est une ressource \u00e0 m\u00e9nager car il faut r\u00e9pondre aux besoins croissants de la population. De plus, la qualit\u00e9 de l\u0027eau se d\u00e9grade \u00e0 cause des diff\u00e9rentes pollutions.", "title": null}], "statement": "Un barrage hydraulique permet de retenir l\u0027eau pour r\u00e9guler son d\u00e9bit et produire de l\u0027\u00e9lectricit\u00e9.", "title": "Un barrage hydraulique permet de retenir l\u0027eau pour r\u00e9guler son d\u00e9bit et produire de l\u0027\u00e9lectricit\u00e9.", "type": "true_false", "veracity": true}, {"aliases": [], "corpus_id": null, "definition": "Technologie renouvelable convertissant l\u0027\u00e9nergie solaire en \u00e9lectricit\u00e9, utilis\u00e9e pour r\u00e9duire les \u00e9missions de CO2 et lutter contre le changement climatique.", "doc_ids": [2559], "font": {"color": "white"}, "generative": true, "group": 1, "id": "9e175815-1193-4349-96be-f74c52ce3c11", "label": "Panneaux solaires", "lang": "fr", "ref_concept_id": null, "shape": "dot", "size": 3, "title": "Technologie renouvelable convertissant l\u0027\u00e9nergie solaire en \u00e9lectricit\u00e9, utilis\u00e9e pour r\u00e9duire les \u00e9missions de CO2 et lutter contre le changement climatique.", "type": "concept", "valid": null, "wikientity": null, "wordnetentity": null}, {"concepts": [], "difficulty": "unknown", "feedback": "Des mesures comme l\u0027installation de panneaux solaires ou le choix d\u0027une architecture urbaine favorisant la ventilation naturelle peuvent \u00eatre mises en \u0153uvre \u00e0 l\u0027\u00e9chelle locale pour s\u0027adapter au changement climatique.", "font": {"color": "white"}, "group": 5, "id": "edb76fdbd05c493a93c7a68e9f503f3b", "label": "true_false", "lang": "fr", "shape": "dot", "size": 5, "sources": [{"associated_block_ids": [], "categories": [], "children_ids": [], "corpus_id": 564, "corpus_label": null, "doc_id": 2559, "doc_label": "chap 13 le-changement-global-et-ses-principaux-effets", "end_time": null, "first_page": 7, "html_tag": "li", "id": "a1f0867664f449348b3c5469179ab67a", "image_url": null, "last_page": 7, "long_summary": null, "next_id": "5cc6bb9d8a9b497ab93140fe96ef9060", "order": 30.0, "origin_type": "document_content", "parent_id": "2253b5aff8e042dab1275a9aea356dfd", "prev_id": "bdac869996264c7dac52e56289218111", "publication_date": null, "score": 1.0, "short_summary": null, "start_time": null, "text": "6. Les pays les plus vuln\u00e9rables au changement climatique sont les pays en d\u00e9veloppement. Par leur manque de moyens financiers, techniques et technologiques, ils peinent \u00e0 mettre en \u0153uvre des actions d\u0027adaptation au changement climatique. Leurs infrastruc- tures (d\u0027habitation, de transport, industrielles ... ) sont souvent insuffisantes et dangereuses du fait de la croissance d\u00e9mogra- phique. 7. \u00c0 l\u0027\u00e9chelle locale, des mesures peuvent \u00eatre mises en place : installation de panneaux solaires, syst\u00e8me du goutte-\u00e0-goutte dans l\u0027agriculture, choix d\u0027architectures urbaines avec ventilation naturelle, etc.", "title": null}], "statement": "L\u0027installation de panneaux solaires et l\u0027usage de la ventilation naturelle sont des mesures locales possibles pour faire face au changement climatique.", "title": "L\u0027installation de panneaux solaires et l\u0027usage de la ventilation naturelle sont des mesures locales possibles pour faire face au changement climatique.", "type": "true_false", "veracity": true}, {"answers": ["Les pays les plus urbanis\u00e9s et industrialis\u00e9s"], "concepts": [], "difficulty": "unknown", "distractors": ["Les pays avec peu de terres agricoles", "Ceux avec un acc\u00e8s limit\u00e9 aux \u00e9nergies renouvelables", "Les pays ayant de vastes ressources naturelles", "Les pays avec des industries en d\u00e9clin", "Les nations avec de courtes p\u00e9riodes d\u0027ensoleillement", "Les pays ruraux sans acc\u00e8s \u00e0 l\u0027\u00e9lectricit\u00e9", "Les r\u00e9gions o\u00f9 la population est vieillissante", "Les pays avec une densit\u00e9 de population \u00e9lev\u00e9e", "Les nations en situation de conflit perp\u00e9tuel"], "feedback": "L\u0027urbanisation et l\u0027industrialisation sont g\u00e9n\u00e9ralement associ\u00e9es \u00e0 une forte consommation d\u0027\u00e9nergie en raison des besoins \u00e9lev\u00e9s en \u00e9lectricit\u00e9 et en carburant. Ces facteurs contribuent \u00e9galement \u00e0 un niveau de vie plus \u00e9lev\u00e9, permettant aux habitants d\u0027utiliser davantage d\u0027\u00e9nergie pour leur confort et leurs besoins quotidiens.", "font": {"color": "white"}, "group": 3, "id": "ace6818363104f7aa08e34c41599949c", "label": "mcq", "lang": "fr", "question": "Quel facteur est g\u00e9n\u00e9ralement associ\u00e9 \u00e0 une consommation \u00e9nerg\u00e9tique plus \u00e9lev\u00e9e ?", "shape": "dot", "size": 5, "sources": [{"associated_block_ids": [], "categories": [], "children_ids": [], "corpus_id": 564, "corpus_label": null, "doc_id": 2568, "doc_label": "chap 11 des-ressources-a-menager-et-a-mieux-utiliser", "end_time": null, "first_page": 5, "html_tag": "li", "id": "a27d2a3241c244cab87220d990241fa9", "image_url": null, "last_page": 5, "long_summary": null, "next_id": "ca752aab86a1404ea8c20b3433793c80", "order": 21.0, "origin_type": "document_content", "parent_id": "013d62c700d74c209751c721ca1b4c4b", "prev_id": "24faba3fe0c84cb3a3706a45391b577c", "publication_date": null, "score": 1.0, "short_summary": null, "start_time": null, "text": "2. Par rapport \u00e0 l\u0027Am\u00e9rique du Nord, le Br\u00e9sil a une consommation \u00e9nerg\u00e9tique plut\u00f4t faible. Cependant, elle est tout de m\u00eame plus \u00e9lev\u00e9e que plusieurs pays d\u0027Am\u00e9rique du Sud. R\u00e9ponse : Les pays les plus urbanis\u00e9s et les plus industrialis\u00e9s consomment plus d\u0027\u00e9nergie. Les pays du Nord disposent \u00e9galement d\u0027un niveau de vie plus \u00e9lev\u00e9.", "title": null}], "title": "Quel facteur est g\u00e9n\u00e9ralement associ\u00e9 \u00e0 une consommation \u00e9nerg\u00e9tique plus \u00e9lev\u00e9e ?", "type": "mcq"}, {"concepts": [], "difficulty": "unknown", "feedback": "La hausse de la consommation d\u0027\u00e9nergie s\u0027explique non seulement par l\u0027industrialisation et l\u0027urbanisation, mais aussi par la croissance d\u00e9mographique, l\u0027\u00e9l\u00e9vation des niveaux de vie et l\u0027\u00e9volution des modes de vie. La d\u00e9claration omet plusieurs \u00e9l\u00e9ments cl\u00e9s responsables de cette augmentation de la demande \u00e9nerg\u00e9tique mondiale.", "font": {"color": "white"}, "group": 5, "id": "42c15babcba04029a4ab0a322c82dd0e", "label": "true_false", "lang": "fr", "shape": "dot", "size": 5, "sources": [{"associated_block_ids": [], "categories": [], "children_ids": [], "corpus_id": 564, "corpus_label": null, "doc_id": 2568, "doc_label": "chap 11 des-ressources-a-menager-et-a-mieux-utiliser", "end_time": null, "first_page": 5, "html_tag": "li", "id": "75866a6b3364493dae10a88bb2eaa658", "image_url": null, "last_page": 5, "long_summary": null, "next_id": "f4945046ca47417598e8a6a4fc057720", "order": 34.0, "origin_type": "document_content", "parent_id": "746b03df9fb54cf2a8ea11e11bb0d7ae", "prev_id": "be27403922864b188ffcf7b6aebc3380", "publication_date": null, "score": 1.0, "short_summary": null, "start_time": null, "text": "2. La hausse de la consommation d\u0027\u00e9nergie \u00e0 l\u0027\u00e9chelle du monde s\u0027ex- plique par la forte croissance d\u00e9mographique, l\u0027industrialisation et l\u0027urbanisation, l\u0027\u00e9l\u00e9vation des niveaux de vie des populations et l\u0027\u00e9vo- lution des modes de vie. 3. Les pays qui consomment le plus d\u0027\u00e9nergie sont les pays d\u00e9ve- lopp\u00e9s et les pays \u00e9mergents. Ils sont fortement industrialis\u00e9s et leur niveau de vie est \u00e9lev\u00e9. 6. Pour faire face \u00e0 l\u0027\u00e9puisement des ressources, des solutions sont d\u00e9velopp\u00e9es : politiques d\u0027\u00e9conomie d\u0027\u00e9nergie (meilleure isola- tion des logements par exemple), d\u00e9veloppement du nucl\u00e9aire ou d\u0027\u00e9nergies renouvelables.", "title": null}], "statement": "La hausse de la consommation d\u0027\u00e9nergie est uniquement due \u00e0 l\u0027industrialisation et \u00e0 l\u0027urbanisation.", "title": "La hausse de la consommation d\u0027\u00e9nergie est uniquement due \u00e0 l\u0027industrialisation et \u00e0 l\u0027urbanisation.", "type": "true_false", "veracity": false}, {"concepts": [], "difficulty": "unknown", "feedback": "Les pays les moins urbanis\u00e9s et les moins industrialis\u00e9s, ayant souvent un mode de vie modeste, \u00e9mettent g\u00e9n\u00e9ralement moins de CO2. L\u0027\u00e9mission de CO2 est plus importante dans les pays industrialis\u00e9s et fortement urbanis\u00e9s, en raison de la consommation d\u0027\u00e9nergies fossiles li\u00e9es \u00e0 l\u0027industrialisation et aux infrastructures massives.", "font": {"color": "white"}, "group": 5, "id": "c73c58e781964cfcaee605e84c514469", "label": "true_false", "lang": "fr", "shape": "dot", "size": 5, "sources": [{"associated_block_ids": [], "categories": [], "children_ids": [], "corpus_id": 564, "corpus_label": null, "doc_id": 2568, "doc_label": "chap 11 des-ressources-a-menager-et-a-mieux-utiliser", "end_time": null, "first_page": 7, "html_tag": "li", "id": "a604bed054994deb97503765c00ce8e9", "image_url": null, "last_page": 7, "long_summary": null, "next_id": "58d40f2447e84fbba30508e9e2d534f1", "order": 37.0, "origin_type": "document_content", "parent_id": "e52420b4570345c8b533cb8e9acaf31b", "prev_id": "793e594297c84656a32cf783d6fc5118", "publication_date": null, "score": 1.0, "short_summary": null, "start_time": null, "text": "5. Ces am\u00e9nagements ne sont pas durables, car les eaux fossiles se renouvellent \u00e0 un rythme tr\u00e8s lent, et sont en train de s\u0027\u00e9puiser. 1. Les pays qui \u00e9mettent le plus de CO2 dans le monde sont les pays dits \u00ab du Nord \u00bb, ainsi que d\u0027autres comme la Chine et l\u0027Inde. 3. Les pays les moins urbanis\u00e9s et les moins industrialis\u00e9s, avec un mode de vie modeste, \u00e9mettent moins de CO2.", "title": null}], "statement": "Les pays les moins urbanis\u00e9s et les moins industrialis\u00e9s, avec un mode de vie modeste, \u00e9mettent plus de CO2 que les pays industrialis\u00e9s.", "title": "Les pays les moins urbanis\u00e9s et les moins industrialis\u00e9s, avec un mode de vie modeste, \u00e9mettent plus de CO2 que les pays industrialis\u00e9s.", "type": "true_false", "veracity": false}, {"aliases": [], "corpus_id": null, "definition": "Nouvelles technologies ou m\u00e9thodes visant \u00e0 r\u00e9duire l\u0027impact \u00e9cologique et \u00e0 favoriser la durabilit\u00e9 face aux changements climatiques.", "doc_ids": [2559], "font": {"color": "white"}, "generative": true, "group": 1, "id": "cd83b183-3afd-4a8c-b62b-81f1e8ee42bb", "label": "Innovations environnementales", "lang": "fr", "ref_concept_id": null, "shape": "dot", "size": 3, "title": "Nouvelles technologies ou m\u00e9thodes visant \u00e0 r\u00e9duire l\u0027impact \u00e9cologique et \u00e0 favoriser la durabilit\u00e9 face aux changements climatiques.", "type": "concept", "valid": null, "wikientity": null, "wordnetentity": null}, {"aliases": [], "corpus_id": null, "definition": "Structures recouvertes de plantes qui am\u00e9liorent l\u0027efficacit\u00e9 \u00e9nerg\u00e9tique des b\u00e2timents tout en contribuant \u00e0 la biodiversit\u00e9 urbaine.", "doc_ids": [2559], "font": {"color": "white"}, "generative": true, "group": 1, "id": "8cdc4306-8c3c-4847-b5ea-a5b471bda9d5", "label": "Murs v\u00e9g\u00e9talis\u00e9s", "lang": "fr", "ref_concept_id": null, "shape": "dot", "size": 3, "title": "Structures recouvertes de plantes qui am\u00e9liorent l\u0027efficacit\u00e9 \u00e9nerg\u00e9tique des b\u00e2timents tout en contribuant \u00e0 la biodiversit\u00e9 urbaine.", "type": "concept", "valid": null, "wikientity": {"aliases": [], "content": null, "definition": "Un mur v\u00e9g\u00e9talis\u00e9 est g\u00e9n\u00e9ralement un mur sur lequel poussent des plantes grimpantes, tandis que les concepts de mur vivant, mur-manteaux v\u00e9g\u00e9talis\u00e9 et mur v\u00e9g\u00e9tal d\u00e9crivent des jardins ou \u00e9cosyst\u00e8mes verticaux, plus ou moins artificiels. Ces parois verticales v\u00e9g\u00e9tales ou v\u00e9g\u00e9talis\u00e9es sont con\u00e7ues tant\u00f4t comme \u00e9l\u00e9ments esth\u00e9tiques et de d\u00e9cor int\u00e9rieur ou ext\u00e9rieur (dans le cadre du jardinage urbain), tant\u00f4t comme \u0153uvres d\u0027art utilisant le v\u00e9g\u00e9tal, ou encore comme \u00e9l\u00e9ments d\u0027\u00e9cologie urbaine. Dans ce dernier cas, ces murs, comme les terrasses v\u00e9g\u00e9talis\u00e9es ou les cl\u00f4tures v\u00e9g\u00e9tales, peuvent contribuer \u00e0 la quinzi\u00e8me cible HQE, ainsi peut-\u00eatre qu\u0027\u00e0 la restauration de r\u00e9seaux de corridor biologiques en ville notamment (technique peu \u00e0 peu test\u00e9e avec des esp\u00e8ces locales en Europe).", "label": "Mur v\u00e9g\u00e9talis\u00e9", "page_id": "930626", "thumbnail": null, "wikidata_id": "Q2562744"}, "wordnetentity": null}, {"concepts": [], "difficulty": "unknown", "feedback": "Le mur v\u00e9g\u00e9tal en \u00c9quateur a pour fonction principale de contribuer \u00e0 l\u0027\u00e9conomie d\u0027\u00e9nergie, ce qui est bien mentionn\u00e9 et constitue une r\u00e9ponse \u00e0 certaines probl\u00e9matiques contemporaines, y compris celles li\u00e9es aux ressources \u00e9nerg\u00e9tiques.", "font": {"color": "white"}, "group": 5, "id": "7723624bedbb432097ad4e8101f10add", "label": "true_false", "lang": "fr", "shape": "dot", "size": 5, "sources": [{"associated_block_ids": [], "categories": [], "children_ids": [], "corpus_id": 564, "corpus_label": null, "doc_id": 2559, "doc_label": "chap 13 le-changement-global-et-ses-principaux-effets", "end_time": null, "first_page": 6, "html_tag": "p", "id": "14e5b7569f7846b39570cd5b042e356a", "image_url": null, "last_page": 6, "long_summary": null, "next_id": "869b93361e744095b81360aacdd061c2", "order": 14.0, "origin_type": "document_content", "parent_id": "d988e3de6a8647569ea789032a089d07", "prev_id": "92319afbc3d7453a8d4c220db271ed02", "publication_date": null, "score": 1.0, "short_summary": null, "start_time": null, "text": "Enfin, dans les diff\u00e9rents projets, l\u0027objectif est de bien distinguer \u00e0 quelle modalit\u00e9 du changement global le dispositif r\u00e9pond. Le r\u00e9chauf- fement climatique ne peut constituer une r\u00e9ponse uniforme. Ainsi, \u00ab Rainforest Connexion \u00bb (n\u00ba3) lutte contre la d\u00e9forestation ; le mur v\u00e9g\u00e9tal en \u00c9quateur permet d\u0027\u00e9conomiser de l\u0027\u00e9nergie (n\u00ba2).", "title": null}], "statement": "Le mur v\u00e9g\u00e9tal en \u00c9quateur sert \u00e0 \u00e9conomiser de l\u0027\u00e9nergie.", "title": "Le mur v\u00e9g\u00e9tal en \u00c9quateur sert \u00e0 \u00e9conomiser de l\u0027\u00e9nergie.", "type": "true_false", "veracity": true}, {"aliases": [], "corpus_id": null, "definition": "\u00c9cosyst\u00e8me capable d\u0027absorber plus de dioxyde de carbone qu\u0027il n\u0027en \u00e9met, contribuant \u00e0 att\u00e9nuer le changement climatique.", "doc_ids": [2538], "font": {"color": "white"}, "generative": true, "group": 1, "id": "ab50b1bd-d0ca-46af-9338-8ad5f07d7df9", "label": "Puits de carbone", "lang": "fr", "ref_concept_id": null, "shape": "dot", "size": 3, "title": "\u00c9cosyst\u00e8me capable d\u0027absorber plus de dioxyde de carbone qu\u0027il n\u0027en \u00e9met, contribuant \u00e0 att\u00e9nuer le changement climatique.", "type": "concept", "valid": null, "wikientity": {"aliases": [], "content": null, "definition": "Un puits de carbone ou puits CO2 est un r\u00e9servoir de carbone (naturel ou artificiel) absorbant du carbone depuis le cycle du carbone. Ce carbone est s\u00e9questr\u00e9 dans le r\u00e9servoir avec un temps de r\u00e9sidence tr\u00e8s long par rapport \u00e0 celui dans l\u0027atmosph\u00e8re.\nLes puits de carbone principaux sont les oc\u00e9ans par dissolution et le vivant par assimilation via la flore (for\u00eat, tourbi\u00e8re, prairies, phytoplancton), la faune, et les sols (humus).", "label": "Puits de carbone", "page_id": "499883", "thumbnail": null, "wikidata_id": "Q5611523"}, "wordnetentity": null}, {"aliases": [], "corpus_id": null, "definition": "R\u00e9duction de la consommation \u00e9nerg\u00e9tique, essentielle pour diminuer les co\u00fbts op\u00e9rationnels et l\u0027impact environnemental des \u00e9tablissements scolaires.", "doc_ids": [2530], "font": {"color": "white"}, "generative": true, "group": 1, "id": "f2d8b382-ace7-4c3e-9a68-e74eb3b1554a", "label": "\u00e9conomie d\u0027\u00e9nergie", "lang": "fr", "ref_concept_id": null, "shape": "dot", "size": 3, "title": "R\u00e9duction de la consommation \u00e9nerg\u00e9tique, essentielle pour diminuer les co\u00fbts op\u00e9rationnels et l\u0027impact environnemental des \u00e9tablissements scolaires.", "type": "concept", "valid": null, "wikientity": {"aliases": [], "content": null, "definition": "Les \u00e9conomies d\u0027\u00e9nergie sont les gains obtenus en r\u00e9duisant la consommation d\u0027\u00e9nergie ou les pertes sur l\u0027\u00e9nergie produite.\nLes \u00e9conomies d\u0027\u00e9nergie sont devenues un objectif important des pays fortement consommateurs d\u0027\u00e9nergie vers la fin du XXe si\u00e8cle, notamment apr\u00e8s le choc p\u00e9trolier de 1973 puis \u00e0 partir des ann\u00e9es 1990, afin de r\u00e9pondre \u00e0 plusieurs inqui\u00e9tudes : la crainte d\u0027un \u00e9puisement des ressources naturelles, particuli\u00e8rement des combustibles fossiles ; le r\u00e9chauffement climatique r\u00e9sultant des \u00e9missions de gaz \u00e0 effet de serre ; les probl\u00e8mes politiques et de s\u00e9curit\u00e9 d\u0027approvisionnement dus \u00e0 l\u0027in\u00e9gale r\u00e9partition des ressources sur la plan\u00e8te ; le co\u00fbt de l\u0027\u00e9nergie que la combinaison de ces ph\u00e9nom\u00e8nes peut faire augmenter.\nLes \u00e9conomies d\u0027\u00e9nergie s\u0027obtiennent de diverses fa\u00e7ons, dont :\n\nla suppression ou la limitation d\u0027une activit\u00e9 consommatrice, notamment par des changements de comportement (sobri\u00e9t\u00e9 \u00e9nerg\u00e9tique) ;\nla r\u00e9duction de consommation d\u0027une activit\u00e9 donn\u00e9e \u00e0 service \u00e9gal, permise notamment par le progr\u00e8s technique (efficacit\u00e9 \u00e9nerg\u00e9tique).", "label": "\u00c9conomies d\u0027\u00e9nergie", "page_id": "1112138", "thumbnail": null, "wikidata_id": "Q380170"}, "wordnetentity": null}, {"aliases": [], "corpus_id": null, "definition": "Source principale d\u0027\u00e9nergie en Chine, repr\u00e9sentant plus de 70 % de sa consommation \u00e9nerg\u00e9tique et contribuant \u00e0 la pollution atmosph\u00e9rique.", "doc_ids": [2543], "font": {"color": "white"}, "generative": true, "group": 1, "id": "956ac05f-0345-496b-a79d-0b8e1d3f9214", "label": "\u00c9nergie charbonni\u00e8re", "lang": "fr", "ref_concept_id": null, "shape": "dot", "size": 3, "title": "Source principale d\u0027\u00e9nergie en Chine, repr\u00e9sentant plus de 70 % de sa consommation \u00e9nerg\u00e9tique et contribuant \u00e0 la pollution atmosph\u00e9rique.", "type": "concept", "valid": null, "wikientity": {"aliases": [], "content": null, "definition": "La r\u00e9publique populaire de Chine est le plus grand consommateur de charbon au monde, en 2016, avec 3,95 milliards de tonnes de charbon contre, en 2008, 1,31 milliard de tonnes de charbon. Le pays produit, en 2006, 68,7 % de son \u00e9lectricit\u00e9 \u00e0 partir du charbon. Il poss\u00e8derait \u00e9galement 13 % des r\u00e9serves prouv\u00e9es de charbon.", "label": "Industrie charbonni\u00e8re en Chine", "page_id": "6372247", "thumbnail": null, "wikidata_id": "Q3150588"}, "wordnetentity": null}, {"aliases": [], "corpus_id": null, "definition": "L\u0027efficience d\u00e9signe la capacit\u00e9 \u00e0 atteindre un objectif avec le minimum de ressources et de temps, cruciale pour les interventions rapides des sapeurs-pompiers.", "doc_ids": [2530], "font": {"color": "white"}, "generative": true, "group": 1, "id": "94ea2ab8-c28c-4c91-8684-59a2e19dab62", "label": "Efficience", "lang": "fr", "ref_concept_id": null, "shape": "dot", "size": 3, "title": "L\u0027efficience d\u00e9signe la capacit\u00e9 \u00e0 atteindre un objectif avec le minimum de ressources et de temps, cruciale pour les interventions rapides des sapeurs-pompiers.", "type": "concept", "valid": null, "wikientity": {"aliases": [], "content": null, "definition": "L\u0027efficience (mat\u00e9rielle) \u00e9value la quantit\u00e9 de ressources utilis\u00e9es (intrants, mati\u00e8re, \u00e9nergie, temps, etc.) par rapport au r\u00e9sultat produit (extrant),. Moins on utilise de ressources pour un m\u00eame r\u00e9sultat, plus on est efficient, quels que soient les objectifs (id\u00e9aux).", "label": "Efficience", "page_id": "1020475", "thumbnail": null, "wikidata_id": "Q1034411"}, "wordnetentity": {"definition": "capacity or power to produce a desired effect", "english_lemmas": [], "french_lemmas": [], "hypernyms_list": [], "label": "Efficience", "name": "efficacy.n.01", "region_domains": [], "root_hypernyms": [], "topic_domains": [], "usage_domains": []}}]);
                  edges = new vis.DataSet([{"from": "a9fabfa0-7cb4-4f23-9ed0-0aa20a4abe79", "to": "2568", "width": 1}, {"from": "a9fabfa0-7cb4-4f23-9ed0-0aa20a4abe79", "to": "68746693-4e91-43cb-a2bb-11567d8f953a", "width": 1}, {"from": "a9fabfa0-7cb4-4f23-9ed0-0aa20a4abe79", "to": "77ccd6c0-98e5-4196-9abc-43efbb216b97", "width": 1}, {"from": "a9fabfa0-7cb4-4f23-9ed0-0aa20a4abe79", "to": "e46a6f75-ad9e-4add-bfd6-20a179c1f774", "width": 1}, {"from": "a9fabfa0-7cb4-4f23-9ed0-0aa20a4abe79", "to": "efcf4ea5-e007-4238-811d-525cd26bc267", "width": 1}, {"from": "a9fabfa0-7cb4-4f23-9ed0-0aa20a4abe79", "to": "66c8c1d2-01a0-4755-a398-a3d1e1a2d11c", "width": 1}, {"from": "a9fabfa0-7cb4-4f23-9ed0-0aa20a4abe79", "to": "37faa8a9-0281-4832-95d8-c7c2dab4bc57", "width": 1}, {"from": "a9fabfa0-7cb4-4f23-9ed0-0aa20a4abe79", "to": "c4413980-b2ac-4db7-b095-428347907d5a", "width": 1}, {"from": "a9fabfa0-7cb4-4f23-9ed0-0aa20a4abe79", "to": "41a82a0b-8112-4e46-ac99-722bb4104c69", "width": 1}, {"from": "a9fabfa0-7cb4-4f23-9ed0-0aa20a4abe79", "to": "30d6635c-25af-49c8-9ba9-010b067cdbb6", "width": 1}, {"from": "a9fabfa0-7cb4-4f23-9ed0-0aa20a4abe79", "to": "c20e3543e2724e05bb9485d6cf2f2284", "width": 1}, {"from": "a9fabfa0-7cb4-4f23-9ed0-0aa20a4abe79", "to": "6bb789a164ec4a34afb5eb3cd3ed6f2e", "width": 1}, {"from": "a9fabfa0-7cb4-4f23-9ed0-0aa20a4abe79", "to": "27488dcccd03492396046c07b9110e47", "width": 1}, {"from": "4a6fd427-508a-419a-9eb3-088469c99afe", "to": "2538", "width": 1}, {"from": "4a6fd427-508a-419a-9eb3-088469c99afe", "to": "30d6635c-25af-49c8-9ba9-010b067cdbb6", "width": 1}, {"from": "30d6635c-25af-49c8-9ba9-010b067cdbb6", "to": "2554", "width": 1}, {"from": "30d6635c-25af-49c8-9ba9-010b067cdbb6", "to": "2568", "width": 1}, {"from": "30d6635c-25af-49c8-9ba9-010b067cdbb6", "to": "2538", "width": 1}, {"from": "30d6635c-25af-49c8-9ba9-010b067cdbb6", "to": "2559", "width": 1}, {"from": "30d6635c-25af-49c8-9ba9-010b067cdbb6", "to": "68746693-4e91-43cb-a2bb-11567d8f953a", "width": 1}, {"from": "30d6635c-25af-49c8-9ba9-010b067cdbb6", "to": "41a82a0b-8112-4e46-ac99-722bb4104c69", "width": 1}, {"from": "30d6635c-25af-49c8-9ba9-010b067cdbb6", "to": "09b0d053-0d8d-4d61-8f56-85204938854b", "width": 1}, {"from": "30d6635c-25af-49c8-9ba9-010b067cdbb6", "to": "2afaf0a2-895c-448e-ad82-e9973a260ad3", "width": 1}, {"from": "30d6635c-25af-49c8-9ba9-010b067cdbb6", "to": "0a44b14d-69dd-41d3-b9a6-2b879393e61f", "width": 1}, {"from": "30d6635c-25af-49c8-9ba9-010b067cdbb6", "to": "6ed336e1-267f-426b-9e61-fd560e5ebf8f", "width": 1}, {"from": "30d6635c-25af-49c8-9ba9-010b067cdbb6", "to": "ec86f8b4-434f-490f-8a9f-9d13bf012505", "width": 1}, {"from": "30d6635c-25af-49c8-9ba9-010b067cdbb6", "to": "4b3c32b6-98eb-4487-bc1f-a85929bcd5e2", "width": 1}, {"from": "30d6635c-25af-49c8-9ba9-010b067cdbb6", "to": "852fba50-75cf-4173-894d-ca8e96ba9e92", "width": 1}, {"from": "30d6635c-25af-49c8-9ba9-010b067cdbb6", "to": "df56205c-69c8-4fe3-ad4c-b6cbc66adbd9", "width": 1}, {"from": "30d6635c-25af-49c8-9ba9-010b067cdbb6", "to": "77ccd6c0-98e5-4196-9abc-43efbb216b97", "width": 1}, {"from": "30d6635c-25af-49c8-9ba9-010b067cdbb6", "to": "a49e4ad8-b9bf-4d6b-b3e1-d8699f2c9215", "width": 1}, {"from": "30d6635c-25af-49c8-9ba9-010b067cdbb6", "to": "180f655e-ebb9-4c1b-b298-bc3cadc916ac", "width": 1}, {"from": "30d6635c-25af-49c8-9ba9-010b067cdbb6", "to": "66c8c1d2-01a0-4755-a398-a3d1e1a2d11c", "width": 1}, {"from": "30d6635c-25af-49c8-9ba9-010b067cdbb6", "to": "994ff9da-c00c-454c-9c3f-c40133253bba", "width": 1}, {"from": "30d6635c-25af-49c8-9ba9-010b067cdbb6", "to": "efcf4ea5-e007-4238-811d-525cd26bc267", "width": 1}, {"from": "30d6635c-25af-49c8-9ba9-010b067cdbb6", "to": "e46a6f75-ad9e-4add-bfd6-20a179c1f774", "width": 1}, {"from": "30d6635c-25af-49c8-9ba9-010b067cdbb6", "to": "37faa8a9-0281-4832-95d8-c7c2dab4bc57", "width": 1}, {"from": "30d6635c-25af-49c8-9ba9-010b067cdbb6", "to": "173358f6801c4e768b27cd2fda4b8db5", "width": 1}, {"from": "30d6635c-25af-49c8-9ba9-010b067cdbb6", "to": "c20e3543e2724e05bb9485d6cf2f2284", "width": 1}, {"from": "30d6635c-25af-49c8-9ba9-010b067cdbb6", "to": "ec067a22b74e451782a0cc118bed7fd4", "width": 1}, {"from": "30d6635c-25af-49c8-9ba9-010b067cdbb6", "to": "f58fd4cf00674615b4ef0926e9833426", "width": 1}, {"from": "30d6635c-25af-49c8-9ba9-010b067cdbb6", "to": "584ef240f7d945b59dba491aadc83b10", "width": 1}, {"from": "30d6635c-25af-49c8-9ba9-010b067cdbb6", "to": "ca40e3f1ddc54b1d9954fdbfd0a14af0", "width": 1}, {"from": "30d6635c-25af-49c8-9ba9-010b067cdbb6", "to": "b4fab211c6b94bc28ee68368ec76c4ca", "width": 1}, {"from": "30d6635c-25af-49c8-9ba9-010b067cdbb6", "to": "fea2f845c709447293ff762338f2622b", "width": 1}, {"from": "30d6635c-25af-49c8-9ba9-010b067cdbb6", "to": "578d46f8cb784756a5dbc35bb174e65b", "width": 1}, {"from": "30d6635c-25af-49c8-9ba9-010b067cdbb6", "to": "a4cc8a6dc6494ebd8e78664e238d0536", "width": 1}, {"from": "30d6635c-25af-49c8-9ba9-010b067cdbb6", "to": "f54bdc32445443b8b8fb140920def589", "width": 1}, {"from": "30d6635c-25af-49c8-9ba9-010b067cdbb6", "to": "67241ba08e4f452da0e1870efe8ede2e", "width": 1}, {"from": "30d6635c-25af-49c8-9ba9-010b067cdbb6", "to": "6bb789a164ec4a34afb5eb3cd3ed6f2e", "width": 1}, {"from": "30d6635c-25af-49c8-9ba9-010b067cdbb6", "to": "dbf7d5b4d663435c817201809b39bb8d", "width": 1}, {"from": "30d6635c-25af-49c8-9ba9-010b067cdbb6", "to": "003a767a09f8475eb3d19a06ce259374", "width": 1}, {"from": "30d6635c-25af-49c8-9ba9-010b067cdbb6", "to": "62555899756b474596ce17b20135182a", "width": 1}, {"from": "30d6635c-25af-49c8-9ba9-010b067cdbb6", "to": "674981d312364305a1694918b97b30d4", "width": 1}, {"from": "30d6635c-25af-49c8-9ba9-010b067cdbb6", "to": "ccf50231e0c54266ad5a5796bdb14ca5", "width": 1}, {"from": "30d6635c-25af-49c8-9ba9-010b067cdbb6", "to": "484ff69a91fd44e8b5acc7c596754723", "width": 1}, {"from": "30d6635c-25af-49c8-9ba9-010b067cdbb6", "to": "27488dcccd03492396046c07b9110e47", "width": 1}, {"from": "30d6635c-25af-49c8-9ba9-010b067cdbb6", "to": "311997d02f8441a2a3170f428e9342f1", "width": 1}, {"from": "30d6635c-25af-49c8-9ba9-010b067cdbb6", "to": "a9e881c6c7f1408584a915035d0aaff3", "width": 1}, {"from": "30d6635c-25af-49c8-9ba9-010b067cdbb6", "to": "2d5c33b53d014829a4cdae6401895f5e", "width": 1}, {"from": "30d6635c-25af-49c8-9ba9-010b067cdbb6", "to": "e6b752ab42874f4f80e6d8f71747b9d6", "width": 1}, {"from": "30d6635c-25af-49c8-9ba9-010b067cdbb6", "to": "6655fba9e1f24f668c801d55dcc2f6ea", "width": 1}, {"from": "30d6635c-25af-49c8-9ba9-010b067cdbb6", "to": "561e89ac931b49d8a4948df4c8db2431", "width": 1}, {"from": "30d6635c-25af-49c8-9ba9-010b067cdbb6", "to": "467963042f9e4697af1394c620b1fac9", "width": 1}, {"from": "30d6635c-25af-49c8-9ba9-010b067cdbb6", "to": "bf2957d8fafc432a8e31cbb71125a12b", "width": 1}, {"from": "30d6635c-25af-49c8-9ba9-010b067cdbb6", "to": "ce13c024ea1b46ddbedca68833f92c18", "width": 1}, {"from": "30d6635c-25af-49c8-9ba9-010b067cdbb6", "to": "842adf034e734fb8bdcd955a26a7e669", "width": 1}, {"from": "efcf4ea5-e007-4238-811d-525cd26bc267", "to": "2554", "width": 1}, {"from": "efcf4ea5-e007-4238-811d-525cd26bc267", "to": "2568", "width": 1}, {"from": "efcf4ea5-e007-4238-811d-525cd26bc267", "to": "2538", "width": 1}, {"from": "efcf4ea5-e007-4238-811d-525cd26bc267", "to": "2559", "width": 1}, {"from": "efcf4ea5-e007-4238-811d-525cd26bc267", "to": "fff0416d-a425-4621-a884-8703cba3a1b5", "width": 1}, {"from": "efcf4ea5-e007-4238-811d-525cd26bc267", "to": "c4413980-b2ac-4db7-b095-428347907d5a", "width": 1}, {"from": "efcf4ea5-e007-4238-811d-525cd26bc267", "to": "37faa8a9-0281-4832-95d8-c7c2dab4bc57", "width": 1}, {"from": "efcf4ea5-e007-4238-811d-525cd26bc267", "to": "66c8c1d2-01a0-4755-a398-a3d1e1a2d11c", "width": 1}, {"from": "efcf4ea5-e007-4238-811d-525cd26bc267", "to": "6ed336e1-267f-426b-9e61-fd560e5ebf8f", "width": 1}, {"from": "efcf4ea5-e007-4238-811d-525cd26bc267", "to": "994ff9da-c00c-454c-9c3f-c40133253bba", "width": 1}, {"from": "efcf4ea5-e007-4238-811d-525cd26bc267", "to": "f9691c56-74ce-4090-9a60-16ccc38b88eb", "width": 1}, {"from": "efcf4ea5-e007-4238-811d-525cd26bc267", "to": "da06b09b-2e21-4c37-8d09-dd21c5da7605", "width": 1}, {"from": "efcf4ea5-e007-4238-811d-525cd26bc267", "to": "e46a6f75-ad9e-4add-bfd6-20a179c1f774", "width": 1}, {"from": "efcf4ea5-e007-4238-811d-525cd26bc267", "to": "6bb789a164ec4a34afb5eb3cd3ed6f2e", "width": 1}, {"from": "efcf4ea5-e007-4238-811d-525cd26bc267", "to": "9cd74ee447944beb93369568b544595f", "width": 1}, {"from": "efcf4ea5-e007-4238-811d-525cd26bc267", "to": "27488dcccd03492396046c07b9110e47", "width": 1}, {"from": "efcf4ea5-e007-4238-811d-525cd26bc267", "to": "484ff69a91fd44e8b5acc7c596754723", "width": 1}, {"from": "efcf4ea5-e007-4238-811d-525cd26bc267", "to": "78f7835922cb4df6a92d2571afce43a1", "width": 1}, {"from": "e46a6f75-ad9e-4add-bfd6-20a179c1f774", "to": "2554", "width": 1}, {"from": "e46a6f75-ad9e-4add-bfd6-20a179c1f774", "to": "2568", "width": 1}, {"from": "e46a6f75-ad9e-4add-bfd6-20a179c1f774", "to": "2538", "width": 1}, {"from": "e46a6f75-ad9e-4add-bfd6-20a179c1f774", "to": "c4413980-b2ac-4db7-b095-428347907d5a", "width": 1}, {"from": "e46a6f75-ad9e-4add-bfd6-20a179c1f774", "to": "2afaf0a2-895c-448e-ad82-e9973a260ad3", "width": 1}, {"from": "e46a6f75-ad9e-4add-bfd6-20a179c1f774", "to": "0a44b14d-69dd-41d3-b9a6-2b879393e61f", "width": 1}, {"from": "e46a6f75-ad9e-4add-bfd6-20a179c1f774", "to": "6ed336e1-267f-426b-9e61-fd560e5ebf8f", "width": 1}, {"from": "e46a6f75-ad9e-4add-bfd6-20a179c1f774", "to": "ec86f8b4-434f-490f-8a9f-9d13bf012505", "width": 1}, {"from": "e46a6f75-ad9e-4add-bfd6-20a179c1f774", "to": "4b3c32b6-98eb-4487-bc1f-a85929bcd5e2", "width": 1}, {"from": "e46a6f75-ad9e-4add-bfd6-20a179c1f774", "to": "852fba50-75cf-4173-894d-ca8e96ba9e92", "width": 1}, {"from": "e46a6f75-ad9e-4add-bfd6-20a179c1f774", "to": "da06b09b-2e21-4c37-8d09-dd21c5da7605", "width": 1}, {"from": "e46a6f75-ad9e-4add-bfd6-20a179c1f774", "to": "37faa8a9-0281-4832-95d8-c7c2dab4bc57", "width": 1}, {"from": "e46a6f75-ad9e-4add-bfd6-20a179c1f774", "to": "68746693-4e91-43cb-a2bb-11567d8f953a", "width": 1}, {"from": "e46a6f75-ad9e-4add-bfd6-20a179c1f774", "to": "66c8c1d2-01a0-4755-a398-a3d1e1a2d11c", "width": 1}, {"from": "e46a6f75-ad9e-4add-bfd6-20a179c1f774", "to": "180f655e-ebb9-4c1b-b298-bc3cadc916ac", "width": 1}, {"from": "e46a6f75-ad9e-4add-bfd6-20a179c1f774", "to": "a49e4ad8-b9bf-4d6b-b3e1-d8699f2c9215", "width": 1}, {"from": "e46a6f75-ad9e-4add-bfd6-20a179c1f774", "to": "77ccd6c0-98e5-4196-9abc-43efbb216b97", "width": 1}, {"from": "e46a6f75-ad9e-4add-bfd6-20a179c1f774", "to": "df56205c-69c8-4fe3-ad4c-b6cbc66adbd9", "width": 1}, {"from": "e46a6f75-ad9e-4add-bfd6-20a179c1f774", "to": "173358f6801c4e768b27cd2fda4b8db5", "width": 1}, {"from": "e46a6f75-ad9e-4add-bfd6-20a179c1f774", "to": "c20e3543e2724e05bb9485d6cf2f2284", "width": 1}, {"from": "e46a6f75-ad9e-4add-bfd6-20a179c1f774", "to": "ca40e3f1ddc54b1d9954fdbfd0a14af0", "width": 1}, {"from": "e46a6f75-ad9e-4add-bfd6-20a179c1f774", "to": "b4fab211c6b94bc28ee68368ec76c4ca", "width": 1}, {"from": "e46a6f75-ad9e-4add-bfd6-20a179c1f774", "to": "fea2f845c709447293ff762338f2622b", "width": 1}, {"from": "e46a6f75-ad9e-4add-bfd6-20a179c1f774", "to": "578d46f8cb784756a5dbc35bb174e65b", "width": 1}, {"from": "e46a6f75-ad9e-4add-bfd6-20a179c1f774", "to": "a4cc8a6dc6494ebd8e78664e238d0536", "width": 1}, {"from": "e46a6f75-ad9e-4add-bfd6-20a179c1f774", "to": "67241ba08e4f452da0e1870efe8ede2e", "width": 1}, {"from": "e46a6f75-ad9e-4add-bfd6-20a179c1f774", "to": "6bb789a164ec4a34afb5eb3cd3ed6f2e", "width": 1}, {"from": "e46a6f75-ad9e-4add-bfd6-20a179c1f774", "to": "62555899756b474596ce17b20135182a", "width": 1}, {"from": "e46a6f75-ad9e-4add-bfd6-20a179c1f774", "to": "674981d312364305a1694918b97b30d4", "width": 1}, {"from": "e46a6f75-ad9e-4add-bfd6-20a179c1f774", "to": "ccf50231e0c54266ad5a5796bdb14ca5", "width": 1}, {"from": "e46a6f75-ad9e-4add-bfd6-20a179c1f774", "to": "484ff69a91fd44e8b5acc7c596754723", "width": 1}, {"from": "e46a6f75-ad9e-4add-bfd6-20a179c1f774", "to": "27488dcccd03492396046c07b9110e47", "width": 1}, {"from": "e46a6f75-ad9e-4add-bfd6-20a179c1f774", "to": "311997d02f8441a2a3170f428e9342f1", "width": 1}, {"from": "e46a6f75-ad9e-4add-bfd6-20a179c1f774", "to": "6655fba9e1f24f668c801d55dcc2f6ea", "width": 1}, {"from": "e46a6f75-ad9e-4add-bfd6-20a179c1f774", "to": "561e89ac931b49d8a4948df4c8db2431", "width": 1}, {"from": "e46a6f75-ad9e-4add-bfd6-20a179c1f774", "to": "467963042f9e4697af1394c620b1fac9", "width": 1}, {"from": "e46a6f75-ad9e-4add-bfd6-20a179c1f774", "to": "bf2957d8fafc432a8e31cbb71125a12b", "width": 1}, {"from": "e46a6f75-ad9e-4add-bfd6-20a179c1f774", "to": "ce13c024ea1b46ddbedca68833f92c18", "width": 1}, {"from": "e46a6f75-ad9e-4add-bfd6-20a179c1f774", "to": "842adf034e734fb8bdcd955a26a7e669", "width": 1}, {"from": "37faa8a9-0281-4832-95d8-c7c2dab4bc57", "to": "2554", "width": 1}, {"from": "37faa8a9-0281-4832-95d8-c7c2dab4bc57", "to": "2568", "width": 1}, {"from": "37faa8a9-0281-4832-95d8-c7c2dab4bc57", "to": "2538", "width": 1}, {"from": "37faa8a9-0281-4832-95d8-c7c2dab4bc57", "to": "2559", "width": 1}, {"from": "37faa8a9-0281-4832-95d8-c7c2dab4bc57", "to": "852fba50-75cf-4173-894d-ca8e96ba9e92", "width": 1}, {"from": "37faa8a9-0281-4832-95d8-c7c2dab4bc57", "to": "df56205c-69c8-4fe3-ad4c-b6cbc66adbd9", "width": 1}, {"from": "37faa8a9-0281-4832-95d8-c7c2dab4bc57", "to": "c4413980-b2ac-4db7-b095-428347907d5a", "width": 1}, {"from": "37faa8a9-0281-4832-95d8-c7c2dab4bc57", "to": "ba819f8f-dc08-4561-b437-b1677e67a314", "width": 1}, {"from": "37faa8a9-0281-4832-95d8-c7c2dab4bc57", "to": "66c8c1d2-01a0-4755-a398-a3d1e1a2d11c", "width": 1}, {"from": "37faa8a9-0281-4832-95d8-c7c2dab4bc57", "to": "77ccd6c0-98e5-4196-9abc-43efbb216b97", "width": 1}, {"from": "37faa8a9-0281-4832-95d8-c7c2dab4bc57", "to": "68746693-4e91-43cb-a2bb-11567d8f953a", "width": 1}, {"from": "37faa8a9-0281-4832-95d8-c7c2dab4bc57", "to": "180f655e-ebb9-4c1b-b298-bc3cadc916ac", "width": 1}, {"from": "37faa8a9-0281-4832-95d8-c7c2dab4bc57", "to": "173358f6801c4e768b27cd2fda4b8db5", "width": 1}, {"from": "37faa8a9-0281-4832-95d8-c7c2dab4bc57", "to": "c20e3543e2724e05bb9485d6cf2f2284", "width": 1}, {"from": "37faa8a9-0281-4832-95d8-c7c2dab4bc57", "to": "3e629a6bba4a452abee995bda5e29141", "width": 1}, {"from": "37faa8a9-0281-4832-95d8-c7c2dab4bc57", "to": "ca40e3f1ddc54b1d9954fdbfd0a14af0", "width": 1}, {"from": "37faa8a9-0281-4832-95d8-c7c2dab4bc57", "to": "fea2f845c709447293ff762338f2622b", "width": 1}, {"from": "37faa8a9-0281-4832-95d8-c7c2dab4bc57", "to": "44b1bb4e462841eb811e04db8a0b23b9", "width": 1}, {"from": "37faa8a9-0281-4832-95d8-c7c2dab4bc57", "to": "aa13ad3f068e4eeaaaedb9ced7ac2286", "width": 1}, {"from": "37faa8a9-0281-4832-95d8-c7c2dab4bc57", "to": "27488dcccd03492396046c07b9110e47", "width": 1}, {"from": "37faa8a9-0281-4832-95d8-c7c2dab4bc57", "to": "311997d02f8441a2a3170f428e9342f1", "width": 1}, {"from": "37faa8a9-0281-4832-95d8-c7c2dab4bc57", "to": "f44f6e0a84754abdb61556cded86599e", "width": 1}, {"from": "37faa8a9-0281-4832-95d8-c7c2dab4bc57", "to": "561e89ac931b49d8a4948df4c8db2431", "width": 1}, {"from": "37faa8a9-0281-4832-95d8-c7c2dab4bc57", "to": "842adf034e734fb8bdcd955a26a7e669", "width": 1}, {"from": "180f655e-ebb9-4c1b-b298-bc3cadc916ac", "to": "2554", "width": 1}, {"from": "180f655e-ebb9-4c1b-b298-bc3cadc916ac", "to": "77ccd6c0-98e5-4196-9abc-43efbb216b97", "width": 1}, {"from": "180f655e-ebb9-4c1b-b298-bc3cadc916ac", "to": "a49e4ad8-b9bf-4d6b-b3e1-d8699f2c9215", "width": 1}, {"from": "180f655e-ebb9-4c1b-b298-bc3cadc916ac", "to": "66c8c1d2-01a0-4755-a398-a3d1e1a2d11c", "width": 1}, {"from": "180f655e-ebb9-4c1b-b298-bc3cadc916ac", "to": "67241ba08e4f452da0e1870efe8ede2e", "width": 1}, {"from": "180f655e-ebb9-4c1b-b298-bc3cadc916ac", "to": "ce13c024ea1b46ddbedca68833f92c18", "width": 1}, {"from": "77ccd6c0-98e5-4196-9abc-43efbb216b97", "to": "2554", "width": 1}, {"from": "77ccd6c0-98e5-4196-9abc-43efbb216b97", "to": "2568", "width": 1}, {"from": "77ccd6c0-98e5-4196-9abc-43efbb216b97", "to": "2538", "width": 1}, {"from": "77ccd6c0-98e5-4196-9abc-43efbb216b97", "to": "66c8c1d2-01a0-4755-a398-a3d1e1a2d11c", "width": 1}, {"from": "77ccd6c0-98e5-4196-9abc-43efbb216b97", "to": "68746693-4e91-43cb-a2bb-11567d8f953a", "width": 1}, {"from": "77ccd6c0-98e5-4196-9abc-43efbb216b97", "to": "41a82a0b-8112-4e46-ac99-722bb4104c69", "width": 1}, {"from": "77ccd6c0-98e5-4196-9abc-43efbb216b97", "to": "a49e4ad8-b9bf-4d6b-b3e1-d8699f2c9215", "width": 1}, {"from": "77ccd6c0-98e5-4196-9abc-43efbb216b97", "to": "842adf034e734fb8bdcd955a26a7e669", "width": 1}, {"from": "a49e4ad8-b9bf-4d6b-b3e1-d8699f2c9215", "to": "2554", "width": 1}, {"from": "a49e4ad8-b9bf-4d6b-b3e1-d8699f2c9215", "to": "f54bdc32445443b8b8fb140920def589", "width": 1}, {"from": "a49e4ad8-b9bf-4d6b-b3e1-d8699f2c9215", "to": "484ff69a91fd44e8b5acc7c596754723", "width": 1}, {"from": "df56205c-69c8-4fe3-ad4c-b6cbc66adbd9", "to": "2554", "width": 1}, {"from": "df56205c-69c8-4fe3-ad4c-b6cbc66adbd9", "to": "2568", "width": 1}, {"from": "df56205c-69c8-4fe3-ad4c-b6cbc66adbd9", "to": "66c8c1d2-01a0-4755-a398-a3d1e1a2d11c", "width": 1}, {"from": "df56205c-69c8-4fe3-ad4c-b6cbc66adbd9", "to": "68746693-4e91-43cb-a2bb-11567d8f953a", "width": 1}, {"from": "df56205c-69c8-4fe3-ad4c-b6cbc66adbd9", "to": "b4fab211c6b94bc28ee68368ec76c4ca", "width": 1}, {"from": "df56205c-69c8-4fe3-ad4c-b6cbc66adbd9", "to": "ec067a22b74e451782a0cc118bed7fd4", "width": 1}, {"from": "df56205c-69c8-4fe3-ad4c-b6cbc66adbd9", "to": "20e6bd2e866242dfa4ed263f5f6ad9ae", "width": 1}, {"from": "df56205c-69c8-4fe3-ad4c-b6cbc66adbd9", "to": "dbf7d5b4d663435c817201809b39bb8d", "width": 1}, {"from": "df56205c-69c8-4fe3-ad4c-b6cbc66adbd9", "to": "4bc7a7bf0d544f90a11f56b7708b4077", "width": 1}, {"from": "df56205c-69c8-4fe3-ad4c-b6cbc66adbd9", "to": "678ad4898c7740259a1a18ad6ded8e08", "width": 1}, {"from": "9e175815-1193-4349-96be-f74c52ce3c11", "to": "2559", "width": 1}, {"from": "9e175815-1193-4349-96be-f74c52ce3c11", "to": "852fba50-75cf-4173-894d-ca8e96ba9e92", "width": 1}, {"from": "9e175815-1193-4349-96be-f74c52ce3c11", "to": "edb76fdbd05c493a93c7a68e9f503f3b", "width": 1}, {"from": "68746693-4e91-43cb-a2bb-11567d8f953a", "to": "2554", "width": 1}, {"from": "68746693-4e91-43cb-a2bb-11567d8f953a", "to": "2568", "width": 1}, {"from": "68746693-4e91-43cb-a2bb-11567d8f953a", "to": "41a82a0b-8112-4e46-ac99-722bb4104c69", "width": 1}, {"from": "68746693-4e91-43cb-a2bb-11567d8f953a", "to": "66c8c1d2-01a0-4755-a398-a3d1e1a2d11c", "width": 1}, {"from": "68746693-4e91-43cb-a2bb-11567d8f953a", "to": "0a44b14d-69dd-41d3-b9a6-2b879393e61f", "width": 1}, {"from": "68746693-4e91-43cb-a2bb-11567d8f953a", "to": "2afaf0a2-895c-448e-ad82-e9973a260ad3", "width": 1}, {"from": "68746693-4e91-43cb-a2bb-11567d8f953a", "to": "ace6818363104f7aa08e34c41599949c", "width": 1}, {"from": "68746693-4e91-43cb-a2bb-11567d8f953a", "to": "a4cc8a6dc6494ebd8e78664e238d0536", "width": 1}, {"from": "68746693-4e91-43cb-a2bb-11567d8f953a", "to": "578d46f8cb784756a5dbc35bb174e65b", "width": 1}, {"from": "68746693-4e91-43cb-a2bb-11567d8f953a", "to": "42c15babcba04029a4ab0a322c82dd0e", "width": 1}, {"from": "68746693-4e91-43cb-a2bb-11567d8f953a", "to": "bf2957d8fafc432a8e31cbb71125a12b", "width": 1}, {"from": "852fba50-75cf-4173-894d-ca8e96ba9e92", "to": "2554", "width": 1}, {"from": "852fba50-75cf-4173-894d-ca8e96ba9e92", "to": "2568", "width": 1}, {"from": "852fba50-75cf-4173-894d-ca8e96ba9e92", "to": "2538", "width": 1}, {"from": "852fba50-75cf-4173-894d-ca8e96ba9e92", "to": "2559", "width": 1}, {"from": "852fba50-75cf-4173-894d-ca8e96ba9e92", "to": "4b3c32b6-98eb-4487-bc1f-a85929bcd5e2", "width": 1}, {"from": "852fba50-75cf-4173-894d-ca8e96ba9e92", "to": "ec86f8b4-434f-490f-8a9f-9d13bf012505", "width": 1}, {"from": "852fba50-75cf-4173-894d-ca8e96ba9e92", "to": "ba819f8f-dc08-4561-b437-b1677e67a314", "width": 1}, {"from": "852fba50-75cf-4173-894d-ca8e96ba9e92", "to": "3e629a6bba4a452abee995bda5e29141", "width": 1}, {"from": "852fba50-75cf-4173-894d-ca8e96ba9e92", "to": "f44f6e0a84754abdb61556cded86599e", "width": 1}, {"from": "852fba50-75cf-4173-894d-ca8e96ba9e92", "to": "c73c58e781964cfcaee605e84c514469", "width": 1}, {"from": "0a44b14d-69dd-41d3-b9a6-2b879393e61f", "to": "2554", "width": 1}, {"from": "0a44b14d-69dd-41d3-b9a6-2b879393e61f", "to": "2afaf0a2-895c-448e-ad82-e9973a260ad3", "width": 1}, {"from": "0a44b14d-69dd-41d3-b9a6-2b879393e61f", "to": "66c8c1d2-01a0-4755-a398-a3d1e1a2d11c", "width": 1}, {"from": "cd83b183-3afd-4a8c-b62b-81f1e8ee42bb", "to": "2559", "width": 1}, {"from": "41a82a0b-8112-4e46-ac99-722bb4104c69", "to": "2568", "width": 1}, {"from": "41a82a0b-8112-4e46-ac99-722bb4104c69", "to": "66c8c1d2-01a0-4755-a398-a3d1e1a2d11c", "width": 1}, {"from": "da06b09b-2e21-4c37-8d09-dd21c5da7605", "to": "2538", "width": 1}, {"from": "da06b09b-2e21-4c37-8d09-dd21c5da7605", "to": "2559", "width": 1}, {"from": "da06b09b-2e21-4c37-8d09-dd21c5da7605", "to": "8cdc4306-8c3c-4847-b5ea-a5b471bda9d5", "width": 1}, {"from": "da06b09b-2e21-4c37-8d09-dd21c5da7605", "to": "7723624bedbb432097ad4e8101f10add", "width": 1}, {"from": "8cdc4306-8c3c-4847-b5ea-a5b471bda9d5", "to": "2559", "width": 1}, {"from": "8cdc4306-8c3c-4847-b5ea-a5b471bda9d5", "to": "7723624bedbb432097ad4e8101f10add", "width": 1}, {"from": "66c8c1d2-01a0-4755-a398-a3d1e1a2d11c", "to": "2554", "width": 1}, {"from": "66c8c1d2-01a0-4755-a398-a3d1e1a2d11c", "to": "2568", "width": 1}, {"from": "66c8c1d2-01a0-4755-a398-a3d1e1a2d11c", "to": "2538", "width": 1}, {"from": "66c8c1d2-01a0-4755-a398-a3d1e1a2d11c", "to": "ba819f8f-dc08-4561-b437-b1677e67a314", "width": 1}, {"from": "66c8c1d2-01a0-4755-a398-a3d1e1a2d11c", "to": "2afaf0a2-895c-448e-ad82-e9973a260ad3", "width": 1}, {"from": "66c8c1d2-01a0-4755-a398-a3d1e1a2d11c", "to": "c4413980-b2ac-4db7-b095-428347907d5a", "width": 1}, {"from": "66c8c1d2-01a0-4755-a398-a3d1e1a2d11c", "to": "842adf034e734fb8bdcd955a26a7e669", "width": 1}, {"from": "66c8c1d2-01a0-4755-a398-a3d1e1a2d11c", "to": "27488dcccd03492396046c07b9110e47", "width": 1}, {"from": "66c8c1d2-01a0-4755-a398-a3d1e1a2d11c", "to": "311997d02f8441a2a3170f428e9342f1", "width": 1}, {"from": "6ed336e1-267f-426b-9e61-fd560e5ebf8f", "to": "2554", "width": 1}, {"from": "f9691c56-74ce-4090-9a60-16ccc38b88eb", "to": "2538", "width": 1}, {"from": "ba819f8f-dc08-4561-b437-b1677e67a314", "to": "2538", "width": 1}, {"from": "ba819f8f-dc08-4561-b437-b1677e67a314", "to": "44b1bb4e462841eb811e04db8a0b23b9", "width": 1}, {"from": "2afaf0a2-895c-448e-ad82-e9973a260ad3", "to": "2554", "width": 1}, {"from": "ec86f8b4-434f-490f-8a9f-9d13bf012505", "to": "2554", "width": 1}, {"from": "ec86f8b4-434f-490f-8a9f-9d13bf012505", "to": "4b3c32b6-98eb-4487-bc1f-a85929bcd5e2", "width": 1}, {"from": "994ff9da-c00c-454c-9c3f-c40133253bba", "to": "2538", "width": 1}, {"from": "09b0d053-0d8d-4d61-8f56-85204938854b", "to": "2568", "width": 1}, {"from": "c4413980-b2ac-4db7-b095-428347907d5a", "to": "2568", "width": 1}, {"from": "c4413980-b2ac-4db7-b095-428347907d5a", "to": "c20e3543e2724e05bb9485d6cf2f2284", "width": 1}, {"from": "ab50b1bd-d0ca-46af-9338-8ad5f07d7df9", "to": "2538", "width": 1}, {"from": "fff0416d-a425-4621-a884-8703cba3a1b5", "to": "2568", "width": 1}, {"from": "4b3c32b6-98eb-4487-bc1f-a85929bcd5e2", "to": "2554", "width": 1}, {"from": "311997d02f8441a2a3170f428e9342f1", "to": "2568", "width": 1}, {"from": "c20e3543e2724e05bb9485d6cf2f2284", "to": "2568", "width": 1}, {"from": "27488dcccd03492396046c07b9110e47", "to": "2568", "width": 1}, {"from": "67241ba08e4f452da0e1870efe8ede2e", "to": "2554", "width": 1}, {"from": "ce13c024ea1b46ddbedca68833f92c18", "to": "2554", "width": 1}, {"from": "6bb789a164ec4a34afb5eb3cd3ed6f2e", "to": "2568", "width": 1}, {"from": "173358f6801c4e768b27cd2fda4b8db5", "to": "2554", "width": 1}, {"from": "ca40e3f1ddc54b1d9954fdbfd0a14af0", "to": "2554", "width": 1}, {"from": "a4cc8a6dc6494ebd8e78664e238d0536", "to": "2554", "width": 1}, {"from": "003a767a09f8475eb3d19a06ce259374", "to": "2559", "width": 1}, {"from": "ccf50231e0c54266ad5a5796bdb14ca5", "to": "2554", "width": 1}, {"from": "561e89ac931b49d8a4948df4c8db2431", "to": "2554", "width": 1}, {"from": "467963042f9e4697af1394c620b1fac9", "to": "2554", "width": 1}, {"from": "bf2957d8fafc432a8e31cbb71125a12b", "to": "2554", "width": 1}, {"from": "842adf034e734fb8bdcd955a26a7e669", "to": "2554", "width": 1}, {"from": "3e629a6bba4a452abee995bda5e29141", "to": "2559", "width": 1}, {"from": "edb76fdbd05c493a93c7a68e9f503f3b", "to": "2559", "width": 1}, {"from": "f58fd4cf00674615b4ef0926e9833426", "to": "2559", "width": 1}, {"from": "584ef240f7d945b59dba491aadc83b10", "to": "2559", "width": 1}, {"from": "dbf7d5b4d663435c817201809b39bb8d", "to": "2568", "width": 1}, {"from": "a9e881c6c7f1408584a915035d0aaff3", "to": "2568", "width": 1}, {"from": "ec067a22b74e451782a0cc118bed7fd4", "to": "2568", "width": 1}, {"from": "b4fab211c6b94bc28ee68368ec76c4ca", "to": "2554", "width": 1}, {"from": "fea2f845c709447293ff762338f2622b", "to": "2554", "width": 1}, {"from": "578d46f8cb784756a5dbc35bb174e65b", "to": "2554", "width": 1}, {"from": "f54bdc32445443b8b8fb140920def589", "to": "2554", "width": 1}, {"from": "62555899756b474596ce17b20135182a", "to": "2554", "width": 1}, {"from": "674981d312364305a1694918b97b30d4", "to": "2554", "width": 1}, {"from": "484ff69a91fd44e8b5acc7c596754723", "to": "2554", "width": 1}, {"from": "2d5c33b53d014829a4cdae6401895f5e", "to": "2559", "width": 1}, {"from": "e6b752ab42874f4f80e6d8f71747b9d6", "to": "2559", "width": 1}, {"from": "6655fba9e1f24f668c801d55dcc2f6ea", "to": "2554", "width": 1}, {"from": "44b1bb4e462841eb811e04db8a0b23b9", "to": "2538", "width": 1}, {"from": "aa13ad3f068e4eeaaaedb9ced7ac2286", "to": "2559", "width": 1}, {"from": "f44f6e0a84754abdb61556cded86599e", "to": "2559", "width": 1}, {"from": "20e6bd2e866242dfa4ed263f5f6ad9ae", "to": "2568", "width": 1}, {"from": "4bc7a7bf0d544f90a11f56b7708b4077", "to": "2568", "width": 1}, {"from": "678ad4898c7740259a1a18ad6ded8e08", "to": "2568", "width": 1}, {"from": "ace6818363104f7aa08e34c41599949c", "to": "2568", "width": 1}, {"from": "42c15babcba04029a4ab0a322c82dd0e", "to": "2568", "width": 1}, {"from": "c73c58e781964cfcaee605e84c514469", "to": "2568", "width": 1}, {"from": "7723624bedbb432097ad4e8101f10add", "to": "2559", "width": 1}]);

                  nodeColors = {};
                  allNodes = nodes.get({ returnType: "Object" });
                  for (nodeId in allNodes) {
                    nodeColors[nodeId] = allNodes[nodeId].color;
                  }
                  allEdges = edges.get({ returnType: "Object" });
                  // adding nodes and edges to the graph
                  data = {nodes: nodes, edges: edges};

                  var options = {
    "configure": {
        "enabled": true
    },
    "edges": {
        "color": {
            "inherit": true
        },
        "smooth": {
            "enabled": true,
            "type": "dynamic"
        }
    },
    "interaction": {
        "dragNodes": true,
        "hideEdgesOnDrag": false,
        "hideNodesOnDrag": false
    },
    "physics": {
        "enabled": true,
        "stabilization": {
            "enabled": true,
            "fit": true,
            "iterations": 1000,
            "onlyDynamicEdges": false,
            "updateInterval": 50
        }
    }
};

                  


                  
                  // if this network requires displaying the configure window,
                  // put it in its div
                  options.configure["container"] = document.getElementById("config");
                  

                  network = new vis.Network(container, data, options);

                  

                  

                  


                  

                  return network;

              }
              drawGraph();
        </script>
    </body>
</html>