<html>
    <head>
        <meta charset="utf-8">
        
            <script src="lib/bindings/utils.js"></script>
            <link rel="stylesheet" href="https://cdnjs.cloudflare.com/ajax/libs/vis-network/9.1.2/dist/dist/vis-network.min.css" integrity="sha512-WgxfT5LWjfszlPHXRmBWHkV2eceiWTOBvrKCNbdgDYTHrT2AeLCGbF4sZlZw3UMN3WtL0tGUoIAKsu8mllg/XA==" crossorigin="anonymous" referrerpolicy="no-referrer" />
            <script src="https://cdnjs.cloudflare.com/ajax/libs/vis-network/9.1.2/dist/vis-network.min.js" integrity="sha512-LnvoEWDFrqGHlHmDD2101OrLcbsfkrzoSpvtSQtxK3RMnRV0eOkhhBN2dXHKRrUU8p2DGRTk35n4O8nWSVe1mQ==" crossorigin="anonymous" referrerpolicy="no-referrer"></script>
            
        
<center>
<h1></h1>
</center>

<!-- <link rel="stylesheet" href="../node_modules/vis/dist/vis.min.css" type="text/css" />
<script type="text/javascript" src="../node_modules/vis/dist/vis.js"> </script>-->
        <link
          href="https://cdn.jsdelivr.net/npm/bootstrap@5.0.0-beta3/dist/css/bootstrap.min.css"
          rel="stylesheet"
          integrity="sha384-eOJMYsd53ii+scO/bJGFsiCZc+5NDVN2yr8+0RDqr0Ql0h+rP48ckxlpbzKgwra6"
          crossorigin="anonymous"
        />
        <script
          src="https://cdn.jsdelivr.net/npm/bootstrap@5.0.0-beta3/dist/js/bootstrap.bundle.min.js"
          integrity="sha384-JEW9xMcG8R+pH31jmWH6WWP0WintQrMb4s7ZOdauHnUtxwoG2vI5DkLtS3qm9Ekf"
          crossorigin="anonymous"
        ></script>


        <center>
          <h1></h1>
        </center>
        <style type="text/css">

             #mynetwork {
                 width: 100%;
                 height: 600px;
                 background-color: #222222;
                 border: 1px solid lightgray;
                 position: relative;
                 float: left;
             }

             
             #loadingBar {
                 position:absolute;
                 top:0px;
                 left:0px;
                 width: 100%;
                 height: 600px;
                 background-color:rgba(200,200,200,0.8);
                 -webkit-transition: all 0.5s ease;
                 -moz-transition: all 0.5s ease;
                 -ms-transition: all 0.5s ease;
                 -o-transition: all 0.5s ease;
                 transition: all 0.5s ease;
                 opacity:1;
             }

             #bar {
                 position:absolute;
                 top:0px;
                 left:0px;
                 width:20px;
                 height:20px;
                 margin:auto auto auto auto;
                 border-radius:11px;
                 border:2px solid rgba(30,30,30,0.05);
                 background: rgb(0, 173, 246); /* Old browsers */
                 box-shadow: 2px 0px 4px rgba(0,0,0,0.4);
             }

             #border {
                 position:absolute;
                 top:10px;
                 left:10px;
                 width:500px;
                 height:23px;
                 margin:auto auto auto auto;
                 box-shadow: 0px 0px 4px rgba(0,0,0,0.2);
                 border-radius:10px;
             }

             #text {
                 position:absolute;
                 top:8px;
                 left:530px;
                 width:30px;
                 height:50px;
                 margin:auto auto auto auto;
                 font-size:22px;
                 color: #000000;
             }

             div.outerBorder {
                 position:relative;
                 top:400px;
                 width:600px;
                 height:44px;
                 margin:auto auto auto auto;
                 border:8px solid rgba(0,0,0,0.1);
                 background: rgb(252,252,252); /* Old browsers */
                 background: -moz-linear-gradient(top,  rgba(252,252,252,1) 0%, rgba(237,237,237,1) 100%); /* FF3.6+ */
                 background: -webkit-gradient(linear, left top, left bottom, color-stop(0%,rgba(252,252,252,1)), color-stop(100%,rgba(237,237,237,1))); /* Chrome,Safari4+ */
                 background: -webkit-linear-gradient(top,  rgba(252,252,252,1) 0%,rgba(237,237,237,1) 100%); /* Chrome10+,Safari5.1+ */
                 background: -o-linear-gradient(top,  rgba(252,252,252,1) 0%,rgba(237,237,237,1) 100%); /* Opera 11.10+ */
                 background: -ms-linear-gradient(top,  rgba(252,252,252,1) 0%,rgba(237,237,237,1) 100%); /* IE10+ */
                 background: linear-gradient(to bottom,  rgba(252,252,252,1) 0%,rgba(237,237,237,1) 100%); /* W3C */
                 filter: progid:DXImageTransform.Microsoft.gradient( startColorstr='#fcfcfc', endColorstr='#ededed',GradientType=0 ); /* IE6-9 */
                 border-radius:72px;
                 box-shadow: 0px 0px 10px rgba(0,0,0,0.2);
             }
             

             
             #config {
                 float: left;
                 width: 400px;
                 height: 600px;
             }
             

             
        </style>
    </head>


    <body>
        <div class="card" style="width: 100%">
            
            
            <div id="mynetwork" class="card-body"></div>
        </div>

        
            <div id="loadingBar">
              <div class="outerBorder">
                <div id="text">0%</div>
                <div id="border">
                  <div id="bar"></div>
                </div>
              </div>
            </div>
        
        
            <div id="config"></div>
        

        <script type="text/javascript">

              // initialize global variables.
              var edges;
              var nodes;
              var allNodes;
              var allEdges;
              var nodeColors;
              var originalNodes;
              var network;
              var container;
              var options, data;
              var filter = {
                  item : '',
                  property : '',
                  value : []
              };

              

              

              // This method is responsible for drawing the graph, returns the drawn network
              function drawGraph() {
                  var container = document.getElementById('mynetwork');

                  

                  // parsing and collecting nodes and edges from the python
                  nodes = new vis.DataSet([{"aliases": ["3b60a6e7-2400-4717-ad24-f1a5be7eaff0", "04d729a6-ae07-486d-bca9-36741811cd3c"], "corpus_id": null, "definition": "La centralisation du pouvoir est un processus par lequel le pouvoir politique est concentr\u00e9 dans les mains d\u0027une autorit\u00e9 centrale, essentiel au renforcement de l\u0027autorit\u00e9 royale, notamment en France. Ce processus historique vise \u00e0 concentrer le pouvoir d\u00e9cisionnel au sein d\u0027une administration centrale, comme illustr\u00e9 par les mesures de Villers-Cotter\u00eats. Il se manifeste \u00e9galement par la concentration de l\u0027autorit\u00e9 politique \u00e0 Versailles, r\u00e9duisant ainsi le pouvoir des nobles et des provinces.", "doc_ids": [2534], "font": {"color": "white"}, "generative": true, "group": 1, "id": "ce9e6a33-eaae-4bc8-83a9-aaa51fe5ef9a", "label": "Centralisation du pouvoir", "lang": "fr", "ref_concept_id": null, "shape": "dot", "size": 3, "title": "La centralisation du pouvoir est un processus par lequel le pouvoir politique est concentr\u00e9 dans les mains d\u0027une autorit\u00e9 centrale, essentiel au renforcement de l\u0027autorit\u00e9 royale, notamment en France. Ce processus historique vise \u00e0 concentrer le pouvoir d\u00e9cisionnel au sein d\u0027une administration centrale, comme illustr\u00e9 par les mesures de Villers-Cotter\u00eats. Il se manifeste \u00e9galement par la concentration de l\u0027autorit\u00e9 politique \u00e0 Versailles, r\u00e9duisant ainsi le pouvoir des nobles et des provinces.", "type": "concept", "valid": null, "wikientity": {"aliases": [], "content": null, "definition": "La centralisation est un mode d\u0027organisation administratif d\u0027un \u00c9tat dans lequel toutes les d\u00e9cisions seraient prises dans un m\u00eame lieu pour garantir l\u0027\u00e9galit\u00e9 de traitement des administr\u00e9s. Elle est inspir\u00e9e du jacobinisme venant de la R\u00e9volution fran\u00e7aise. Cependant, la centralisation administrative ne pourrait \u00eatre r\u00e9alis\u00e9e de fa\u00e7on concr\u00e8te de par sa lourdeur administrative ainsi que par l\u0027absence de conscience du particularisme des r\u00e9gions \u00e9loign\u00e9es de la capitale administrative.", "label": "Centralisation", "page_id": "377354", "thumbnail": null, "wikidata_id": "Q190632"}, "wordnetentity": {"definition": "the act of consolidating power under a central control", "english_lemmas": [], "french_lemmas": [], "hypernyms_list": [], "label": "Centralisation", "name": "centralization.n.01", "region_domains": [], "root_hypernyms": [], "topic_domains": [], "usage_domains": []}}, {"doc_id": "2534", "font": {"color": "white"}, "group": 2, "id": "2534", "label": "L\u0027\u00e9volution du pouvoir royal en France aux XVIe et XVIIe si\u00e8cles", "name": "9782210105669_140-157-CH08", "score": 10.3, "shape": "dot", "size": 8, "title": "9782210105669_140-157-CH08", "top_minutes": [], "top_pages": [15, 7], "type": "document"}, {"aliases": ["120f0835-5cb8-4bd8-b85b-f7b69e27956c", "5a4dce69-9b8b-43a2-b635-24b531b349f5", "ea67c04c-277f-4c6b-a0f0-092ffd2fb7e2", "f7c21b5b-0b4c-4fe7-a06c-9d0f42040d4b"], "corpus_id": null, "definition": "Le pouvoir imp\u00e9rial et royal d\u00e9signe l\u0027autorit\u00e9 supr\u00eame exerc\u00e9e par un empereur ou un roi sur ses sujets, souvent renforc\u00e9e par des institutions, des lois et une l\u00e9gitimit\u00e9 divine. Dans le contexte byzantin, le pouvoir imp\u00e9rial se manifeste \u00e0 travers des repr\u00e9sentations artistiques et religieuses, tandis qu\u0027en France aux XVIe et XVIIe si\u00e8cles, le pouvoir royal est symbolis\u00e9 dans l\u0027art par des \u0153uvres refl\u00e9tant la grandeur du monarque. Ce dernier conna\u00eet des contestations de la part des nobles ou de mouvements populaires, mais se renforce durant la Fronde gr\u00e2ce \u00e0 des r\u00e9formes administratives et militaires.", "doc_ids": [2531, 2534], "font": {"color": "white"}, "generative": true, "group": 1, "id": "3348cf4e-c025-4b96-84e3-b10d48ec573f", "label": "Pouvoir imp\u00e9rial et royal", "lang": "fr", "ref_concept_id": null, "shape": "dot", "size": 3, "title": "Le pouvoir imp\u00e9rial et royal d\u00e9signe l\u0027autorit\u00e9 supr\u00eame exerc\u00e9e par un empereur ou un roi sur ses sujets, souvent renforc\u00e9e par des institutions, des lois et une l\u00e9gitimit\u00e9 divine. Dans le contexte byzantin, le pouvoir imp\u00e9rial se manifeste \u00e0 travers des repr\u00e9sentations artistiques et religieuses, tandis qu\u0027en France aux XVIe et XVIIe si\u00e8cles, le pouvoir royal est symbolis\u00e9 dans l\u0027art par des \u0153uvres refl\u00e9tant la grandeur du monarque. Ce dernier conna\u00eet des contestations de la part des nobles ou de mouvements populaires, mais se renforce durant la Fronde gr\u00e2ce \u00e0 des r\u00e9formes administratives et militaires.", "type": "concept", "valid": null, "wikientity": null, "wordnetentity": null}, {"aliases": ["d4f3c361-7847-4830-ba76-5a07d869c009", "79459e6f-3ecb-44de-afc8-381913c220e0"], "corpus_id": null, "definition": "Syst\u00e8me organis\u00e9 mis en place sous la monarchie pour g\u00e9rer efficacement les affaires de l\u0027\u00c9tat, incluant la justice et les finances, crucial pour renforcer l\u0027autorit\u00e9 du roi et essentiel \u00e0 la construction d\u0027un \u00c9tat moderne, tout en permettant aux rois de contr\u00f4ler et administrer le territoire fran\u00e7ais.", "doc_ids": [2534, 2553], "font": {"color": "white"}, "generative": true, "group": 1, "id": "c0989e76-d8e7-4061-83f5-b1b4125cce34", "label": "Administration royale", "lang": "fr", "ref_concept_id": null, "shape": "dot", "size": 3, "title": "Syst\u00e8me organis\u00e9 mis en place sous la monarchie pour g\u00e9rer efficacement les affaires de l\u0027\u00c9tat, incluant la justice et les finances, crucial pour renforcer l\u0027autorit\u00e9 du roi et essentiel \u00e0 la construction d\u0027un \u00c9tat moderne, tout en permettant aux rois de contr\u00f4ler et administrer le territoire fran\u00e7ais.", "type": "concept", "valid": null, "wikientity": null, "wordnetentity": null}, {"aliases": ["3e2940dc-d935-41af-9e46-10649fd47a33", "3b9e8f9a-5193-40c6-b37a-857a593ca4bc", "8e6a06d9-3f6c-4993-942b-3b18afa8eb56", "a81f4427-af99-4a13-8156-756a227c8ab5", "eca67448-4f50-4b99-ad3c-cd7d3cb17408", "ac2d7d0d-d592-4959-bb62-bc2aa0a5dfff", "2aa2ffaa-4596-4f19-8e73-520e3668078b", "b4c755cb-29ea-407a-b396-2a8a3f4e3daf", "5c5ebd10-0edc-42dd-ab38-e4fd0e7f9ba4", "f14f6e8d-0556-453b-bae2-83b59ed9e41f", "5a572433-11d7-4034-9aa4-f05fb2518456", "6bf3ec6b-3b1c-4c81-82df-85a984281cfc", "10a1261b-87d9-4867-8290-d9eb229f58ef", "c62e40a7-2e81-4fa9-a5fa-1cd618ccf249", "31a3ec2f-6806-474d-ae6f-d4fc401c11c0"], "corpus_id": null, "definition": "La monarchie est un syst\u00e8me politique dans lequel le pouvoir est d\u00e9tenu par un roi ou une reine, souvent h\u00e9r\u00e9ditaire. Elle se manifeste sous diff\u00e9rentes formes, notamment la monarchie absolue, o\u00f9 le souverain exerce un pouvoir total sans limites l\u00e9gales et centralise l\u0027autorit\u00e9 sans contrainte ni opposition, comme cela a \u00e9t\u00e9 le cas en France depuis la Renaissance jusqu\u0027\u00e0 Louis XIV. En revanche, la monarchie constitutionnelle limite le pouvoir du monarque par une constitution. La l\u00e9gitimit\u00e9 du pouvoir royal repose sur des traditions historiques et religieuses ainsi que sur des rituels tels que le sacre. Historiquement, l\u0027\u00c9tat monarchique a \u00e9t\u00e9 renforc\u00e9 au XIIe si\u00e8cle en France gr\u00e2ce \u00e0 l\u0027association des seigneurs et \u00e0 la centralisation de l\u0027autorit\u00e9, jouant un r\u00f4le central dans l\u0027organisation politique de nombreux pays \u00e0 travers les si\u00e8cles.", "doc_ids": [2553, 2571, 2534, 2558], "font": {"color": "white"}, "generative": true, "group": 1, "id": "67a5bdb7-f7c7-4580-a975-beb990243551", "label": "Monarchie", "lang": "fr", "ref_concept_id": null, "shape": "dot", "size": 8, "title": "La monarchie est un syst\u00e8me politique dans lequel le pouvoir est d\u00e9tenu par un roi ou une reine, souvent h\u00e9r\u00e9ditaire. Elle se manifeste sous diff\u00e9rentes formes, notamment la monarchie absolue, o\u00f9 le souverain exerce un pouvoir total sans limites l\u00e9gales et centralise l\u0027autorit\u00e9 sans contrainte ni opposition, comme cela a \u00e9t\u00e9 le cas en France depuis la Renaissance jusqu\u0027\u00e0 Louis XIV. En revanche, la monarchie constitutionnelle limite le pouvoir du monarque par une constitution. La l\u00e9gitimit\u00e9 du pouvoir royal repose sur des traditions historiques et religieuses ainsi que sur des rituels tels que le sacre. Historiquement, l\u0027\u00c9tat monarchique a \u00e9t\u00e9 renforc\u00e9 au XIIe si\u00e8cle en France gr\u00e2ce \u00e0 l\u0027association des seigneurs et \u00e0 la centralisation de l\u0027autorit\u00e9, jouant un r\u00f4le central dans l\u0027organisation politique de nombreux pays \u00e0 travers les si\u00e8cles.", "type": "concept", "valid": null, "wikientity": {"aliases": [], "content": null, "definition": "La monarchie (du grec mono \u00ab seul \u00bb, arkhe \u00ab pouvoir \u00bb : \u00ab pouvoir d\u0027un seul \u00bb) est un r\u00e9gime politique o\u00f9 l\u0027unit\u00e9 du pouvoir est symbolis\u00e9e par une seule personne, appel\u00e9e \u00ab monarque \u00bb et n\u0027est pas n\u00e9cessairement une royaut\u00e9. Elle peut \u00eatre h\u00e9r\u00e9ditaire ou \u00e9lective (comme les rois Gaulois, les deys de l\u0027\u00c9tat d\u0027Alger ou encore les doges dans la r\u00e9publique de Venise). Selon la d\u00e9finition de Montesquieu, une monarchie se d\u00e9finit par le gouvernement absolu d\u0027un seul, mais ce pouvoir est limit\u00e9 par des lois.", "label": "Monarchie", "page_id": "51857", "thumbnail": null, "wikidata_id": "Q7269"}, "wordnetentity": {"definition": "an autocracy governed by a monarch who usually inherits the authority", "english_lemmas": [], "french_lemmas": [], "hypernyms_list": [], "label": "monarchie", "name": "monarchy.n.01", "region_domains": [], "root_hypernyms": [], "topic_domains": [], "usage_domains": []}}, {"aliases": [], "corpus_id": null, "definition": "Processus par lequel Charlemagne g\u00e8re ses territoires, incluant la mise en place d\u0027un syst\u00e8me f\u00e9odal et la d\u00e9l\u00e9gation d\u0027autorit\u00e9 \u00e0 des nobles locaux.", "doc_ids": [2531], "font": {"color": "white"}, "generative": true, "group": 1, "id": "76f5bdbc-6ea9-4b3f-b717-b739d07f8f7b", "label": "Administration de l\u0027empire", "lang": "fr", "ref_concept_id": null, "shape": "dot", "size": 3, "title": "Processus par lequel Charlemagne g\u00e8re ses territoires, incluant la mise en place d\u0027un syst\u00e8me f\u00e9odal et la d\u00e9l\u00e9gation d\u0027autorit\u00e9 \u00e0 des nobles locaux.", "type": "concept", "valid": null, "wikientity": null, "wordnetentity": null}, {"doc_id": "2531", "font": {"color": "white"}, "group": 2, "id": "2531", "label": "Byzance et l\u0027Europe carolingienne", "name": "9782210105669_016-035-Chap01H", "score": 15.0, "shape": "dot", "size": 8, "title": "9782210105669_016-035-Chap01H", "top_minutes": [], "top_pages": [10, 9], "type": "document"}, {"aliases": ["52c0e6a5-09a3-451b-b720-da06ff3227e3", "ea2c5d65-c578-4cfb-9087-187a361e2629", "8e4c3d5a-d081-4b4f-9477-81adf0088553", "4393f9d6-9857-4b82-81a9-6c92ee9e12dd", "ce7f78b2-2b58-4eef-a963-d2fcab9bc353", "531d654e-dabf-4c4c-8847-c7659ebcf70b", "b96bed26-098e-4c7d-a942-c0f8423fa352", "cedc4759-4ef7-4b25-9955-05cc8c7e9e25", "9ba80dc0-379e-4701-97a7-24ad23c229b3", "969db6a4-7592-48fc-ae92-f81f4c867c16", "0891e1e6-9d0d-48a3-87ad-fa925e098d5f", "62a92696-67b1-4640-bb54-8442c081e932", "9cfe8bbd-d5ff-4606-8dee-41ec2efe8607", "b634a5ef-0532-4376-aad0-e4cda56d2de0", "30fc2dcb-06ed-4009-a059-a537a706c6d9", "cd30ca77-6e34-4531-81c8-8ceac2d03a7c", "24e902d4-a7dc-4d30-a20b-dc474f554e26", "49d39901-4794-47f9-88dd-1c712f406ba7", "b6650c58-6793-4591-899b-ee10ae020eda"], "corpus_id": null, "definition": "Charlemagne, \u00e9galement connu sous le nom de Charles le Grand, \u00e9tait roi des Francs et empereur du Saint-Empire romain germanique, couronn\u00e9 empereur en 800 par le pape L\u00e9on III. Il a fond\u00e9 l\u0027empire carolingien au VIIIe si\u00e8cle, unifiant une grande partie de l\u0027Europe occidentale sous son r\u00e8gne (800-814). Charlemagne est c\u00e9l\u00e8bre pour ses r\u00e9formes administratives significatives, la promotion de l\u0027instruction et la renaissance carolingienne qui a eu un impact durable sur l\u0027histoire europ\u00e9enne. Son r\u00e8gne a \u00e9t\u00e9 marqu\u00e9 par des efforts pour restaurer les symboles de l\u0027Empire romain tout en promouvant la culture chr\u00e9tienne comme fondement de son empire. En outre, il a jou\u00e9 un r\u00f4le crucial dans les relations diplomatiques avec le califat islamique et est souvent consid\u00e9r\u00e9 comme ayant tent\u00e9 d\u0027unifier l\u0027Europe m\u00e9di\u00e9vale \u00e0 travers ses conqu\u00eates et ses r\u00e9formes.", "doc_ids": [2531, 2535, 2557, 2561], "font": {"color": "white"}, "generative": true, "group": 1, "id": "3f1147f4-6f97-431f-ba73-ffa9c5baf97c", "label": "Charlemagne", "lang": "fr", "ref_concept_id": null, "shape": "dot", "size": 10, "title": "Charlemagne, \u00e9galement connu sous le nom de Charles le Grand, \u00e9tait roi des Francs et empereur du Saint-Empire romain germanique, couronn\u00e9 empereur en 800 par le pape L\u00e9on III. Il a fond\u00e9 l\u0027empire carolingien au VIIIe si\u00e8cle, unifiant une grande partie de l\u0027Europe occidentale sous son r\u00e8gne (800-814). Charlemagne est c\u00e9l\u00e8bre pour ses r\u00e9formes administratives significatives, la promotion de l\u0027instruction et la renaissance carolingienne qui a eu un impact durable sur l\u0027histoire europ\u00e9enne. Son r\u00e8gne a \u00e9t\u00e9 marqu\u00e9 par des efforts pour restaurer les symboles de l\u0027Empire romain tout en promouvant la culture chr\u00e9tienne comme fondement de son empire. En outre, il a jou\u00e9 un r\u00f4le crucial dans les relations diplomatiques avec le califat islamique et est souvent consid\u00e9r\u00e9 comme ayant tent\u00e9 d\u0027unifier l\u0027Europe m\u00e9di\u00e9vale \u00e0 travers ses conqu\u00eates et ses r\u00e9formes.", "type": "concept", "valid": null, "wikientity": {"aliases": [], "content": null, "definition": "Charlemagne, du latin Carolus Magnus, ou Charles Ier dit \u00ab le Grand \u00bb, n\u00e9 \u00e0 une date inconnue (vraisemblablement durant l\u0027ann\u00e9e 742, voire 747 ou 748, peut-\u00eatre le 2 avril), mort le 28 janvier 814 \u00e0 Aix-la-Chapelle, est un roi des Francs et empereur. Il appartient \u00e0 la dynastie des Carolingiens. Fils de P\u00e9pin le Bref et de Bertrade de Laon, il est roi des Francs \u00e0 partir de 768, devient par conqu\u00eate roi des Lombards en 774 et est couronn\u00e9 empereur \u00e0 Rome par le pape L\u00e9on III le 24 ou 25 d\u00e9cembre 800, relevant une dignit\u00e9 disparue en Occident depuis la d\u00e9position, trois si\u00e8cles auparavant, de Romulus Augustule en 476.", "label": "Charlemagne", "page_id": "628", "thumbnail": null, "wikidata_id": "Q3044"}, "wordnetentity": {"definition": "king of the Franks and Holy Roman Emperor; conqueror of the Lombards and Saxons (742-814)", "english_lemmas": [], "french_lemmas": [], "hypernyms_list": [], "label": "Charlemagne", "name": "charlemagne.n.01", "region_domains": [], "root_hypernyms": [], "topic_domains": [], "usage_domains": []}}, {"aliases": ["cfd88dee-3e1e-48de-8252-d8d07b7892f8", "10a03b6b-a16c-4724-bdfb-773a2558b284"], "corpus_id": null, "definition": "L\u0027Empire romain, fond\u00e9 en 27 av. J.-C., \u00e9tait un vaste empire antique et une puissance m\u00e9diterran\u00e9enne qui s\u0027\u00e9tendait sur l\u0027Europe, l\u0027ouest de l\u0027Asie et le nord de l\u0027Afrique. Il a profond\u00e9ment influenc\u00e9 la culture, le droit et l\u0027organisation politique de l\u0027Europe, notamment \u00e0 travers des figures embl\u00e9matiques comme Justinien qui a cherch\u00e9 \u00e0 restaurer son int\u00e9grit\u00e9 territoriale.", "doc_ids": [2557], "font": {"color": "white"}, "generative": true, "group": 1, "id": "9e9711b1-039f-4343-8c62-a5f5d05ff191", "label": "Empire romain", "lang": "fr", "ref_concept_id": null, "shape": "dot", "size": 3, "title": "L\u0027Empire romain, fond\u00e9 en 27 av. J.-C., \u00e9tait un vaste empire antique et une puissance m\u00e9diterran\u00e9enne qui s\u0027\u00e9tendait sur l\u0027Europe, l\u0027ouest de l\u0027Asie et le nord de l\u0027Afrique. Il a profond\u00e9ment influenc\u00e9 la culture, le droit et l\u0027organisation politique de l\u0027Europe, notamment \u00e0 travers des figures embl\u00e9matiques comme Justinien qui a cherch\u00e9 \u00e0 restaurer son int\u00e9grit\u00e9 territoriale.", "type": "concept", "valid": null, "wikientity": {"aliases": [], "content": null, "definition": "L\u0027Empire romain (en latin : Imperium romanum) est le nom donn\u00e9 par les historiens \u00e0 la p\u00e9riode de la Rome antique s\u0027\u00e9tendant entre 27 av. J.-C. et 476 apr. J.-C..", "label": "Empire romain", "page_id": "12537", "thumbnail": null, "wikidata_id": "Q2277"}, "wordnetentity": {"definition": "an empire established by Augustus in 27 BC and divided in AD 395 into the Western Roman Empire and the eastern or Byzantine Empire; at its peak lands in Europe and Africa and Asia were ruled by ancient Rome", "english_lemmas": [], "french_lemmas": [], "hypernyms_list": [], "label": "Empire romain", "name": "roman_empire.n.01", "region_domains": [], "root_hypernyms": [], "topic_domains": [], "usage_domains": []}}, {"aliases": ["3646f672-8bea-4aef-83e6-798ee0ce9eb7", "da7521ed-db1e-47eb-90e9-0972dbd1771b", "1444abca-958a-4c96-9395-30418a7e8bbd", "b67d08e8-6bbd-49cd-8522-b1fa7f0bf405", "47f2d311-24a9-4b5f-999e-c7755cddcfd2", "f4a40b02-3f2a-4387-9e00-db9a82df40b3", "23cb2d20-2f3a-4d4b-9b70-11cf1b12b8b5", "9ce230e1-e1ab-4bdf-9c40-780f8e5b686c", "2fe395ba-49f0-4a74-8f9d-e7a0e5e9352f", "95c60a7e-0069-40bc-bee3-bf858127e2b5", "a6d03b30-fd1e-453c-a6be-d83d705490d5", "cb9d53df-0f7d-4e19-bb18-39a7921eabb6", "7c68c35f-4306-4730-8543-5dd9504f053f", "b95c8b4f-257d-4a91-9160-e2da10b66e1a", "8d6a4259-ee77-44db-9bb2-3b4ce9962818", "bbf04712-1562-445d-9872-5eac56fa923e", "8be544b2-4725-4b50-b091-ce95fb392153", "5c56741a-766c-447e-a133-f068eeb360c0", "2ce607e2-1734-4eab-9511-a13542d30c59", "1c37df56-c7a3-47b9-9b10-b47d1a1133cb", "1e22e0bb-711c-4f1d-ba06-b2c062ec7a4c", "7fafab18-2d23-49fb-83f1-1367c583acad", "5554f1dc-f96a-43ca-bfc9-c46a981d6895", "d7d07e12-5f9c-41f2-aacd-739c0d3dfc0b", "f599c873-6b8a-4755-9159-73516d6d3fe1", "32802c33-719c-4857-9e15-b656d6e333ff", "e39fe163-4add-47b1-b912-eb5074523bf9", "7cc98d42-a054-42f9-bb5f-a128c7c4a31a"], "corpus_id": null, "definition": "L\u0027Empire byzantin, \u00e9galement connu sous le nom de Byzance, est un \u00c9tat chr\u00e9tien m\u00e9di\u00e9val qui a succ\u00e9d\u00e9 \u00e0 l\u0027Empire romain d\u0027Orient et \u00e9tait centr\u00e9 sur Constantinople. Il repr\u00e9sente une continuit\u00e9 de la culture romaine et grecque, prosp\u00e9rant de 330 \u00e0 1453. L\u0027empire est reconnu pour son administration centralis\u00e9e, son christianisme orthodoxe, et son influence artistique notable, notamment \u00e0 travers les mosa\u00efques. Il a jou\u00e9 un r\u00f4le central dans la chr\u00e9tient\u00e9 orthodoxe ainsi que dans les interactions politiques et militaires avec le monde musulman. L\u0027Empire byzantin a \u00e9t\u00e9 crucial pour la pr\u00e9servation des connaissances antiques durant le Moyen \u00c2ge et a profond\u00e9ment influenc\u00e9 le d\u00e9veloppement culturel, religieux et juridique de l\u0027Europe du Sud-Est. De plus, il a vu son influence s\u0027accro\u00eetre gr\u00e2ce aux missions de Cyrille et M\u00e9thode qui ont contribu\u00e9 \u00e0 l\u0027\u00e9vang\u00e9lisation des Slaves et \u00e0 l\u0027\u00e9tablissement de l\u0027alphabet cyrillique. L\u0027empire a d\u00fb faire face \u00e0 des menaces ext\u00e9rieures tout en maintenant les institutions romaines jusqu\u0027\u00e0 sa chute en 1453, p\u00e9riode durant laquelle il a \u00e9galement \u00e9t\u00e9 influenc\u00e9 par les \u00e9v\u00e9nements des croisades. En outre, il \u00e9tait connu pour sa culture riche ainsi que ses \u00e9changes commerciaux avec l\u0027Europe et l\u0027Asie.", "doc_ids": [2531, 2535, 2557], "font": {"color": "white"}, "generative": true, "group": 1, "id": "66d21375-ab47-4a1e-9e31-35e6b3c1a6cc", "label": "Empire byzantin", "lang": "fr", "ref_concept_id": null, "shape": "dot", "size": 15, "title": "L\u0027Empire byzantin, \u00e9galement connu sous le nom de Byzance, est un \u00c9tat chr\u00e9tien m\u00e9di\u00e9val qui a succ\u00e9d\u00e9 \u00e0 l\u0027Empire romain d\u0027Orient et \u00e9tait centr\u00e9 sur Constantinople. Il repr\u00e9sente une continuit\u00e9 de la culture romaine et grecque, prosp\u00e9rant de 330 \u00e0 1453. L\u0027empire est reconnu pour son administration centralis\u00e9e, son christianisme orthodoxe, et son influence artistique notable, notamment \u00e0 travers les mosa\u00efques. Il a jou\u00e9 un r\u00f4le central dans la chr\u00e9tient\u00e9 orthodoxe ainsi que dans les interactions politiques et militaires avec le monde musulman. L\u0027Empire byzantin a \u00e9t\u00e9 crucial pour la pr\u00e9servation des connaissances antiques durant le Moyen \u00c2ge et a profond\u00e9ment influenc\u00e9 le d\u00e9veloppement culturel, religieux et juridique de l\u0027Europe du Sud-Est. De plus, il a vu son influence s\u0027accro\u00eetre gr\u00e2ce aux missions de Cyrille et M\u00e9thode qui ont contribu\u00e9 \u00e0 l\u0027\u00e9vang\u00e9lisation des Slaves et \u00e0 l\u0027\u00e9tablissement de l\u0027alphabet cyrillique. L\u0027empire a d\u00fb faire face \u00e0 des menaces ext\u00e9rieures tout en maintenant les institutions romaines jusqu\u0027\u00e0 sa chute en 1453, p\u00e9riode durant laquelle il a \u00e9galement \u00e9t\u00e9 influenc\u00e9 par les \u00e9v\u00e9nements des croisades. En outre, il \u00e9tait connu pour sa culture riche ainsi que ses \u00e9changes commerciaux avec l\u0027Europe et l\u0027Asie.", "type": "concept", "valid": null, "wikientity": {"aliases": [], "content": null, "definition": "L\u2019histoire de l\u2019Empire byzantin s\u2019\u00e9tend du IVe si\u00e8cle \u00e0 1453. H\u00e9ritier de l\u2019Empire romain, l\u2019Empire romain d\u2019Orient puise ses origines dans la fondation m\u00eame de Rome et n\u2019a \u00e9t\u00e9 nomm\u00e9 \u00ab Empire byzantin \u00bb qu\u2019en 1557 par J\u00e9r\u00f4me Wolf, et c\u2019est seulement \u00e0 partir de 1857 que l\u2019appellation \u00ab byzantin \u00bb a \u00e9t\u00e9 largement diffus\u00e9e par l\u2019historien George Finlay : auparavant, les appellations courantes pour l\u2019Empire romain d\u2019Orient et ses \u00e9tats-successeurs \u00e9taient, en Occident, \u00ab Romanie \u00bb (comme dans les Assises de Romanie) ou \u00ab Bas-Empire \u00bb, et en Orient R\u00fbm-eli (\u00ab pays des Romains \u00bb). Ces noms proviennent de l\u0027auto-d\u00e9signation \u1fec\u03c9\u03bc\u03b1\u03bd\u03af\u03b1 - Romania de l\u2019Empire romain d\u2019Orient et ont aussi donn\u00e9 \u00ab Rom\u00e9es \u00bb, \u00ab Roum\u00e9lie \u00bb et \u00ab Roumis \u00bb.", "label": "Histoire de l\u0027Empire byzantin", "page_id": "144006", "thumbnail": null, "wikidata_id": "Q2993777"}, "wordnetentity": {"definition": "a continuation of the Roman Empire in the Middle East after its division in 395", "english_lemmas": [], "french_lemmas": [], "hypernyms_list": [], "label": "Empire byzantin", "name": "byzantine_empire.n.01", "region_domains": [], "root_hypernyms": [], "topic_domains": [], "usage_domains": []}}, {"aliases": ["b68a4b73-a4fc-4449-acef-0484d1b650ad", "3abcd150-94db-4f6f-b234-c5193e3dddcb", "c626921b-e7bc-4d61-8f85-deb0134b0442", "7ca65b52-cf33-412e-9751-8fb7196871c9", "d3ea0502-45ba-49e9-b8df-704f44bd98bd", "d4e285f9-9d86-4fd2-97a8-d1122c79b588", "bb6344b6-a8ef-4ae0-aec0-e8a6512d00e4", "b49bb6cf-af8e-4a0f-ac4d-9b2349bf6716", "802d43dc-0680-4c38-85f0-88925117993e", "96d8f75b-70d0-4afa-be84-a02be04f4768", "5b274d1f-36fc-4114-87f7-83dd4be9704a", "f51e74db-c3c8-437e-9003-4f96eca09ab9", "380f11ee-0cb8-4b83-8866-2b7f7b70d281", "ec9f0077-92ac-4b63-95f7-5575a991cbda", "a828987b-f9a8-403b-b449-8e388622f4a1"], "corpus_id": null, "definition": "L\u0027Empire carolingien, \u00e9galement connu sous le nom d\u0027Europe carolingienne, fond\u00e9 par Charlemagne au IXe si\u00e8cle, repr\u00e9sente une unification des territoires francs et une renaissance culturelle en Europe. Consid\u00e9r\u00e9 comme l\u0027h\u00e9ritier de Rome, cet empire chr\u00e9tien a marqu\u00e9 l\u0027unification de l\u0027Europe occidentale sous une autorit\u00e9 centrale chr\u00e9tienne. Aix-la-Chapelle a \u00e9t\u00e9 \u00e9tablie comme sa capitale, jouant un r\u00f4le central dans le d\u00e9veloppement politique et culturel de la r\u00e9gion. Cet \u00c9tat m\u00e9di\u00e9val a \u00e9galement jou\u00e9 un r\u00f4le crucial dans la diffusion du christianisme catholique \u00e0 travers ses territoires tout en \u00e9tant caract\u00e9ris\u00e9 par une p\u00e9riode d\u0027expansion territoriale significative et en tant que rival politique majeur pour les territoires musulmans en Europe.", "doc_ids": [2531, 2535, 2557, 2565], "font": {"color": "white"}, "generative": true, "group": 1, "id": "4eaaf5c7-cbd4-4d2e-8df0-59aee84e9039", "label": "Empire carolingien", "lang": "fr", "ref_concept_id": null, "shape": "dot", "size": 8, "title": "L\u0027Empire carolingien, \u00e9galement connu sous le nom d\u0027Europe carolingienne, fond\u00e9 par Charlemagne au IXe si\u00e8cle, repr\u00e9sente une unification des territoires francs et une renaissance culturelle en Europe. Consid\u00e9r\u00e9 comme l\u0027h\u00e9ritier de Rome, cet empire chr\u00e9tien a marqu\u00e9 l\u0027unification de l\u0027Europe occidentale sous une autorit\u00e9 centrale chr\u00e9tienne. Aix-la-Chapelle a \u00e9t\u00e9 \u00e9tablie comme sa capitale, jouant un r\u00f4le central dans le d\u00e9veloppement politique et culturel de la r\u00e9gion. Cet \u00c9tat m\u00e9di\u00e9val a \u00e9galement jou\u00e9 un r\u00f4le crucial dans la diffusion du christianisme catholique \u00e0 travers ses territoires tout en \u00e9tant caract\u00e9ris\u00e9 par une p\u00e9riode d\u0027expansion territoriale significative et en tant que rival politique majeur pour les territoires musulmans en Europe.", "type": "concept", "valid": null, "wikientity": {"aliases": [], "content": null, "definition": "L\u0027Empire carolingien est le r\u00e9sultat de l\u0027expansion territoriale du royaume franc sous l\u0027influence de la dynastie carolingienne pendant le haut Moyen \u00c2ge. Il s\u0027\u00e9tend de l\u0027Europe occidentale \u00e0 l\u0027Europe centrale.\nAmorc\u00e9 par P\u00e9pin le Bref, premier souverain de cette deuxi\u00e8me dynastie des rois de France (la premi\u00e8re \u00e9tant celle des M\u00e9rovingiens), il doit cependant son nom \u00e0 son fils, Carolus Magnus ou Charlemagne, couronn\u00e9 empereur par le pape L\u00e9on III en 800.", "label": "Empire carolingien", "page_id": "47238", "thumbnail": null, "wikidata_id": "Q31929"}, "wordnetentity": null}, {"answers": ["Les symboles et le fonctionnement centralis\u00e9 de l\u0027empire romain"], "concepts": [], "difficulty": "unknown", "distractors": ["Les rituels religieux des Byzantins", "La puissance militaire des Perses", "L\u0027expansion territoriale de l\u0027empire chinois", "Les concepts culturels de la France m\u00e9rovingienne", "Le mode de gouvernement de l\u2019\u00c9gypte ancienne", "La d\u00e9mocratie ath\u00e9nienne", "Les alliances commerciales des Ph\u00e9niciens", "L\u2019architecture des Assyriens", "La philosophie des Sto\u00efciens"], "feedback": "Charlemagne souhaitait \u00e9muler l\u0027organisation de l\u0027empire romain dans son propre empire. Cela se refl\u00e8te dans sa volont\u00e9 de r\u00e9tablir les symboles et le fonctionnement centralis\u00e9 de l\u0027empire romain, comme en t\u00e9moigne le type de monnaie imp\u00e9riale inspir\u00e9 de Rome et la reconnaissance de Charlemagne en tant qu\u0027empereur par les Byzantins.", "font": {"color": "white"}, "group": 3, "id": "676d5c73e0114861a0367e6b952b1513", "label": "mcq", "lang": "fr", "question": "Quelle r\u00e9f\u00e9rence historique Charlemagne voulait-il \u00e9muler dans son organisation imp\u00e9riale ?", "shape": "dot", "size": 5, "sources": [{"associated_block_ids": [], "categories": [], "children_ids": [], "corpus_id": 564, "corpus_label": null, "doc_id": 2557, "doc_label": "chap 1 byzance-et-leurope-carolingienne", "end_time": null, "first_page": 2, "html_tag": "p", "id": "5e3d618c64a64f259beb9e6db5b11e6e", "image_url": null, "last_page": 2, "long_summary": null, "next_id": "3c5a7a95d36a463d919d671628988905", "order": 68.0, "origin_type": "document_content", "parent_id": "dfb9c9d1bee64c6d9bc03449f4459cda", "prev_id": "dfb9c9d1bee64c6d9bc03449f4459cda", "publication_date": null, "score": 1.0, "short_summary": null, "start_time": null, "text": "Le dossier sur Charlemagne permet de montrer l\u0027importance du couronnement imp\u00e9rial de Charlemagne en 800, apr\u00e8s 32 ann\u00e9es pas- s\u00e9es \u00e0 agrandir le royaume des Francs, ainsi que la mani\u00e8re dont il organise son empire, d\u0027un point de vue politique comme culturel. Les documents soulignent la volont\u00e9 de l\u0027empereur de reprendre les symboles et le fonctionnement centralis\u00e9 de l\u0027empire romain. Le type du denier imp\u00e9rial d\u0027inspiration romaine est d\u0027ailleurs frapp\u00e9 au moment o\u00f9 les Byzantins le reconnaissent comme empereur. On peut donc pr\u00e9senter l\u0027acc\u00e8s au titre imp\u00e9rial (voulu par Charlemagne contrairement \u00e0 ce que dit Eginhard), puis la mani\u00e8re dont il r\u00e9tablit l\u0027empire (choix d\u0027une capitale, centralisation administrative), et enfin la volont\u00e9 de r\u00e9nover la vie culturelle de ce nouvel empire.", "title": null}], "title": "Quelle r\u00e9f\u00e9rence historique Charlemagne voulait-il \u00e9muler dans son organisation imp\u00e9riale ?", "type": "mcq"}, {"concepts": [], "difficulty": "unknown", "feedback": "Justinien n\u0027utilise pas le commerce comme moyen pour restaurer l\u0027Empire romain. Les moyens mentionn\u00e9s sont la guerre (conqu\u00eates), la religion (en tant que repr\u00e9sentant de Dieu sur terre) et le droit (rassemblement et adaptation des lois).", "font": {"color": "white"}, "group": 5, "id": "afd34a5239c04718983896e4018e44c8", "label": "true_false", "lang": "fr", "shape": "dot", "size": 5, "sources": [{"associated_block_ids": [], "categories": [], "children_ids": [], "corpus_id": 564, "corpus_label": null, "doc_id": 2557, "doc_label": "chap 1 byzance-et-leurope-carolingienne", "end_time": null, "first_page": 2, "html_tag": "p", "id": "3dd7833731c44e22b30b19aa04e554e0", "image_url": null, "last_page": 2, "long_summary": null, "next_id": "a79276eb1f2b406191fbbb80f1e8c06f", "order": 61.0, "origin_type": "document_content", "parent_id": "81455af9de4b4618916c238930d75c41", "prev_id": "add6abbb5f6b4f6590683b42067a158c", "publication_date": null, "score": 1.0, "short_summary": null, "start_time": null, "text": "Justinien utilise diff\u00e9rents moyens pour restaurer l\u0027empire romain : la guerre (en faisant des conqu\u00eates), la religion (il est le repr\u00e9sen- tant de Dieu sur terre) et le droit (en rassemblant et en adaptant les lois romaines). Justinien fait \u00e9crire un code de lois pour impo- ser le respect de r\u00e8gles uniques dans tout l\u0027Empire en rassemblant d\u0027anciens textes. Synth\u00e8se : Justinien utilise diff\u00e9rents moyens pour restaurer l\u0027Em- pire romain : la guerre (en faisant des conqu\u00eates pour r\u00e9cup\u00e9rer les territoires faisant autrefois partie de l\u0027Empire romain), le droit (en rassemblant et en adaptant les lois romaines), la religion (il est le repr\u00e9sentant de Dieu sur terre).", "title": null}], "statement": "Justinien utilise la guerre, la religion et le commerce pour restaurer l\u0027Empire romain.", "title": "Justinien utilise la guerre, la religion et le commerce pour restaurer l\u0027Empire romain.", "type": "true_false", "veracity": false}, {"aliases": [], "corpus_id": null, "definition": "Syst\u00e8me politique et \u00e9conomique o\u00f9 une nation exerce un contr\u00f4le sur des territoires \u00e9trangers pour exploiter leurs ressources et \u00e9tendre son influence.", "doc_ids": [2564], "font": {"color": "white"}, "generative": true, "group": 1, "id": "9130c18b-6dce-4022-808c-b5c138cbcb24", "label": "Empire colonial", "lang": "fr", "ref_concept_id": null, "shape": "dot", "size": 3, "title": "Syst\u00e8me politique et \u00e9conomique o\u00f9 une nation exerce un contr\u00f4le sur des territoires \u00e9trangers pour exploiter leurs ressources et \u00e9tendre son influence.", "type": "concept", "valid": null, "wikientity": {"aliases": [], "content": null, "definition": "Les empires coloniaux sont des ensembles de territoires que des \u00c9tats, disposant d\u0027importantes forces militaires terrestres et navales, se sont appropri\u00e9s au cours d\u0027un processus qui a fini par embrasser la quasi-totalit\u00e9 du globe.\nLa notion d\u0027empire territorial en est le soubassement, elle remonte aux premi\u00e8res grandes civilisations de l\u0027Histoire. L\u0027autre notion importante est le colonialisme, mais plus pr\u00e9cis\u00e9ment encore, la volont\u00e9 pour un \u00c9tat de transformer un autre peuple, ses terres et ses richesses, en une partie int\u00e9grante de son territoire.", "label": "Empire colonial", "page_id": "184134", "thumbnail": null, "wikidata_id": "Q1790360"}, "wordnetentity": null}, {"doc_id": "2564", "font": {"color": "white"}, "group": 2, "id": "2564", "label": "Transformations de l\u0027Europe aux XVIe et XVIIe si\u00e8cles", "name": "chap 6 le-monde-au-xvi-siecle", "score": 11.0, "shape": "dot", "size": 8, "title": "chap 6 le-monde-au-xvi-siecle", "top_minutes": [], "top_pages": [2, 5], "type": "document"}, {"aliases": ["9de53efd-023b-4695-aa41-4d6e02e81e1b", "049978af-0c9e-41ed-892a-7db9e0dee65f"], "corpus_id": null, "definition": "Processus par lequel une culture influence ou est influenc\u00e9e par une autre, impliquant un dialogue et un m\u00e9lange culturel. Ce processus d\u0027adaptation culturelle r\u00e9sulte du contact entre diff\u00e9rentes cultures et peut se produire dans divers contextes, y compris mais sans s\u0027y limiter, les situations coloniales, comme celles observ\u00e9es lors des colonisations europ\u00e9ennes en Am\u00e9rique. Il ne n\u00e9cessite pas n\u00e9cessairement la domination d\u0027une culture sur une autre.", "doc_ids": [2564], "font": {"color": "white"}, "generative": true, "group": 1, "id": "85090b3b-1a8b-4a43-b828-4862634cbe4b", "label": "Acculturation", "lang": "fr", "ref_concept_id": null, "shape": "dot", "size": 3, "title": "Processus par lequel une culture influence ou est influenc\u00e9e par une autre, impliquant un dialogue et un m\u00e9lange culturel. Ce processus d\u0027adaptation culturelle r\u00e9sulte du contact entre diff\u00e9rentes cultures et peut se produire dans divers contextes, y compris mais sans s\u0027y limiter, les situations coloniales, comme celles observ\u00e9es lors des colonisations europ\u00e9ennes en Am\u00e9rique. Il ne n\u00e9cessite pas n\u00e9cessairement la domination d\u0027une culture sur une autre.", "type": "concept", "valid": null, "wikientity": {"aliases": [], "content": null, "definition": "En sociologie, l\u0027acculturation, ou transport d\u0027id\u00e9es, d\u00e9signe les ph\u00e9nom\u00e8nes qui r\u00e9sultent du contact continu et direct entre groupes d\u0027individus ayant des cultures diff\u00e9rentes, ainsi que les changements qui se produisent dans les cultures originelles des deux groupes ou de l\u0027un d\u2019entre eux. Les processus en jeu dans ces rencontres sont principalement : le d\u00e9calage culturel, la r\u00e9sistance et l\u0027int\u00e9gration. Ce concept fait l\u0027objet de recherches en anthropologie, en histoire, en sociologie, en sociolinguistique (diglossie) et en psychologie.", "label": "Acculturation", "page_id": "179383", "thumbnail": null, "wikidata_id": "Q192989"}, "wordnetentity": {"definition": "the process of assimilating new ideas into an existing cognitive structure", "english_lemmas": [], "french_lemmas": [], "hypernyms_list": [], "label": "Acculturation", "name": "acculturation.n.03", "region_domains": [], "root_hypernyms": [], "topic_domains": [], "usage_domains": []}}, {"aliases": ["dc4504a0-740b-48f5-8c75-0bac9c7d181b", "1c777b60-7955-4a3c-904d-7408e2fa4f57", "4909869e-2575-4b2c-b8b3-9dc049e4c751", "eca10d62-bc6f-4236-be00-12df271fb4e3", "0b9bfcd8-f760-42a3-94c3-6d930b5b6331", "7bc7a802-61e9-4afb-b305-9d18a39a4adc", "05f8fc85-227f-4522-a24e-8a6a9789abb2"], "corpus_id": null, "definition": "La mondialisation est un processus complexe d\u0027int\u00e9gration \u00e9conomique, culturelle et politique \u00e0 l\u0027\u00e9chelle mondiale, qui a d\u00e9but\u00e9 avec les explorations europ\u00e9ennes aux XVe et XVIe si\u00e8cles et s\u0027est intensifi\u00e9 durant les grandes d\u00e9couvertes. Ce ph\u00e9nom\u00e8ne se caract\u00e9rise par une interconnexion accrue des soci\u00e9t\u00e9s, marqu\u00e9e par des \u00e9changes commerciaux, culturels et sociaux \u00e0 grande \u00e9chelle entre continents. La mondialisation transforme ainsi les dynamiques culturelles et \u00e9conomiques tout en entra\u00eenant une interd\u00e9pendance croissante des \u00e9conomies mondiales, facilit\u00e9e par la circulation des id\u00e9es et des innovations.", "doc_ids": [2544, 2564, 2566], "font": {"color": "white"}, "generative": true, "group": 1, "id": "e84b7f67-b559-479d-aada-3ffb7e52aad3", "label": "Mondialisation", "lang": "fr", "ref_concept_id": null, "shape": "dot", "size": 4, "title": "La mondialisation est un processus complexe d\u0027int\u00e9gration \u00e9conomique, culturelle et politique \u00e0 l\u0027\u00e9chelle mondiale, qui a d\u00e9but\u00e9 avec les explorations europ\u00e9ennes aux XVe et XVIe si\u00e8cles et s\u0027est intensifi\u00e9 durant les grandes d\u00e9couvertes. Ce ph\u00e9nom\u00e8ne se caract\u00e9rise par une interconnexion accrue des soci\u00e9t\u00e9s, marqu\u00e9e par des \u00e9changes commerciaux, culturels et sociaux \u00e0 grande \u00e9chelle entre continents. La mondialisation transforme ainsi les dynamiques culturelles et \u00e9conomiques tout en entra\u00eenant une interd\u00e9pendance croissante des \u00e9conomies mondiales, facilit\u00e9e par la circulation des id\u00e9es et des innovations.", "type": "concept", "valid": null, "wikientity": {"aliases": [], "content": null, "definition": "Le terme de mondialisation correspond \u00e0 un libre \u00e9change des marchandises, des capitaux, des services, des personnes, des techniques et de l\u0027information. Il d\u00e9signe le processus d\u0027int\u00e9gration des march\u00e9s et de rapprochement des humains qui r\u00e9sulte notamment de la lib\u00e9ralisation des \u00e9changes, du d\u00e9veloppement des moyens de transport de personnes et de marchandises, et des retomb\u00e9es des technologies de l\u0027information et de la communication (TIC) \u00e0 l\u0027\u00e9chelle plan\u00e9taire. Elle se manifeste, outre l\u0027interd\u00e9pendance croissante des \u00e9conomies (mondialisation \u00e9conomique) et l\u0027intensification de la concurrence, par l\u0027expansion des \u00e9changes et des interactions humaines.", "label": "Mondialisation", "page_id": "7069944", "thumbnail": null, "wikidata_id": "Q7181"}, "wordnetentity": null}, {"aliases": [], "corpus_id": null, "definition": "Syst\u00e8me bureaucratique h\u00e9rit\u00e9 de Rome, essentiel \u00e0 la gestion des vastes territoires des empires byzantin et carolingien.", "doc_ids": [2531], "font": {"color": "white"}, "generative": true, "group": 1, "id": "4aae601c-680f-4ac6-b8f6-2278b4d80cd1", "label": "Administration imp\u00e9riale", "lang": "fr", "ref_concept_id": null, "shape": "dot", "size": 3, "title": "Syst\u00e8me bureaucratique h\u00e9rit\u00e9 de Rome, essentiel \u00e0 la gestion des vastes territoires des empires byzantin et carolingien.", "type": "concept", "valid": null, "wikientity": null, "wordnetentity": null}, {"aliases": [], "corpus_id": null, "definition": "Les symboles tels que le tr\u00f4ne ou le sceptre sont utilis\u00e9s pour revendiquer une l\u00e9gitimit\u00e9 historique li\u00e9e \u00e0 Rome.", "doc_ids": [2531], "font": {"color": "white"}, "generative": true, "group": 1, "id": "ca4626d3-9ad2-4449-8b99-3f74642694f9", "label": "Symboles imp\u00e9riaux", "lang": "fr", "ref_concept_id": null, "shape": "dot", "size": 3, "title": "Les symboles tels que le tr\u00f4ne ou le sceptre sont utilis\u00e9s pour revendiquer une l\u00e9gitimit\u00e9 historique li\u00e9e \u00e0 Rome.", "type": "concept", "valid": null, "wikientity": null, "wordnetentity": null}, {"aliases": [], "corpus_id": null, "definition": "La culture romaine englobe les arts, la langue et les lois qui ont influenc\u00e9 les empires byzantin et carolingien dans leur administration.", "doc_ids": [2531], "font": {"color": "white"}, "generative": true, "group": 1, "id": "98756f35-9b5a-4987-90c3-684dc11c3780", "label": "Culture romaine", "lang": "fr", "ref_concept_id": null, "shape": "dot", "size": 3, "title": "La culture romaine englobe les arts, la langue et les lois qui ont influenc\u00e9 les empires byzantin et carolingien dans leur administration.", "type": "concept", "valid": null, "wikientity": null, "wordnetentity": null}, {"aliases": [], "corpus_id": null, "definition": "P\u00e9riode d\u0027expansion territoriale espagnole aux Am\u00e9riques, marqu\u00e9e par l\u0027exploitation des ressources et la domination sur les peuples autochtones.", "doc_ids": [2564], "font": {"color": "white"}, "generative": true, "group": 1, "id": "7c4d8aa1-776b-4e40-b722-215d8180d697", "label": "Colonisation espagnole", "lang": "fr", "ref_concept_id": null, "shape": "dot", "size": 3, "title": "P\u00e9riode d\u0027expansion territoriale espagnole aux Am\u00e9riques, marqu\u00e9e par l\u0027exploitation des ressources et la domination sur les peuples autochtones.", "type": "concept", "valid": null, "wikientity": {"aliases": [], "content": null, "definition": "La colonisation espagnole de l\u0027Am\u00e9rique, commenc\u00e9e avec les voyages de Christophe Colomb vers la fin du XVe si\u00e8cle, a permis \u00e0 la monarchie catholique espagnole de ma\u00eetriser une grande partie du continent (son extension maximale \u00e9tant atteinte au XVIIIe si\u00e8cle). L\u0027Espagne a ensuite perdu progressivement cette domination avec l\u2019acc\u00e8s \u00e0 l\u2019ind\u00e9pendance des territoires, et la guerre hispano-am\u00e9ricaine de 1898, quand les derni\u00e8res colonies espagnoles (Cuba, Porto Rico, les Philippines) ont \u00e9t\u00e9 perdues au profit des \u00c9tats-Unis.\nLes possessions du continent Am\u00e9rique constituaient une grande partie de l\u0027empire espagnol.", "label": "Colonisation espagnole de l\u0027Am\u00e9rique", "page_id": "6785384", "thumbnail": null, "wikidata_id": "Q1047607"}, "wordnetentity": null}, {"aliases": [], "corpus_id": null, "definition": "Processus d\u0027\u00e9vang\u00e9lisation entrepris par les colonisateurs europ\u00e9ens visant \u00e0 convertir les populations autochtones \u00e0 la foi chr\u00e9tienne.", "doc_ids": [2564], "font": {"color": "white"}, "generative": true, "group": 1, "id": "f4c51252-e825-4273-8326-8af14282b797", "label": "Conversion chr\u00e9tienne", "lang": "fr", "ref_concept_id": null, "shape": "dot", "size": 3, "title": "Processus d\u0027\u00e9vang\u00e9lisation entrepris par les colonisateurs europ\u00e9ens visant \u00e0 convertir les populations autochtones \u00e0 la foi chr\u00e9tienne.", "type": "concept", "valid": null, "wikientity": {"aliases": [], "content": null, "definition": "La conversion au christianisme est le processus par lequel une personne devient chr\u00e9tienne. Elle implique un repentir des p\u00e9ch\u00e9s, une acceptation de J\u00e9sus comme sauveur et un engagement \u00e0 suivre ses enseignements inspir\u00e9s du Nouveau Testament.\nCertaines branches du christianisme associent le rituel du bapt\u00eame \u00e0 la conversion, mais il peut aussi suffire d\u2019une profession de foi publique.", "label": "Conversion au christianisme", "page_id": "12241571", "thumbnail": null, "wikidata_id": "Q814999"}, "wordnetentity": null}, {"aliases": ["a13c9a4a-e889-49c7-9077-4099c8428426", "39fa75f7-89b3-4229-a7fa-2507fbc47bb4", "46032aed-7e3b-474b-8cca-e8cff3eef1ca"], "corpus_id": null, "definition": "Entit\u00e9 politique m\u00e9di\u00e9vale qui a r\u00e9uni divers territoires europ\u00e9ens sous une seule autorit\u00e9 imp\u00e9riale, fond\u00e9e par Charlemagne et souvent d\u00e9sign\u00e9e sous le nom de Saint-Empire romain germanique. Cette union politique complexe d\u0027\u00c9tats europ\u00e9ens \u00e9tait dirig\u00e9e par un empereur, notamment Otton IV \u00e0 certaines p\u00e9riodes, et repr\u00e9sentait la continuit\u00e9 du pouvoir imp\u00e9rial depuis le Moyen \u00c2ge, jouant un r\u00f4le central dans l\u0027histoire de l\u0027Europe centrale et occidentale.", "doc_ids": [2531, 2534, 2544, 2553], "font": {"color": "white"}, "generative": true, "group": 1, "id": "d0889cb6-c177-4f85-afff-4ba9b11bf1f4", "label": "Saint-Empire romain", "lang": "fr", "ref_concept_id": null, "shape": "dot", "size": 3, "title": "Entit\u00e9 politique m\u00e9di\u00e9vale qui a r\u00e9uni divers territoires europ\u00e9ens sous une seule autorit\u00e9 imp\u00e9riale, fond\u00e9e par Charlemagne et souvent d\u00e9sign\u00e9e sous le nom de Saint-Empire romain germanique. Cette union politique complexe d\u0027\u00c9tats europ\u00e9ens \u00e9tait dirig\u00e9e par un empereur, notamment Otton IV \u00e0 certaines p\u00e9riodes, et repr\u00e9sentait la continuit\u00e9 du pouvoir imp\u00e9rial depuis le Moyen \u00c2ge, jouant un r\u00f4le central dans l\u0027histoire de l\u0027Europe centrale et occidentale.", "type": "concept", "valid": null, "wikientity": null, "wordnetentity": null}, {"doc_id": "2544", "font": {"color": "white"}, "group": 2, "id": "2544", "label": "L\u0027Empire de Charles Quint et Soliman le Magnifique au XVIe si\u00e8cle", "name": "9782210105669_104-121-Chap06H", "score": 7.5, "shape": "dot", "size": 8, "title": "9782210105669_104-121-Chap06H", "top_minutes": [], "top_pages": [15, 14], "type": "document"}, {"aliases": ["415eca1b-1b52-4f9f-aec3-561c86744b0b"], "corpus_id": null, "definition": "Titre souverain d\u00e9signant un monarque r\u00e9gnant sur un empire, souvent associ\u00e9 \u00e0 une autorit\u00e9 supr\u00eame sur plusieurs royaumes ou nations, symbolisant le pouvoir supr\u00eame et l\u0027autorit\u00e9 politique.", "doc_ids": [2531], "font": {"color": "white"}, "generative": true, "group": 1, "id": "d086b8a9-c6e5-4ee4-9467-be654c8df558", "label": "empereur", "lang": "fr", "ref_concept_id": null, "shape": "dot", "size": 3, "title": "Titre souverain d\u00e9signant un monarque r\u00e9gnant sur un empire, souvent associ\u00e9 \u00e0 une autorit\u00e9 supr\u00eame sur plusieurs royaumes ou nations, symbolisant le pouvoir supr\u00eame et l\u0027autorit\u00e9 politique.", "type": "concept", "valid": null, "wikientity": {"aliases": [], "content": null, "definition": "Empereur est un titre monarchique, parfois h\u00e9r\u00e9ditaire, port\u00e9 par le souverain d\u0027un empire.", "label": "Empereur", "page_id": "1013", "thumbnail": null, "wikidata_id": "Q39018"}, "wordnetentity": {"definition": "the male ruler of an empire", "english_lemmas": [], "french_lemmas": [], "hypernyms_list": [], "label": "empereur", "name": "emperor.n.01", "region_domains": [], "root_hypernyms": [], "topic_domains": [], "usage_domains": []}}, {"aliases": [], "corpus_id": null, "definition": "Processus d\u0027int\u00e9gration de diff\u00e9rentes entit\u00e9s politiques ou culturelles en une seule, souvent li\u00e9 \u00e0 des figures historiques comme Charlemagne.", "doc_ids": [2531], "font": {"color": "white"}, "generative": true, "group": 1, "id": "795337e6-d41e-42b1-8a19-7267a3df373a", "label": "unification", "lang": "fr", "ref_concept_id": null, "shape": "dot", "size": 3, "title": "Processus d\u0027int\u00e9gration de diff\u00e9rentes entit\u00e9s politiques ou culturelles en une seule, souvent li\u00e9 \u00e0 des figures historiques comme Charlemagne.", "type": "concept", "valid": null, "wikientity": null, "wordnetentity": {"definition": "the act of making or becoming a single unit", "english_lemmas": [], "french_lemmas": [], "hypernyms_list": [], "label": "unification", "name": "union.n.10", "region_domains": [], "root_hypernyms": [], "topic_domains": [], "usage_domains": []}}, {"aliases": ["e38e0f2e-645b-461f-979a-79fe1f2a6fe7", "d20d4739-a935-4ea5-8f86-9b75a2fb7a32", "a3ca3ee8-d78a-437e-b2a5-ce96baeb0eab", "8afb8f64-bb89-4841-85c3-81bbfa6732db", "dab33c51-af1d-4e3c-a8ae-ca7dab193e58", "d5d1c256-2937-42d4-b670-05738306bb59", "cf69931d-5561-4a3d-98a0-f9a16edaf65c", "f3368dc5-3540-42a3-8537-44da8524472a", "bfafb3ef-bfe8-4e43-8469-467edf0888ac", "63c2a8d3-b07c-4cf3-912a-c0ed9b5377c2", "3c80e6c0-2b39-4fe7-b99e-3f2017ee52d0", "373def98-417d-4d9f-afd4-db0742b45a7b", "1429fa66-09e3-447f-b66c-5e571aed371f", "b259b4b9-4430-4611-a62d-f92eb7ae8442", "df9f2206-c1f6-4d79-8366-edc7b9417e33", "63435288-4bf2-431f-90f2-e5468c24496e", "1cd433b9-14fc-48ea-ba78-6ac586149577"], "corpus_id": null, "definition": "Charles Quint, empereur du Saint-Empire romain germanique de 1519 \u00e0 1556 et roi d\u0027Espagne, a h\u00e9rit\u00e9 et dirig\u00e9 un vaste empire connu sous le nom d\u0027Empire de Charles Quint. Cet empire englobait une grande partie de l\u0027Europe, y compris l\u0027Espagne, les Pays-Bas et des territoires en Italie et en Am\u00e9rique. Couronn\u00e9 en 1530, il est c\u00e9l\u00e8bre pour son r\u00eave de monarchie universelle et a jou\u00e9 un r\u00f4le central dans les affaires politiques europ\u00e9ennes du XVIe si\u00e8cle, cherchant \u00e0 maintenir l\u0027h\u00e9g\u00e9monie espagnole face aux Ottomans et aux rois fran\u00e7ais. En tant que symbole de la puissance ib\u00e9rique durant une p\u00e9riode marqu\u00e9e par des luttes politiques intenses, il a \u00e9galement \u00e9t\u00e9 impliqu\u00e9 dans les conflits entre l\u0027Europe chr\u00e9tienne et l\u0027Empire ottoman tout en soutenant les conqu\u00eates espagnoles en Am\u00e9rique. Son r\u00e8gne est \u00e9galement caract\u00e9ris\u00e9 par des tensions religieuses croissantes durant la Renaissance. \u00c0 la fin de sa vie, il se retire pour r\u00e9fl\u00e9chir sur le temps et ses r\u00e9alisations.", "doc_ids": [2539, 2544, 2564, 2571], "font": {"color": "white"}, "generative": true, "group": 1, "id": "8a11d8f8-fee9-4160-b2fb-e2738db9d0e5", "label": "Charles Quint", "lang": "fr", "ref_concept_id": null, "shape": "dot", "size": 9, "title": "Charles Quint, empereur du Saint-Empire romain germanique de 1519 \u00e0 1556 et roi d\u0027Espagne, a h\u00e9rit\u00e9 et dirig\u00e9 un vaste empire connu sous le nom d\u0027Empire de Charles Quint. Cet empire englobait une grande partie de l\u0027Europe, y compris l\u0027Espagne, les Pays-Bas et des territoires en Italie et en Am\u00e9rique. Couronn\u00e9 en 1530, il est c\u00e9l\u00e8bre pour son r\u00eave de monarchie universelle et a jou\u00e9 un r\u00f4le central dans les affaires politiques europ\u00e9ennes du XVIe si\u00e8cle, cherchant \u00e0 maintenir l\u0027h\u00e9g\u00e9monie espagnole face aux Ottomans et aux rois fran\u00e7ais. En tant que symbole de la puissance ib\u00e9rique durant une p\u00e9riode marqu\u00e9e par des luttes politiques intenses, il a \u00e9galement \u00e9t\u00e9 impliqu\u00e9 dans les conflits entre l\u0027Europe chr\u00e9tienne et l\u0027Empire ottoman tout en soutenant les conqu\u00eates espagnoles en Am\u00e9rique. Son r\u00e8gne est \u00e9galement caract\u00e9ris\u00e9 par des tensions religieuses croissantes durant la Renaissance. \u00c0 la fin de sa vie, il se retire pour r\u00e9fl\u00e9chir sur le temps et ses r\u00e9alisations.", "type": "concept", "valid": null, "wikientity": {"aliases": [], "content": null, "definition": "Charles de Habsbourg, n\u00e9 le 24 f\u00e9vrier 1500 \u00e0 Gand (comt\u00e9 de Flandre) et mort le 21 septembre 1558 au monast\u00e8re de Yuste (Espagne), \u00e9lu en 1520 empereur sous le nom de Charles V, couramment en fran\u00e7ais Charles Quint,, fils de Philippe le Beau et de Jeanne la Folle, h\u00e9ritier par son p\u00e8re des possessions de la maison de Habsbourg (archiduch\u00e9 d\u0027Autriche, etc.) ainsi que des dix-sept provinces des Pays-Bas et de la Franche-Comt\u00e9, par sa m\u00e8re des royaumes de Castille et d\u0027Aragon (sous le nom de Charles Ier) et de l\u0027empire colonial espagnol, ainsi que du royaume de Naples (Charles II), est le monarque europ\u00e9en le plus puissant de la premi\u00e8re moiti\u00e9 du XVIe si\u00e8cle.\nCette accumulation de territoires et de pouvoirs est en partie le r\u00e9sultat du hasard (la mort de sa tante, Isabelle d\u0027Aragon, princesse des Asturies, en 1498, puis du fils de cette derni\u00e8re, l\u0027infant Miguel de la Paz, en juillet 1500, ont fait de sa m\u00e8re l\u0027h\u00e9riti\u00e8re des deux couronnes espagnoles), mais surtout le r\u00e9sultat d\u0027une politique d\u00e9lib\u00e9r\u00e9e d\u0027alliances matrimoniales qui a fait de lui l\u0027h\u00e9ritier de quatre dynasties : petit-fils de la duchesse Marie de Bourgogne, de Maximilien d\u0027Autriche, d\u0027Isabelle la Catholique, reine de Castille, et de Ferdinand le Catholique, roi d\u0027Aragon et de Naples, il est duc de Bourgogne sous le nom de Charles II, roi des Espagnes sous le nom de Charles Ier (en espagnol Carlos I), mais est surtout pass\u00e9 \u00e0 la post\u00e9rit\u00e9 comme l\u0027empereur romain germanique Charles V (en allemand Karl V.).\nIl appara\u00eet comme le dernier empereur qui ait souhait\u00e9 r\u00e9aliser le r\u00eave carolingien d\u0027un empire \u00e0 la t\u00eate de la chr\u00e9tient\u00e9 unie.", "label": "Charles Quint", "page_id": "7593759", "thumbnail": null, "wikidata_id": "Q32500"}, "wordnetentity": null}, {"aliases": ["975439b8-cee2-403f-9daf-ab7b9b0ed1d6", "546c8def-a7cb-4135-b8a8-f95a3e574c77", "6534b50e-b406-4ab7-9785-e5f7727c7c2e", "7afb743c-f09c-459e-a5ec-8fa40f3a35b0", "e0a131b3-6288-41ab-b277-8cae19935f25", "b39183b3-6ec9-47d7-879b-f3f9a1e17d6f", "ca2ee8a4-28a6-45e1-b04a-973bde83cdbb", "9965ef16-a546-4c6e-a87e-78c281d991aa", "48ea02d0-c9d9-4dab-955d-6f8c562076d2"], "corpus_id": null, "definition": "L\u0027Empire ottoman, \u00e9galement connu sous le nom d\u0027Ottomans, \u00e9tait un \u00c9tat turco-musulman multiethnique et multireligieux fond\u00e9 au XIVe si\u00e8cle qui a domin\u00e9 une vaste r\u00e9gion comprenant le sud-est europ\u00e9en, le Moyen-Orient et l\u0027Afrique du Nord entre le XIIIe si\u00e8cle et le d\u00e9but du XXe si\u00e8cle. C\u00e9l\u00e8bre pour avoir conquis Constantinople en 1453, cet empire a marqu\u00e9 le d\u00e9but d\u0027une expansion territoriale majeure en Europe et en Asie. Au XVIe si\u00e8cle, il est devenu un acteur cl\u00e9 dans le commerce et la politique mondiale, rivalisant avec les Habsbourg et influen\u00e7ant profond\u00e9ment la dynamique m\u00e9diterran\u00e9enne gr\u00e2ce \u00e0 sa diversit\u00e9 culturelle et son influence politique significative. L\u0027Empire ottoman symbolisait \u00e9galement le \u0027p\u00e9ril turc\u0027, repr\u00e9sentant une puissance majeure dans la r\u00e9gion.", "doc_ids": [2544, 2564], "font": {"color": "white"}, "generative": true, "group": 1, "id": "809e4bfc-152a-4bc5-8840-e78886275997", "label": "Empire ottoman", "lang": "fr", "ref_concept_id": null, "shape": "dot", "size": 5, "title": "L\u0027Empire ottoman, \u00e9galement connu sous le nom d\u0027Ottomans, \u00e9tait un \u00c9tat turco-musulman multiethnique et multireligieux fond\u00e9 au XIVe si\u00e8cle qui a domin\u00e9 une vaste r\u00e9gion comprenant le sud-est europ\u00e9en, le Moyen-Orient et l\u0027Afrique du Nord entre le XIIIe si\u00e8cle et le d\u00e9but du XXe si\u00e8cle. C\u00e9l\u00e8bre pour avoir conquis Constantinople en 1453, cet empire a marqu\u00e9 le d\u00e9but d\u0027une expansion territoriale majeure en Europe et en Asie. Au XVIe si\u00e8cle, il est devenu un acteur cl\u00e9 dans le commerce et la politique mondiale, rivalisant avec les Habsbourg et influen\u00e7ant profond\u00e9ment la dynamique m\u00e9diterran\u00e9enne gr\u00e2ce \u00e0 sa diversit\u00e9 culturelle et son influence politique significative. L\u0027Empire ottoman symbolisait \u00e9galement le \u0027p\u00e9ril turc\u0027, repr\u00e9sentant une puissance majeure dans la r\u00e9gion.", "type": "concept", "valid": null, "wikientity": {"aliases": [], "content": null, "definition": "L\u0027Empire ottoman (en turc ottoman : \u062f\u0648\u0644\u062a \u0639\u0644\u064a\u0647 \u0639\u062b\u0645\u0627\u0646\u06cc\u0647 / devlet-i \u02bfaliyye-i \u02bfos\u0332m\u00e2niyye, litt\u00e9ralement \u00ab l\u0027\u00c9tat ottoman exalt\u00e9 \u00bb ; en turc : Osmanl\u0131 \u0130mparatorlu\u011fu ou Osmanl\u0131 Devleti), connu historiquement en Europe de l\u0027Ouest comme l\u0027Empire turc, la Turquie, ou bien la Turquie ottomane,, est un empire fond\u00e9 \u00e0 la fin du XIIIe si\u00e8cle au nord-ouest de l\u0027Anatolie, dans la commune de S\u00f6\u011f\u00fct (actuelle province de Bilecik), par le chef tribal oghouze Osman Ier, fondateur de la dynastie ottomane (ottoman vient de l\u0027arabe \u02bfu\u1e6fm\u0101n\u012b \u0639\u064f\u062b\u0652\u0645\u064e\u0627\u0646\u0650\u064a, d\u00e9riv\u00e9 de \u02bfu\u1e6fm\u0101n \u0639\u064f\u062b\u0652\u0645\u064e\u0627\u0646, nom arabis\u00e9 d\u0027Osman).  (Ottoman vient \u00e9galement de Ataman, nom turcis\u00e9 d\u2019Osman). Apr\u00e8s 1354, les Ottomans entr\u00e8rent en Europe, et, avec la conqu\u00eate des Balkans, le Beylik ottoman se transforma en un empire transcontinental.", "label": "Empire ottoman", "page_id": "27101", "thumbnail": null, "wikidata_id": "Q12560"}, "wordnetentity": {"definition": "a Turkish sultanate of southwestern Asia and northeastern Africa and southeastern Europe; created by the Ottoman Turks in the 13th century and lasted until the end of World War I; although initially small it expanded until it superseded the Byzantine Empire", "english_lemmas": [], "french_lemmas": [], "hypernyms_list": [], "label": "Empire ottoman", "name": "ottoman_empire.n.01", "region_domains": [], "root_hypernyms": [], "topic_domains": [], "usage_domains": []}}, {"aliases": [], "corpus_id": null, "definition": "P\u00e9riode historique marqu\u00e9e par des changements politiques majeurs en Europe, notamment la mont\u00e9e de Charlemagne et la formation du Saint-Empire.", "doc_ids": [2531], "font": {"color": "white"}, "generative": true, "group": 1, "id": "84b2a325-f7a2-444d-b299-978650a13351", "label": "IXe si\u00e8cle", "lang": "fr", "ref_concept_id": null, "shape": "dot", "size": 3, "title": "P\u00e9riode historique marqu\u00e9e par des changements politiques majeurs en Europe, notamment la mont\u00e9e de Charlemagne et la formation du Saint-Empire.", "type": "concept", "valid": null, "wikientity": {"aliases": [], "content": null, "definition": "Le IXe si\u00e8cle (ou 9e si\u00e8cle) commence le 1er janvier 801 et finit le 31 d\u00e9cembre 900.", "label": "IXe si\u00e8cle", "page_id": "7396", "thumbnail": null, "wikidata_id": "Q8083"}, "wordnetentity": null}, {"aliases": ["e6d0619e-ae49-483e-bded-bdae850d8567", "5e8d07de-8e6a-4bc9-acc9-bb0f4bcbb7f0", "72baf8ac-07b9-4cd6-af3c-73ac93c2672f"], "corpus_id": null, "definition": "L\u0027expansion territoriale est le processus par lequel un \u00c9tat ou un empire \u00e9largit ses fronti\u00e8res, souvent par des conqu\u00eates militaires, la colonisation, des guerres et des alliances. Ce ph\u00e9nom\u00e8ne historique est illustr\u00e9 par des exemples tels que les victoires arabes apr\u00e8s la bataille de Yarmouk et l\u0027expansion sous Louis XIV, d\u00e9montrant comment les \u00c9tats peuvent accro\u00eetre leur influence et leur contr\u00f4le g\u00e9ographique.", "doc_ids": [2534, 2535], "font": {"color": "white"}, "generative": true, "group": 1, "id": "e9f9120d-e002-4352-b434-7c07503fc904", "label": "Expansion territoriale", "lang": "fr", "ref_concept_id": null, "shape": "dot", "size": 3, "title": "L\u0027expansion territoriale est le processus par lequel un \u00c9tat ou un empire \u00e9largit ses fronti\u00e8res, souvent par des conqu\u00eates militaires, la colonisation, des guerres et des alliances. Ce ph\u00e9nom\u00e8ne historique est illustr\u00e9 par des exemples tels que les victoires arabes apr\u00e8s la bataille de Yarmouk et l\u0027expansion sous Louis XIV, d\u00e9montrant comment les \u00c9tats peuvent accro\u00eetre leur influence et leur contr\u00f4le g\u00e9ographique.", "type": "concept", "valid": null, "wikientity": null, "wordnetentity": null}, {"aliases": [], "corpus_id": null, "definition": "Conflits r\u00e9sultant des diff\u00e9rences doctrinales entre les \u00e9glises chr\u00e9tiennes orientale et occidentale, notamment sur le Filioque.", "doc_ids": [2531], "font": {"color": "white"}, "generative": true, "group": 1, "id": "81c9c43f-0a19-4e82-b28f-0766583f37c1", "label": "Tensions religieuses", "lang": "fr", "ref_concept_id": null, "shape": "dot", "size": 3, "title": "Conflits r\u00e9sultant des diff\u00e9rences doctrinales entre les \u00e9glises chr\u00e9tiennes orientale et occidentale, notamment sur le Filioque.", "type": "concept", "valid": null, "wikientity": null, "wordnetentity": null}, {"aliases": ["8d1d1e7d-39b1-4db2-a2f3-7ad36bf47d4f", "2e82b5a7-356e-4197-8dbb-41c31fd1b360", "b1bc352e-0d88-48fc-a51a-87ba35880a24", "c96394c0-d59f-4ce0-8de4-9c3a386a576f", "f37d5b48-fad1-4f19-baa4-13c146bb0823"], "corpus_id": null, "definition": "L\u0027\u00e9vang\u00e9lisation chr\u00e9tienne, souvent simplement appel\u00e9e \u00e9vang\u00e9lisation, est le processus par lequel le christianisme est introduit et pr\u00each\u00e9 aux populations non chr\u00e9tiennes dans le but de les convertir. Ce processus a une histoire riche et complexe, marqu\u00e9e par des m\u00e9thodes vari\u00e9es allant de l\u0027\u00e9vang\u00e9lisation pacifique \u00e0 des approches plus coercitives, comme celles observ\u00e9es durant les explorations coloniales europ\u00e9ennes. Historiquement, des figures telles que Charlemagne ont utilis\u00e9 l\u0027\u00e9vang\u00e9lisation forc\u00e9e pour convertir les Saxons, tandis que les missionnaires Cyrille et M\u00e9thode ont jou\u00e9 un r\u00f4le cl\u00e9 dans l\u0027\u00e9vang\u00e9lisation des Slaves sous l\u0027influence byzantine. L\u0027\u00e9vang\u00e9lisation a ainsi \u00e9t\u00e9 un moteur fondamental pour l\u0027expansion religieuse et culturelle en Europe, particuli\u00e8rement durant le Moyen \u00c2ge.", "doc_ids": [2531, 2542, 2564], "font": {"color": "white"}, "generative": true, "group": 1, "id": "d49d6f46-b5a0-4e08-baf0-4a22657af068", "label": "\u00c9vang\u00e9lisation chr\u00e9tienne", "lang": "fr", "ref_concept_id": null, "shape": "dot", "size": 3, "title": "L\u0027\u00e9vang\u00e9lisation chr\u00e9tienne, souvent simplement appel\u00e9e \u00e9vang\u00e9lisation, est le processus par lequel le christianisme est introduit et pr\u00each\u00e9 aux populations non chr\u00e9tiennes dans le but de les convertir. Ce processus a une histoire riche et complexe, marqu\u00e9e par des m\u00e9thodes vari\u00e9es allant de l\u0027\u00e9vang\u00e9lisation pacifique \u00e0 des approches plus coercitives, comme celles observ\u00e9es durant les explorations coloniales europ\u00e9ennes. Historiquement, des figures telles que Charlemagne ont utilis\u00e9 l\u0027\u00e9vang\u00e9lisation forc\u00e9e pour convertir les Saxons, tandis que les missionnaires Cyrille et M\u00e9thode ont jou\u00e9 un r\u00f4le cl\u00e9 dans l\u0027\u00e9vang\u00e9lisation des Slaves sous l\u0027influence byzantine. L\u0027\u00e9vang\u00e9lisation a ainsi \u00e9t\u00e9 un moteur fondamental pour l\u0027expansion religieuse et culturelle en Europe, particuli\u00e8rement durant le Moyen \u00c2ge.", "type": "concept", "valid": null, "wikientity": null, "wordnetentity": null}, {"answers": ["L\u0027empereur est l\u00e9gislateur, b\u00e2tisseur et chef des arm\u00e9es"], "concepts": [], "difficulty": "unknown", "distractors": ["Il est uniquement chef religieux et \u00e9conomique.", "Il assure seulement la protection des fronti\u00e8res.", "Il dirige principalement la production agricole.", "Son r\u00f4le est uniquement diplomatique avec les autres nations.", "Il se limite \u00e0 la gestion religieuse interne.", "Il administre essentiellement les \u00e9changes commerciaux.", "Il sert surtout comme guide spirituel.", "L\u0027empereur contr\u00f4le uniquement la capitale.", "Il n\u0027a aucun pouvoir militaire ou l\u00e9gislatif."], "feedback": "L\u0027empereur est le chef supr\u00eame dans les deux empires h\u00e9ritiers de Rome, il a donc un r\u00f4le politique important en tant que l\u00e9gislateur, b\u00e2tisseur et chef des arm\u00e9es pour maintenir son pouvoir et sa position. Les autres options propos\u00e9es sont soit incorrectes, soit limit\u00e9es en termes de responsabilit\u00e9s politiques.", "font": {"color": "white"}, "group": 3, "id": "a1ae9de27ad54c40b24df19fa3927260", "label": "mcq", "lang": "fr", "question": "Quel r\u00f4le politique joue l\u0027empereur dans les deux empires h\u00e9ritiers de Rome ?", "shape": "dot", "size": 5, "sources": [{"associated_block_ids": [], "categories": [], "children_ids": [], "corpus_id": 564, "corpus_label": null, "doc_id": 2557, "doc_label": "chap 1 byzance-et-leurope-carolingienne", "end_time": null, "first_page": 1, "html_tag": "p", "id": "35b9f5af80694b8cb07f03b4e36eface", "image_url": null, "last_page": 1, "long_summary": null, "next_id": "1406ce9f6d2846ef9cdf2686e0e55f6d", "order": 78.0, "origin_type": "document_content", "parent_id": "97cab851428042d5a07f0e79329f516d", "prev_id": "97cab851428042d5a07f0e79329f516d", "publication_date": null, "score": 1.0, "short_summary": null, "start_time": null, "text": "La notion d\u0027empire est centrale : les deux empires se veulent les h\u00e9ritiers de l\u0027Empire romain. L\u0027empereur est l\u00e9gislateur, b\u00e2tisseur, chef des arm\u00e9es. Les empereurs sont sacr\u00e9s par les chefs de leur \u00c9glise (le christianisme \u00e9tant partag\u00e9 entre \u00c9glise latine et \u00c9glise orthodoxe depuis 1054). L\u0027Empire byzantin, qui dure plusieurs si\u00e8cles, est riche et convoit\u00e9, avec une capitale politique, \u00e9conomique et religieuse : Constan- tinople.", "title": null}], "title": "Quel r\u00f4le politique joue l\u0027empereur dans les deux empires h\u00e9ritiers de Rome ?", "type": "mcq"}, {"answers": ["Il se voyait comme l\u0027h\u00e9ritier l\u00e9gitime de l\u0027Empire romain"], "concepts": [], "difficulty": "unknown", "distractors": ["Il consid\u00e9rait Rome comme son rival principal.", "Il n\u0027avait aucun lien avec l\u0027Empire romain.", "Il se voyait comme un successeur indirect de Rome.", "Il refusait toute association avec l\u0027h\u00e9ritage romain.", "Il rejetait compl\u00e8tement les traditions romaines.", "Il pensait \u00eatre sup\u00e9rieur \u00e0 Rome dans tous les domaines.", "Il n\u0027\u00e9tait pas concern\u00e9 par l\u0027h\u00e9ritage de l\u0027Empire romain.", "Il se concentrait uniquement sur la culture grecque sans r\u00e9f\u00e9rence romaine.", "Il pr\u00e9tendait \u00eatre un empire enti\u00e8rement nouveau, sans h\u00e9ritage."], "feedback": "Les Byzantins se consid\u00e9raient comme les descendants directs de l\u0027Empire romain, utilisant les m\u00eames symboles, lois et fronti\u00e8res. Ils se consid\u00e9raient donc comme les h\u00e9ritiers l\u00e9gitimes de Rome.", "font": {"color": "white"}, "group": 3, "id": "051bd5b2f73e4834a6b639696ea6bd04", "label": "mcq", "lang": "fr", "question": "Comment l\u0027Empire byzantin se consid\u00e9rait-il par rapport \u00e0 l\u0027Empire romain ?", "shape": "dot", "size": 5, "sources": [{"associated_block_ids": [], "categories": [], "children_ids": [], "corpus_id": 564, "corpus_label": null, "doc_id": 2557, "doc_label": "chap 1 byzance-et-leurope-carolingienne", "end_time": null, "first_page": 1, "html_tag": "p", "id": "8f1c56b6d1054bc78df67432841ddc4e", "image_url": null, "last_page": 1, "long_summary": null, "next_id": "9ec0153220064aaa95d050104d746aab", "order": 59.0, "origin_type": "document_content", "parent_id": "b36aa2352f60432996a9644ad72de01e", "prev_id": "b36aa2352f60432996a9644ad72de01e", "publication_date": null, "score": 1.0, "short_summary": null, "start_time": null, "text": "L\u0027\u00e9tude des Empires byzantin et carolingien permet donc de comparer la naissance et l\u0027\u00e9volution de deux empires rivaux, ainsi que d\u0027\u00e9tudier les relations entre les pouvoirs politiques, militaires et religieux dans chacun d\u0027entre eux. Les Empires byzantin et caro- lingien se consid\u00e8rent comme les authentiques descendants de l\u0027Empire romain. L\u0027Empire byzantin s\u0027en veut l\u0027h\u00e9ritier l\u00e9gitime : les Byzantins eux-m\u00eames se nomment Romaioi (Romains). Ils ont h\u00e9rit\u00e9 des fronti\u00e8res de l\u0027empire d\u0027Orient, de sa capitale, de ses sym- boles (l\u0027aigle, la pourpre) et de ses lois rassembl\u00e9es au VIe si\u00e8cle par Justinien (code Justinien). Triomphant au VIe si\u00e8cle, l\u0027Empire connait ensuite des difficult\u00e9s puis une v\u00e9ritable renaissance durant la dynastie mac\u00e9donienne (867-1056). Carrefour commercial entre mer M\u00e9diterran\u00e9e et mer Noire, Asie et Europe, il est tr\u00e8s riche et utilise une mon- naie en or, l\u0027hyperp\u00e8re, \u00e0 partir du XIe si\u00e8cle. Le gouvernement est centralis\u00e9 \u00e0 Constanti- nople, l\u0027arm\u00e9e puissante (usage du feu gr\u00e9geois) et le territoire bien administr\u00e9 (pr\u00e9sence de cadastres). Mais la taille de l\u0027empire diminue ensuite, car il est attaqu\u00e9 aussi bien par ses voisins imm\u00e9diats (Arabes, Bulgares, Turcs) que plus \u00e9loign\u00e9s (Francs).", "title": null}], "title": "Comment l\u0027Empire byzantin se consid\u00e9rait-il par rapport \u00e0 l\u0027Empire romain ?", "type": "mcq"}, {"answers": ["La guerre, religion et droit"], "concepts": [], "difficulty": "unknown", "distractors": ["Le commerce, religions diverses et diplomatie.", "La guerre, justice et commerce.", "La religion, architecture et agriculture.", "Le droit, \u00e9conomie et astrologie.", "L\u0027art, philosophie et droit.", "La magie, guerres et r\u00e9volution.", "L\u0027\u00e9ducation, religion et m\u00e9decine.", "L\u0027agriculture, religion et philosophie.", "Le territoire, science et l\u00e9gislation."], "feedback": "Justinien utilise la guerre pour faire des conqu\u00eates et r\u00e9cup\u00e9rer les territoires perdus de l\u0027Empire romain, la religion en se pr\u00e9sentant comme le repr\u00e9sentant de Dieu sur terre et en imposant un culte unique \u00e0 ses sujets, et le droit en rassemblant et adaptant les lois romaines pour unifier l\u0027Empire.", "font": {"color": "white"}, "group": 3, "id": "28259e62416049a08754b6366629d72c", "label": "mcq", "lang": "fr", "question": "Quels sont les moyens utilis\u00e9s par Justinien pour restaurer l\u0027Empire romain ?", "shape": "dot", "size": 5, "sources": [{"associated_block_ids": [], "categories": [], "children_ids": [], "corpus_id": 564, "corpus_label": null, "doc_id": 2557, "doc_label": "chap 1 byzance-et-leurope-carolingienne", "end_time": null, "first_page": 2, "html_tag": "p", "id": "3dd7833731c44e22b30b19aa04e554e0", "image_url": null, "last_page": 2, "long_summary": null, "next_id": "a79276eb1f2b406191fbbb80f1e8c06f", "order": 61.0, "origin_type": "document_content", "parent_id": "81455af9de4b4618916c238930d75c41", "prev_id": "add6abbb5f6b4f6590683b42067a158c", "publication_date": null, "score": 1.0, "short_summary": null, "start_time": null, "text": "Justinien utilise diff\u00e9rents moyens pour restaurer l\u0027empire romain : la guerre (en faisant des conqu\u00eates), la religion (il est le repr\u00e9sen- tant de Dieu sur terre) et le droit (en rassemblant et en adaptant les lois romaines). Justinien fait \u00e9crire un code de lois pour impo- ser le respect de r\u00e8gles uniques dans tout l\u0027Empire en rassemblant d\u0027anciens textes. Synth\u00e8se : Justinien utilise diff\u00e9rents moyens pour restaurer l\u0027Em- pire romain : la guerre (en faisant des conqu\u00eates pour r\u00e9cup\u00e9rer les territoires faisant autrefois partie de l\u0027Empire romain), le droit (en rassemblant et en adaptant les lois romaines), la religion (il est le repr\u00e9sentant de Dieu sur terre).", "title": null}], "title": "Quels sont les moyens utilis\u00e9s par Justinien pour restaurer l\u0027Empire romain ?", "type": "mcq"}, {"answers": ["Elle est le centre politique de l\u0027empire byzantin"], "concepts": [], "difficulty": "unknown", "distractors": ["Elle est la capitale d\u0027un royaume scandinave", "Elle est un centre militaire de l\u0027empire romain", "Elle est une ville sous domination carolingienne", "Elle est un port commercial sans importance majeure", "Elle est une cit\u00e9 prot\u00e9g\u00e9e des invasions germaniques", "Elle est un centre religieux du royaume franc", "Elle est une cit\u00e9 d\u00e9pendante de l\u0027Occident chr\u00e9tien", "Elle est une ville fronti\u00e8re entre deux empires", "Elle est une ville neutre dans les conflits religieux"], "feedback": "Constantinople \u00e9tait le centre politique de l\u0027empire byzantin car c\u0027\u00e9tait la capitale et la ville la plus influente dans cette r\u00e9gion. Elle jouait un r\u00f4le cl\u00e9 dans les d\u00e9cisions politiques et militaires de l\u0027empire.", "font": {"color": "white"}, "group": 3, "id": "3c5f74ec76ea4aa680468dfad7c04b6e", "label": "mcq", "lang": "fr", "question": "Quel r\u00f4le joue Constantinople au Moyen \u00c2ge dans l\u0027empire byzantin ?", "shape": "dot", "size": 5, "sources": [{"associated_block_ids": [], "categories": [], "children_ids": [], "corpus_id": 564, "corpus_label": null, "doc_id": 2531, "doc_label": "9782210105669_016-035-Chap01H", "end_time": null, "first_page": 12, "html_tag": "p", "id": "c257df98250b433693911a78050776ae", "image_url": null, "last_page": 13, "long_summary": null, "next_id": "f0685210df9940c2aab8771ce3b9bbf8", "order": 21.0, "origin_type": "document_content", "parent_id": "c3d0942642e74b2282e66d383f9bc7fd", "prev_id": "c3d0942642e74b2282e66d383f9bc7fd", "publication_date": null, "score": 1.0, "short_summary": null, "start_time": null, "text": "6 Constantinople est une ville hors du commun au Moyen \u00c2ge, elle est le centre politique de l\u0027empire byzantin. Justifiez cette affirmation \u00e0 l\u0027aide de tous les documents. Depuis l\u0027\u00e9poque de Charlemagne, l\u0027empire byzantin et l\u0027empire carolingien, puis les royaumes occidentaux qui lui succ\u00e8dent, ont des \u00e9changes culturels et politiques nombreux. Mais ils sont aussi des rivaux \u00e9conomiques et en grand d\u00e9saccord religieux. L\u0027empire byzantin et l\u0027Occident chr\u00e9tien se s\u00e9parent peu \u00e0 peu.", "title": null}], "title": "Quel r\u00f4le joue Constantinople au Moyen \u00c2ge dans l\u0027empire byzantin ?", "type": "mcq"}, {"answers": ["de division ou d\u0027unit\u00e9"], "concepts": [], "difficulty": "unknown", "distractors": [["de croissance \u00e9conomique", "de domination culturelle", "d\u0027\u00e9volution militaire", "de souverainet\u00e9 politique", "de r\u00e9volution sociale", "de fusion culturelle"]], "feedback": "La religion est pr\u00e9sent\u00e9e comme un facteur cl\u00e9 pouvant aussi bien rassembler (unit\u00e9) que diviser (morcellement). Elle influence les relations entre pouvoirs politiques, militaires et religieux, ce qui renforce son r\u00f4le dans l\u0027unification ou la d\u00e9sunion des empires.", "font": {"color": "white"}, "group": 4, "id": "28d6cdc43fe44fb3baa7ead02b04c62d", "label": "fill_in", "lang": "fr", "query": "L\u0027\u00e9volution des empires entre le VIe et le XIIIe si\u00e8cle montre que la religion joue un r\u00f4le important en tant que facteur \u003cblank\u003e.", "shape": "dot", "size": 5, "sources": [{"associated_block_ids": [], "categories": [], "children_ids": [], "corpus_id": 564, "corpus_label": null, "doc_id": 2557, "doc_label": "chap 1 byzance-et-leurope-carolingienne", "end_time": null, "first_page": 1, "html_tag": "p", "id": "558fb8140acd4ce0844f2587b24c3860", "image_url": null, "last_page": 1, "long_summary": null, "next_id": "def6b380b27a422a98f336fdcdf45864", "order": 56.0, "origin_type": "document_content", "parent_id": "7a8679abc899472da9de4693d1ea3196", "prev_id": "0f8afda9e4eb46808573e3fe17aec57c", "publication_date": null, "score": 1.0, "short_summary": null, "start_time": null, "text": "La p\u00e9riode qui s\u0027\u00e9tend du VIe au XIIIe si\u00e8cle, de Justinien \u00e0 la prise de Bagdad par les Mongols (1258), est l\u0027occasion de montrer comment naissent et \u00e9voluent des empires, d\u0027en souligner les facteurs d\u0027unit\u00e9 ou, au contraire, de morcellement. Parmi ces facteurs d\u0027unit\u00e9 ou de division, la religion est un facteur explicatif important. Les relations entre les pouvoirs politiques, militaires et religieux permettent par ailleurs de d\u00e9finir les fonc- tions de calife, de basileus et d\u0027empereur.", "title": null}], "title": "L\u0027\u00e9volution des empires entre le VIe et le XIIIe si\u00e8cle montre que la religion joue un r\u00f4le important en tant que facteur \u003cblank\u003e.", "type": "fill_in"}, {"answers": ["de r\u00e8gles"], "concepts": [], "difficulty": "unknown", "distractors": [["de territoires", "de croyances", "d\u0027arm\u00e9es", "de langues", "de traditions", "de fronti\u00e8res"]], "feedback": "La bonne r\u00e9ponse est \u0027r\u00e8gles\u0027 car Justinien voulait unifier l\u0027Empire romain avec des lois communes. Il a donc fait rassembler et adapter d\u0027anciens textes pour imposer des r\u00e8gles uniques qui devaient \u00eatre respect\u00e9es dans tout l\u0027Empire. Les autres options ne correspondent pas \u00e0 l\u0027objectif de Justinien en mati\u00e8re de loi.", "font": {"color": "white"}, "group": 4, "id": "9c2abe7c3c63446fb5434d348b088b2b", "label": "fill_in", "lang": "fr", "query": "Justinien fait \u00e9crire un code de lois pour imposer le respect \u003cblank\u003e uniques dans tout l\u0027Empire.", "shape": "dot", "size": 5, "sources": [{"associated_block_ids": [], "categories": [], "children_ids": [], "corpus_id": 564, "corpus_label": null, "doc_id": 2557, "doc_label": "chap 1 byzance-et-leurope-carolingienne", "end_time": null, "first_page": 2, "html_tag": "p", "id": "3dd7833731c44e22b30b19aa04e554e0", "image_url": null, "last_page": 2, "long_summary": null, "next_id": "a79276eb1f2b406191fbbb80f1e8c06f", "order": 61.0, "origin_type": "document_content", "parent_id": "81455af9de4b4618916c238930d75c41", "prev_id": "add6abbb5f6b4f6590683b42067a158c", "publication_date": null, "score": 1.0, "short_summary": null, "start_time": null, "text": "Justinien utilise diff\u00e9rents moyens pour restaurer l\u0027empire romain : la guerre (en faisant des conqu\u00eates), la religion (il est le repr\u00e9sen- tant de Dieu sur terre) et le droit (en rassemblant et en adaptant les lois romaines). Justinien fait \u00e9crire un code de lois pour impo- ser le respect de r\u00e8gles uniques dans tout l\u0027Empire en rassemblant d\u0027anciens textes. Synth\u00e8se : Justinien utilise diff\u00e9rents moyens pour restaurer l\u0027Em- pire romain : la guerre (en faisant des conqu\u00eates pour r\u00e9cup\u00e9rer les territoires faisant autrefois partie de l\u0027Empire romain), le droit (en rassemblant et en adaptant les lois romaines), la religion (il est le repr\u00e9sentant de Dieu sur terre).", "title": null}], "title": "Justinien fait \u00e9crire un code de lois pour imposer le respect \u003cblank\u003e uniques dans tout l\u0027Empire.", "type": "fill_in"}, {"concepts": [], "difficulty": "unknown", "feedback": "Le basileus est en r\u00e9alit\u00e9 un titre imp\u00e9rial utilis\u00e9 principalement dans l\u0027Empire byzantin, d\u00e9signant un r\u00f4le politique et militaire ainsi qu\u0027une certaine autorit\u00e9 religieuse. Le terme ne se limite pas \u00e0 une fonction religieuse et repr\u00e9sente plut\u00f4t une figure de souverainet\u00e9 compl\u00e8te sur l\u0027empire.", "font": {"color": "white"}, "group": 5, "id": "b8deb1b0d3044929bf55414c9fe19f2b", "label": "true_false", "lang": "fr", "shape": "dot", "size": 5, "sources": [{"associated_block_ids": [], "categories": [], "children_ids": [], "corpus_id": 564, "corpus_label": null, "doc_id": 2557, "doc_label": "chap 1 byzance-et-leurope-carolingienne", "end_time": null, "first_page": 1, "html_tag": "p", "id": "558fb8140acd4ce0844f2587b24c3860", "image_url": null, "last_page": 1, "long_summary": null, "next_id": "def6b380b27a422a98f336fdcdf45864", "order": 56.0, "origin_type": "document_content", "parent_id": "7a8679abc899472da9de4693d1ea3196", "prev_id": "0f8afda9e4eb46808573e3fe17aec57c", "publication_date": null, "score": 1.0, "short_summary": null, "start_time": null, "text": "La p\u00e9riode qui s\u0027\u00e9tend du VIe au XIIIe si\u00e8cle, de Justinien \u00e0 la prise de Bagdad par les Mongols (1258), est l\u0027occasion de montrer comment naissent et \u00e9voluent des empires, d\u0027en souligner les facteurs d\u0027unit\u00e9 ou, au contraire, de morcellement. Parmi ces facteurs d\u0027unit\u00e9 ou de division, la religion est un facteur explicatif important. Les relations entre les pouvoirs politiques, militaires et religieux permettent par ailleurs de d\u00e9finir les fonc- tions de calife, de basileus et d\u0027empereur.", "title": null}], "statement": "Le basileus est une figure exclusivement religieuse sans aucun pouvoir politique ou militaire.", "title": "Le basileus est une figure exclusivement religieuse sans aucun pouvoir politique ou militaire.", "type": "true_false", "veracity": false}, {"concepts": [], "difficulty": "unknown", "feedback": "Justinien a effectivement cr\u00e9\u00e9 un code de lois en rassemblant et en adaptant d\u0027anciens textes juridiques pour imposer des r\u00e8gles uniformes dans l\u0027Empire.", "font": {"color": "white"}, "group": 5, "id": "74bb146518f0457398cc99874067c55d", "label": "true_false", "lang": "fr", "shape": "dot", "size": 5, "sources": [{"associated_block_ids": [], "categories": [], "children_ids": [], "corpus_id": 564, "corpus_label": null, "doc_id": 2557, "doc_label": "chap 1 byzance-et-leurope-carolingienne", "end_time": null, "first_page": 2, "html_tag": "p", "id": "3dd7833731c44e22b30b19aa04e554e0", "image_url": null, "last_page": 2, "long_summary": null, "next_id": "a79276eb1f2b406191fbbb80f1e8c06f", "order": 61.0, "origin_type": "document_content", "parent_id": "81455af9de4b4618916c238930d75c41", "prev_id": "add6abbb5f6b4f6590683b42067a158c", "publication_date": null, "score": 1.0, "short_summary": null, "start_time": null, "text": "Justinien utilise diff\u00e9rents moyens pour restaurer l\u0027empire romain : la guerre (en faisant des conqu\u00eates), la religion (il est le repr\u00e9sen- tant de Dieu sur terre) et le droit (en rassemblant et en adaptant les lois romaines). Justinien fait \u00e9crire un code de lois pour impo- ser le respect de r\u00e8gles uniques dans tout l\u0027Empire en rassemblant d\u0027anciens textes. Synth\u00e8se : Justinien utilise diff\u00e9rents moyens pour restaurer l\u0027Em- pire romain : la guerre (en faisant des conqu\u00eates pour r\u00e9cup\u00e9rer les territoires faisant autrefois partie de l\u0027Empire romain), le droit (en rassemblant et en adaptant les lois romaines), la religion (il est le repr\u00e9sentant de Dieu sur terre).", "title": null}], "statement": "Justinien fait rassembler d\u0027anciens textes pour cr\u00e9er un code de lois unique dans tout l\u0027Empire.", "title": "Justinien fait rassembler d\u0027anciens textes pour cr\u00e9er un code de lois unique dans tout l\u0027Empire.", "type": "true_false", "veracity": true}, {"concepts": [], "difficulty": "unknown", "feedback": "Les deux empires se pr\u00e9sentent effectivement comme les h\u00e9ritiers de l\u0027Empire romain. De plus, les empereurs sont sacr\u00e9s par les chefs religieux de leurs \u00c9glises respectives, qui sont divis\u00e9es entre \u00c9glise latine et \u00c9glise orthodoxe apr\u00e8s le schisme de 1054.", "font": {"color": "white"}, "group": 5, "id": "cc1407e9b17f4cdb964b7b31ba3fb9d7", "label": "true_false", "lang": "fr", "shape": "dot", "size": 5, "sources": [{"associated_block_ids": [], "categories": [], "children_ids": [], "corpus_id": 564, "corpus_label": null, "doc_id": 2557, "doc_label": "chap 1 byzance-et-leurope-carolingienne", "end_time": null, "first_page": 1, "html_tag": "p", "id": "35b9f5af80694b8cb07f03b4e36eface", "image_url": null, "last_page": 1, "long_summary": null, "next_id": "1406ce9f6d2846ef9cdf2686e0e55f6d", "order": 78.0, "origin_type": "document_content", "parent_id": "97cab851428042d5a07f0e79329f516d", "prev_id": "97cab851428042d5a07f0e79329f516d", "publication_date": null, "score": 1.0, "short_summary": null, "start_time": null, "text": "La notion d\u0027empire est centrale : les deux empires se veulent les h\u00e9ritiers de l\u0027Empire romain. L\u0027empereur est l\u00e9gislateur, b\u00e2tisseur, chef des arm\u00e9es. Les empereurs sont sacr\u00e9s par les chefs de leur \u00c9glise (le christianisme \u00e9tant partag\u00e9 entre \u00c9glise latine et \u00c9glise orthodoxe depuis 1054). L\u0027Empire byzantin, qui dure plusieurs si\u00e8cles, est riche et convoit\u00e9, avec une capitale politique, \u00e9conomique et religieuse : Constan- tinople.", "title": null}], "statement": "Les deux empires affirment \u00eatre les successeurs de l\u0027Empire romain, et leurs empereurs sont l\u00e9gitim\u00e9s par des chefs religieux.", "title": "Les deux empires affirment \u00eatre les successeurs de l\u0027Empire romain, et leurs empereurs sont l\u00e9gitim\u00e9s par des chefs religieux.", "type": "true_false", "veracity": true}, {"concepts": [], "difficulty": "unknown", "feedback": "Les Empires byzantin et carolingien revendiquaient chacun \u00eatre les h\u00e9ritiers de l\u0027Empire romain. L\u0027Empire byzantin se percevait particuli\u00e8rement comme l\u0027h\u00e9ritier l\u00e9gitime avec le maintien de la culture et des symboles de Rome, tandis que l\u0027Empire carolingien avait \u00e9galement des pr\u00e9tentions similaires.", "font": {"color": "white"}, "group": 5, "id": "d3c51f82f35b4f38846245217621ccf1", "label": "true_false", "lang": "fr", "shape": "dot", "size": 5, "sources": [{"associated_block_ids": [], "categories": [], "children_ids": [], "corpus_id": 564, "corpus_label": null, "doc_id": 2557, "doc_label": "chap 1 byzance-et-leurope-carolingienne", "end_time": null, "first_page": 1, "html_tag": "p", "id": "8f1c56b6d1054bc78df67432841ddc4e", "image_url": null, "last_page": 1, "long_summary": null, "next_id": "9ec0153220064aaa95d050104d746aab", "order": 59.0, "origin_type": "document_content", "parent_id": "b36aa2352f60432996a9644ad72de01e", "prev_id": "b36aa2352f60432996a9644ad72de01e", "publication_date": null, "score": 1.0, "short_summary": null, "start_time": null, "text": "L\u0027\u00e9tude des Empires byzantin et carolingien permet donc de comparer la naissance et l\u0027\u00e9volution de deux empires rivaux, ainsi que d\u0027\u00e9tudier les relations entre les pouvoirs politiques, militaires et religieux dans chacun d\u0027entre eux. Les Empires byzantin et caro- lingien se consid\u00e8rent comme les authentiques descendants de l\u0027Empire romain. L\u0027Empire byzantin s\u0027en veut l\u0027h\u00e9ritier l\u00e9gitime : les Byzantins eux-m\u00eames se nomment Romaioi (Romains). Ils ont h\u00e9rit\u00e9 des fronti\u00e8res de l\u0027empire d\u0027Orient, de sa capitale, de ses sym- boles (l\u0027aigle, la pourpre) et de ses lois rassembl\u00e9es au VIe si\u00e8cle par Justinien (code Justinien). Triomphant au VIe si\u00e8cle, l\u0027Empire connait ensuite des difficult\u00e9s puis une v\u00e9ritable renaissance durant la dynastie mac\u00e9donienne (867-1056). Carrefour commercial entre mer M\u00e9diterran\u00e9e et mer Noire, Asie et Europe, il est tr\u00e8s riche et utilise une mon- naie en or, l\u0027hyperp\u00e8re, \u00e0 partir du XIe si\u00e8cle. Le gouvernement est centralis\u00e9 \u00e0 Constanti- nople, l\u0027arm\u00e9e puissante (usage du feu gr\u00e9geois) et le territoire bien administr\u00e9 (pr\u00e9sence de cadastres). Mais la taille de l\u0027empire diminue ensuite, car il est attaqu\u00e9 aussi bien par ses voisins imm\u00e9diats (Arabes, Bulgares, Turcs) que plus \u00e9loign\u00e9s (Francs).", "title": null}], "statement": "L\u0027Empire carolingien et l\u0027Empire byzantin se consid\u00e8rent tous deux comme les successeurs l\u00e9gitimes de l\u0027Empire romain.", "title": "L\u0027Empire carolingien et l\u0027Empire byzantin se consid\u00e8rent tous deux comme les successeurs l\u00e9gitimes de l\u0027Empire romain.", "type": "true_false", "veracity": true}, {"concepts": [], "difficulty": "unknown", "feedback": "En effet, l\u0027\u00e9difice a \u00e9t\u00e9 construit sur ordre de l\u0027empereur Justinien entre 532 et 537. De plus, son architecture a inspir\u00e9 de nombreuses constructions dans l\u0027empire byzantin par la suite, faisant d\u0027elle un mod\u00e8le embl\u00e9matique.", "font": {"color": "white"}, "group": 5, "id": "45540c20d08543bfa2329dc3f9d94f4f", "label": "true_false", "lang": "fr", "shape": "dot", "size": 5, "sources": [{"associated_block_ids": [], "categories": [], "children_ids": [], "corpus_id": 564, "corpus_label": null, "doc_id": 2557, "doc_label": "chap 1 byzance-et-leurope-carolingienne", "end_time": null, "first_page": 2, "html_tag": "p", "id": "4b0f1c7421154265aa8192f0da48f8ab", "image_url": null, "last_page": 2, "long_summary": null, "next_id": "f81c1377c4ac49b8a62e766a5575beaa", "order": 15.0, "origin_type": "document_content", "parent_id": "8a0afc68bba647ee8f88c9a1e3938beb", "prev_id": "8a0afc68bba647ee8f88c9a1e3938beb", "publication_date": null, "score": 1.0, "short_summary": null, "start_time": null, "text": "B\u00e2tie entre 532 et 537 sur ordre de l\u0027empereur Justinien, Sainte-Sophie est alors la plus grande \u00e9glise du monde chr\u00e9tien. Elle sert de mod\u00e8le \u00e0 travers tout l\u0027empire byzantin. C\u0027est sous sa coupole que les empereurs byzantins sont couronn\u00e9s : la coupole s\u0027\u00e9l\u00e8ve \u00e0 plus de cinquante m\u00e8tres de hauteur et est perc\u00e9e de quarante fen\u00eatres (voir le dossier Histoire des arts). Elle symbolise la voute c\u00e9leste. Une croix \u00e9tait accroch\u00e9e au sommet de la coupole. L\u0027abside est r\u00e9serv\u00e9 aux pr\u00eatres. Les fid\u00e8les prenaient place dans la nef, pour la c\u00e9l\u00e9bration de la messe. Le baptist\u00e8re, \u00e0 l\u0027ext\u00e9rieur de l\u0027\u00e9glise, permet la c\u00e9l\u00e9bration des bapt\u00eames (sacrement chr\u00e9tien d\u0027entr\u00e9e dans l\u0027\u00c9glise). Les murs int\u00e9rieurs \u00e9taient couverts de mosa\u00efques \u00e0 fond d\u0027or, r\u00e9fl\u00e9chissant la lumi\u00e8re. L\u0027\u00e9glise est transform\u00e9e en mosqu\u00e9e par les Turcs, en 1453, comme le montrent les quatre minarets.", "title": null}], "statement": "Sainte-Sophie a \u00e9t\u00e9 construite sous l\u0027empereur Justinien et a servi de mod\u00e8le \u00e0 travers tout l\u0027empire byzantin.", "title": "Sainte-Sophie a \u00e9t\u00e9 construite sous l\u0027empereur Justinien et a servi de mod\u00e8le \u00e0 travers tout l\u0027empire byzantin.", "type": "true_false", "veracity": true}, {"concepts": [], "difficulty": "unknown", "feedback": "Malgr\u00e9 les diff\u00e9rends religieux qui se d\u00e9veloppaient entre l\u0027empire byzantin et l\u0027Occident chr\u00e9tien, il y avait effectivement de nombreux \u00e9changes culturels et politiques entre ces entit\u00e9s.", "font": {"color": "white"}, "group": 5, "id": "24fb55f944f04e8caae35a18a74ef6aa", "label": "true_false", "lang": "fr", "shape": "dot", "size": 5, "sources": [{"associated_block_ids": [], "categories": [], "children_ids": [], "corpus_id": 564, "corpus_label": null, "doc_id": 2531, "doc_label": "9782210105669_016-035-Chap01H", "end_time": null, "first_page": 12, "html_tag": "p", "id": "c257df98250b433693911a78050776ae", "image_url": null, "last_page": 13, "long_summary": null, "next_id": "f0685210df9940c2aab8771ce3b9bbf8", "order": 21.0, "origin_type": "document_content", "parent_id": "c3d0942642e74b2282e66d383f9bc7fd", "prev_id": "c3d0942642e74b2282e66d383f9bc7fd", "publication_date": null, "score": 1.0, "short_summary": null, "start_time": null, "text": "6 Constantinople est une ville hors du commun au Moyen \u00c2ge, elle est le centre politique de l\u0027empire byzantin. Justifiez cette affirmation \u00e0 l\u0027aide de tous les documents. Depuis l\u0027\u00e9poque de Charlemagne, l\u0027empire byzantin et l\u0027empire carolingien, puis les royaumes occidentaux qui lui succ\u00e8dent, ont des \u00e9changes culturels et politiques nombreux. Mais ils sont aussi des rivaux \u00e9conomiques et en grand d\u00e9saccord religieux. L\u0027empire byzantin et l\u0027Occident chr\u00e9tien se s\u00e9parent peu \u00e0 peu.", "title": null}], "statement": "Il existait des \u00e9changes culturels et politiques entre l\u0027empire byzantin et l\u0027Occident chr\u00e9tien malgr\u00e9 leurs d\u00e9saccords religieux.", "title": "Il existait des \u00e9changes culturels et politiques entre l\u0027empire byzantin et l\u0027Occident chr\u00e9tien malgr\u00e9 leurs d\u00e9saccords religieux.", "type": "true_false", "veracity": true}, {"concepts": [], "difficulty": "unknown", "feedback": "C\u0027est le basileus, non pas le patriarche, qui gouverne l\u0027empire depuis Constantinople. Le patriarche est \u00e0 la t\u00eate de la religion orthodoxe, mais il ne d\u00e9tient pas le pouvoir politique de l\u0027empire.", "font": {"color": "white"}, "group": 5, "id": "756d768a143c47d4835130966205aa1e", "label": "true_false", "lang": "fr", "shape": "dot", "size": 5, "sources": [{"associated_block_ids": [], "categories": [], "children_ids": [], "corpus_id": 564, "corpus_label": null, "doc_id": 2531, "doc_label": "9782210105669_016-035-Chap01H", "end_time": null, "first_page": 11, "html_tag": "p", "id": "bddf4f2016fc4371a85d7caf84ec29d7", "image_url": null, "last_page": 11, "long_summary": null, "next_id": "2f97743c1fa24ce2b6aa881a069c4d7c", "order": 10.0, "origin_type": "document_content", "parent_id": "ef410365391a4409840b71f1bd2f5fb0", "prev_id": "6f63ca47ebd948f4aba551f9efe7f288", "publication_date": null, "score": 1.0, "short_summary": null, "start_time": null, "text": "Le basileus gouverne son empire depuis Constantinople, la capitale. \u00c9galement le centre de la religion orthodoxe dirig\u00e9e par le patriarche, la ville est convoit\u00e9e et assi\u00e9g\u00e9e \u00e0 de nombreuses reprises. Constantinople est la ville la plus peupl\u00e9e de la chr\u00e9tient\u00e9 m\u00e9di\u00e9vale avec 400 000 habitants au d\u00e9but du XIe si\u00e8cle.", "title": null}], "statement": "Le patriarche gouverne l\u0027empire depuis Constantinople.", "title": "Le patriarche gouverne l\u0027empire depuis Constantinople.", "type": "true_false", "veracity": false}, {"concepts": [], "difficulty": "unknown", "feedback": "Au fur et \u00e0 mesure de son \u00e9volution, l\u0027Empire byzantin a progressivement abandonn\u00e9 le latin au profit du grec, notamment apr\u00e8s le r\u00e8gne de Justinien. Le grec est devenu la langue pr\u00e9dominante dans l\u0027administration et la culture byzantine au fil du temps.", "font": {"color": "white"}, "group": 5, "id": "40c4ac60bd5847de84ce626f65229372", "label": "true_false", "lang": "fr", "shape": "dot", "size": 5, "sources": [{"associated_block_ids": [], "categories": [], "children_ids": [], "corpus_id": 564, "corpus_label": null, "doc_id": 2531, "doc_label": "9782210105669_016-035-Chap01H", "end_time": null, "first_page": 17, "html_tag": "p", "id": "f5405d6c7cb34a30a0647b8334a28920", "image_url": null, "last_page": 17, "long_summary": null, "next_id": "6391f194d4d042569627d9d851b4d702", "order": 13.0, "origin_type": "document_content", "parent_id": "f1ea8ab97fb14482ae20a04d40a5bdf3", "prev_id": "f1ea8ab97fb14482ae20a04d40a5bdf3", "publication_date": null, "score": 1.0, "short_summary": null, "start_time": null, "text": "Les empereurs byzantins se per\u00e7oivent comme des empereurs romains. Ainsi, au VIe si\u00e8cle, Justinien ler (527-565) tente de dominer l\u0027ensemble du bassin m\u00e9diterran\u00e9en. Il r\u00e9dige son code de lois en latin. Cependant l\u0027empire byzantin \u00e9volue. Son christianisme se distingue de celui de Rome par des pratiques diff\u00e9rentes, comme le culte des images, et donne naissance \u00e0 la religion orthodoxe. Sa population d\u00e9laisse le latin au profit du grec. Son territoire est d\u00e9sormais centr\u00e9 sur les Balkans et l\u0027Asie mineure.", "title": null}], "statement": "L\u0027Empire byzantin a maintenu la langue latine jusqu\u0027\u00e0 sa chute.", "title": "L\u0027Empire byzantin a maintenu la langue latine jusqu\u0027\u00e0 sa chute.", "type": "true_false", "veracity": false}, {"concepts": [], "difficulty": "unknown", "feedback": "Alors que Justinien Ier se consid\u00e9rait comme un empereur romain, il a men\u00e9 plusieurs campagnes militaires pour r\u00e9cup\u00e9rer des territoires autour du bassin m\u00e9diterran\u00e9en, dans le but de r\u00e9tablir la grandeur pass\u00e9e de l\u0027Empire romain. Ses efforts incluaient la reconqu\u00eate de l\u0027Afrique du Nord, de l\u0027Italie et d\u0027autres territoires.", "font": {"color": "white"}, "group": 5, "id": "987ae7e0fc2e48fda040d0637414f9f8", "label": "true_false", "lang": "fr", "shape": "dot", "size": 5, "sources": [{"associated_block_ids": [], "categories": [], "children_ids": [], "corpus_id": 564, "corpus_label": null, "doc_id": 2531, "doc_label": "9782210105669_016-035-Chap01H", "end_time": null, "first_page": 17, "html_tag": "p", "id": "f5405d6c7cb34a30a0647b8334a28920", "image_url": null, "last_page": 17, "long_summary": null, "next_id": "6391f194d4d042569627d9d851b4d702", "order": 13.0, "origin_type": "document_content", "parent_id": "f1ea8ab97fb14482ae20a04d40a5bdf3", "prev_id": "f1ea8ab97fb14482ae20a04d40a5bdf3", "publication_date": null, "score": 1.0, "short_summary": null, "start_time": null, "text": "Les empereurs byzantins se per\u00e7oivent comme des empereurs romains. Ainsi, au VIe si\u00e8cle, Justinien ler (527-565) tente de dominer l\u0027ensemble du bassin m\u00e9diterran\u00e9en. Il r\u00e9dige son code de lois en latin. Cependant l\u0027empire byzantin \u00e9volue. Son christianisme se distingue de celui de Rome par des pratiques diff\u00e9rentes, comme le culte des images, et donne naissance \u00e0 la religion orthodoxe. Sa population d\u00e9laisse le latin au profit du grec. Son territoire est d\u00e9sormais centr\u00e9 sur les Balkans et l\u0027Asie mineure.", "title": null}], "statement": "Justinien Ier a tent\u00e9 de restaurer l\u0027Empire romain en s\u0027emparant de tout le bassin m\u00e9diterran\u00e9en.", "title": "Justinien Ier a tent\u00e9 de restaurer l\u0027Empire romain en s\u0027emparant de tout le bassin m\u00e9diterran\u00e9en.", "type": "true_false", "veracity": true}, {"concepts": [], "difficulty": "unknown", "feedback": "Durant son r\u00e8gne, Justinien Ier s\u0027est engag\u00e9 dans la reconqu\u00eate de territoires autour de la M\u00e9diterran\u00e9e qui avaient \u00e9t\u00e9 perdus, renfor\u00e7ant ainsi son r\u00f4le d\u0027h\u00e9ritier des empereurs romains.", "font": {"color": "white"}, "group": 5, "id": "009c0bd059e64bdd986691b268d9cbda", "label": "true_false", "lang": "fr", "shape": "dot", "size": 5, "sources": [{"associated_block_ids": [], "categories": [], "children_ids": [], "corpus_id": 564, "corpus_label": null, "doc_id": 2531, "doc_label": "9782210105669_016-035-Chap01H", "end_time": null, "first_page": 7, "html_tag": "p", "id": "29628f50e8084f9a80e3cff981d58dbb", "image_url": null, "last_page": 7, "long_summary": null, "next_id": "34323a2b5ac14cf49ddc957a37948260", "order": 10.0, "origin_type": "document_content", "parent_id": "c82e1d526d3d4acfabe93e7988c4089d", "prev_id": "4c5c7aa3aeb641f091fced49eff9ecb4", "publication_date": null, "score": 1.0, "short_summary": null, "start_time": null, "text": "Le r\u00e8gne de Justinien Ier (527-565) est marqu\u00e9 par une \u0153uvre importante et la reconqu\u00eate de territoires perdus autour de la M\u00e9diterran\u00e9e. Par ses r\u00e9alisations, Justinien se comporte en v\u00e9ritable h\u00e9ritier des empereurs romains. Ce recueil des lois romaines est \u00e9crit en latin en 528. Seules certaines nouvelles lois, les Novelles sont le plus souvent \u00e9crites en grec.", "title": null}], "statement": "Justinien Ier a entrepris la reconqu\u00eate de terres m\u00e9diterran\u00e9ennes durant son r\u00e8gne.", "title": "Justinien Ier a entrepris la reconqu\u00eate de terres m\u00e9diterran\u00e9ennes durant son r\u00e8gne.", "type": "true_false", "veracity": true}, {"aliases": ["31cf27f6-408e-4dd5-8e12-22192a00b9a5", "a4ea8bda-029d-4501-b084-676d89ac3531", "29668dcd-e758-4d24-8f4c-d512f3b9d8ea", "315ed283-e7c6-40d8-876d-2bab12fdf489", "01995e1a-d868-407d-98bb-9f1887861e08", "6751ff36-947a-48b5-9f40-eacb4a99f277", "f3ff9a2d-9c20-45b8-858e-c6b593cab391", "339d283f-09d6-4db7-92df-1670b245b71c", "0da85703-f01f-4a19-9754-eda87a74f30c", "aef2c047-8976-4c58-8f5b-e5b9c868ba0f"], "corpus_id": null, "definition": "L\u0027Empire musulman, \u00e9galement connu sous le nom d\u0027empire arabo-musulman, d\u00e9signe l\u0027ensemble des territoires conquis et gouvern\u00e9s par les musulmans entre le VIIe et le XIIIe si\u00e8cle. Il a \u00e9merg\u00e9 \u00e0 la suite des conqu\u00eates arabes qui ont commenc\u00e9 en 632 et s\u0027est \u00e9tendu d\u0027Espagne \u00e0 la Chine. \u00c0 son apog\u00e9e, cet empire couvrait une vaste zone g\u00e9ographique sur trois continents, incluant l\u0027Arabie, l\u0027Espagne et l\u0027Inde. L\u0027Empire musulman a jou\u00e9 un r\u00f4le crucial dans l\u0027expansion de l\u0027islam ainsi que dans la diffusion des connaissances scientifiques et philosophiques. Sa riche diversit\u00e9 culturelle et religieuse est illustr\u00e9e par l\u0027\u00e9mergence de dynasties majeures comme les Omeyyades et les Abbassides, qui ont eu un impact significatif sur les soci\u00e9t\u00e9s qu\u0027il a touch\u00e9es. Cet empire repr\u00e9sente une entit\u00e9 politique et religieuse marqu\u00e9e par des p\u00e9riodes de prosp\u00e9rit\u00e9 et de d\u00e9clin.", "doc_ids": [2535, 2561], "font": {"color": "white"}, "generative": true, "group": 1, "id": "31aaa07a-0ff6-44bb-bdc9-762b0ed083d3", "label": "Empire musulman", "lang": "fr", "ref_concept_id": null, "shape": "dot", "size": 6, "title": "L\u0027Empire musulman, \u00e9galement connu sous le nom d\u0027empire arabo-musulman, d\u00e9signe l\u0027ensemble des territoires conquis et gouvern\u00e9s par les musulmans entre le VIIe et le XIIIe si\u00e8cle. Il a \u00e9merg\u00e9 \u00e0 la suite des conqu\u00eates arabes qui ont commenc\u00e9 en 632 et s\u0027est \u00e9tendu d\u0027Espagne \u00e0 la Chine. \u00c0 son apog\u00e9e, cet empire couvrait une vaste zone g\u00e9ographique sur trois continents, incluant l\u0027Arabie, l\u0027Espagne et l\u0027Inde. L\u0027Empire musulman a jou\u00e9 un r\u00f4le crucial dans l\u0027expansion de l\u0027islam ainsi que dans la diffusion des connaissances scientifiques et philosophiques. Sa riche diversit\u00e9 culturelle et religieuse est illustr\u00e9e par l\u0027\u00e9mergence de dynasties majeures comme les Omeyyades et les Abbassides, qui ont eu un impact significatif sur les soci\u00e9t\u00e9s qu\u0027il a touch\u00e9es. Cet empire repr\u00e9sente une entit\u00e9 politique et religieuse marqu\u00e9e par des p\u00e9riodes de prosp\u00e9rit\u00e9 et de d\u00e9clin.", "type": "concept", "valid": null, "wikientity": null, "wordnetentity": null}, {"aliases": [], "corpus_id": null, "definition": "Processus par lequel un empire ou une entit\u00e9 politique se divise en plusieurs factions ou \u00e9tats rivaux, souvent d\u00fb \u00e0 des luttes internes pour le pouvoir.", "doc_ids": [2561], "font": {"color": "white"}, "generative": true, "group": 1, "id": "46bddc3f-ff55-4df5-8886-0e2f6524a11c", "label": "Morcellement politique", "lang": "fr", "ref_concept_id": null, "shape": "dot", "size": 3, "title": "Processus par lequel un empire ou une entit\u00e9 politique se divise en plusieurs factions ou \u00e9tats rivaux, souvent d\u00fb \u00e0 des luttes internes pour le pouvoir.", "type": "concept", "valid": null, "wikientity": null, "wordnetentity": null}, {"aliases": [], "corpus_id": null, "definition": "Structure centrale o\u00f9 se prennent les d\u00e9cisions politiques importantes; \u00e0 Bagdad, il symbolise l\u0027autorit\u00e9 califale et le contr\u00f4le administratif sur l\u0027empire.", "doc_ids": [2535], "font": {"color": "white"}, "generative": true, "group": 1, "id": "6f0c31b0-9616-4efb-bb25-9bf165c1a227", "label": "B\u00e2timent du pouvoir", "lang": "fr", "ref_concept_id": null, "shape": "dot", "size": 3, "title": "Structure centrale o\u00f9 se prennent les d\u00e9cisions politiques importantes; \u00e0 Bagdad, il symbolise l\u0027autorit\u00e9 califale et le contr\u00f4le administratif sur l\u0027empire.", "type": "concept", "valid": null, "wikientity": null, "wordnetentity": null}, {"answers": ["Une premi\u00e8re expansion hors d\u0027Arabie"], "concepts": [], "difficulty": "unknown", "distractors": ["L\u0027unification des tribus arabes sous un seul califat", "Le d\u00e9but des croisades chr\u00e9tiennes en Terre sainte", "La chute d\u00e9finitive de l\u0027empire byzantin", "L\u0027adoption de nouvelles routes commerciales vers l\u0027Inde", "L\u0027\u00e9tablissement de la dynastie abbasside", "Un trait\u00e9 de paix avec l\u0027empire sassanide", "La fondation d\u0027un empire islamique en Perse", "La perte du contr\u00f4le de Constantinople", "L\u0027\u00e9dification d\u0027une nouvelle capitale \u00e0 Bagdad"], "feedback": "La victoire de Yarmouk en 636 permet aux Arabes de s\u0027\u00e9tendre au-del\u00e0 de leur territoire initial et de cr\u00e9er un empire islamique autour de la M\u00e9diterran\u00e9e. Cela marque le d\u00e9but d\u0027une p\u00e9riode de conqu\u00eates et d\u0027expansion territoriale importante pour les Arabes, qui seront dirig\u00e9s par les califes au nom de l\u0027islam.", "font": {"color": "white"}, "group": 3, "id": "9bddb33f8bed4dbaa6d0ed69e20870a2", "label": "mcq", "lang": "fr", "question": "\u00c0 quoi conduit la victoire de Yarmouk en 636 pour les Arabes ?", "shape": "dot", "size": 5, "sources": [{"associated_block_ids": [], "categories": [], "children_ids": [], "corpus_id": 564, "corpus_label": null, "doc_id": 2535, "doc_label": "9782210105669_036-055-Chap02H", "end_time": null, "first_page": 3, "html_tag": "p", "id": "507c28846798455386f168ae43e7a35f", "image_url": null, "last_page": 3, "long_summary": null, "next_id": "1c65382d20a94c49afcedab78e4d2624", "order": 22.0, "origin_type": "document_content", "parent_id": "7476ab37a21b49d5bdf9735c6d65231c", "prev_id": "a977761a014f473497197f26d6934f6c", "publication_date": null, "score": 1.0, "short_summary": null, "start_time": null, "text": "En 636, les arm\u00e9es arabes affrontent les troupes de l\u0027empire byzantin en Syrie, \u00e0 Yarmouk. Elles remportent une victoire d\u00e9cisive qui permet une premi\u00e8re expansion hors d\u0027Arabie. C\u0027est le d\u00e9but des conqu\u00eates et de la constitution d\u0027un empire, dirig\u00e9 par les Arabes au nom de l\u0027islam, autour de la M\u00e9diterran\u00e9e.", "title": null}], "title": "\u00c0 quoi conduit la victoire de Yarmouk en 636 pour les Arabes ?", "type": "mcq"}, {"answers": ["Elles sont des centres de gouvernement des califes, \u00e9mirs ou gouverneurs"], "concepts": [], "difficulty": "unknown", "distractors": ["Elles sont uniquement des lieux de commerce et d\u2019\u00e9changes \u00e9conomiques.", "Elles sont des centres culturels mais pas politiques.", "Elles contr\u00f4lent exclusivement les routes commerciales.", "Elles servent principalement \u00e0 l\u0027organisation de tournois militaires.", "Elles abritent les sanctuaires religieux des minorit\u00e9s.", "Elles sont les seuls lieux o\u00f9 les conversions \u00e9taient autoris\u00e9es.", "Elles \u00e9taient ferm\u00e9es aux non-musulmans pour des raisons de s\u00e9curit\u00e9.", "Elles \u00e9taient surtout des places fortes d\u00e9fensives contre les invasions.", "Elles ne servaient qu\u0027\u00e0 l\u0027administration des terres rurales."], "feedback": "Les villes du monde arabo-musulman \u00e9taient de v\u00e9ritables centres de pouvoir politique, o\u00f9 se trouvaient les si\u00e8ges des califes, \u00e9mirs et gouverneurs. Elles \u00e9taient le lieu de prise de d\u00e9cisions importantes pour la gestion du territoire et des affaires de l\u0027\u00c9tat.", "font": {"color": "white"}, "group": 3, "id": "5b9dfff8eb384b4c8a222ebfe706e872", "label": "mcq", "lang": "fr", "question": "En quoi les villes du monde arabo-musulman jouent-elles un r\u00f4le important ?", "shape": "dot", "size": 5, "sources": [{"associated_block_ids": [], "categories": [], "children_ids": [], "corpus_id": 564, "corpus_label": null, "doc_id": 2561, "doc_label": "chap 2 la-naissance-et-la-diffusion-de-lislam", "end_time": null, "first_page": 2, "html_tag": "p", "id": "22f6d2abb70442b2b01ad30a5f98ab7b", "image_url": null, "last_page": 2, "long_summary": null, "next_id": "a557096c4d514a48b0a4cd4282eab62a", "order": 22.0, "origin_type": "document_content", "parent_id": "0f4ab6d9ee7f4d6daa401fa48e764b8a", "prev_id": "ca5b4a09e902436199748338bf2d83ec", "publication_date": null, "score": 1.0, "short_summary": null, "start_time": null, "text": "L\u0027unit\u00e9 du monde arabo-musulman r\u00e9side dans la religion, m\u00eame si l\u0027islam se divise d\u00e8s le VIIe si\u00e8cle en deux courants rivaux, sunnisme et chiisme. Les minorit\u00e9s religieuses (juda\u00efsme, christianisme, et zoroastrisme en Perse) sont tol\u00e9r\u00e9es \u00e0 condition de payer la capitation appel\u00e9e djiz\u00eea (Coran, v. 9, 29) et de respecter certaines conditions (inter- diction du port d\u0027arme, de monter \u00e0 cheval, obligation de porter un v\u00eatement de couleur distinctive, voir le pacte dit d\u0027Umar de 717). Beaucoup se convertissent \u00e0 l\u0027islam, comme les mud\u00e9jars en Espagne, et certains occupent m\u00eame des charges importantes. Un autre point commun du monde arabo-musulman est l\u0027importance des villes, v\u00e9ritables centres de gouvernement (du calife, des \u00e9mirs ou des gouverneurs), au c\u0153ur desquelles", "title": null}], "title": "En quoi les villes du monde arabo-musulman jouent-elles un r\u00f4le important ?", "type": "mcq"}, {"answers": ["Un morcellement politique de l\u0027empire"], "concepts": [], "difficulty": "unknown", "distractors": ["Une r\u00e9unification des territoires conquis", "La fondation d\u0027un seul califat universel", "L\u0027annexion compl\u00e8te de l\u0027Europe", "L\u0027apparition d\u0027une nouvelle dynastie unique", "L\u0027alliance avec les empires voisins", "La dissolution de tous les califats", "L\u0027unification culturelle de l\u0027empire", "L\u0027expansion vers la Chine", "Le retour de l\u0027autorit\u00e9 absolue du calife"], "feedback": "Au Xe si\u00e8cle, l\u0027empire arabo-musulman se divise en plusieurs califats rivaux, ce qui fragilise l\u0027unit\u00e9 du monde unifi\u00e9 dirig\u00e9 par le calife. Cette fragmentation politique est donc un \u00e9v\u00e9nement marquant de cette p\u00e9riode.", "font": {"color": "white"}, "group": 3, "id": "faecfa85fb174640bbe06ecaea28e848", "label": "mcq", "lang": "fr", "question": "Quel \u00e9v\u00e9nement caract\u00e9rise le Xe si\u00e8cle dans l\u0027empire arabo-musulman ?", "shape": "dot", "size": 5, "sources": [{"associated_block_ids": [], "categories": [], "children_ids": [], "corpus_id": 564, "corpus_label": null, "doc_id": 2561, "doc_label": "chap 2 la-naissance-et-la-diffusion-de-lislam", "end_time": null, "first_page": 2, "html_tag": "p", "id": "3c3ba1ea72b944e4aa36afa587715d6a", "image_url": null, "last_page": 2, "long_summary": null, "next_id": "ca5b4a09e902436199748338bf2d83ec", "order": 20.0, "origin_type": "document_content", "parent_id": "0f4ab6d9ee7f4d6daa401fa48e764b8a", "prev_id": "0f4ab6d9ee7f4d6daa401fa48e764b8a", "publication_date": null, "score": 1.0, "short_summary": null, "start_time": null, "text": "Au d\u00e9but de son histoire, l\u0027empire arabo-musulman est un monde unifi\u00e9 qui s\u0027\u00e9tend de l\u0027Espagne aux fronti\u00e8res de l\u0027Inde, dirig\u00e9 par le calife, h\u00e9ritier de Mohamed, qui dispose alors de tous les pouvoirs. Mais le calife perd peu \u00e0 peu ses attributions politiques pas- s\u00e9es au vizir et au chef de l\u0027arm\u00e9e, pour ne conserver qu\u0027un r\u00f4le religieux. Par ailleurs, au Xe si\u00e8cle, on assiste \u00e0 un morcellement politique de l\u0027empire : des terri- toires revendiquent le califat (en principe unique) et brisent l\u0027unit\u00e9 des premiers si\u00e8cles. Des califats rivaux apparaissent (Omeyyades \u00e0 Cordoue, Fatimides au Caire, Abbassides \u00e0 Bagdad), parfois contr\u00f4l\u00e9s par des peuples non Arabes comme les Turcs Seljoukides d\u00e8s le XIe si\u00e8cle (r\u00f4le primordial du sultan). Au XIIIe si\u00e8cle, le monde arabo-musulman est donc divis\u00e9 et affaibli.", "title": null}], "title": "Quel \u00e9v\u00e9nement caract\u00e9rise le Xe si\u00e8cle dans l\u0027empire arabo-musulman ?", "type": "mcq"}, {"answers": ["Il s\u0027organise sous la forme d\u0027un califat"], "concepts": [], "difficulty": "unknown", "distractors": ["Il s\u0027organise sous la forme d\u0027une r\u00e9publique.", "Il se divise en plusieurs royaumes ind\u00e9pendants.", "Il adopte une structure tribale hi\u00e9rarchique.", "Il applique un syst\u00e8me de monarchies locales.", "Il fonctionne selon une alliance \u00e9conomique entre tribus.", "Il se transforme en plusieurs cit\u00e9s-\u00c9tats autonomes.", "Il suit une organisation sp\u00e9cifique \u00e0 chaque r\u00e9gion conquise.", "Il adopte une structure imp\u00e9riale militaire rigide.", "Il devient une conf\u00e9d\u00e9ration de villes marchandes."], "feedback": "Les conqu\u00eates musulmanes ont permis la cr\u00e9ation d\u0027un empire qui s\u0027\u00e9tendait sur une grande partie du monde, avec une organisation politique sous forme de califat. Ce syst\u00e8me a \u00e9t\u00e9 mis en place pour maintenir l\u0027unit\u00e9 et la domination de l\u0027islam sur les territoires conquis.", "font": {"color": "white"}, "group": 3, "id": "8cf833dfabdb4cf1b17216577e0c25f4", "label": "mcq", "lang": "fr", "question": "De quelle mani\u00e8re s\u0027organise l\u0027empire musulman apr\u00e8s les conqu\u00eates de 632 \u00e0 750 ?", "shape": "dot", "size": 5, "sources": [{"associated_block_ids": [], "categories": [], "children_ids": [], "corpus_id": 564, "corpus_label": null, "doc_id": 2535, "doc_label": "9782210105669_036-055-Chap02H", "end_time": null, "first_page": 17, "html_tag": "p", "id": "42a3335653a74c1db29894156aee27af", "image_url": null, "last_page": 17, "long_summary": null, "next_id": "ee91bb3c9cb64a62a9188d15da681076", "order": 17.0, "origin_type": "document_content", "parent_id": "ba4e92a4dc104fb980310b46aefc7b48", "prev_id": "ba4e92a4dc104fb980310b46aefc7b48", "publication_date": null, "score": 1.0, "short_summary": null, "start_time": null, "text": "Les successeurs de Muhammad sont appel\u00e9s des califes. Ils poursuivent les conqu\u00eates musulmanes notamment aux d\u00e9pens de l\u0027empire byzantin o\u00f9 les populations se convertissent \u00e0 l\u0027islam. Entre 632 et 750, les conqu\u00e9rants arabes cr\u00e9ent un empire qui s\u0027\u00e9tend de la p\u00e9ninsule Ib\u00e9rique \u00e0 la Chine. Cet empire est peupl\u00e9 de populations chr\u00e9tiennes, juives ou d\u0027autres croyances. L\u0027empire s\u0027organise sous la forme d\u0027un califat. Les Omeyyades \u00e0 Damas, puis les Abbassides \u00e0 Bagdad tentent de cr\u00e9er une unit\u00e9 politique au nom de l\u0027islam.", "title": null}], "title": "De quelle mani\u00e8re s\u0027organise l\u0027empire musulman apr\u00e8s les conqu\u00eates de 632 \u00e0 750 ?", "type": "mcq"}, {"answers": ["L\u0027empire byzantin"], "concepts": [], "difficulty": "unknown", "distractors": ["L\u0027empire romain.", "L\u0027empire perse sassanide.", "L\u0027empire ottoman.", "L\u0027empire carolingien.", "L\u0027empire mac\u00e9donien.", "L\u0027empire \u00e9gyptien.", "L\u0027empire moghol.", "L\u0027empire ch\u00e9rifien", "L\u0027empire mongol."], "feedback": "Les conqu\u00eates musulmanes ont eu un impact important sur l\u0027empire byzantin, qui a vu de nombreuses populations se convertir \u00e0 l\u0027islam. Cela a contribu\u00e9 \u00e0 affaiblir cet empire d\u00e9j\u00e0 fragilis\u00e9 par les conflits avec les Perses et les Slaves.", "font": {"color": "white"}, "group": 3, "id": "e7b5b8f0934b49e597034246d655b70d", "label": "mcq", "lang": "fr", "question": "Quel empire fut particuli\u00e8rement affect\u00e9 par les conqu\u00eates musulmanes avec des populations se convertissant \u00e0 l\u0027islam ?", "shape": "dot", "size": 5, "sources": [{"associated_block_ids": [], "categories": [], "children_ids": [], "corpus_id": 564, "corpus_label": null, "doc_id": 2535, "doc_label": "9782210105669_036-055-Chap02H", "end_time": null, "first_page": 17, "html_tag": "p", "id": "42a3335653a74c1db29894156aee27af", "image_url": null, "last_page": 17, "long_summary": null, "next_id": "ee91bb3c9cb64a62a9188d15da681076", "order": 17.0, "origin_type": "document_content", "parent_id": "ba4e92a4dc104fb980310b46aefc7b48", "prev_id": "ba4e92a4dc104fb980310b46aefc7b48", "publication_date": null, "score": 1.0, "short_summary": null, "start_time": null, "text": "Les successeurs de Muhammad sont appel\u00e9s des califes. Ils poursuivent les conqu\u00eates musulmanes notamment aux d\u00e9pens de l\u0027empire byzantin o\u00f9 les populations se convertissent \u00e0 l\u0027islam. Entre 632 et 750, les conqu\u00e9rants arabes cr\u00e9ent un empire qui s\u0027\u00e9tend de la p\u00e9ninsule Ib\u00e9rique \u00e0 la Chine. Cet empire est peupl\u00e9 de populations chr\u00e9tiennes, juives ou d\u0027autres croyances. L\u0027empire s\u0027organise sous la forme d\u0027un califat. Les Omeyyades \u00e0 Damas, puis les Abbassides \u00e0 Bagdad tentent de cr\u00e9er une unit\u00e9 politique au nom de l\u0027islam.", "title": null}], "title": "Quel empire fut particuli\u00e8rement affect\u00e9 par les conqu\u00eates musulmanes avec des populations se convertissant \u00e0 l\u0027islam ?", "type": "mcq"}, {"answers": ["la religion"], "concepts": [], "difficulty": "unknown", "distractors": [["la g\u00e9ographie", "l\u0027\u00e9conomie", "la culture", "le climat", "l\u0027arm\u00e9e", "la d\u00e9mographie"]], "feedback": "La religion est un facteur explicatif central dans l\u0027unit\u00e9 ou le morcellement des empires durant cette p\u00e9riode, car elle influence non seulement les croyances et pratiques spirituelles, mais aussi les interactions entre pouvoirs politiques, militaires et religieux.", "font": {"color": "white"}, "group": 4, "id": "5df4523f25ef4110af2a07a55825d80f", "label": "fill_in", "lang": "fr", "query": "La p\u00e9riode du VIe au XIIIe si\u00e8cle permet d\u0027observer l\u0027\u00e9volution des empires et leurs facteurs d\u0027unit\u00e9 ou de morcellement, o\u00f9 \u003cblank\u003e joue un r\u00f4le explicatif particuli\u00e8rement important.", "shape": "dot", "size": 5, "sources": [{"associated_block_ids": [], "categories": [], "children_ids": [], "corpus_id": 564, "corpus_label": null, "doc_id": 2561, "doc_label": "chap 2 la-naissance-et-la-diffusion-de-lislam", "end_time": null, "first_page": 2, "html_tag": "p", "id": "5c0c4bba5d524e9cb750db21d7a1162b", "image_url": null, "last_page": 2, "long_summary": null, "next_id": "2dc7a52c4d9b47499cd7952b3e552320", "order": 17.0, "origin_type": "document_content", "parent_id": "9cc7724725ff44af81d4dfc00f8c336b", "prev_id": "fcdbe0bf9bc348359ee3c3dd4e85ce6a", "publication_date": null, "score": 1.0, "short_summary": null, "start_time": null, "text": "La p\u00e9riode qui s\u0027\u00e9tend du VIe au XIIIe si\u00e8cle, de Justinien \u00e0 la prise de Bagdad par les Mongols (1258), est l\u0027occasion de montrer comment naissent et \u00e9voluent des empires, d\u0027en souligner les facteurs d\u0027unit\u00e9 ou, au contraire, de morcellement. Parmi ces facteurs d\u0027unit\u00e9 ou de division, la religion est un facteur explicatif important. Les relations entre les pouvoirs politiques, militaires et religieux permettent par ailleurs de d\u00e9finir les fonc- tions de calife, de basileus et d\u0027empereur.", "title": null}], "title": "La p\u00e9riode du VIe au XIIIe si\u00e8cle permet d\u0027observer l\u0027\u00e9volution des empires et leurs facteurs d\u0027unit\u00e9 ou de morcellement, o\u00f9 \u003cblank\u003e joue un r\u00f4le explicatif particuli\u00e8rement important.", "type": "fill_in"}, {"answers": ["Omeyyades"], "concepts": [], "difficulty": "unknown", "distractors": [["Seljoukides", "Ottomans", "Sassanides", "Abbasides", "Almoravides", "Mamelouks"]], "feedback": "Les Omeyyades de Cordoue font partie des califats rivaux qui \u00e9mergent au Xe si\u00e8cle apr\u00e8s la fragmentation de l\u0027unit\u00e9 politique de l\u0027empire arabo-musulman. Contrairement aux autres dynasties mentionn\u00e9es, les Omeyyades sont particuli\u00e8rement notables pour avoir \u00e9tabli leur pouvoir en Espagne (Cordoue).", "font": {"color": "white"}, "group": 4, "id": "a01b7ca0e267458ab46c95a9313a80be", "label": "fill_in", "lang": "fr", "query": "Au Xe si\u00e8cle, on assiste \u00e0 un morcellement politique de l\u0027empire arabo-musulman avec l\u0027apparition de califats rivaux, comme les Abbassides \u00e0 Bagdad, les Fatimides au Caire, et les \u003cblank\u003e \u00e0 Cordoue.", "shape": "dot", "size": 5, "sources": [{"associated_block_ids": [], "categories": [], "children_ids": [], "corpus_id": 564, "corpus_label": null, "doc_id": 2561, "doc_label": "chap 2 la-naissance-et-la-diffusion-de-lislam", "end_time": null, "first_page": 2, "html_tag": "p", "id": "3c3ba1ea72b944e4aa36afa587715d6a", "image_url": null, "last_page": 2, "long_summary": null, "next_id": "ca5b4a09e902436199748338bf2d83ec", "order": 20.0, "origin_type": "document_content", "parent_id": "0f4ab6d9ee7f4d6daa401fa48e764b8a", "prev_id": "0f4ab6d9ee7f4d6daa401fa48e764b8a", "publication_date": null, "score": 1.0, "short_summary": null, "start_time": null, "text": "Au d\u00e9but de son histoire, l\u0027empire arabo-musulman est un monde unifi\u00e9 qui s\u0027\u00e9tend de l\u0027Espagne aux fronti\u00e8res de l\u0027Inde, dirig\u00e9 par le calife, h\u00e9ritier de Mohamed, qui dispose alors de tous les pouvoirs. Mais le calife perd peu \u00e0 peu ses attributions politiques pas- s\u00e9es au vizir et au chef de l\u0027arm\u00e9e, pour ne conserver qu\u0027un r\u00f4le religieux. Par ailleurs, au Xe si\u00e8cle, on assiste \u00e0 un morcellement politique de l\u0027empire : des terri- toires revendiquent le califat (en principe unique) et brisent l\u0027unit\u00e9 des premiers si\u00e8cles. Des califats rivaux apparaissent (Omeyyades \u00e0 Cordoue, Fatimides au Caire, Abbassides \u00e0 Bagdad), parfois contr\u00f4l\u00e9s par des peuples non Arabes comme les Turcs Seljoukides d\u00e8s le XIe si\u00e8cle (r\u00f4le primordial du sultan). Au XIIIe si\u00e8cle, le monde arabo-musulman est donc divis\u00e9 et affaibli.", "title": null}], "title": "Au Xe si\u00e8cle, on assiste \u00e0 un morcellement politique de l\u0027empire arabo-musulman avec l\u0027apparition de califats rivaux, comme les Abbassides \u00e0 Bagdad, les Fatimides au Caire, et les \u003cblank\u003e \u00e0 Cordoue.", "type": "fill_in"}, {"concepts": [], "difficulty": "unknown", "feedback": "Oui, la victoire d\u00e9cisive \u00e0 Yarmouk a marqu\u00e9 le d\u00e9but de l\u0027expansion arabe hors d\u0027Arabie. Elle a ouvert la voie \u00e0 une s\u00e9rie de conqu\u00eates qui aboutiront \u00e0 la formation d\u0027un empire dirig\u00e9 au nom de l\u0027islam autour de la M\u00e9diterran\u00e9e.", "font": {"color": "white"}, "group": 5, "id": "e003c9ed6e0d4320828dc862736c407b", "label": "true_false", "lang": "fr", "shape": "dot", "size": 5, "sources": [{"associated_block_ids": [], "categories": [], "children_ids": [], "corpus_id": 564, "corpus_label": null, "doc_id": 2535, "doc_label": "9782210105669_036-055-Chap02H", "end_time": null, "first_page": 3, "html_tag": "p", "id": "507c28846798455386f168ae43e7a35f", "image_url": null, "last_page": 3, "long_summary": null, "next_id": "1c65382d20a94c49afcedab78e4d2624", "order": 22.0, "origin_type": "document_content", "parent_id": "7476ab37a21b49d5bdf9735c6d65231c", "prev_id": "a977761a014f473497197f26d6934f6c", "publication_date": null, "score": 1.0, "short_summary": null, "start_time": null, "text": "En 636, les arm\u00e9es arabes affrontent les troupes de l\u0027empire byzantin en Syrie, \u00e0 Yarmouk. Elles remportent une victoire d\u00e9cisive qui permet une premi\u00e8re expansion hors d\u0027Arabie. C\u0027est le d\u00e9but des conqu\u00eates et de la constitution d\u0027un empire, dirig\u00e9 par les Arabes au nom de l\u0027islam, autour de la M\u00e9diterran\u00e9e.", "title": null}], "statement": "La bataille de Yarmouk en 636 a permis aux Arabes d\u0027\u00e9tendre leur empire hors de l\u0027Arabie pour la premi\u00e8re fois.", "title": "La bataille de Yarmouk en 636 a permis aux Arabes d\u0027\u00e9tendre leur empire hors de l\u0027Arabie pour la premi\u00e8re fois.", "type": "true_false", "veracity": true}, {"concepts": [], "difficulty": "unknown", "feedback": "C\u0027est correct. Les r\u00f4les de calife, basileus et empereur sont d\u00e9finis par leurs interactions avec les sph\u00e8res du pouvoir politique, militaire et religieux durant cette p\u00e9riode.", "font": {"color": "white"}, "group": 5, "id": "467079b374c3457b89134ca67ceba9d7", "label": "true_false", "lang": "fr", "shape": "dot", "size": 5, "sources": [{"associated_block_ids": [], "categories": [], "children_ids": [], "corpus_id": 564, "corpus_label": null, "doc_id": 2561, "doc_label": "chap 2 la-naissance-et-la-diffusion-de-lislam", "end_time": null, "first_page": 2, "html_tag": "p", "id": "5c0c4bba5d524e9cb750db21d7a1162b", "image_url": null, "last_page": 2, "long_summary": null, "next_id": "2dc7a52c4d9b47499cd7952b3e552320", "order": 17.0, "origin_type": "document_content", "parent_id": "9cc7724725ff44af81d4dfc00f8c336b", "prev_id": "fcdbe0bf9bc348359ee3c3dd4e85ce6a", "publication_date": null, "score": 1.0, "short_summary": null, "start_time": null, "text": "La p\u00e9riode qui s\u0027\u00e9tend du VIe au XIIIe si\u00e8cle, de Justinien \u00e0 la prise de Bagdad par les Mongols (1258), est l\u0027occasion de montrer comment naissent et \u00e9voluent des empires, d\u0027en souligner les facteurs d\u0027unit\u00e9 ou, au contraire, de morcellement. Parmi ces facteurs d\u0027unit\u00e9 ou de division, la religion est un facteur explicatif important. Les relations entre les pouvoirs politiques, militaires et religieux permettent par ailleurs de d\u00e9finir les fonc- tions de calife, de basileus et d\u0027empereur.", "title": null}], "statement": "Les fonctions de calife, basileus et empereur sont li\u00e9es aux relations entre le pouvoir politique, militaire et religieux.", "title": "Les fonctions de calife, basileus et empereur sont li\u00e9es aux relations entre le pouvoir politique, militaire et religieux.", "type": "true_false", "veracity": true}, {"concepts": [], "difficulty": "unknown", "feedback": "Au XIe si\u00e8cle, certains territoires de l\u0027empire arabo-musulman sont effectivement contr\u00f4l\u00e9s par les Turcs Seljoukides. Ces derniers exercent un r\u00f4le primordial et leur autorit\u00e9 est repr\u00e9sent\u00e9e par le sultan, alors que l\u0027influence politique du califat continue de diminuer.", "font": {"color": "white"}, "group": 5, "id": "60dd070b6d9b47f4bb13cf3b0fed16d2", "label": "true_false", "lang": "fr", "shape": "dot", "size": 5, "sources": [{"associated_block_ids": [], "categories": [], "children_ids": [], "corpus_id": 564, "corpus_label": null, "doc_id": 2561, "doc_label": "chap 2 la-naissance-et-la-diffusion-de-lislam", "end_time": null, "first_page": 2, "html_tag": "p", "id": "3c3ba1ea72b944e4aa36afa587715d6a", "image_url": null, "last_page": 2, "long_summary": null, "next_id": "ca5b4a09e902436199748338bf2d83ec", "order": 20.0, "origin_type": "document_content", "parent_id": "0f4ab6d9ee7f4d6daa401fa48e764b8a", "prev_id": "0f4ab6d9ee7f4d6daa401fa48e764b8a", "publication_date": null, "score": 1.0, "short_summary": null, "start_time": null, "text": "Au d\u00e9but de son histoire, l\u0027empire arabo-musulman est un monde unifi\u00e9 qui s\u0027\u00e9tend de l\u0027Espagne aux fronti\u00e8res de l\u0027Inde, dirig\u00e9 par le calife, h\u00e9ritier de Mohamed, qui dispose alors de tous les pouvoirs. Mais le calife perd peu \u00e0 peu ses attributions politiques pas- s\u00e9es au vizir et au chef de l\u0027arm\u00e9e, pour ne conserver qu\u0027un r\u00f4le religieux. Par ailleurs, au Xe si\u00e8cle, on assiste \u00e0 un morcellement politique de l\u0027empire : des terri- toires revendiquent le califat (en principe unique) et brisent l\u0027unit\u00e9 des premiers si\u00e8cles. Des califats rivaux apparaissent (Omeyyades \u00e0 Cordoue, Fatimides au Caire, Abbassides \u00e0 Bagdad), parfois contr\u00f4l\u00e9s par des peuples non Arabes comme les Turcs Seljoukides d\u00e8s le XIe si\u00e8cle (r\u00f4le primordial du sultan). Au XIIIe si\u00e8cle, le monde arabo-musulman est donc divis\u00e9 et affaibli.", "title": null}], "statement": "Au XIe si\u00e8cle, les Turcs Seljoukides jouent un r\u00f4le important en contr\u00f4lant certains territoires arabes sous l\u0027autorit\u00e9 du sultan.", "title": "Au XIe si\u00e8cle, les Turcs Seljoukides jouent un r\u00f4le important en contr\u00f4lant certains territoires arabes sous l\u0027autorit\u00e9 du sultan.", "type": "true_false", "veracity": true}, {"concepts": [], "difficulty": "unknown", "feedback": "Au commencement, c\u0027est le calife, en tant qu\u0027h\u00e9ritier de Mohamed, qui d\u00e9tient tous les pouvoirs politiques et religieux. Ce n\u0027est que plus tard que certaines fonctions politiques passent au vizir et au chef de l\u0027arm\u00e9e, tandis que le calife conserve un r\u00f4le essentiellement religieux.", "font": {"color": "white"}, "group": 5, "id": "81f7daa141ff476987a5d6724a345037", "label": "true_false", "lang": "fr", "shape": "dot", "size": 5, "sources": [{"associated_block_ids": [], "categories": [], "children_ids": [], "corpus_id": 564, "corpus_label": null, "doc_id": 2561, "doc_label": "chap 2 la-naissance-et-la-diffusion-de-lislam", "end_time": null, "first_page": 2, "html_tag": "p", "id": "3c3ba1ea72b944e4aa36afa587715d6a", "image_url": null, "last_page": 2, "long_summary": null, "next_id": "ca5b4a09e902436199748338bf2d83ec", "order": 20.0, "origin_type": "document_content", "parent_id": "0f4ab6d9ee7f4d6daa401fa48e764b8a", "prev_id": "0f4ab6d9ee7f4d6daa401fa48e764b8a", "publication_date": null, "score": 1.0, "short_summary": null, "start_time": null, "text": "Au d\u00e9but de son histoire, l\u0027empire arabo-musulman est un monde unifi\u00e9 qui s\u0027\u00e9tend de l\u0027Espagne aux fronti\u00e8res de l\u0027Inde, dirig\u00e9 par le calife, h\u00e9ritier de Mohamed, qui dispose alors de tous les pouvoirs. Mais le calife perd peu \u00e0 peu ses attributions politiques pas- s\u00e9es au vizir et au chef de l\u0027arm\u00e9e, pour ne conserver qu\u0027un r\u00f4le religieux. Par ailleurs, au Xe si\u00e8cle, on assiste \u00e0 un morcellement politique de l\u0027empire : des terri- toires revendiquent le califat (en principe unique) et brisent l\u0027unit\u00e9 des premiers si\u00e8cles. Des califats rivaux apparaissent (Omeyyades \u00e0 Cordoue, Fatimides au Caire, Abbassides \u00e0 Bagdad), parfois contr\u00f4l\u00e9s par des peuples non Arabes comme les Turcs Seljoukides d\u00e8s le XIe si\u00e8cle (r\u00f4le primordial du sultan). Au XIIIe si\u00e8cle, le monde arabo-musulman est donc divis\u00e9 et affaibli.", "title": null}], "statement": "Au d\u00e9but de son histoire, l\u0027empire arabo-musulman est dirig\u00e9 par un vizir qui dispose de tous les pouvoirs.", "title": "Au d\u00e9but de son histoire, l\u0027empire arabo-musulman est dirig\u00e9 par un vizir qui dispose de tous les pouvoirs.", "type": "true_false", "veracity": false}, {"concepts": [], "difficulty": "unknown", "feedback": "Al-Andalus est devenu un califat rival d\u00e8s le IXe si\u00e8cle et n\u0027a plus \u00e9t\u00e9 sous l\u0027autorit\u00e9 directe du calife principal. C\u0027est un exemple de la fragmentation de l\u0027empire islamique \u00e0 cette \u00e9poque.", "font": {"color": "white"}, "group": 5, "id": "f22e4d4338084b1f959195d860b8502e", "label": "true_false", "lang": "fr", "shape": "dot", "size": 5, "sources": [{"associated_block_ids": [], "categories": [], "children_ids": [], "corpus_id": 564, "corpus_label": null, "doc_id": 2535, "doc_label": "9782210105669_036-055-Chap02H", "end_time": null, "first_page": 17, "html_tag": "p", "id": "92f47d81c0ed44f48bdd2399ea7a48f4", "image_url": null, "last_page": 17, "long_summary": null, "next_id": "955a41f3e70c4feb8a23c35bac033912", "order": 20.0, "origin_type": "document_content", "parent_id": "50dab46bd7974e60b581a91d90082220", "prev_id": "50dab46bd7974e60b581a91d90082220", "publication_date": null, "score": 1.0, "short_summary": null, "start_time": null, "text": "Les califes ne parviennent plus d\u00e8s le IXe si\u00e8cle \u00e0 imposer leur domination sur l\u0027ensemble de l\u0027empire. Des provinces comme al-Andalus deviennent des califats rivaux. Les croisades chr\u00e9tiennes affaiblissent l\u0027empire d\u00e8s le XIe si\u00e8cle et Bagdad est conquise par les Mongols en 1258. Mais l\u0027empire demeure puissant par le rayonnement de sa culture et de ses sciences, comme la m\u00e9decine ou l\u0027astronomie. Al-Andalus, en contact avec l\u0027Occident chr\u00e9tien, est une terre d\u0027\u00e9changes entre les cultures musulmane et chr\u00e9tienne. Par ailleurs, l\u0027empire musulman est au c\u0153ur des \u00e9changes entre l\u0027Asie, l\u0027Afrique et l\u0027Europe. La M\u00e9diterran\u00e9e est le lieu privil\u00e9gi\u00e9 du commerce entre l\u0027Afrique et l\u0027Orient", "title": null}], "statement": "Le califat d\u0027al-Andalus est rest\u00e9 fid\u00e8le et soumis au calife principal tout au long de l\u0027histoire.", "title": "Le califat d\u0027al-Andalus est rest\u00e9 fid\u00e8le et soumis au calife principal tout au long de l\u0027histoire.", "type": "true_false", "veracity": false}, {"concepts": [], "difficulty": "unknown", "feedback": "L\u0027empire musulman s\u0027\u00e9tendait de la p\u00e9ninsule Ib\u00e9rique \u00e0 la Chine, et non \u00e0 l\u0027Inde. Cela montre une plus grande expansion vers l\u0027est, en Asie centrale, jusqu\u0027\u00e0 la Chine.", "font": {"color": "white"}, "group": 5, "id": "fd16cf0325c0454ba2b8b7a0e900d8c9", "label": "true_false", "lang": "fr", "shape": "dot", "size": 5, "sources": [{"associated_block_ids": [], "categories": [], "children_ids": [], "corpus_id": 564, "corpus_label": null, "doc_id": 2535, "doc_label": "9782210105669_036-055-Chap02H", "end_time": null, "first_page": 17, "html_tag": "p", "id": "42a3335653a74c1db29894156aee27af", "image_url": null, "last_page": 17, "long_summary": null, "next_id": "ee91bb3c9cb64a62a9188d15da681076", "order": 17.0, "origin_type": "document_content", "parent_id": "ba4e92a4dc104fb980310b46aefc7b48", "prev_id": "ba4e92a4dc104fb980310b46aefc7b48", "publication_date": null, "score": 1.0, "short_summary": null, "start_time": null, "text": "Les successeurs de Muhammad sont appel\u00e9s des califes. Ils poursuivent les conqu\u00eates musulmanes notamment aux d\u00e9pens de l\u0027empire byzantin o\u00f9 les populations se convertissent \u00e0 l\u0027islam. Entre 632 et 750, les conqu\u00e9rants arabes cr\u00e9ent un empire qui s\u0027\u00e9tend de la p\u00e9ninsule Ib\u00e9rique \u00e0 la Chine. Cet empire est peupl\u00e9 de populations chr\u00e9tiennes, juives ou d\u0027autres croyances. L\u0027empire s\u0027organise sous la forme d\u0027un califat. Les Omeyyades \u00e0 Damas, puis les Abbassides \u00e0 Bagdad tentent de cr\u00e9er une unit\u00e9 politique au nom de l\u0027islam.", "title": null}], "statement": "L\u0027empire musulman cr\u00e9\u00e9 entre 632 et 750 s\u0027\u00e9tendait de la p\u00e9ninsule Ib\u00e9rique \u00e0 l\u0027Inde.", "title": "L\u0027empire musulman cr\u00e9\u00e9 entre 632 et 750 s\u0027\u00e9tendait de la p\u00e9ninsule Ib\u00e9rique \u00e0 l\u0027Inde.", "type": "true_false", "veracity": false}, {"aliases": ["544496ed-5f65-4b81-a47a-e9e60d81fb8a", "5a062190-788f-42ec-9873-16f2fbfe4523"], "corpus_id": null, "definition": "Syst\u00e8me judiciaire centralis\u00e9 exerc\u00e9 par le roi sur l\u0027ensemble du royaume, garantissant l\u0027application des lois, la r\u00e9solution des conflits entre sujets et renfor\u00e7ant l\u0027autorit\u00e9 royale sur celle des seigneurs.", "doc_ids": [2553, 2558, 2571], "font": {"color": "white"}, "generative": true, "group": 1, "id": "d90ad829-599d-4c5a-a986-8e4091f9f799", "label": "Justice royale", "lang": "fr", "ref_concept_id": null, "shape": "dot", "size": 3, "title": "Syst\u00e8me judiciaire centralis\u00e9 exerc\u00e9 par le roi sur l\u0027ensemble du royaume, garantissant l\u0027application des lois, la r\u00e9solution des conflits entre sujets et renfor\u00e7ant l\u0027autorit\u00e9 royale sur celle des seigneurs.", "type": "concept", "valid": null, "wikientity": {"aliases": [], "content": null, "definition": "La justice seigneuriale, distingu\u00e9e en haute, moyenne et basse justice, constitue un mode d\u0027organisation m\u00e9di\u00e9val du syst\u00e8me judiciaire, \u00e0 l\u2019\u0153uvre dans la plupart des \u00c9tats europ\u00e9ens. On estime \u00e0 environ 20 000 \u00e0 30 000 le nombre des cours de justice seigneuriale dans tout le royaume de France \u00e0 la veille de la R\u00e9volution. Elles constituaient la base de l\u0027organisation judiciaire, avec les pr\u00e9v\u00f4t\u00e9s (justices royales subalternes), supprim\u00e9es pour ces derni\u00e8res au milieu du XVIIIe si\u00e8cle.", "label": "Justice seigneuriale en France", "page_id": "3098082", "thumbnail": null, "wikidata_id": "Q10512540"}, "wordnetentity": null}, {"aliases": [], "corpus_id": null, "definition": "La rivalit\u00e9 entre royaumes dans l\u0027empire carolingien a conduit \u00e0 sa fragmentation et \u00e0 une instabilit\u00e9 politique durable en Europe.", "doc_ids": [2531], "font": {"color": "white"}, "generative": true, "group": 1, "id": "eda177fb-3f95-4e00-a186-3caf6d50abe5", "label": "Rivalit\u00e9 entre royaumes", "lang": "fr", "ref_concept_id": null, "shape": "dot", "size": 3, "title": "La rivalit\u00e9 entre royaumes dans l\u0027empire carolingien a conduit \u00e0 sa fragmentation et \u00e0 une instabilit\u00e9 politique durable en Europe.", "type": "concept", "valid": null, "wikientity": null, "wordnetentity": null}, {"aliases": [], "corpus_id": null, "definition": "Entit\u00e9 politique restaur\u00e9e par Charlemagne, repr\u00e9sentant l\u0027unification des territoires francs sous une seule autorit\u00e9 imp\u00e9riale.", "doc_ids": [2531], "font": {"color": "white"}, "generative": true, "group": 1, "id": "009047b0-2036-4b29-8062-79f5e5c7b3e7", "label": "Empire d\u0027Occident", "lang": "fr", "ref_concept_id": null, "shape": "dot", "size": 3, "title": "Entit\u00e9 politique restaur\u00e9e par Charlemagne, repr\u00e9sentant l\u0027unification des territoires francs sous une seule autorit\u00e9 imp\u00e9riale.", "type": "concept", "valid": null, "wikientity": null, "wordnetentity": null}, {"answers": ["Appliquer les lois et rendre la justice pour l\u0027empereur"], "concepts": [], "difficulty": "unknown", "distractors": ["Servir d\u0027ambassadeurs dans d\u0027autres royaumes", "Assurer la protection personnelle de l\u0027empereur", "Organiser les c\u00e9r\u00e9monies religieuses", "Diriger les arm\u00e9es lors des guerres", "R\u00e9cup\u00e9rer les imp\u00f4ts des provinces", "G\u00e9rer les relations diplomatiques avec le pape", "Convoquer l\u0027assembl\u00e9e imp\u00e9riale \u00e0 Rome", "Superviser la construction de b\u00e2timents sacr\u00e9s", "Administrer les terres agricoles imp\u00e9riales"], "feedback": "Les comtes sont charg\u00e9s d\u0027appliquer les lois et de rendre la justice pour le compte de l\u0027empereur, ce qui refl\u00e8te leur r\u00f4le de repr\u00e9sentants de l\u0027autorit\u00e9 imp\u00e9riale dans les provinces. Les autres choix propos\u00e9s ne correspondent pas aux responsabilit\u00e9s des comtes sous l\u0027Empire carolingien.", "font": {"color": "white"}, "group": 3, "id": "8c982194d05a47ea941628c22cb7560b", "label": "mcq", "lang": "fr", "question": "Quel est le r\u00f4le principal des comtes sous l\u0027autorit\u00e9 de l\u0027empereur ?", "shape": "dot", "size": 5, "sources": [{"associated_block_ids": [], "categories": [], "children_ids": [], "corpus_id": 564, "corpus_label": null, "doc_id": 2557, "doc_label": "chap 1 byzance-et-leurope-carolingienne", "end_time": null, "first_page": 2, "html_tag": "li", "id": "2a5edf206fce4c3799e5e1d97bf13015", "image_url": null, "last_page": 2, "long_summary": null, "next_id": "cefefda8b1ba42afbb25b042a2657826", "order": 73.0, "origin_type": "document_content", "parent_id": "3c5a7a95d36a463d919d671628988905", "prev_id": "2a34f840e2294cb9a1d081b540197692", "publication_date": null, "score": 1.0, "short_summary": null, "start_time": null, "text": "3. Les missi dominici sont envoy\u00e9s par l\u0027empereur afin de surveiller les comtes. Les comtes doivent faire appliquer les lois de l\u0027empe- reur, faire respecter ses droits et rendre la justice. caroline), de tailles diff\u00e9rentes, avec des couleurs vari\u00e9es (rouge, jaune, vert). La lettrine est en forme de poisson. L\u0027auteur veut ainsi mettre en avant le caract\u00e8re sacr\u00e9 de son ouvrage. 5. Charlemagne s\u0027inspire de l\u0027Empire romain par le lieu de son cou- ronnement (Rome), le titre qu\u0027il porte (empereur), le choix de fixer son administration dans une capitale unique (Aix-la-chapelle) et", "title": null}], "title": "Quel est le r\u00f4le principal des comtes sous l\u0027autorit\u00e9 de l\u0027empereur ?", "type": "mcq"}, {"answers": ["Son couronnement imp\u00e9rial apr\u00e8s 32 ans d\u0027expansion du royaume des Francs"], "concepts": [], "difficulty": "unknown", "distractors": ["Il fonde une nouvelle capitale en 800", "Il signe un trait\u00e9 avec les Byzantins en 800", "Il \u00e9tablit la centralisation administrative en 800", "Il cr\u00e9e une monnaie unique en 800", "Il r\u00e9nove l\u0027empire culturellement en 800", "Il se marie avec une princesse byzantine en 800", "Il devient roi des Lombards en 800", "Il adopte la loi salique en 800", "Il abdique et se retire en 800"], "feedback": "Charlemagne a pass\u00e9 32 ans \u00e0 agrandir le royaume des Francs avant d\u0027\u00eatre couronn\u00e9 empereur en 800, ce qui montre l\u0027importance de cet \u00e9v\u00e9nement dans sa vie. Cette \u00e9tape a \u00e9galement marqu\u00e9 une volont\u00e9 de la part de Charlemagne de reprendre les symboles et le fonctionnement centralis\u00e9 de l\u0027empire romain, comme le montrent les documents pr\u00e9sent\u00e9s.", "font": {"color": "white"}, "group": 3, "id": "45ca2a5374294d45aec462f8488a3581", "label": "mcq", "lang": "fr", "question": "Quel \u00e9v\u00e9nement important marque l\u0027ann\u00e9e 800 dans la vie de Charlemagne ?", "shape": "dot", "size": 5, "sources": [{"associated_block_ids": [], "categories": [], "children_ids": [], "corpus_id": 564, "corpus_label": null, "doc_id": 2557, "doc_label": "chap 1 byzance-et-leurope-carolingienne", "end_time": null, "first_page": 2, "html_tag": "p", "id": "5e3d618c64a64f259beb9e6db5b11e6e", "image_url": null, "last_page": 2, "long_summary": null, "next_id": "3c5a7a95d36a463d919d671628988905", "order": 68.0, "origin_type": "document_content", "parent_id": "dfb9c9d1bee64c6d9bc03449f4459cda", "prev_id": "dfb9c9d1bee64c6d9bc03449f4459cda", "publication_date": null, "score": 1.0, "short_summary": null, "start_time": null, "text": "Le dossier sur Charlemagne permet de montrer l\u0027importance du couronnement imp\u00e9rial de Charlemagne en 800, apr\u00e8s 32 ann\u00e9es pas- s\u00e9es \u00e0 agrandir le royaume des Francs, ainsi que la mani\u00e8re dont il organise son empire, d\u0027un point de vue politique comme culturel. Les documents soulignent la volont\u00e9 de l\u0027empereur de reprendre les symboles et le fonctionnement centralis\u00e9 de l\u0027empire romain. Le type du denier imp\u00e9rial d\u0027inspiration romaine est d\u0027ailleurs frapp\u00e9 au moment o\u00f9 les Byzantins le reconnaissent comme empereur. On peut donc pr\u00e9senter l\u0027acc\u00e8s au titre imp\u00e9rial (voulu par Charlemagne contrairement \u00e0 ce que dit Eginhard), puis la mani\u00e8re dont il r\u00e9tablit l\u0027empire (choix d\u0027une capitale, centralisation administrative), et enfin la volont\u00e9 de r\u00e9nover la vie culturelle de ce nouvel empire.", "title": null}], "title": "Quel \u00e9v\u00e9nement important marque l\u0027ann\u00e9e 800 dans la vie de Charlemagne ?", "type": "mcq"}, {"answers": ["Aix-la-Chapelle"], "concepts": [], "difficulty": "unknown", "distractors": ["Constantinople", "Paris", "Rome", "Ravenne", "Milan", "Toulouse", "Lyon", "Tr\u00e8ves", "Reims"], "feedback": "Charlemagne a choisi Aix-la-Chapelle comme capitale fixe en s\u0027inspirant de l\u0027Empire romain. En effet, cette ville rappelle la grandeur de Rome et symbolise la continuit\u00e9 de l\u0027empire. Les autres villes cit\u00e9es ont jou\u00e9 un r\u00f4le important dans l\u0027histoire de l\u0027Empire carolingien mais n\u0027ont pas \u00e9t\u00e9 choisies comme capitale fixe.", "font": {"color": "white"}, "group": 3, "id": "c606a13c4c7248f4a20b35666414b494", "label": "mcq", "lang": "fr", "question": "Quelle ville Charlemagne a-t-il choisie comme capitale fixe de son administration ?", "shape": "dot", "size": 5, "sources": [{"associated_block_ids": [], "categories": [], "children_ids": [], "corpus_id": 564, "corpus_label": null, "doc_id": 2557, "doc_label": "chap 1 byzance-et-leurope-carolingienne", "end_time": null, "first_page": 2, "html_tag": "li", "id": "2a5edf206fce4c3799e5e1d97bf13015", "image_url": null, "last_page": 2, "long_summary": null, "next_id": "cefefda8b1ba42afbb25b042a2657826", "order": 73.0, "origin_type": "document_content", "parent_id": "3c5a7a95d36a463d919d671628988905", "prev_id": "2a34f840e2294cb9a1d081b540197692", "publication_date": null, "score": 1.0, "short_summary": null, "start_time": null, "text": "3. Les missi dominici sont envoy\u00e9s par l\u0027empereur afin de surveiller les comtes. Les comtes doivent faire appliquer les lois de l\u0027empe- reur, faire respecter ses droits et rendre la justice. caroline), de tailles diff\u00e9rentes, avec des couleurs vari\u00e9es (rouge, jaune, vert). La lettrine est en forme de poisson. L\u0027auteur veut ainsi mettre en avant le caract\u00e8re sacr\u00e9 de son ouvrage. 5. Charlemagne s\u0027inspire de l\u0027Empire romain par le lieu de son cou- ronnement (Rome), le titre qu\u0027il porte (empereur), le choix de fixer son administration dans une capitale unique (Aix-la-chapelle) et", "title": null}], "title": "Quelle ville Charlemagne a-t-il choisie comme capitale fixe de son administration ?", "type": "mcq"}, {"answers": ["La gr\u00e2ce aux missi dominici"], "concepts": [], "difficulty": "unknown", "distractors": ["Par un conseil imp\u00e9rial", "Par l\u2019archev\u00each\u00e9 de Rome", "Avec l\u2019aide des moines", "La gr\u00e2ce au pape L\u00e9on III", "Par un syst\u00e8me de taxation", "La gr\u00e2ce \u00e0 des espions eccl\u00e9siastiques", "Avec des gardes royaux", "Via une ambassade permanente", "Par des gouverneurs fid\u00e8les"], "feedback": "Charlemagne a mis en place un syst\u00e8me de surveillance de ses comtes et \u00e9v\u00eaques appel\u00e9 les missi dominici, qui lui permettait de contr\u00f4ler leurs actions et de maintenir son autorit\u00e9 sur l\u0027empire. Cela lui a donn\u00e9 une certaine stabilit\u00e9 et lui a permis de gouverner efficacement son empire depuis sa r\u00e9sidence principale \u00e0 Aix-la-Chapelle.", "font": {"color": "white"}, "group": 3, "id": "7f71333992db4eae889249de0f101b5e", "label": "mcq", "lang": "fr", "question": "Comment Charlemagne surveillait-il les actions des comtes et des \u00e9v\u00eaques ?", "shape": "dot", "size": 5, "sources": [{"associated_block_ids": [], "categories": [], "children_ids": [], "corpus_id": 564, "corpus_label": null, "doc_id": 2531, "doc_label": "9782210105669_016-035-Chap01H", "end_time": null, "first_page": 17, "html_tag": "p", "id": "6c2777d93f7f49668dbdf2125f100593", "image_url": null, "last_page": 17, "long_summary": null, "next_id": "971699fbbef74e3bae524abbd9361c18", "order": 16.0, "origin_type": "document_content", "parent_id": "15cd1d1e0293477b85991744e19ba6de", "prev_id": "15cd1d1e0293477b85991744e19ba6de", "publication_date": null, "score": 1.0, "short_summary": null, "start_time": null, "text": "En Occident, la dynastie carolingienne est fond\u00e9e par P\u00e9pin le Bref qui devient roi en 751. Son fils Charlemagne continue son \u0153uvre en d\u00e9fendant la chr\u00e9tient\u00e9. Il \u00e9vang\u00e9lise les Saxons. Il est couronne empereur d\u0027Occident en 800 \u00e0 Rome. Il dirige son empire depuis Aix-la-chapelle en s\u0027appuyant sur les comtes et les \u00e9v\u00eaques, dont il surveille les actions gr\u00e2ce aux missi dominici. Le partage de Verdun en 843 aboutit \u00e0 la division de l\u0027empire entre les trois petits-fils de Charlemagne et \u00e0 la naissance de plusieurs royaumes en Occident.", "title": null}], "title": "Comment Charlemagne surveillait-il les actions des comtes et des \u00e9v\u00eaques ?", "type": "mcq"}, {"answers": ["comtes"], "concepts": [], "difficulty": "unknown", "distractors": [["s\u00e9nateurs", "\u00e9v\u00eaques", "dauphins", "barons", "officiers", "tribuns"]], "feedback": "La bonne r\u00e9ponse est \u0027comtes\u0027. Les missi dominici \u00e9taient des repr\u00e9sentants de l\u0027empereur, charg\u00e9s de v\u00e9rifier que les comtes locaux respectaient et appliquaient ses lois. Les autres propositions, comme \u0027s\u00e9nateurs\u0027 ou \u0027\u00e9v\u00eaques\u0027, ne correspondent pas au r\u00f4le sp\u00e9cifique des comtes dans le cadre du syst\u00e8me administratif en vigueur \u00e0 l\u0027\u00e9poque de Charlemagne.", "font": {"color": "white"}, "group": 4, "id": "84fe32e1c8614a95a61e5de631e6939d", "label": "fill_in", "lang": "fr", "query": "Les missi dominici sont envoy\u00e9s par l\u0027empereur pour surveiller les \u003cblank\u003e, qui doivent appliquer les lois imp\u00e9riales et faire respecter ses droits.", "shape": "dot", "size": 5, "sources": [{"associated_block_ids": [], "categories": [], "children_ids": [], "corpus_id": 564, "corpus_label": null, "doc_id": 2557, "doc_label": "chap 1 byzance-et-leurope-carolingienne", "end_time": null, "first_page": 2, "html_tag": "li", "id": "2a5edf206fce4c3799e5e1d97bf13015", "image_url": null, "last_page": 2, "long_summary": null, "next_id": "cefefda8b1ba42afbb25b042a2657826", "order": 73.0, "origin_type": "document_content", "parent_id": "3c5a7a95d36a463d919d671628988905", "prev_id": "2a34f840e2294cb9a1d081b540197692", "publication_date": null, "score": 1.0, "short_summary": null, "start_time": null, "text": "3. Les missi dominici sont envoy\u00e9s par l\u0027empereur afin de surveiller les comtes. Les comtes doivent faire appliquer les lois de l\u0027empe- reur, faire respecter ses droits et rendre la justice. caroline), de tailles diff\u00e9rentes, avec des couleurs vari\u00e9es (rouge, jaune, vert). La lettrine est en forme de poisson. L\u0027auteur veut ainsi mettre en avant le caract\u00e8re sacr\u00e9 de son ouvrage. 5. Charlemagne s\u0027inspire de l\u0027Empire romain par le lieu de son cou- ronnement (Rome), le titre qu\u0027il porte (empereur), le choix de fixer son administration dans une capitale unique (Aix-la-chapelle) et", "title": null}], "title": "Les missi dominici sont envoy\u00e9s par l\u0027empereur pour surveiller les \u003cblank\u003e, qui doivent appliquer les lois imp\u00e9riales et faire respecter ses droits.", "type": "fill_in"}, {"concepts": [], "difficulty": "unknown", "feedback": "Charlemagne s\u0027inspire de l\u0027Empire romain et, parmi ses d\u00e9cisions, il a choisi de fixer son administration \u00e0 Aix-la-Chapelle, qui devient ainsi sa capitale.", "font": {"color": "white"}, "group": 5, "id": "d3304c9415d74b4b84db980fd23514b5", "label": "true_false", "lang": "fr", "shape": "dot", "size": 5, "sources": [{"associated_block_ids": [], "categories": [], "children_ids": [], "corpus_id": 564, "corpus_label": null, "doc_id": 2557, "doc_label": "chap 1 byzance-et-leurope-carolingienne", "end_time": null, "first_page": 2, "html_tag": "li", "id": "2a5edf206fce4c3799e5e1d97bf13015", "image_url": null, "last_page": 2, "long_summary": null, "next_id": "cefefda8b1ba42afbb25b042a2657826", "order": 73.0, "origin_type": "document_content", "parent_id": "3c5a7a95d36a463d919d671628988905", "prev_id": "2a34f840e2294cb9a1d081b540197692", "publication_date": null, "score": 1.0, "short_summary": null, "start_time": null, "text": "3. Les missi dominici sont envoy\u00e9s par l\u0027empereur afin de surveiller les comtes. Les comtes doivent faire appliquer les lois de l\u0027empe- reur, faire respecter ses droits et rendre la justice. caroline), de tailles diff\u00e9rentes, avec des couleurs vari\u00e9es (rouge, jaune, vert). La lettrine est en forme de poisson. L\u0027auteur veut ainsi mettre en avant le caract\u00e8re sacr\u00e9 de son ouvrage. 5. Charlemagne s\u0027inspire de l\u0027Empire romain par le lieu de son cou- ronnement (Rome), le titre qu\u0027il porte (empereur), le choix de fixer son administration dans une capitale unique (Aix-la-chapelle) et", "title": null}], "statement": "Charlemagne a choisi Aix-la-Chapelle comme capitale de son administration.", "title": "Charlemagne a choisi Aix-la-Chapelle comme capitale de son administration.", "type": "true_false", "veracity": true}, {"concepts": [], "difficulty": "unknown", "feedback": "Les missi dominici sont en effet envoy\u00e9s par l\u0027empereur pour surveiller les comtes. Cependant, ce sont les comtes qui appliquent les lois de l\u0027empereur, pas les missi dominici. Leur r\u00f4le est de veiller \u00e0 ce que les comtes remplissent bien leurs fonctions et non de les remplacer dans l\u0027application des lois.", "font": {"color": "white"}, "group": 5, "id": "dc9a26d9faa841e9a9853e491c26d40f", "label": "true_false", "lang": "fr", "shape": "dot", "size": 5, "sources": [{"associated_block_ids": [], "categories": [], "children_ids": [], "corpus_id": 564, "corpus_label": null, "doc_id": 2557, "doc_label": "chap 1 byzance-et-leurope-carolingienne", "end_time": null, "first_page": 2, "html_tag": "li", "id": "2a5edf206fce4c3799e5e1d97bf13015", "image_url": null, "last_page": 2, "long_summary": null, "next_id": "cefefda8b1ba42afbb25b042a2657826", "order": 73.0, "origin_type": "document_content", "parent_id": "3c5a7a95d36a463d919d671628988905", "prev_id": "2a34f840e2294cb9a1d081b540197692", "publication_date": null, "score": 1.0, "short_summary": null, "start_time": null, "text": "3. Les missi dominici sont envoy\u00e9s par l\u0027empereur afin de surveiller les comtes. Les comtes doivent faire appliquer les lois de l\u0027empe- reur, faire respecter ses droits et rendre la justice. caroline), de tailles diff\u00e9rentes, avec des couleurs vari\u00e9es (rouge, jaune, vert). La lettrine est en forme de poisson. L\u0027auteur veut ainsi mettre en avant le caract\u00e8re sacr\u00e9 de son ouvrage. 5. Charlemagne s\u0027inspire de l\u0027Empire romain par le lieu de son cou- ronnement (Rome), le titre qu\u0027il porte (empereur), le choix de fixer son administration dans une capitale unique (Aix-la-chapelle) et", "title": null}], "statement": "Les missi dominici sont envoy\u00e9s par l\u0027empereur pour surveiller les comtes et appliquer les lois de mani\u00e8re ind\u00e9pendante.", "title": "Les missi dominici sont envoy\u00e9s par l\u0027empereur pour surveiller les comtes et appliquer les lois de mani\u00e8re ind\u00e9pendante.", "type": "true_false", "veracity": false}, {"concepts": [], "difficulty": "unknown", "feedback": "Le couronnement imp\u00e9rial de Charlemagne a effectivement eu lieu en 800, apr\u00e8s 32 ans d\u0027efforts pour agrandir le royaume des Francs. C\u0027est un moment cl\u00e9 de son r\u00e8gne et cela marque un tournant pour l\u0027Empire occidental.", "font": {"color": "white"}, "group": 5, "id": "85fd61f61b70464da1c9e20b019d2812", "label": "true_false", "lang": "fr", "shape": "dot", "size": 5, "sources": [{"associated_block_ids": [], "categories": [], "children_ids": [], "corpus_id": 564, "corpus_label": null, "doc_id": 2557, "doc_label": "chap 1 byzance-et-leurope-carolingienne", "end_time": null, "first_page": 2, "html_tag": "p", "id": "5e3d618c64a64f259beb9e6db5b11e6e", "image_url": null, "last_page": 2, "long_summary": null, "next_id": "3c5a7a95d36a463d919d671628988905", "order": 68.0, "origin_type": "document_content", "parent_id": "dfb9c9d1bee64c6d9bc03449f4459cda", "prev_id": "dfb9c9d1bee64c6d9bc03449f4459cda", "publication_date": null, "score": 1.0, "short_summary": null, "start_time": null, "text": "Le dossier sur Charlemagne permet de montrer l\u0027importance du couronnement imp\u00e9rial de Charlemagne en 800, apr\u00e8s 32 ann\u00e9es pas- s\u00e9es \u00e0 agrandir le royaume des Francs, ainsi que la mani\u00e8re dont il organise son empire, d\u0027un point de vue politique comme culturel. Les documents soulignent la volont\u00e9 de l\u0027empereur de reprendre les symboles et le fonctionnement centralis\u00e9 de l\u0027empire romain. Le type du denier imp\u00e9rial d\u0027inspiration romaine est d\u0027ailleurs frapp\u00e9 au moment o\u00f9 les Byzantins le reconnaissent comme empereur. On peut donc pr\u00e9senter l\u0027acc\u00e8s au titre imp\u00e9rial (voulu par Charlemagne contrairement \u00e0 ce que dit Eginhard), puis la mani\u00e8re dont il r\u00e9tablit l\u0027empire (choix d\u0027une capitale, centralisation administrative), et enfin la volont\u00e9 de r\u00e9nover la vie culturelle de ce nouvel empire.", "title": null}], "statement": "Charlemagne a \u00e9t\u00e9 couronn\u00e9 empereur en l\u0027an 800 apr\u00e8s 32 ann\u00e9es d\u0027expansion de son royaume.", "title": "Charlemagne a \u00e9t\u00e9 couronn\u00e9 empereur en l\u0027an 800 apr\u00e8s 32 ann\u00e9es d\u0027expansion de son royaume.", "type": "true_false", "veracity": true}, {"concepts": [], "difficulty": "unknown", "feedback": "Le trait\u00e9 de Verdun en 843 a effectivement divis\u00e9 l\u0027empire entre les trois petits-fils de Charlemagne, aboutissant \u00e0 la formation de plusieurs royaumes distincts en Occident.", "font": {"color": "white"}, "group": 5, "id": "b46d707cb3b54ebfb52e8c6a4b4668a1", "label": "true_false", "lang": "fr", "shape": "dot", "size": 5, "sources": [{"associated_block_ids": [], "categories": [], "children_ids": [], "corpus_id": 564, "corpus_label": null, "doc_id": 2531, "doc_label": "9782210105669_016-035-Chap01H", "end_time": null, "first_page": 17, "html_tag": "p", "id": "6c2777d93f7f49668dbdf2125f100593", "image_url": null, "last_page": 17, "long_summary": null, "next_id": "971699fbbef74e3bae524abbd9361c18", "order": 16.0, "origin_type": "document_content", "parent_id": "15cd1d1e0293477b85991744e19ba6de", "prev_id": "15cd1d1e0293477b85991744e19ba6de", "publication_date": null, "score": 1.0, "short_summary": null, "start_time": null, "text": "En Occident, la dynastie carolingienne est fond\u00e9e par P\u00e9pin le Bref qui devient roi en 751. Son fils Charlemagne continue son \u0153uvre en d\u00e9fendant la chr\u00e9tient\u00e9. Il \u00e9vang\u00e9lise les Saxons. Il est couronne empereur d\u0027Occident en 800 \u00e0 Rome. Il dirige son empire depuis Aix-la-chapelle en s\u0027appuyant sur les comtes et les \u00e9v\u00eaques, dont il surveille les actions gr\u00e2ce aux missi dominici. Le partage de Verdun en 843 aboutit \u00e0 la division de l\u0027empire entre les trois petits-fils de Charlemagne et \u00e0 la naissance de plusieurs royaumes en Occident.", "title": null}], "statement": "Le partage de Verdun en 843 a conduit \u00e0 la division de l\u0027empire en plusieurs royaumes gouvern\u00e9s par les petits-fils de Charlemagne.", "title": "Le partage de Verdun en 843 a conduit \u00e0 la division de l\u0027empire en plusieurs royaumes gouvern\u00e9s par les petits-fils de Charlemagne.", "type": "true_false", "veracity": true}, {"concepts": [], "difficulty": "unknown", "feedback": "L\u0027\u00e9vang\u00e9lisation des Saxons sous Charlemagne n\u0027a pas \u00e9t\u00e9 pacifique. Elle a inclus des actions forc\u00e9es pour r\u00e9pandre le christianisme parmi eux.", "font": {"color": "white"}, "group": 5, "id": "f0ddfa1016ab4d45ae1be755ec7fa3d9", "label": "true_false", "lang": "fr", "shape": "dot", "size": 5, "sources": [{"associated_block_ids": [], "categories": [], "children_ids": [], "corpus_id": 564, "corpus_label": null, "doc_id": 2531, "doc_label": "9782210105669_016-035-Chap01H", "end_time": null, "first_page": 3, "html_tag": "p", "id": "4ef5725242bf4579bd9dff58b8da4e93", "image_url": null, "last_page": 3, "long_summary": null, "next_id": "0a0e843c020f46c59b9f1f0a54e62142", "order": 20.0, "origin_type": "document_content", "parent_id": "0b98cf0475404f948a7f007bc2141943", "prev_id": "aa9c3f901834429b93b33c073abbf2e7", "publication_date": null, "score": 1.0, "short_summary": null, "start_time": null, "text": "Fils de P\u00e9pin le Bref, fondateur de la dynastie carolingienne, Charlemagne est couronn\u00e9 empereur par le pape \u00e0 Rome le 25 d\u00e9cembre 800. Il restaure l\u0027empire d\u0027Occident par ses conqu\u00eates. Il \u00e9tend l\u0027influence du christianisme par le d\u00e9veloppement culturel et l\u0027\u00e9vang\u00e9lisation forc\u00e9e des Saxons.", "title": null}], "statement": "Charlemagne a \u00e9vang\u00e9lis\u00e9 les Saxons de mani\u00e8re pacifique et volontaire.", "title": "Charlemagne a \u00e9vang\u00e9lis\u00e9 les Saxons de mani\u00e8re pacifique et volontaire.", "type": "true_false", "veracity": false}, {"aliases": [], "corpus_id": null, "definition": "Processus d\u0027\u00e9largissement des territoires europ\u00e9ens \u00e0 travers la colonisation et la d\u00e9couverte de nouvelles terres durant le XVIe si\u00e8cle.", "doc_ids": [2564], "font": {"color": "white"}, "generative": true, "group": 1, "id": "8479c402-d3bf-48de-a81a-6ca6f992e3e2", "label": "Expansion europ\u00e9enne", "lang": "fr", "ref_concept_id": null, "shape": "dot", "size": 3, "title": "Processus d\u0027\u00e9largissement des territoires europ\u00e9ens \u00e0 travers la colonisation et la d\u00e9couverte de nouvelles terres durant le XVIe si\u00e8cle.", "type": "concept", "valid": null, "wikientity": null, "wordnetentity": null}, {"aliases": [], "corpus_id": null, "definition": "\u00c9tat colonial \u00e9tabli par l\u0027Espagne aux XVe et XVIe si\u00e8cles, englobant des territoires en Am\u00e9rique et en Asie, marquant le d\u00e9but de la mondialisation.", "doc_ids": [2544], "font": {"color": "white"}, "generative": true, "group": 1, "id": "f514a8ac-e280-4f11-97e8-32610f51dfd9", "label": "Empire espagnol", "lang": "fr", "ref_concept_id": null, "shape": "dot", "size": 3, "title": "\u00c9tat colonial \u00e9tabli par l\u0027Espagne aux XVe et XVIe si\u00e8cles, englobant des territoires en Am\u00e9rique et en Asie, marquant le d\u00e9but de la mondialisation.", "type": "concept", "valid": null, "wikientity": {"aliases": [], "content": null, "definition": "L\u0027Empire espagnol (espagnol : Imperio Espa\u00f1ol ; latin : Imperium Hispanicum), historiquement connu comme la Monarchie hispanique (espagnol : Monarqu\u00eda Hisp\u00e1nica) et comme la Monarchie catholique (espagnol : Monarqu\u00eda Cat\u00f3lica), fut l\u0027un des plus grands empires de l\u0027histoire. De la fin du XVe au d\u00e9but du XIXe si\u00e8cle, l\u0027Espagne contr\u00f4lait un immense territoire d\u0027outre-mer dans le Nouveau Monde, l\u0027archipel asiatique des Philippines, ce qu\u0027ils appelaient \u00ab Les Indes \u00bb (espagnol : Las Indias) et des territoires d\u0027Europe, d\u0027Afrique et d\u0027Oc\u00e9anie. Avec Philippe II d\u0027Espagne et ses successeurs, aux XVIe, XVIIe et XVIIIe si\u00e8cles, l\u0027Empire espagnol devint \u00ab L\u0027empire sur lequel le soleil ne se couche jamais (es) \u00bb et atteignit son extension maximale au XVIIIe si\u00e8cle,,.", "label": "Empire espagnol", "page_id": "459784", "thumbnail": null, "wikidata_id": "Q80702"}, "wordnetentity": null}, {"answers": ["Contrebalancer la domination habsbourgeoise en M\u00e9diterran\u00e9e et en Europe orientale"], "concepts": [], "difficulty": "unknown", "distractors": ["Lancer une croisade contre Rome.", "Prot\u00e9ger l\u0027ind\u00e9pendance des royaumes espagnols.", "Consolider l\u0027alliance avec les Habsbourg.", "\u00c9tablir une conf\u00e9d\u00e9ration des royaumes slaves.", "Soutenir l\u0027\u00e9mergence d\u0027une monarchie universelle chr\u00e9tienne.", "D\u00e9velopper un empire en Afrique du Nord.", "Encourager le commerce avec les empires asiatiques.", "Instaurer un nouveau califat en Occident.", "Promouvoir la paix religieuse au sein de l\u0027Europe chr\u00e9tienne."], "feedback": "Le projet de Soliman le Magnifique visait \u00e0 contrer la domination habsbourgeoise, qui mena\u00e7ait l\u0027empire ottoman en M\u00e9diterran\u00e9e et en Europe orientale. Les deux puissances \u00e9taient donc en concurrence pour \u00e9tendre leur influence dans ces r\u00e9gions strat\u00e9giques.", "font": {"color": "white"}, "group": 3, "id": "5a0e7874c8ff446c84ab93b9a36c2032", "label": "mcq", "lang": "fr", "question": "Quel projet g\u00e9opolitique de Soliman le Magnifique s\u0027oppose \u00e0 celui de Charles Quint ?", "shape": "dot", "size": 5, "sources": [{"associated_block_ids": [], "categories": [], "children_ids": [], "corpus_id": 564, "corpus_label": null, "doc_id": 2564, "doc_label": "chap 6 le-monde-au-xvi-siecle", "end_time": null, "first_page": 3, "html_tag": "p", "id": "33d1a43507264d0eaa688e32b5dbf998", "image_url": null, "last_page": 3, "long_summary": null, "next_id": "92ff96d30cae42c691bae17f21b1e081", "order": 5.0, "origin_type": "document_content", "parent_id": "4bae4248c9eb415887ef904babfbb05c", "prev_id": "c0e89c3eea014e7e8ec90660c0721cce", "publication_date": null, "score": 1.0, "short_summary": null, "start_time": null, "text": "P\u00e9rou). Le r\u00eave d\u0027une monarchie universelle permettant de tenir la chr\u00e9tient\u00e9 sous l\u0027emprise de l\u0027empereur refait surface, et les juristes et conseillers de Charles, comme Gattinara, grand chancelier des royaumes et terres du roi l\u0027\u00e9crit en 1518 : \u00ab Sire, puisque Dieu vous a conf\u00e9r\u00e9 cette gr\u00e2ce immense de vous \u00e9lever par-dessus tous les rois et princes de la chr\u00e9tient\u00e9 \u00e0 une puissance que jusqu\u0027ici n\u0027a poss\u00e9d\u00e9e que votre pr\u00e9d\u00e9cesseur Charlemagne, vous \u00eates sur la voie de la monarchie universelle, vous allez r\u00e9unir la chr\u00e9tient\u00e9 sous une seule houlette \u00bb. \u00c0 ce r\u00eave de monarchie universelle s\u0027oppose le projet de Soliman le Magnifique, puissance rivale en Europe orientale et en M\u00e9diterran\u00e9e. G\u00e9opoli- tiquement, l\u0027empire ottoman est le v\u00e9ritable contrepoids \u00e0 la domination habsbourgeoise, et ce n\u0027est pas un hasard si le \u00ab p\u00e9ril turc \u00bb sur le front est sera l\u0027une des obsessions de Charles Quint ... D\u0027autant plus que nombre de Juifs espagnols trouvent refuge \u00e0 Istanbul.", "title": null}], "title": "Quel projet g\u00e9opolitique de Soliman le Magnifique s\u0027oppose \u00e0 celui de Charles Quint ?", "type": "mcq"}, {"answers": ["Charles Quint, roi d\u0027Espagne et empereur du Saint Empire"], "concepts": [], "difficulty": "unknown", "distractors": ["Henri VIII, roi d\u0027Angleterre et protecteur de l\u0027\u00c9glise", "Fran\u00e7ois Ier, roi de France et rival de Charles Quint", "Soliman le Magnifique, sultan de l\u0027Empire ottoman", "Philippe II, roi d\u0027Espagne et fils de Charles Quint", "Richard C\u0153ur de Lion, roi d\u0027Angleterre et crois\u00e9 c\u00e9l\u00e8bre", "Gengis Khan, conqu\u00e9rant mongol ayant fond\u00e9 un vaste empire", "Napol\u00e9on Bonaparte, empereur des Fran\u00e7ais au d\u00e9but du XIXe si\u00e8cle", "Clovis, premier roi des Francs chr\u00e9tien", "Louis XIV, roi absolu de France connu pour le ch\u00e2teau de Versailles"], "feedback": "Charles Quint \u00e9tait un roi ambitieux qui souhaitait r\u00e9unir tous les chr\u00e9tiens sous sa banni\u00e8re, en d\u00e9pit des conflits entre les diff\u00e9rentes nations. Il fut \u00e9galement empereur du Saint Empire romain germanique, un titre prestigieux \u00e0 l\u0027\u00e9poque.", "font": {"color": "white"}, "group": 3, "id": "4e5d1c89f2154f7fa372ea105352f58c", "label": "mcq", "lang": "fr", "question": "Quel roi souhaite unir tous les chr\u00e9tiens malgr\u00e9 les divisions existantes ?", "shape": "dot", "size": 5, "sources": [{"associated_block_ids": [], "categories": [], "children_ids": [], "corpus_id": 564, "corpus_label": null, "doc_id": 2544, "doc_label": "9782210105669_104-121-Chap06H", "end_time": null, "first_page": 15, "html_tag": "p", "id": "0807ee1ba0e9406084ad1b1e55e934bc", "image_url": null, "last_page": 15, "long_summary": null, "next_id": "544bad1605854493b4557cbc57f66a36", "order": 18.0, "origin_type": "document_content", "parent_id": "819653ed560241a793120cbd5a7e9c05", "prev_id": "819653ed560241a793120cbd5a7e9c05", "publication_date": null, "score": 1.0, "short_summary": null, "start_time": null, "text": "Avant le XVe si\u00e8cle, les diff\u00e9rentes civilisations vivent isol\u00e9es ou \u00e0 peine reli\u00e9es les unes aux autres. Ainsi, les Europ\u00e9ens connaissent l\u0027Asie et l\u0027Afrique par l\u0027interm\u00e9diaire des marchands arabes et ottomans. La M\u00e9diterran\u00e9e constitue un espace de rivalit\u00e9 entre chr\u00e9tiens et Ottomans. L\u0027un d\u0027entre eux, Charles Quint, roi d\u0027Espagne et empereur du Saint Empire romain germanique, r\u00eave d\u0027unir autour de lui tous les chr\u00e9tiens, malgr\u00e9 les divisions.", "title": null}], "title": "Quel roi souhaite unir tous les chr\u00e9tiens malgr\u00e9 les divisions existantes ?", "type": "mcq"}, {"answers": ["Soliman le Magnifique"], "concepts": [], "difficulty": "unknown", "distractors": [["Fran\u00e7ois Ier", "Charlemagne", "Henri VIII", "Charles Quint", "Christophe Colomb", "Magellan", "Elcano", "Bartolom\u00e9 de Las Casas", "L\u00e9on X"]], "feedback": "La bonne r\u00e9ponse est \u0027Soliman le Magnifique\u0027, car il \u00e9tait le dirigeant de l\u0027Empire ottoman, la principale puissance rivale de Charles Quint sur les plans militaire et g\u00e9opolitique, notamment en Europe orientale et en M\u00e9diterran\u00e9e. Les autres propositions \u00e9voquent des figures politiques importantes, mais qui ne s\u0027opposaient pas de la m\u00eame mani\u00e8re \u00e0 Charles Quint.", "font": {"color": "white"}, "group": 4, "id": "346d97f1a7f241cd82d476dbccab5302", "label": "fill_in", "lang": "fr", "query": "Le projet de monarchie universelle de Charles Quint rencontre une opposition notable dans le pouvoir de \u003cblank\u003e, qui repr\u00e9sente un contrepoids g\u00e9opolitique en Europe orientale et en M\u00e9diterran\u00e9e.", "shape": "dot", "size": 5, "sources": [{"associated_block_ids": [], "categories": [], "children_ids": [], "corpus_id": 564, "corpus_label": null, "doc_id": 2564, "doc_label": "chap 6 le-monde-au-xvi-siecle", "end_time": null, "first_page": 3, "html_tag": "p", "id": "33d1a43507264d0eaa688e32b5dbf998", "image_url": null, "last_page": 3, "long_summary": null, "next_id": "92ff96d30cae42c691bae17f21b1e081", "order": 5.0, "origin_type": "document_content", "parent_id": "4bae4248c9eb415887ef904babfbb05c", "prev_id": "c0e89c3eea014e7e8ec90660c0721cce", "publication_date": null, "score": 1.0, "short_summary": null, "start_time": null, "text": "P\u00e9rou). Le r\u00eave d\u0027une monarchie universelle permettant de tenir la chr\u00e9tient\u00e9 sous l\u0027emprise de l\u0027empereur refait surface, et les juristes et conseillers de Charles, comme Gattinara, grand chancelier des royaumes et terres du roi l\u0027\u00e9crit en 1518 : \u00ab Sire, puisque Dieu vous a conf\u00e9r\u00e9 cette gr\u00e2ce immense de vous \u00e9lever par-dessus tous les rois et princes de la chr\u00e9tient\u00e9 \u00e0 une puissance que jusqu\u0027ici n\u0027a poss\u00e9d\u00e9e que votre pr\u00e9d\u00e9cesseur Charlemagne, vous \u00eates sur la voie de la monarchie universelle, vous allez r\u00e9unir la chr\u00e9tient\u00e9 sous une seule houlette \u00bb. \u00c0 ce r\u00eave de monarchie universelle s\u0027oppose le projet de Soliman le Magnifique, puissance rivale en Europe orientale et en M\u00e9diterran\u00e9e. G\u00e9opoli- tiquement, l\u0027empire ottoman est le v\u00e9ritable contrepoids \u00e0 la domination habsbourgeoise, et ce n\u0027est pas un hasard si le \u00ab p\u00e9ril turc \u00bb sur le front est sera l\u0027une des obsessions de Charles Quint ... D\u0027autant plus que nombre de Juifs espagnols trouvent refuge \u00e0 Istanbul.", "title": null}], "title": "Le projet de monarchie universelle de Charles Quint rencontre une opposition notable dans le pouvoir de \u003cblank\u003e, qui repr\u00e9sente un contrepoids g\u00e9opolitique en Europe orientale et en M\u00e9diterran\u00e9e.", "type": "fill_in"}, {"concepts": [], "difficulty": "unknown", "feedback": "Soliman a bien men\u00e9 une tentative d\u0027extension territoriale en assi\u00e9geant Vienne, la capitale autrichienne. Cependant, cette tentative s\u0027est sold\u00e9e par un \u00e9chec, stoppant ainsi l\u0027avanc\u00e9e de l\u0027Empire ottoman en direction de l\u0027Ouest.", "font": {"color": "white"}, "group": 5, "id": "22287c8cde8c4bbfa3e2db1e2fdbecb2", "label": "true_false", "lang": "fr", "shape": "dot", "size": 5, "sources": [{"associated_block_ids": [], "categories": [], "children_ids": [], "corpus_id": 564, "corpus_label": null, "doc_id": 2544, "doc_label": "9782210105669_104-121-Chap06H", "end_time": null, "first_page": 4, "html_tag": "p", "id": "75172e3331774c7dac3846f8fc7ae51c", "image_url": null, "last_page": 4, "long_summary": null, "next_id": "c3dfa89497aa49d4940bbfceea8a80bd", "order": 8.0, "origin_type": "document_content", "parent_id": "cd91d291af2f4a91ac22b537bc3fbbb0", "prev_id": "b94f9cb489b44b7ca722282b28cab5e8", "publication_date": null, "score": 1.0, "short_summary": null, "start_time": null, "text": "Avec Christophe Colomb, Vasco de Gama ou Jacques Cartier, le Portugais Fernand de Magellan est l\u0027un de ces navigateurs qui explorent le monde pour le compte des souverains d\u0027Europe. Son exp\u00e9dition r\u00e9ussit le premier tour du monde en trois ann\u00e9es. Soliman poursuit les conqu\u00eates de ses pr\u00e9d\u00e9cesseurs en Orient et en Occident. Ses ambitions, concurrentes de celles de Charles Quint, le poussent \u00e0 assi\u00e9ger Vienne, la capitale de l\u0027Autriche. Son \u00e9chec marque la fin de l\u0027expansion ottomane vers l\u0027Ouest.", "title": null}], "statement": "Soliman a tent\u00e9 d\u0027\u00e9tendre l\u0027empire ottoman vers l\u0027Ouest en assi\u00e9geant Vienne, mais il a \u00e9chou\u00e9.", "title": "Soliman a tent\u00e9 d\u0027\u00e9tendre l\u0027empire ottoman vers l\u0027Ouest en assi\u00e9geant Vienne, mais il a \u00e9chou\u00e9.", "type": "true_false", "veracity": true}, {"concepts": [], "difficulty": "unknown", "feedback": "Soliman le Magnifique et les Ottomans \u00e9taient en r\u00e9alit\u00e9 les principaux rivaux de Charles Quint. Leur empire constituait un contrepoids g\u00e9opolitique important \u00e0 l\u0027expansion des Habsbourg en Europe orientale et en M\u00e9diterran\u00e9e, ce qui fait que Charles voyait l\u0027Empire ottoman comme une menace plut\u00f4t qu\u0027un alli\u00e9.", "font": {"color": "white"}, "group": 5, "id": "e8a98dd77d954ce2b03d4ea9622167c0", "label": "true_false", "lang": "fr", "shape": "dot", "size": 5, "sources": [{"associated_block_ids": [], "categories": [], "children_ids": [], "corpus_id": 564, "corpus_label": null, "doc_id": 2564, "doc_label": "chap 6 le-monde-au-xvi-siecle", "end_time": null, "first_page": 3, "html_tag": "p", "id": "33d1a43507264d0eaa688e32b5dbf998", "image_url": null, "last_page": 3, "long_summary": null, "next_id": "92ff96d30cae42c691bae17f21b1e081", "order": 5.0, "origin_type": "document_content", "parent_id": "4bae4248c9eb415887ef904babfbb05c", "prev_id": "c0e89c3eea014e7e8ec90660c0721cce", "publication_date": null, "score": 1.0, "short_summary": null, "start_time": null, "text": "P\u00e9rou). Le r\u00eave d\u0027une monarchie universelle permettant de tenir la chr\u00e9tient\u00e9 sous l\u0027emprise de l\u0027empereur refait surface, et les juristes et conseillers de Charles, comme Gattinara, grand chancelier des royaumes et terres du roi l\u0027\u00e9crit en 1518 : \u00ab Sire, puisque Dieu vous a conf\u00e9r\u00e9 cette gr\u00e2ce immense de vous \u00e9lever par-dessus tous les rois et princes de la chr\u00e9tient\u00e9 \u00e0 une puissance que jusqu\u0027ici n\u0027a poss\u00e9d\u00e9e que votre pr\u00e9d\u00e9cesseur Charlemagne, vous \u00eates sur la voie de la monarchie universelle, vous allez r\u00e9unir la chr\u00e9tient\u00e9 sous une seule houlette \u00bb. \u00c0 ce r\u00eave de monarchie universelle s\u0027oppose le projet de Soliman le Magnifique, puissance rivale en Europe orientale et en M\u00e9diterran\u00e9e. G\u00e9opoli- tiquement, l\u0027empire ottoman est le v\u00e9ritable contrepoids \u00e0 la domination habsbourgeoise, et ce n\u0027est pas un hasard si le \u00ab p\u00e9ril turc \u00bb sur le front est sera l\u0027une des obsessions de Charles Quint ... D\u0027autant plus que nombre de Juifs espagnols trouvent refuge \u00e0 Istanbul.", "title": null}], "statement": "Les Ottomans, sous Soliman le Magnifique, \u00e9taient des alli\u00e9s de Charles Quint dans son projet de monarchie universelle.", "title": "Les Ottomans, sous Soliman le Magnifique, \u00e9taient des alli\u00e9s de Charles Quint dans son projet de monarchie universelle.", "type": "true_false", "veracity": false}, {"concepts": [], "difficulty": "unknown", "feedback": "Cette affirmation est correcte : parmi les territoires faisant partie de l\u0027empire sous Soliman, on retrouve effectivement l\u0027Anatolie, les Balkans, et une partie de l\u0027Afrique du Nord, notamment en raison de ses nombreuses conqu\u00eates militaires et expansion territoriale.", "font": {"color": "white"}, "group": 5, "id": "533527f994c740fcaa454cc161c7188c", "label": "true_false", "lang": "fr", "shape": "dot", "size": 5, "sources": [{"associated_block_ids": [], "categories": [], "children_ids": [], "corpus_id": 564, "corpus_label": null, "doc_id": 2564, "doc_label": "chap 6 le-monde-au-xvi-siecle", "end_time": null, "first_page": 9, "html_tag": "li", "id": "21d3a690d6f543f09f1fc2dd2e6fade6", "image_url": null, "last_page": 9, "long_summary": null, "next_id": "26b463aa32e4423c8fe5b1a5c60bcc52", "order": 16.0, "origin_type": "document_content", "parent_id": "0198adb6d07f41b3a15a9032cd270b84", "prev_id": "0198adb6d07f41b3a15a9032cd270b84", "publication_date": null, "score": 1.0, "short_summary": null, "start_time": null, "text": "1. Gr\u00e2ce \u00e0 de nombreuses conqu\u00eates, Soliman le Magnifique \u00e9tend son empire en M\u00e9diterran\u00e9e, aux portes de l\u0027Europe, et \u00e0 l\u0027est en direc- tion de la Perse. L\u0027Anatolie, les Balkans, le haut-plateau arm\u00e9nien, la Syrie, la Palestine, l\u0027\u00c9gypte, le pourtour de la p\u00e9ninsule arabique et une partie de l\u0027Afrique du Nord font partie de cet empire. Les conqu\u00eates ont particip\u00e9 \u00e0 cette dynamique d\u0027expansion territoriale : l\u0027ile de Rhodes, la Hongrie, l\u0027Irak et le Kurdistan (gr\u00e2ce \u00e0 un trait\u00e9 avec l\u0027empire safavide). Soliman ouvre ainsi son empire sur le golfe arabo-persique et donc sur l\u0027oc\u00e9an Indien.", "title": null}], "statement": "L\u0027empire de Soliman le Magnifique incluait des territoires comme l\u0027Anatolie, les Balkans, et une partie de l\u0027Afrique du Nord.", "title": "L\u0027empire de Soliman le Magnifique incluait des territoires comme l\u0027Anatolie, les Balkans, et une partie de l\u0027Afrique du Nord.", "type": "true_false", "veracity": true}, {"concepts": [], "difficulty": "unknown", "feedback": "En 1453, les troupes ottomanes sous la direction du sultan Mehmet II ont effectivement conquis Constantinople apr\u00e8s un si\u00e8ge de deux mois, mettant ainsi d\u00e9finitivement fin \u00e0 l\u0027Empire byzantin, qui en faisait sa capitale depuis des si\u00e8cles.", "font": {"color": "white"}, "group": 5, "id": "808ea826bcec4ac8b93390bb6b45b657", "label": "true_false", "lang": "fr", "shape": "dot", "size": 5, "sources": [{"associated_block_ids": [], "categories": [], "children_ids": [], "corpus_id": 564, "corpus_label": null, "doc_id": 2544, "doc_label": "9782210105669_104-121-Chap06H", "end_time": null, "first_page": 3, "html_tag": "p", "id": "67c4583040cd4b9b89bded0c20b71bbf", "image_url": null, "last_page": 3, "long_summary": null, "next_id": "2c709a9d615541c0ad0586eef80f8941", "order": 9.0, "origin_type": "document_content", "parent_id": "a8a8d5765fd642038647f84c3435408a", "prev_id": "1a3606fa54374a31b4517aee6f90f576", "publication_date": null, "score": 1.0, "short_summary": null, "start_time": null, "text": "En 1453, apr\u00e8s deux mois de si\u00e8ge, les troupes ottomanes du sultan Mehmet Il s\u0027emparent de Constantinople, alors capitale de l\u0027empire byzantin, qui disparait d\u00e9finitivement. Cette victoire permet aux Ottomans de conforter leur domination dans l\u0027Est m\u00e9diterran\u00e9en. Charles Quint est sacr\u00e9 empereur le 23 octobre de la m\u00eame ann\u00e9e, apr\u00e8s avoir \u00e9t\u00e9 \u00e9lu \u00ab Roi des Romains \u00bb en 1519, \u00e0 20 ans.", "title": null}], "statement": "Mehmet II a pris Constantinople apr\u00e8s deux mois de si\u00e8ge en 1453, marquant la fin de l\u0027empire byzantin.", "title": "Mehmet II a pris Constantinople apr\u00e8s deux mois de si\u00e8ge en 1453, marquant la fin de l\u0027empire byzantin.", "type": "true_false", "veracity": true}, {"concepts": [], "difficulty": "unknown", "feedback": "Charles Quint \u00e9tait non seulement roi d\u0027Espagne, mais aussi empereur du Saint Empire romain germanique. Son pouvoir s\u2019\u00e9tendait donc sur plusieurs territoires europ\u00e9ens, ce qui lui donnait une influence consid\u00e9rable sur le continent.", "font": {"color": "white"}, "group": 5, "id": "5beddada2b8844a3940c128e0f9e2bd6", "label": "true_false", "lang": "fr", "shape": "dot", "size": 5, "sources": [{"associated_block_ids": [], "categories": [], "children_ids": [], "corpus_id": 564, "corpus_label": null, "doc_id": 2544, "doc_label": "9782210105669_104-121-Chap06H", "end_time": null, "first_page": 15, "html_tag": "p", "id": "0807ee1ba0e9406084ad1b1e55e934bc", "image_url": null, "last_page": 15, "long_summary": null, "next_id": "544bad1605854493b4557cbc57f66a36", "order": 18.0, "origin_type": "document_content", "parent_id": "819653ed560241a793120cbd5a7e9c05", "prev_id": "819653ed560241a793120cbd5a7e9c05", "publication_date": null, "score": 1.0, "short_summary": null, "start_time": null, "text": "Avant le XVe si\u00e8cle, les diff\u00e9rentes civilisations vivent isol\u00e9es ou \u00e0 peine reli\u00e9es les unes aux autres. Ainsi, les Europ\u00e9ens connaissent l\u0027Asie et l\u0027Afrique par l\u0027interm\u00e9diaire des marchands arabes et ottomans. La M\u00e9diterran\u00e9e constitue un espace de rivalit\u00e9 entre chr\u00e9tiens et Ottomans. L\u0027un d\u0027entre eux, Charles Quint, roi d\u0027Espagne et empereur du Saint Empire romain germanique, r\u00eave d\u0027unir autour de lui tous les chr\u00e9tiens, malgr\u00e9 les divisions.", "title": null}], "statement": "Charles Quint \u00e9tait uniquement roi d\u0027Espagne.", "title": "Charles Quint \u00e9tait uniquement roi d\u0027Espagne.", "type": "true_false", "veracity": false}, {"aliases": [], "corpus_id": null, "definition": "Conflits entre puissances europ\u00e9ennes pour le contr\u00f4le territorial et l\u0027influence politique, notamment entre les empires habsbourgeois et ottoman.", "doc_ids": [2564], "font": {"color": "white"}, "generative": true, "group": 1, "id": "cddd4de3-b23e-4e62-bff1-c5d2e2d1e884", "label": "Rivalit\u00e9s imp\u00e9riales", "lang": "fr", "ref_concept_id": null, "shape": "dot", "size": 3, "title": "Conflits entre puissances europ\u00e9ennes pour le contr\u00f4le territorial et l\u0027influence politique, notamment entre les empires habsbourgeois et ottoman.", "type": "concept", "valid": null, "wikientity": null, "wordnetentity": null}, {"aliases": [], "corpus_id": null, "definition": "Zones g\u00e9ographiques explor\u00e9es durant les Grandes d\u00e9couvertes, elles incluent des r\u00e9gions d\u0027Am\u00e9rique et d\u0027Afrique, influen\u00e7ant la dynamique \u00e9conomique et politique mondiale.", "doc_ids": [2564], "font": {"color": "white"}, "generative": true, "group": 1, "id": "3f26e0e5-d33d-4aaa-9add-b4803e03b1fc", "label": "Territoires nouvellement d\u00e9couverts", "lang": "fr", "ref_concept_id": null, "shape": "dot", "size": 3, "title": "Zones g\u00e9ographiques explor\u00e9es durant les Grandes d\u00e9couvertes, elles incluent des r\u00e9gions d\u0027Am\u00e9rique et d\u0027Afrique, influen\u00e7ant la dynamique \u00e9conomique et politique mondiale.", "type": "concept", "valid": null, "wikientity": null, "wordnetentity": null}, {"aliases": ["aacf026c-1ac8-4fe6-a0c0-2d8fc703df2c"], "corpus_id": null, "definition": "Civilisation pr\u00e9colombienne s\u0027\u00e9tendant principalement dans les Andes, du P\u00e9rou \u00e0 la Colombie, c\u00e9l\u00e8bre pour ses r\u00e9alisations architecturales impressionnantes et son organisation sociale avanc\u00e9e durant les XVe et XVIe si\u00e8cles.", "doc_ids": [2544, 2564], "font": {"color": "white"}, "generative": true, "group": 1, "id": "f3742300-8a1b-443b-ad73-6251828cc723", "label": "Empire inca", "lang": "fr", "ref_concept_id": null, "shape": "dot", "size": 3, "title": "Civilisation pr\u00e9colombienne s\u0027\u00e9tendant principalement dans les Andes, du P\u00e9rou \u00e0 la Colombie, c\u00e9l\u00e8bre pour ses r\u00e9alisations architecturales impressionnantes et son organisation sociale avanc\u00e9e durant les XVe et XVIe si\u00e8cles.", "type": "concept", "valid": null, "wikientity": {"aliases": [], "content": null, "definition": "L\u0027Empire inca (appel\u00e9 Tahuantinsuyu, Tahuantinsuyo ou Tawantin Suyu en quechua, signifiant \u00ab quatre en un \u00bb ou \u00ab le tout des quatre parts \u00bb), \u00e9galement appel\u00e9 Empire inca\u00efque (de l\u0027espagnol Imperio incaico, qui d\u00e9finit \u00e9galement l\u0027incario comme la p\u00e9riode de l\u0027empire inca), ou \u00c9tat inca (par les historiens ne consid\u00e9rant pas la monarchie inca comme un \u00ab Empire \u00bb), fut, du XVe au XVIe si\u00e8cle, un des \u00c9tats de la civilisation andine et le plus vaste empire de l\u0027Am\u00e9rique pr\u00e9colombienne. Son territoire s\u0027est en effet \u00e9tendu, \u00e0 son extension maximale, sur pr\u00e8s de 4 500 km de long, depuis le Sud-Ouest de l\u0027actuelle Colombie (vall\u00e9e de l\u0027Ancasmayo, et m\u00eame un moment au r\u00edo Pat\u00eda, r\u00e9gion de San Juan de Pasto), au nord, jusqu\u0027au milieu de l\u0027actuel Chili (au r\u00edo Maule), au sud, et comprenait la quasi-totalit\u00e9 des territoires actuels du P\u00e9rou et de l\u0027\u00c9quateur, ainsi qu\u0027une partie importante de la Bolivie, du Chili, et une fraction de l\u0027Argentine du Nord-Ouest, soit une superficie de plus de trois fois celle de la France d\u0027aujourd\u0027hui. H\u00e9ritier des civilisations andines pr\u00e9existantes, il \u00e9tait maill\u00e9 par un important r\u00e9seau de routes d\u0027environ 22 500 \u00e0 38 600 kilom\u00e8tres convergeant vers sa capitale, Cuzco.", "label": "Empire inca", "page_id": "280051", "thumbnail": null, "wikidata_id": "Q28573"}, "wordnetentity": null}, {"aliases": [], "corpus_id": null, "definition": "Processus d\u0027occupation et d\u0027exploitation de territoires par une puissance \u00e9trang\u00e8re, souvent accompagn\u00e9 de violence et de d\u00e9portation.", "doc_ids": [2544], "font": {"color": "white"}, "generative": true, "group": 1, "id": "69364db5-6e55-420b-8559-2a089e0befee", "label": "Colonisation", "lang": "fr", "ref_concept_id": null, "shape": "dot", "size": 3, "title": "Processus d\u0027occupation et d\u0027exploitation de territoires par une puissance \u00e9trang\u00e8re, souvent accompagn\u00e9 de violence et de d\u00e9portation.", "type": "concept", "valid": null, "wikientity": {"aliases": [], "content": null, "definition": "La colonisation, appel\u00e9e aussi expansion coloniale ou expansion territoriale, est l\u0027occupation d\u0027un espace, une terre \u00e9trang\u00e8re (couramment apr\u00e8s une phase de conqu\u00eate territoriale), sa mise en culture pour en exploiter les richesses naturelles et humaines, et l\u0027installation de colons. La colonisation a rev\u00eatu des formes tr\u00e8s diff\u00e9rentes selon le colonisateur et le colonis\u00e9.\nLa colonisation se caract\u00e9rise ainsi par des flux migratoires se d\u00e9roulant sous la forme d\u0027une migration et d\u0027un peuplement plus ou moins rapide d\u0027un territoire.", "label": "Colonisation", "page_id": "1122909", "thumbnail": null, "wikidata_id": "Q815962"}, "wordnetentity": {"definition": "the act of colonizing; the establishment of colonies", "english_lemmas": [], "french_lemmas": [], "hypernyms_list": [], "label": "Colonisation", "name": "colonization.n.01", "region_domains": [], "root_hypernyms": [], "topic_domains": [], "usage_domains": []}}, {"aliases": ["7ca83649-d643-461f-ae70-3322d555f9ed", "8d81ba50-cdcf-4a6e-9496-9452b085603e", "624b28b8-38eb-4cae-9491-46b107616e0e", "c27589f1-410f-44b3-a9c9-0bdffbf89146"], "corpus_id": null, "definition": "L\u0027empire azt\u00e8que, \u00e9galement connu sous le nom de civilisation azt\u00e8que ou simplement Azt\u00e8ques, \u00e9tait une puissante culture m\u00e9soam\u00e9ricaine qui a prosp\u00e9r\u00e9 entre le XIVe et le XVIe si\u00e8cle, centr\u00e9e sur la ville de Mexico-Tenochtitlan. Cette civilisation est c\u00e9l\u00e8bre pour ses avanc\u00e9es architecturales remarquables, notamment ses pyramides embl\u00e9matiques, son syst\u00e8me politique complexe, sa riche culture, ainsi que ses contributions significatives dans les domaines de l\u0027art, de la religion polyth\u00e9iste et des sciences. Elle a jou\u00e9 un r\u00f4le central dans l\u0027histoire du Mexique avant l\u0027arriv\u00e9e des conquistadors espagnols.", "doc_ids": [2544, 2564], "font": {"color": "white"}, "generative": true, "group": 1, "id": "5958d58c-459e-435e-ac0c-33ef49bdc029", "label": "Empire azt\u00e8que", "lang": "fr", "ref_concept_id": null, "shape": "dot", "size": 3, "title": "L\u0027empire azt\u00e8que, \u00e9galement connu sous le nom de civilisation azt\u00e8que ou simplement Azt\u00e8ques, \u00e9tait une puissante culture m\u00e9soam\u00e9ricaine qui a prosp\u00e9r\u00e9 entre le XIVe et le XVIe si\u00e8cle, centr\u00e9e sur la ville de Mexico-Tenochtitlan. Cette civilisation est c\u00e9l\u00e8bre pour ses avanc\u00e9es architecturales remarquables, notamment ses pyramides embl\u00e9matiques, son syst\u00e8me politique complexe, sa riche culture, ainsi que ses contributions significatives dans les domaines de l\u0027art, de la religion polyth\u00e9iste et des sciences. Elle a jou\u00e9 un r\u00f4le central dans l\u0027histoire du Mexique avant l\u0027arriv\u00e9e des conquistadors espagnols.", "type": "concept", "valid": null, "wikientity": {"aliases": [], "content": null, "definition": "L\u0027Empire azt\u00e8que ou Empire mexica, aussi d\u00e9sign\u00e9 sous le nom de Triple Alliance, est l\u0027expression couramment employ\u00e9e dans l\u0027historiographie m\u00e9soam\u00e9ricaniste pour d\u00e9signer les territoires soumis au paiement d\u0027un tribut r\u00e9gulier au huey tlatoani, le souverain azt\u00e8que. Il se r\u00e9f\u00e8re \u00e9galement \u00e0 une alliance de trois cit\u00e9s-\u00c9tats de  M\u00e9soam\u00e9rique : Mexico-Tenochtitlan, capitale des Azt\u00e8ques ; Texcoco (en), capitale des Acolhuas ; et Tlacopan, cit\u00e9 t\u00e9pan\u00e8que.\nL\u0027alliance se forme en 1428 lorsque les Azt\u00e8ques, sous la conduite de leur tlatoani  Itzcoatl et de son principal conseiller et neveu Tlacaelel, se f\u00e9d\u00e8rent et renversent la domination des T\u00e9pan\u00e8ques d\u2019Azcapotzalco (en).", "label": "Empire azt\u00e8que", "page_id": "1225205", "thumbnail": null, "wikidata_id": "Q2608489"}, "wordnetentity": null}, {"answers": ["R\u00e9unir la chr\u00e9tient\u00e9 sous une seule autorit\u00e9 monarchique"], "concepts": [], "difficulty": "unknown", "distractors": ["Pr\u00e9parer une offensive contre l\u0027\u00c9glise catholique.", "Cr\u00e9er un royaume juif autonome \u00e0 Istanbul.", "Recr\u00e9er l\u0027empire carolingien bas\u00e9 \u00e0 Constantinople.", "Assurer le contr\u00f4le absolu sur les r\u00e9formes religieuses.", "F\u00e9d\u00e9rer les r\u00e9publiques italiennes sous une banni\u00e8re papale.", "Dominer l\u0027ensemble de l\u0027Europe par l\u0027alliance militaire.", "S\u00e9curiser les routes commerciales m\u00e9diterran\u00e9ennes.", "Former une union \u00e9conomique entre les royaumes chr\u00e9tiens.", "Mettre fin aux divergences th\u00e9ologiques entre chr\u00e9tiens d\u0027Occident et d\u0027Orient."], "feedback": "Les conseillers de Charles Quint souhaitaient une monarchie universelle, c\u0027est-\u00e0-dire un seul souverain ayant autorit\u00e9 sur l\u0027ensemble de la chr\u00e9tient\u00e9. Ils voyaient en Charles Quint le potentiel pour r\u00e9aliser ce r\u00eave, en tant que successeur de Charlemagne, qui \u00e9tait consid\u00e9r\u00e9 comme le premier empereur \u00e0 avoir r\u00e9gn\u00e9 sur une grande partie de l\u0027Europe occidentale.", "font": {"color": "white"}, "group": 3, "id": "3dcf5d474edc47bab703f829e6b2d8eb", "label": "mcq", "lang": "fr", "question": "\u00c0 quoi aspiraient les conseillers de Charles Quint en 1518 concernant la chr\u00e9tient\u00e9 ?", "shape": "dot", "size": 5, "sources": [{"associated_block_ids": [], "categories": [], "children_ids": [], "corpus_id": 564, "corpus_label": null, "doc_id": 2564, "doc_label": "chap 6 le-monde-au-xvi-siecle", "end_time": null, "first_page": 3, "html_tag": "p", "id": "33d1a43507264d0eaa688e32b5dbf998", "image_url": null, "last_page": 3, "long_summary": null, "next_id": "92ff96d30cae42c691bae17f21b1e081", "order": 5.0, "origin_type": "document_content", "parent_id": "4bae4248c9eb415887ef904babfbb05c", "prev_id": "c0e89c3eea014e7e8ec90660c0721cce", "publication_date": null, "score": 1.0, "short_summary": null, "start_time": null, "text": "P\u00e9rou). Le r\u00eave d\u0027une monarchie universelle permettant de tenir la chr\u00e9tient\u00e9 sous l\u0027emprise de l\u0027empereur refait surface, et les juristes et conseillers de Charles, comme Gattinara, grand chancelier des royaumes et terres du roi l\u0027\u00e9crit en 1518 : \u00ab Sire, puisque Dieu vous a conf\u00e9r\u00e9 cette gr\u00e2ce immense de vous \u00e9lever par-dessus tous les rois et princes de la chr\u00e9tient\u00e9 \u00e0 une puissance que jusqu\u0027ici n\u0027a poss\u00e9d\u00e9e que votre pr\u00e9d\u00e9cesseur Charlemagne, vous \u00eates sur la voie de la monarchie universelle, vous allez r\u00e9unir la chr\u00e9tient\u00e9 sous une seule houlette \u00bb. \u00c0 ce r\u00eave de monarchie universelle s\u0027oppose le projet de Soliman le Magnifique, puissance rivale en Europe orientale et en M\u00e9diterran\u00e9e. G\u00e9opoli- tiquement, l\u0027empire ottoman est le v\u00e9ritable contrepoids \u00e0 la domination habsbourgeoise, et ce n\u0027est pas un hasard si le \u00ab p\u00e9ril turc \u00bb sur le front est sera l\u0027une des obsessions de Charles Quint ... D\u0027autant plus que nombre de Juifs espagnols trouvent refuge \u00e0 Istanbul.", "title": null}], "title": "\u00c0 quoi aspiraient les conseillers de Charles Quint en 1518 concernant la chr\u00e9tient\u00e9 ?", "type": "mcq"}, {"answers": ["Conqu\u00e9rir et dominer le Nouveau Monde"], "concepts": [], "difficulty": "unknown", "distractors": ["S\u0027\u00e9tendre vers l\u0027Afrique et contr\u00f4ler ses ressources naturelles.", "Maintenir une pr\u00e9sence militaire en Inde pour s\u00e9curiser les routes commerciales.", "Annexer les \u00eeles du Pacifique pour y \u00e9tablir la foi chr\u00e9tienne.", "Fonder des colonies dans les territoires russes pour le d\u00e9veloppement du commerce.", "Instaurer un syst\u00e8me juridique commun en Europe et en Asie.", "D\u00e9velopper des bases navales en M\u00e9diterran\u00e9e pour bloquer les Ottomans.", "Construire un empire maritime reliant toutes les c\u00f4tes du monde.", "Reprendre les terres perdues lors des croisades au Moyen-Orient.", "Conclure des alliances avec les peuples autochtones pour exploiter les richesses du sud-est asiatique."], "feedback": "L\u0027ambition territoriale de l\u0027empire universel de Charles Quint incluait la conqu\u00eate du Nouveau Monde, c\u0027est-\u00e0-dire les territoires d\u0027Am\u00e9rique. Cette conqu\u00eate visait \u00e0 \u00e9tendre la souverainet\u00e9 de Charles Quint sur ces nouvelles terres et \u00e0 y diffuser la foi chr\u00e9tienne. Elle \u00e9tait \u00e9galement associ\u00e9e \u00e0 l\u0027id\u00e9e d\u0027un empire commercial qui unirait l\u0027Europe et l\u0027extr\u00eame Orient gr\u00e2ce aux richesses du Nouveau Monde.", "font": {"color": "white"}, "group": 3, "id": "d6b7cb178cbb4c5eb30a4c2aabe4b1a7", "label": "mcq", "lang": "fr", "question": "Quelle ambition territoriale \u00e9tait associ\u00e9e \u00e0 l\u2019id\u00e9ologie de l\u0027empire universel de Charles Quint ?", "shape": "dot", "size": 5, "sources": [{"associated_block_ids": [], "categories": [], "children_ids": [], "corpus_id": 564, "corpus_label": null, "doc_id": 2564, "doc_label": "chap 6 le-monde-au-xvi-siecle", "end_time": null, "first_page": 8, "html_tag": "p", "id": "7c62ec354dc34c45ae38e72db716a2cb", "image_url": null, "last_page": 8, "long_summary": null, "next_id": "ad3a0c2e3c2f41bcb841c4152d911bb0", "order": 13.0, "origin_type": "document_content", "parent_id": "534db81c3a554592874defabd9b49fac", "prev_id": "6d5c5df5aead49d9af287b18e66fe881", "publication_date": null, "score": 1.0, "short_summary": null, "start_time": null, "text": "Le r\u00e8gne de Charles Quint est \u00e9galement caract\u00e9ris\u00e9 par ses riva- lit\u00e9s avec Fran\u00e7ois Ter et avec Soliman le Magnifique. Il d\u00e9veloppe une id\u00e9ologie d\u0027empire universel, dont la conqu\u00eate du Nouveau Monde est l\u0027une des composantes. La notion de monarchie univer- selle, o\u00f9 le soleil de la Chr\u00e9tient\u00e9 ne se coucherait jamais, incombe \u00e0 l\u0027un de ses conseillers, Mercurino Gattinara, selon lequel l\u0027empire providentiel apparaissait comme le centre de gravit\u00e9 d\u0027un pouvoir totalitaire \u00e0 l\u0027ensemble de la terre pour faire r\u00e9gner la paix et diffuser la foi chr\u00e9tienne. Les relations avec les terres d\u0027Am\u00e9rique", "title": null}], "title": "Quelle ambition territoriale \u00e9tait associ\u00e9e \u00e0 l\u2019id\u00e9ologie de l\u0027empire universel de Charles Quint ?", "type": "mcq"}, {"answers": ["La monarchie universelle o\u00f9 le soleil ne se couche jamais"], "concepts": [], "difficulty": "unknown", "distractors": ["L\u0027unification compl\u00e8te des nations pa\u00efennes sous la couronne imp\u00e9riale.", "L\u0027alliance de toutes les puissances europ\u00e9ennes chr\u00e9tiennes sous une seule banni\u00e8re.", "Le r\u00eave d\u2019un monde domin\u00e9 par la chevalerie et la noblesse terrienne.", "Un empire mondial s\u0027\u00e9tendant principalement sur les continents d\u2019Asie et d\u2019Europe.", "L\u2019id\u00e9e d\u2019un empire commercial unissant l\u2019Europe et l\u0027extr\u00eame Orient.", "La conqu\u00eate de l\u2019Afrique pour \u00e9tendre la Chr\u00e9tient\u00e9.", "Une monarchie constitutionnelle gouvern\u00e9e par le peuple.", "L\u0027\u00e9tablissement de r\u00e9publiques ind\u00e9pendantes sous la protection imp\u00e9riale.", "L\u2019union des pays europ\u00e9ens en une seule entit\u00e9 f\u00e9d\u00e9rative."], "feedback": "L\u0027id\u00e9ologie imp\u00e9riale de Charles Quint visait \u00e0 unir toutes les nations sous une seule couronne afin de diffuser la paix et la foi chr\u00e9tienne. La notion de monarchie universelle, o\u00f9 le soleil ne se couche jamais, exprime cette ambition de domination totale. Cette id\u00e9e \u00e9tait sugg\u00e9r\u00e9e par l\u0027un des conseillers de Charles Quint, Mercurino Gattinara, qui voyait l\u0027empire comme un pouvoir providentiel pour r\u00e9gner sur l\u0027ensemble de la terre avec un pouvoir totalitaire.", "font": {"color": "white"}, "group": 3, "id": "63417e36e8304ad5972064cee836bd36", "label": "mcq", "lang": "fr", "question": "Quel concept, sugg\u00e9r\u00e9 par Mercurino Gattinara, d\u00e9finit l\u0027id\u00e9ologie imp\u00e9riale de Charles Quint ?", "shape": "dot", "size": 5, "sources": [{"associated_block_ids": [], "categories": [], "children_ids": [], "corpus_id": 564, "corpus_label": null, "doc_id": 2564, "doc_label": "chap 6 le-monde-au-xvi-siecle", "end_time": null, "first_page": 8, "html_tag": "p", "id": "7c62ec354dc34c45ae38e72db716a2cb", "image_url": null, "last_page": 8, "long_summary": null, "next_id": "ad3a0c2e3c2f41bcb841c4152d911bb0", "order": 13.0, "origin_type": "document_content", "parent_id": "534db81c3a554592874defabd9b49fac", "prev_id": "6d5c5df5aead49d9af287b18e66fe881", "publication_date": null, "score": 1.0, "short_summary": null, "start_time": null, "text": "Le r\u00e8gne de Charles Quint est \u00e9galement caract\u00e9ris\u00e9 par ses riva- lit\u00e9s avec Fran\u00e7ois Ter et avec Soliman le Magnifique. Il d\u00e9veloppe une id\u00e9ologie d\u0027empire universel, dont la conqu\u00eate du Nouveau Monde est l\u0027une des composantes. La notion de monarchie univer- selle, o\u00f9 le soleil de la Chr\u00e9tient\u00e9 ne se coucherait jamais, incombe \u00e0 l\u0027un de ses conseillers, Mercurino Gattinara, selon lequel l\u0027empire providentiel apparaissait comme le centre de gravit\u00e9 d\u0027un pouvoir totalitaire \u00e0 l\u0027ensemble de la terre pour faire r\u00e9gner la paix et diffuser la foi chr\u00e9tienne. Les relations avec les terres d\u0027Am\u00e9rique", "title": null}], "title": "Quel concept, sugg\u00e9r\u00e9 par Mercurino Gattinara, d\u00e9finit l\u0027id\u00e9ologie imp\u00e9riale de Charles Quint ?", "type": "mcq"}, {"concepts": [], "difficulty": "unknown", "feedback": "Charles Quint, conseill\u00e9 notamment par Gattinara, aspirait \u00e0 une monarchie universelle unissant la chr\u00e9tient\u00e9 sous son autorit\u00e9, \u00e9voquant le mod\u00e8le de Charlemagne qui avait atteint un pouvoir similaire. Cela est explicitement mentionn\u00e9 dans les conseils faits \u00e0 Charles en 1518.", "font": {"color": "white"}, "group": 5, "id": "293d59d8a7f548a38faf6c5a32bff8f8", "label": "true_false", "lang": "fr", "shape": "dot", "size": 5, "sources": [{"associated_block_ids": [], "categories": [], "children_ids": [], "corpus_id": 564, "corpus_label": null, "doc_id": 2564, "doc_label": "chap 6 le-monde-au-xvi-siecle", "end_time": null, "first_page": 3, "html_tag": "p", "id": "33d1a43507264d0eaa688e32b5dbf998", "image_url": null, "last_page": 3, "long_summary": null, "next_id": "92ff96d30cae42c691bae17f21b1e081", "order": 5.0, "origin_type": "document_content", "parent_id": "4bae4248c9eb415887ef904babfbb05c", "prev_id": "c0e89c3eea014e7e8ec90660c0721cce", "publication_date": null, "score": 1.0, "short_summary": null, "start_time": null, "text": "P\u00e9rou). Le r\u00eave d\u0027une monarchie universelle permettant de tenir la chr\u00e9tient\u00e9 sous l\u0027emprise de l\u0027empereur refait surface, et les juristes et conseillers de Charles, comme Gattinara, grand chancelier des royaumes et terres du roi l\u0027\u00e9crit en 1518 : \u00ab Sire, puisque Dieu vous a conf\u00e9r\u00e9 cette gr\u00e2ce immense de vous \u00e9lever par-dessus tous les rois et princes de la chr\u00e9tient\u00e9 \u00e0 une puissance que jusqu\u0027ici n\u0027a poss\u00e9d\u00e9e que votre pr\u00e9d\u00e9cesseur Charlemagne, vous \u00eates sur la voie de la monarchie universelle, vous allez r\u00e9unir la chr\u00e9tient\u00e9 sous une seule houlette \u00bb. \u00c0 ce r\u00eave de monarchie universelle s\u0027oppose le projet de Soliman le Magnifique, puissance rivale en Europe orientale et en M\u00e9diterran\u00e9e. G\u00e9opoli- tiquement, l\u0027empire ottoman est le v\u00e9ritable contrepoids \u00e0 la domination habsbourgeoise, et ce n\u0027est pas un hasard si le \u00ab p\u00e9ril turc \u00bb sur le front est sera l\u0027une des obsessions de Charles Quint ... D\u0027autant plus que nombre de Juifs espagnols trouvent refuge \u00e0 Istanbul.", "title": null}], "statement": "L\u0027empereur Charles Quint r\u00eavait de r\u00e9unir la chr\u00e9tient\u00e9 sous une seule houlette \u00e0 l\u0027image de Charlemagne.", "title": "L\u0027empereur Charles Quint r\u00eavait de r\u00e9unir la chr\u00e9tient\u00e9 sous une seule houlette \u00e0 l\u0027image de Charlemagne.", "type": "true_false", "veracity": true}, {"concepts": [], "difficulty": "unknown", "feedback": "Soliman le Magnifique a effectivement r\u00e9gn\u00e9 de 1520 \u00e0 1566 et f\u00fbt un grand rival de Charles Quint, avec des succ\u00e8s militaires marquant la plus grande extension de l\u0027Empire ottoman dans les r\u00e9gions europ\u00e9ennes et m\u00e9diterran\u00e9ennes.", "font": {"color": "white"}, "group": 5, "id": "ad3d0f748ea24ace8d81af16977c494d", "label": "true_false", "lang": "fr", "shape": "dot", "size": 5, "sources": [{"associated_block_ids": [], "categories": [], "children_ids": [], "corpus_id": 564, "corpus_label": null, "doc_id": 2564, "doc_label": "chap 6 le-monde-au-xvi-siecle", "end_time": null, "first_page": 10, "html_tag": "li", "id": "4c6807030c644c23968e1b3e48bd9bb4", "image_url": null, "last_page": 10, "long_summary": null, "next_id": "7232d0e83ab7435cb3a8b05bf2ef337d", "order": 20.0, "origin_type": "document_content", "parent_id": "19dbc01bee1e47b1b3a237ae26440b03", "prev_id": "19dbc01bee1e47b1b3a237ae26440b03", "publication_date": null, "score": 1.0, "short_summary": null, "start_time": null, "text": "1. Magellan et Elcano effectuent le premier tour du monde, entre 1519 et 1522. Magellan meurt en 1521, mais Elcano prend le relais jusqu\u0027en 1522. 5. Charles Quint poss\u00e8de l\u0027Espagne, l\u0027Autriche, la Hongrie, une par- tie de l\u0027Italie et des Pays-Bas, et des territoires en Am\u00e9rique : la Nouvelle-Espagne et la vice-royaut\u00e9 du P\u00e9rou. 6. Soliman le Magnifique est l\u0027empereur ottoman de 1520 \u00e0 1566 et le plus grand rival de Charles Quint en Europe et sur la M\u00e9diter- ran\u00e9e. Son r\u00e8gne est ponctu\u00e9 de succ\u00e8s militaires et correspond \u00e0 la plus grande extension de l\u0027Empire ottoman.", "title": null}], "statement": "Soliman le Magnifique \u00e9tait le plus grand rival de Charles Quint en Europe et en M\u00e9diterran\u00e9e pendant son r\u00e8gne de 1520 \u00e0 1566.", "title": "Soliman le Magnifique \u00e9tait le plus grand rival de Charles Quint en Europe et en M\u00e9diterran\u00e9e pendant son r\u00e8gne de 1520 \u00e0 1566.", "type": "true_false", "veracity": true}, {"concepts": [], "difficulty": "unknown", "feedback": "La conqu\u00eate du Nouveau Monde faisait effectivement partie de l\u0027id\u00e9ologie imp\u00e9riale d\u00e9velopp\u00e9e sous Charles Quint. Elle s\u0027inscrivait dans une vision plus large de l\u0027extension de l\u0027empire pour asseoir son pouvoir sur la totalit\u00e9 de la terre et y diffuser la foi chr\u00e9tienne.", "font": {"color": "white"}, "group": 5, "id": "c576a7b1d6204d6389cd3691225e90c3", "label": "true_false", "lang": "fr", "shape": "dot", "size": 5, "sources": [{"associated_block_ids": [], "categories": [], "children_ids": [], "corpus_id": 564, "corpus_label": null, "doc_id": 2564, "doc_label": "chap 6 le-monde-au-xvi-siecle", "end_time": null, "first_page": 8, "html_tag": "p", "id": "7c62ec354dc34c45ae38e72db716a2cb", "image_url": null, "last_page": 8, "long_summary": null, "next_id": "ad3a0c2e3c2f41bcb841c4152d911bb0", "order": 13.0, "origin_type": "document_content", "parent_id": "534db81c3a554592874defabd9b49fac", "prev_id": "6d5c5df5aead49d9af287b18e66fe881", "publication_date": null, "score": 1.0, "short_summary": null, "start_time": null, "text": "Le r\u00e8gne de Charles Quint est \u00e9galement caract\u00e9ris\u00e9 par ses riva- lit\u00e9s avec Fran\u00e7ois Ter et avec Soliman le Magnifique. Il d\u00e9veloppe une id\u00e9ologie d\u0027empire universel, dont la conqu\u00eate du Nouveau Monde est l\u0027une des composantes. La notion de monarchie univer- selle, o\u00f9 le soleil de la Chr\u00e9tient\u00e9 ne se coucherait jamais, incombe \u00e0 l\u0027un de ses conseillers, Mercurino Gattinara, selon lequel l\u0027empire providentiel apparaissait comme le centre de gravit\u00e9 d\u0027un pouvoir totalitaire \u00e0 l\u0027ensemble de la terre pour faire r\u00e9gner la paix et diffuser la foi chr\u00e9tienne. Les relations avec les terres d\u0027Am\u00e9rique", "title": null}], "statement": "Une des composantes de l\u0027id\u00e9ologie imp\u00e9riale de Charles Quint \u00e9tait la conqu\u00eate du Nouveau Monde.", "title": "Une des composantes de l\u0027id\u00e9ologie imp\u00e9riale de Charles Quint \u00e9tait la conqu\u00eate du Nouveau Monde.", "type": "true_false", "veracity": true}, {"aliases": [], "corpus_id": null, "definition": "Objet symbolisant le pouvoir politique des empereurs carolingiens, repr\u00e9sentant leur autorit\u00e9 sur l\u0027Empire.", "doc_ids": [2557], "font": {"color": "white"}, "generative": true, "group": 1, "id": "d91377c0-3056-4e51-a4ae-5b331b99e01d", "label": "globe", "lang": "fr", "ref_concept_id": null, "shape": "dot", "size": 3, "title": "Objet symbolisant le pouvoir politique des empereurs carolingiens, repr\u00e9sentant leur autorit\u00e9 sur l\u0027Empire.", "type": "concept", "valid": null, "wikientity": null, "wordnetentity": {"definition": "an object with a spherical shape", "english_lemmas": [], "french_lemmas": [], "hypernyms_list": [], "label": "globe", "name": "ball.n.03", "region_domains": [], "root_hypernyms": [], "topic_domains": [], "usage_domains": []}}, {"aliases": ["b5b06135-40c7-4bc2-945a-317a6e9bb8f4", "1ce842d7-4178-434d-bf35-c273b0ea2b5e", "9f1cf56e-80ea-42b3-b108-f1603f314f26"], "corpus_id": null, "definition": "La R\u00e9volte de la Fronde, \u00e9galement connue sous le nom de Fronde, est un conflit civil qui s\u0027est d\u00e9roul\u00e9 en France entre 1648 et 1653. Ce mouvement a oppos\u00e9 la noblesse et les parlementaires au jeune roi Louis XIV, illustrant une lutte pour le contr\u00f4le politique. La Fronde se compose de plusieurs soul\u00e8vements distincts qui ont r\u00e9v\u00e9l\u00e9 les tensions entre l\u0027autorit\u00e9 monarchique croissante et les aspirations des nobles et des parlementaires \u00e0 plus de pouvoir et d\u0027influence. Cet \u00e9v\u00e9nement a marqu\u00e9 l\u0027enfance de Louis XIV et a eu une influence significative sur sa vision autoritaire du pouvoir.", "doc_ids": [2534, 2571], "font": {"color": "white"}, "generative": true, "group": 1, "id": "97c4aefa-9aa1-45e4-af41-1fd73e7a7bc2", "label": "R\u00e9volte de la Fronde", "lang": "fr", "ref_concept_id": null, "shape": "dot", "size": 3, "title": "La R\u00e9volte de la Fronde, \u00e9galement connue sous le nom de Fronde, est un conflit civil qui s\u0027est d\u00e9roul\u00e9 en France entre 1648 et 1653. Ce mouvement a oppos\u00e9 la noblesse et les parlementaires au jeune roi Louis XIV, illustrant une lutte pour le contr\u00f4le politique. La Fronde se compose de plusieurs soul\u00e8vements distincts qui ont r\u00e9v\u00e9l\u00e9 les tensions entre l\u0027autorit\u00e9 monarchique croissante et les aspirations des nobles et des parlementaires \u00e0 plus de pouvoir et d\u0027influence. Cet \u00e9v\u00e9nement a marqu\u00e9 l\u0027enfance de Louis XIV et a eu une influence significative sur sa vision autoritaire du pouvoir.", "type": "concept", "valid": null, "wikientity": {"aliases": [], "content": null, "definition": "La Fronde (1648-1653) est une p\u00e9riode de troubles graves qui frappent le royaume de France alors en pleine guerre contre l\u2019Espagne (1635-1659), pendant la minorit\u00e9 du roi Louis XIV (1643-1651). Cette p\u00e9riode de r\u00e9voltes marque une brutale r\u00e9action face \u00e0 la mont\u00e9e de l\u2019autorit\u00e9 monarchique en France commenc\u00e9e sous Henri IV et Louis XIII, renforc\u00e9e par la fermet\u00e9 de Richelieu et qui conna\u00eetra son apog\u00e9e sous le r\u00e8gne de Louis XIV. Apr\u00e8s la mort de Richelieu en 1642, puis celle de Louis XIII en 1643, le pouvoir royal est affaibli par l\u0027organisation d\u0027une p\u00e9riode de r\u00e9gence, par une situation financi\u00e8re et fiscale difficile due aux pr\u00e9l\u00e8vements n\u00e9cessaires pour alimenter la guerre de Trente Ans, ainsi que par l\u0027esprit de revanche des grands du royaume subjugu\u00e9s sous la poigne de Richelieu. Cette situation provoque une conjonction de multiples oppositions aussi bien parlementaires qu\u2019aristocratiques et populaires.", "label": "Fronde (histoire)", "page_id": "76999", "thumbnail": null, "wikidata_id": "Q656186"}, "wordnetentity": null}, {"aliases": ["a4030d79-e622-488f-b2ec-936a6ee69e11", "54ff8602-779f-4158-b1d7-8ecbc321f3cd", "271161de-b55d-4580-8983-12259a41cfba", "936ff8c0-76d2-4af6-9654-6c023fdc9f98", "9f035e6b-7e8d-49da-8ac7-923672184586", "637bad0c-df65-4e48-a7a9-73e0f06bab09", "cb380bc6-1c86-4ace-8535-b9f263cae4ee", "24384982-c140-4a02-b335-1de14d2d0000"], "corpus_id": null, "definition": "L\u0027absolutisme est un syst\u00e8me politique et une doctrine qui affirme que le souverain, souvent un roi, d\u00e9tient tous les pouvoirs sans partage avec d\u0027autres institutions, ne r\u00e9pondant \u00e0 aucune autorit\u00e9 sup\u00e9rieure. Ce mod\u00e8le est particuli\u00e8rement caract\u00e9ristique des monarchies europ\u00e9ennes, notamment en France entre 1515 et 1715, atteignant son apog\u00e9e sous le r\u00e8gne de Louis XIV. Il se manifeste par la centralisation du pouvoir royal et l\u0027affaiblissement des institutions nobles, consolidant ainsi l\u0027autorit\u00e9 du roi sur l\u0027ensemble du territoire. Des \u00e9v\u00e9nements marquants tels que la construction du ch\u00e2teau de Versailles et l\u0027ordonnance de Villers-Cotter\u00eats illustrent cette concentration de pouvoir. Cette th\u00e9orie a \u00e9galement \u00e9t\u00e9 d\u00e9fendue par des penseurs comme Bossuet.", "doc_ids": [2534, 2571], "font": {"color": "white"}, "generative": true, "group": 1, "id": "53c57841-48a6-45b5-b77f-ecb6058c51b2", "label": "absolutisme", "lang": "fr", "ref_concept_id": null, "shape": "dot", "size": 5, "title": "L\u0027absolutisme est un syst\u00e8me politique et une doctrine qui affirme que le souverain, souvent un roi, d\u00e9tient tous les pouvoirs sans partage avec d\u0027autres institutions, ne r\u00e9pondant \u00e0 aucune autorit\u00e9 sup\u00e9rieure. Ce mod\u00e8le est particuli\u00e8rement caract\u00e9ristique des monarchies europ\u00e9ennes, notamment en France entre 1515 et 1715, atteignant son apog\u00e9e sous le r\u00e8gne de Louis XIV. Il se manifeste par la centralisation du pouvoir royal et l\u0027affaiblissement des institutions nobles, consolidant ainsi l\u0027autorit\u00e9 du roi sur l\u0027ensemble du territoire. Des \u00e9v\u00e9nements marquants tels que la construction du ch\u00e2teau de Versailles et l\u0027ordonnance de Villers-Cotter\u00eats illustrent cette concentration de pouvoir. Cette th\u00e9orie a \u00e9galement \u00e9t\u00e9 d\u00e9fendue par des penseurs comme Bossuet.", "type": "concept", "valid": null, "wikientity": {"aliases": [], "content": null, "definition": "L\u0027absolutisme est un concept li\u00e9 aux r\u00e9actions de r\u00e9gimes politiques centraux, g\u00e9n\u00e9ralement monarchiques, visant \u00e0 l\u0027affranchissement des contrepoids (parlementaires, traditionnels ou constitutionnels) li\u00e9s aux premi\u00e8res formes de s\u00e9paration des pouvoirs qui ont suivi les formes consultatives (droit de remontrance et d\u0027enregistrement des lois). \nLes qualificatifs d\u0027absolutisme apparaissent quand le pouvoir central se d\u00e9gage des remontrances et oppose des vetos aux contre-pouvoirs. L\u0027absolutisme est li\u00e9 aux p\u00e9riodes de centralisation politique et militaire caract\u00e9ris\u00e9es par la consolidation de la souverainet\u00e9 territoriale des \u00c9tats, d\u0027importants changements d\u0027ordre militaire, l\u0027affaiblissement du droit coutumier, la diffusion du droit romain, la mont\u00e9e du mercantilisme, ainsi qu\u0027une importance accrue du r\u00f4le de la cour et surtout du roi dont la sacralit\u00e9 ne se porte plus simplement sur la fonction mais sur la personne physique.", "label": "Absolutisme", "page_id": "94888", "thumbnail": null, "wikidata_id": "Q7184037"}, "wordnetentity": {"definition": "an ideological belief in the complete and unrestricted power of government.", "english_lemmas": [], "french_lemmas": [], "hypernyms_list": [], "label": "absolutisme", "name": "absolutism.n.03", "region_domains": [], "root_hypernyms": [], "topic_domains": [], "usage_domains": []}}, {"answers": ["le centre du pouvoir absolu"], "concepts": [], "difficulty": "unknown", "distractors": [["la forteresse principale", "le lieu des r\u00e9voltes majeures", "une province du royaume", "un bastion contre les ennemis europ\u00e9ens", "la premi\u00e8re province annex\u00e9e", "la capitale militaire du royaume"]], "feedback": "Sous Louis XIV, Versailles est devenu le centre du pouvoir absolu. C\u0027est depuis ce lieu que le roi gouvernait et rendait ses d\u00e9cisions, symbolisant ainsi la centralisation et le contr\u00f4le total du monarque.", "font": {"color": "white"}, "group": 4, "id": "61c1b0d30c424960a5b37fa0a1a5afdb", "label": "fill_in", "lang": "fr", "query": "Sous le r\u00e8gne de Louis XIV, la Franche-Comt\u00e9 est annex\u00e9e et Versailles devient \u003cblank\u003e.", "shape": "dot", "size": 5, "sources": [{"associated_block_ids": [], "categories": [], "children_ids": [], "corpus_id": 564, "corpus_label": null, "doc_id": 2571, "doc_label": "chap 8 du-prince-de-la-renaissance-au-roi-absolu", "end_time": null, "first_page": 2, "html_tag": "li", "id": "9eec65e0c59a42248737190d8f57163e", "image_url": null, "last_page": 2, "long_summary": null, "next_id": "a96c9062e63e42d38c58c98ed57885e4", "order": 61.0, "origin_type": "document_content", "parent_id": "1e8a5d3f12d946a09ba7bda6b674aefb", "prev_id": "1bdac0e964d24ae48e72dab33dd98962", "publication_date": null, "score": 1.0, "short_summary": null, "start_time": null, "text": "2. Le domaine royal s\u0027agrandit entre Fran\u00e7ois Ter et Louis XIV. En effet, la Bretagne est annex\u00e9e sous Fran\u00e7ois Ter et la Franche-comt\u00e9 sous Louis XIV. 3. Les rois renforcent leur autorit\u00e9 sur le royaume en nommant des intendants dans les provinces pour appliquer les d\u00e9cisions royales. Ces derni\u00e8re sont prises l\u00e0 o\u00f9 le roi r\u00e9side. Sous Louis XIV, c\u0027est Versailles qui est le centre du pouvoir absolu. Enfin, des forteresses sont \u00e9difi\u00e9es ou am\u00e9nag\u00e9es pour prot\u00e9ger les fronti\u00e8res du royaume comme celle de Neuf-Brisach. 4. Le pouvoir des rois de France est contest\u00e9, comme le montrent les nombreuses r\u00e9voltes contre l\u0027imp\u00f4t (Guyenne, Bretagne), ainsi que les nombreux \u00c9tats europ\u00e9ens ennemis (Royaume d\u0027Angleterre, Pays-Bas espagnols).", "title": null}], "title": "Sous le r\u00e8gne de Louis XIV, la Franche-Comt\u00e9 est annex\u00e9e et Versailles devient \u003cblank\u003e.", "type": "fill_in"}, {"concepts": [], "difficulty": "unknown", "feedback": "Le pouvoir absolu est une construction progressive qui a commenc\u00e9 avant Fran\u00e7ois Ier et impliqu\u00e9 plusieurs rois comme Henri III, Henri IV et Louis XIV. Ce dernier est souvent vu comme le mod\u00e8le du roi absolu, mais il n\u0027a pas \u00e9t\u00e9 le seul \u00e0 participer \u00e0 l\u0027affirmation de ce pouvoir.", "font": {"color": "white"}, "group": 5, "id": "e408766f19614c3da874b0736dc7a46f", "label": "true_false", "lang": "fr", "shape": "dot", "size": 5, "sources": [{"associated_block_ids": [], "categories": [], "children_ids": [], "corpus_id": 564, "corpus_label": null, "doc_id": 2571, "doc_label": "chap 8 du-prince-de-la-renaissance-au-roi-absolu", "end_time": null, "first_page": 2, "html_tag": "p", "id": "285ba71da5b4465ea17266bf0679424f", "image_url": null, "last_page": 2, "long_summary": null, "next_id": "b24229df8ad240a6abb286fe8205a06e", "order": 6.0, "origin_type": "document_content", "parent_id": "46c09fa29f47419098fb53fbc3d09daf", "prev_id": "708cf730f3784bff8007d2e910868638", "publication_date": null, "score": 1.0, "short_summary": null, "start_time": null, "text": "Le pouvoir absolu n\u0027a pas \u00e9t\u00e9 fix\u00e9 au d\u00e9but de la Renaissance, c\u0027est une construc- tion progressive, m\u00eame ant\u00e9rieure \u00e0 Fran\u00e7ois Ier. Ce dernier, Henri III, Henri IV et Louis XIV, mod\u00e8le du roi absolu, participent \u00e0 cette affirmation du pouvoir absolu malgr\u00e9 un contexte difficile marqu\u00e9 par les guerres de religion (1562-1598), par l\u0027opposition des nobles et des parlementaires. On peut affirmer que \u00ab le fragile triomphe du pouvoir absolu a \u00e9t\u00e9 d\u0027abord un ph\u00e9nom\u00e8ne de nature religieuse. \u00bb Enfin, un paradoxe : \u00ab sa victoire a entra\u00een\u00e9 l\u0027autonomisation de l\u0027action gouvernementale, la sacralisation du roi a co\u00efncide avec une d\u00e9sacralisation du corps politique \u00bb, selon Arlette Jouanna.", "title": null}], "statement": "Le pouvoir absolu s\u0027est construit principalement sous le r\u00e8gne de Louis XIV, sans aucune influence des rois pr\u00e9c\u00e9dents.", "title": "Le pouvoir absolu s\u0027est construit principalement sous le r\u00e8gne de Louis XIV, sans aucune influence des rois pr\u00e9c\u00e9dents.", "type": "true_false", "veracity": false}, {"concepts": [], "difficulty": "unknown", "feedback": "Louis XIV a fait de Versailles le centre du pouvoir royal, en concentrant tout autour de lui, notamment pour mieux contr\u00f4ler les nobles et affirmer son autorit\u00e9 absolue.", "font": {"color": "white"}, "group": 5, "id": "d8a43f7b15e44f0a842ffbd3ef9dd909", "label": "true_false", "lang": "fr", "shape": "dot", "size": 5, "sources": [{"associated_block_ids": [], "categories": [], "children_ids": [], "corpus_id": 564, "corpus_label": null, "doc_id": 2571, "doc_label": "chap 8 du-prince-de-la-renaissance-au-roi-absolu", "end_time": null, "first_page": 2, "html_tag": "li", "id": "9eec65e0c59a42248737190d8f57163e", "image_url": null, "last_page": 2, "long_summary": null, "next_id": "a96c9062e63e42d38c58c98ed57885e4", "order": 61.0, "origin_type": "document_content", "parent_id": "1e8a5d3f12d946a09ba7bda6b674aefb", "prev_id": "1bdac0e964d24ae48e72dab33dd98962", "publication_date": null, "score": 1.0, "short_summary": null, "start_time": null, "text": "2. Le domaine royal s\u0027agrandit entre Fran\u00e7ois Ter et Louis XIV. En effet, la Bretagne est annex\u00e9e sous Fran\u00e7ois Ter et la Franche-comt\u00e9 sous Louis XIV. 3. Les rois renforcent leur autorit\u00e9 sur le royaume en nommant des intendants dans les provinces pour appliquer les d\u00e9cisions royales. Ces derni\u00e8re sont prises l\u00e0 o\u00f9 le roi r\u00e9side. Sous Louis XIV, c\u0027est Versailles qui est le centre du pouvoir absolu. Enfin, des forteresses sont \u00e9difi\u00e9es ou am\u00e9nag\u00e9es pour prot\u00e9ger les fronti\u00e8res du royaume comme celle de Neuf-Brisach. 4. Le pouvoir des rois de France est contest\u00e9, comme le montrent les nombreuses r\u00e9voltes contre l\u0027imp\u00f4t (Guyenne, Bretagne), ainsi que les nombreux \u00c9tats europ\u00e9ens ennemis (Royaume d\u0027Angleterre, Pays-Bas espagnols).", "title": null}], "statement": "Sous Louis XIV, Versailles est devenu le centre du pouvoir absolu.", "title": "Sous Louis XIV, Versailles est devenu le centre du pouvoir absolu.", "type": "true_false", "veracity": true}, {"concepts": [], "difficulty": "unknown", "feedback": "La main de justice est un symbole qui \u00e9voque l\u0027effort d\u00e9ploy\u00e9 par les rois cap\u00e9tiens pour imposer la justice royale de mani\u00e8re pr\u00e9pond\u00e9rante, surpassant ainsi la justice seigneuriale.", "font": {"color": "white"}, "group": 5, "id": "3e0372110efe4d0eae5c5a412d903c70", "label": "true_false", "lang": "fr", "shape": "dot", "size": 5, "sources": [{"associated_block_ids": [], "categories": [], "children_ids": [], "corpus_id": 564, "corpus_label": null, "doc_id": 2558, "doc_label": "chap 5 la-feodalite-et-laffirmation-de-letat", "end_time": null, "first_page": 6, "html_tag": "p", "id": "21e01f048c694230b3f207be0acd0d0b", "image_url": null, "last_page": 6, "long_summary": null, "next_id": "59e9b0e48b154fb8b4bb096d613228de", "order": 39.0, "origin_type": "document_content", "parent_id": "c4a6286603a14c828dc10920702e6668", "prev_id": "d6d54867055f488eb2212fcdb37c356b", "publication_date": null, "score": 1.0, "short_summary": null, "start_time": null, "text": "Les symboles du pouvoir royal permettent \u00e9galement d\u0027aborder les principaux \u00e9l\u00e9ments de l\u0027affirmation des Cap\u00e9tiens. La fleur de lys \u00e9voque la long\u00e9vit\u00e9 exceptionnelle de la dynastie. Le globe et la couronne de Charlemagne, tous deux surmont\u00e9s d\u0027une croix, t\u00e9moignent de la dimension religieuse du pouvoir royal : d\u00e8s la fin du Xe si\u00e8cle, le sacre apparait comme l\u0027\u00e9l\u00e9ment central qui distingue le roi des grands seigneurs. La main de justice \u00e9voque le souci d\u0027imposer la justice royale dans l\u0027ensemble du royaume au d\u00e9triment de la justice seigneuriale. Suggestions de questions :", "title": null}], "statement": "La main de justice repr\u00e9sente l\u0027autorit\u00e9 du roi sur la justice dans tout le royaume, au d\u00e9triment de celle des seigneurs locaux.", "title": "La main de justice repr\u00e9sente l\u0027autorit\u00e9 du roi sur la justice dans tout le royaume, au d\u00e9triment de celle des seigneurs locaux.", "type": "true_false", "veracity": true}, {"concepts": [], "difficulty": "unknown", "feedback": "La couronne de Charlemagne symbolise \u00e0 la fois le pouvoir politique et la dimension religieuse du pouvoir royal, car elle est surmont\u00e9e d\u0027une croix, rappelant l\u0027importance du sacre dans la l\u00e9gitimit\u00e9 des rois cap\u00e9tiens.", "font": {"color": "white"}, "group": 5, "id": "3271901e1b2843fa91eda3d30a65b432", "label": "true_false", "lang": "fr", "shape": "dot", "size": 5, "sources": [{"associated_block_ids": [], "categories": [], "children_ids": [], "corpus_id": 564, "corpus_label": null, "doc_id": 2558, "doc_label": "chap 5 la-feodalite-et-laffirmation-de-letat", "end_time": null, "first_page": 6, "html_tag": "p", "id": "21e01f048c694230b3f207be0acd0d0b", "image_url": null, "last_page": 6, "long_summary": null, "next_id": "59e9b0e48b154fb8b4bb096d613228de", "order": 39.0, "origin_type": "document_content", "parent_id": "c4a6286603a14c828dc10920702e6668", "prev_id": "d6d54867055f488eb2212fcdb37c356b", "publication_date": null, "score": 1.0, "short_summary": null, "start_time": null, "text": "Les symboles du pouvoir royal permettent \u00e9galement d\u0027aborder les principaux \u00e9l\u00e9ments de l\u0027affirmation des Cap\u00e9tiens. La fleur de lys \u00e9voque la long\u00e9vit\u00e9 exceptionnelle de la dynastie. Le globe et la couronne de Charlemagne, tous deux surmont\u00e9s d\u0027une croix, t\u00e9moignent de la dimension religieuse du pouvoir royal : d\u00e8s la fin du Xe si\u00e8cle, le sacre apparait comme l\u0027\u00e9l\u00e9ment central qui distingue le roi des grands seigneurs. La main de justice \u00e9voque le souci d\u0027imposer la justice royale dans l\u0027ensemble du royaume au d\u00e9triment de la justice seigneuriale. Suggestions de questions :", "title": null}], "statement": "La couronne de Charlemagne est associ\u00e9e uniquement au pouvoir politique des rois cap\u00e9tiens.", "title": "La couronne de Charlemagne est associ\u00e9e uniquement au pouvoir politique des rois cap\u00e9tiens.", "type": "true_false", "veracity": false}, {"concepts": [], "difficulty": "unknown", "feedback": "Cette affirmation est correcte. L\u0027ordonnance a contribu\u00e9 \u00e0 la centralisation du pouvoir royal, notamment en r\u00e9organisant des fonctions \u00e9tatiques essentielles comme la justice, la police et les finances. Ces r\u00e9formes ont renforc\u00e9 l\u0027autorit\u00e9 du roi, participant ainsi \u00e0 la marche vers l\u0027absolutisme.", "font": {"color": "white"}, "group": 5, "id": "b80ff05d4abe466589a82b6cfe659fb9", "label": "true_false", "lang": "fr", "shape": "dot", "size": 5, "sources": [{"associated_block_ids": [], "categories": [], "children_ids": [], "corpus_id": 564, "corpus_label": null, "doc_id": 2534, "doc_label": "9782210105669_140-157-CH08", "end_time": null, "first_page": 3, "html_tag": "p", "id": "09fc977ad771470fa9f5f9b51f89108b", "image_url": null, "last_page": 3, "long_summary": null, "next_id": "ed3c6413c56b48bba132c90aeebeb8c8", "order": 17.0, "origin_type": "document_content", "parent_id": "c64b3096ca734194bcd0a87e6a27ff4a", "prev_id": "41def79c1fe54700b3986e21ae1c5c17", "publication_date": null, "score": 1.0, "short_summary": null, "start_time": null, "text": "Avec l\u0027ordonnance de Villers-Cotter\u00eats, Fran\u00e7ois Ier r\u00e9organise la justice, la police, les finances de l\u0027\u00c9tat et met en place une forme d\u0027\u00e9tat-civil1 dans le royaume. Afin que ces mesures soient comprises de tous et appliqu\u00e9es, il impose qu\u0027elles soient r\u00e9dig\u00e9es non plus en latin mais en langue fran\u00e7aise. L\u0027ordonnance est une \u00e9tape dans la marche vers l\u0027absolutisme. 1. L\u0027administration charg\u00e9e d\u0027enregistrer les naissances, les mariages et les d\u00e9c\u00e8s.", "title": null}], "statement": "L\u0027ordonnance de Villers-Cotter\u00eats marque une avanc\u00e9e vers l\u0027absolutisme en centralisant des fonctions de l\u0027\u00c9tat telles que la justice, la police et les finances.", "title": "L\u0027ordonnance de Villers-Cotter\u00eats marque une avanc\u00e9e vers l\u0027absolutisme en centralisant des fonctions de l\u0027\u00c9tat telles que la justice, la police et les finances.", "type": "true_false", "veracity": true}, {"aliases": [], "corpus_id": null, "definition": "La puissance d\u00e9signe la capacit\u00e9 d\u0027un individu ou d\u0027une institution \u00e0 exercer une influence ou un contr\u00f4le sur les autres, souvent li\u00e9e \u00e0 des ressources militaires, \u00e9conomiques ou politiques.", "doc_ids": [2534], "font": {"color": "white"}, "generative": true, "group": 1, "id": "f0709d6d-d3ce-4e38-bb8c-120b637c5112", "label": "Puissance", "lang": "fr", "ref_concept_id": null, "shape": "dot", "size": 3, "title": "La puissance d\u00e9signe la capacit\u00e9 d\u0027un individu ou d\u0027une institution \u00e0 exercer une influence ou un contr\u00f4le sur les autres, souvent li\u00e9e \u00e0 des ressources militaires, \u00e9conomiques ou politiques.", "type": "concept", "valid": null, "wikientity": null, "wordnetentity": {"definition": "one possessing or exercising power or influence or authority", "english_lemmas": [], "french_lemmas": [], "hypernyms_list": [], "label": "Puissance", "name": "power.n.05", "region_domains": [], "root_hypernyms": [], "topic_domains": [], "usage_domains": []}}, {"answers": ["Il r\u00e9cup\u00e8re les territoires c\u00e9d\u00e9s aux Anglais par la force"], "concepts": [], "difficulty": "unknown", "distractors": ["Il renforce son alliance avec le roi de Navarre.", "Il \u00e9tablit un Conseil permanent avec des juristes.", "Il cr\u00e9e de nouvelles seigneuries en Aquitaine.", "Il diminue les pouvoirs du duc de Bretagne.", "Il centralise la gestion de toutes les terres royales.", "Il impose des taxes aux seigneurs pour soutenir l\u0027arm\u00e9e.", "Il installe des repr\u00e9sentants locaux aupr\u00e8s des paroisses.", "Il entretient une alliance militaire avec l\u0027Angleterre.", "Il permet aux seigneurs de frapper leur propre monnaie."], "feedback": "En r\u00e9cup\u00e9rant les territoires c\u00e9d\u00e9s aux Anglais par la force, Charles V affirme son autorit\u00e9 et montre sa d\u00e9termination \u00e0 prot\u00e9ger les int\u00e9r\u00eats du royaume. Cela renforce \u00e9galement sa position en tant que souverain et montre sa capacit\u00e9 \u00e0 gouverner efficacement.", "font": {"color": "white"}, "group": 3, "id": "6e9c88bee5d149a4a7766fa665865aea", "label": "mcq", "lang": "fr", "question": "Quelle mesure Charles V prend-il pour affirmer son autorit\u00e9 sur le royaume ?", "shape": "dot", "size": 5, "sources": [{"associated_block_ids": [], "categories": [], "children_ids": [], "corpus_id": 564, "corpus_label": null, "doc_id": 2558, "doc_label": "chap 5 la-feodalite-et-laffirmation-de-letat", "end_time": null, "first_page": 6, "html_tag": "li", "id": "58ec6510d62d4f44997c6406d3c5ec93", "image_url": null, "last_page": 6, "long_summary": null, "next_id": "85811194517f48e09e63f960e540a7bb", "order": 13.0, "origin_type": "document_content", "parent_id": "06ac3d027a854bbf810bd6bd0fe93a86", "prev_id": "06ac3d027a854bbf810bd6bd0fe93a86", "publication_date": null, "score": 1.0, "short_summary": null, "start_time": null, "text": "1. Au d\u00e9but du r\u00e8gne de Charles V, l\u0027Angleterre a conquis de nom- breuses seigneuries, notamment dans la principaut\u00e9 d\u0027Aquitaine, et le roi doit affronter le duc de Bretagne et le roi de Navarre, Charles le Mauvais. 4. Les grands seigneurs sont associ\u00e9s au gouvernement du royaume au sein du Conseil de France, qui si\u00e8ge aupr\u00e8s du roi. Ils prennent donc part \u00e0 ses d\u00e9cisions. 5. Charles V est surnomm\u00e9 \u00ab le Sage \u00bb, notamment parce qu\u0027il ne favorise pas ses parents et ses proches quand il exerce la justice et parce qu\u0027il veille \u00e0 ce que ses juges soient actifs dans tout le royaume pour punir les malfaiteurs. 6. Charles V \u00e9tablit son autorit\u00e9 sur l\u0027ensemble du royaume en r\u00e9cup\u00e9rant par la force les territoires c\u00e9d\u00e9s aux Anglais. Il veille \u00e0 ce que la frappe de la monnaie soit un privil\u00e8ge royal et s\u0027assure que ses agents soient pr\u00e9sents dans tout le royaume pour rendre la justice en son nom. Il associe enfin les grands seigneurs \u00e0 son gouvernement au sein du Conseil de France.", "title": null}], "title": "Quelle mesure Charles V prend-il pour affirmer son autorit\u00e9 sur le royaume ?", "type": "mcq"}, {"concepts": [], "difficulty": "unknown", "feedback": "Il est av\u00e9r\u00e9 que Louis XIV exer\u00e7ait un pouvoir absolu, qu\u0027il consid\u00e9rait comme \u00e9tant de droit divin. Cela signifie qu\u0027il pensait tenir son pouvoir directement de Dieu, et c\u0027est pourquoi il centralisait toutes les d\u00e9cisions sans partage avec d\u0027autres institutions ou individus.", "font": {"color": "white"}, "group": 5, "id": "b892ab589ee1403d8131dd37b8d0201b", "label": "true_false", "lang": "fr", "shape": "dot", "size": 5, "sources": [{"associated_block_ids": [], "categories": [], "children_ids": [], "corpus_id": 564, "corpus_label": null, "doc_id": 2571, "doc_label": "chap 8 du-prince-de-la-renaissance-au-roi-absolu", "end_time": null, "first_page": 3, "html_tag": "p", "id": "53765266c0f043bdb8da9f67a69fad3f", "image_url": null, "last_page": 3, "long_summary": null, "next_id": "2dc9dfaba85e4ce79574226c0bcad83e", "order": 53.0, "origin_type": "document_content", "parent_id": "ea6f1f85243f411fbc0ddccf48b181a1", "prev_id": "5d7d283861e54400a07a7021c0aa5aab", "publication_date": null, "score": 1.0, "short_summary": null, "start_time": null, "text": "Niveau d\u0027acquisition 2 : Louis XIV tient son pouvoir de Dieu et prend seul toutes les d\u00e9cisions. C\u0027est un roi guerrier, comme le souligne son portrait o\u00f9 il est en armure, cherchant \u00e0 affirmer son autorit\u00e9 sur ses sujets et ses voisins et rivaux europ\u00e9ens.", "title": null}], "statement": "Louis XIV d\u00e9tenait son pouvoir de Dieu et prenait seul toutes les d\u00e9cisions.", "title": "Louis XIV d\u00e9tenait son pouvoir de Dieu et prenait seul toutes les d\u00e9cisions.", "type": "true_false", "veracity": true}, {"concepts": [], "difficulty": "unknown", "feedback": "Charles V a effectivement renforc\u00e9 son autorit\u00e9 sur le royaume en centralisant des aspects cl\u00e9s du pouvoir, comme la frappe de la monnaie, qui \u00e9tait strictement contr\u00f4l\u00e9e par la couronne.", "font": {"color": "white"}, "group": 5, "id": "3cb3a2b6f3e04519b1c5c9e30ebd8000", "label": "true_false", "lang": "fr", "shape": "dot", "size": 5, "sources": [{"associated_block_ids": [], "categories": [], "children_ids": [], "corpus_id": 564, "corpus_label": null, "doc_id": 2558, "doc_label": "chap 5 la-feodalite-et-laffirmation-de-letat", "end_time": null, "first_page": 6, "html_tag": "li", "id": "58ec6510d62d4f44997c6406d3c5ec93", "image_url": null, "last_page": 6, "long_summary": null, "next_id": "85811194517f48e09e63f960e540a7bb", "order": 13.0, "origin_type": "document_content", "parent_id": "06ac3d027a854bbf810bd6bd0fe93a86", "prev_id": "06ac3d027a854bbf810bd6bd0fe93a86", "publication_date": null, "score": 1.0, "short_summary": null, "start_time": null, "text": "1. Au d\u00e9but du r\u00e8gne de Charles V, l\u0027Angleterre a conquis de nom- breuses seigneuries, notamment dans la principaut\u00e9 d\u0027Aquitaine, et le roi doit affronter le duc de Bretagne et le roi de Navarre, Charles le Mauvais. 4. Les grands seigneurs sont associ\u00e9s au gouvernement du royaume au sein du Conseil de France, qui si\u00e8ge aupr\u00e8s du roi. Ils prennent donc part \u00e0 ses d\u00e9cisions. 5. Charles V est surnomm\u00e9 \u00ab le Sage \u00bb, notamment parce qu\u0027il ne favorise pas ses parents et ses proches quand il exerce la justice et parce qu\u0027il veille \u00e0 ce que ses juges soient actifs dans tout le royaume pour punir les malfaiteurs. 6. Charles V \u00e9tablit son autorit\u00e9 sur l\u0027ensemble du royaume en r\u00e9cup\u00e9rant par la force les territoires c\u00e9d\u00e9s aux Anglais. Il veille \u00e0 ce que la frappe de la monnaie soit un privil\u00e8ge royal et s\u0027assure que ses agents soient pr\u00e9sents dans tout le royaume pour rendre la justice en son nom. Il associe enfin les grands seigneurs \u00e0 son gouvernement au sein du Conseil de France.", "title": null}], "statement": "Le roi Charles V s\u0027est assur\u00e9 que la frappe de la monnaie \u00e9tait un privil\u00e8ge royal.", "title": "Le roi Charles V s\u0027est assur\u00e9 que la frappe de la monnaie \u00e9tait un privil\u00e8ge royal.", "type": "true_false", "veracity": true}, {"aliases": [], "corpus_id": null, "definition": "Concept politique d\u00e9signant un gouvernement centralis\u00e9 et puissant, n\u00e9cessaire pour soutenir les ambitions militaires et administratives sous Fran\u00e7ois Ier.", "doc_ids": [2534], "font": {"color": "white"}, "generative": true, "group": 1, "id": "3554d6a5-9549-437b-aeb4-c881addccd1b", "label": "\u00c9tat fort", "lang": "fr", "ref_concept_id": null, "shape": "dot", "size": 3, "title": "Concept politique d\u00e9signant un gouvernement centralis\u00e9 et puissant, n\u00e9cessaire pour soutenir les ambitions militaires et administratives sous Fran\u00e7ois Ier.", "type": "concept", "valid": null, "wikientity": null, "wordnetentity": null}, {"aliases": [], "corpus_id": null, "definition": "Droit reconnu de gouverner, essentiel pour l\u0027autorit\u00e9 politique et la stabilit\u00e9 sociale dans une soci\u00e9t\u00e9.", "doc_ids": [2534], "font": {"color": "white"}, "generative": true, "group": 1, "id": "7cff09f1-ad26-4ac4-9d20-cbc6a8acb1c6", "label": "L\u00e9gitimit\u00e9", "lang": "fr", "ref_concept_id": null, "shape": "dot", "size": 3, "title": "Droit reconnu de gouverner, essentiel pour l\u0027autorit\u00e9 politique et la stabilit\u00e9 sociale dans une soci\u00e9t\u00e9.", "type": "concept", "valid": null, "wikientity": {"aliases": [], "content": null, "definition": "La l\u00e9gitimit\u00e9 est la qualit\u00e9 de ce qui est fond\u00e9 en droit, en justice, ou en \u00e9quit\u00e9 (d\u00e9finition du Petit Larousse).\nLa l\u00e9gitimit\u00e9 repose sur une autorit\u00e9 qui est fond\u00e9e sur des bases juridiques ou sur des bases \u00e9thiques ou morales, et permet de recevoir le consentement des membres d\u0027un groupe.\nEn sciences sociales, la l\u00e9gitimit\u00e9 est un accord tacite subjectif et consensuel ax\u00e9 selon des crit\u00e8res \u00e9thiques et de m\u00e9rite quant au bien-fond\u00e9 existentiel d\u0027une action humaine.", "label": "L\u00e9gitimit\u00e9", "page_id": "389671", "thumbnail": null, "wikidata_id": "Q731122"}, "wordnetentity": {"definition": "lawfulness by virtue of being authorized or in accordance with law", "english_lemmas": [], "french_lemmas": [], "hypernyms_list": [], "label": "L\u00e9gitimit\u00e9", "name": "legitimacy.n.01", "region_domains": [], "root_hypernyms": [], "topic_domains": [], "usage_domains": []}}, {"aliases": ["6032c64a-6453-4ee9-a1d7-87f0f5194fc1", "e4299af7-dcc0-4d97-aaf8-82b1bc0046cd", "c4d3d824-e8bc-4b66-95f9-ccf6944db729", "a6e05d80-a52e-492c-94fb-6f2b570312b3", "6bc76566-ae4e-4b31-9f14-951ddcca2c39", "4526dee5-b379-42ee-8687-20f3c37bc2af", "5e3ad899-f4df-4cc0-a42d-8b3e643289d3"], "corpus_id": null, "definition": "L\u0027identit\u00e9 culturelle englobe les caract\u00e9ristiques distinctives d\u0027un groupe social, incluant ses valeurs, croyances, pratiques, traditions et h\u00e9ritages mat\u00e9riels et immat\u00e9riels. Elle est fa\u00e7onn\u00e9e par l\u0027histoire commune et les exp\u00e9riences pass\u00e9es du groupe, ainsi que par le sentiment d\u0027appartenance qui peut \u00eatre renforc\u00e9 par des textes religieux ou des traditions communes. Ce sentiment d\u0027appartenance est essentiel pour la coh\u00e9sion sociale et se base sur le partage d\u0027un patrimoine commun.", "doc_ids": [2531, 2534, 2535, 2539, 2542], "font": {"color": "white"}, "generative": true, "group": 1, "id": "f6a4661e-c115-4e5b-9211-583c05683498", "label": "Identit\u00e9 culturelle", "lang": "fr", "ref_concept_id": null, "shape": "dot", "size": 4, "title": "L\u0027identit\u00e9 culturelle englobe les caract\u00e9ristiques distinctives d\u0027un groupe social, incluant ses valeurs, croyances, pratiques, traditions et h\u00e9ritages mat\u00e9riels et immat\u00e9riels. Elle est fa\u00e7onn\u00e9e par l\u0027histoire commune et les exp\u00e9riences pass\u00e9es du groupe, ainsi que par le sentiment d\u0027appartenance qui peut \u00eatre renforc\u00e9 par des textes religieux ou des traditions communes. Ce sentiment d\u0027appartenance est essentiel pour la coh\u00e9sion sociale et se base sur le partage d\u0027un patrimoine commun.", "type": "concept", "valid": null, "wikientity": {"aliases": [], "content": null, "definition": "L\u2019identit\u00e9 culturelle est un type d\u2019identit\u00e9 qui implique des liens avec la culture, les coutumes, les traditions et les styles de vie d\u0027une certaine population. Les groupes sociaux et les peuples peuvent y trouver une appartenance. L\u2019identit\u00e9 culturelle regroupe plusieurs aspects repr\u00e9sentatifs d\u2019un peuple mis ensemble, cr\u00e9ant un tout, une culture.", "label": "Identit\u00e9 culturelle", "page_id": "16042519", "thumbnail": null, "wikidata_id": "Q1368367"}, "wordnetentity": null}, {"aliases": [], "corpus_id": null, "definition": "Conflits ou d\u00e9saccords entre groupes au sein d\u0027une soci\u00e9t\u00e9, pouvant mener \u00e0 des luttes de pouvoir.", "doc_ids": [2537], "font": {"color": "white"}, "generative": true, "group": 1, "id": "d50008e2-b115-4d07-b2b2-9e571ef7326f", "label": "Tensions sociales", "lang": "fr", "ref_concept_id": null, "shape": "dot", "size": 3, "title": "Conflits ou d\u00e9saccords entre groupes au sein d\u0027une soci\u00e9t\u00e9, pouvant mener \u00e0 des luttes de pouvoir.", "type": "concept", "valid": null, "wikientity": null, "wordnetentity": null}, {"aliases": [], "corpus_id": null, "definition": "Pouvoir reconnu d\u0027un individu ou d\u0027une institution pour diriger ou contr\u00f4ler d\u0027autres, crucial dans les relations f\u00e9odales entre seigneurs et sujets.", "doc_ids": [2542], "font": {"color": "white"}, "generative": true, "group": 1, "id": "3c03c5d6-48c7-4a1c-9796-04d1366edc43", "label": "Autorit\u00e9", "lang": "fr", "ref_concept_id": null, "shape": "dot", "size": 3, "title": "Pouvoir reconnu d\u0027un individu ou d\u0027une institution pour diriger ou contr\u00f4ler d\u0027autres, crucial dans les relations f\u00e9odales entre seigneurs et sujets.", "type": "concept", "valid": null, "wikientity": {"aliases": [], "content": null, "definition": "L\u0027autorit\u00e9 est le pouvoir de commander, d\u0027\u00eatre ob\u00e9i. En science politique elle d\u00e9signe le pouvoir d\u0027une personne ou d\u0027un groupe de personne sur d\u0027autres ainsi que les organes repr\u00e9sentatif de ce pouvoir pris collectivement. \nElle implique les notions de l\u00e9gitimit\u00e9, de commandement et d\u0027ob\u00e9issance, d\u0027un autre pouvoir qui impose l\u0027autorit\u00e9.", "label": "Autorit\u00e9", "page_id": "141353", "thumbnail": null, "wikidata_id": "Q174834"}, "wordnetentity": {"definition": "(usually plural) persons who exercise (administrative) control over others", "english_lemmas": [], "french_lemmas": [], "hypernyms_list": [], "label": "Autorit\u00e9", "name": "authority.n.02", "region_domains": [], "root_hypernyms": [], "topic_domains": [], "usage_domains": []}}, {"aliases": [], "corpus_id": null, "definition": "Le gouvernement royal d\u00e9signe l\u0027autorit\u00e9 centrale qui s\u0027affirme face aux seigneurs f\u00e9odaux, posant les bases d\u0027un \u00c9tat moderne avec une administration efficace.", "doc_ids": [2565], "font": {"color": "white"}, "generative": true, "group": 1, "id": "9b73fdaf-a2af-43f9-8d4c-d84808601cc7", "label": "Gouvernement royal", "lang": "fr", "ref_concept_id": null, "shape": "dot", "size": 3, "title": "Le gouvernement royal d\u00e9signe l\u0027autorit\u00e9 centrale qui s\u0027affirme face aux seigneurs f\u00e9odaux, posant les bases d\u0027un \u00c9tat moderne avec une administration efficace.", "type": "concept", "valid": null, "wikientity": {"aliases": [], "content": null, "definition": "Le gouvernement royal est un nouveau style de gouvernement imagin\u00e9 par Louis XIV et son ministre de la marine, Jean-Baptiste Colbert, \u00e0 partir de 1663, pour reprendre en main la Nouvelle-France.\nAvant l\u0027instauration du gouvernement royal, la Nouvelle-France \u00e9tait dirig\u00e9e par un gouverneur seul qui suivaient les ordonnances soit directement du roi ou par l\u0027interm\u00e9diaire du secr\u00e9taire d\u0027\u00c9tat \u00e0 la Marine.\nAu sommet de cette hi\u00e9rarchie tr\u00f4ne le roi, monarque absolu de droit divin.", "label": "Gouvernement royal", "page_id": "162662", "thumbnail": null, "wikidata_id": "Q3112662"}, "wordnetentity": null}, {"aliases": ["ac2d7d0d-d592-4959-bb62-bc2aa0a5dfff"], "corpus_id": null, "definition": "Monarque exer\u00e7ant un pouvoir total sans limites l\u00e9gales, centralisant l\u0027autorit\u00e9 et souvent associ\u00e9 \u00e0 la monarchie fran\u00e7aise du XVIIe si\u00e8cle, comme Louis XIV.", "doc_ids": [2534, 2571], "font": {"color": "white"}, "generative": true, "group": 1, "id": "6bf3ec6b-3b1c-4c81-82df-85a984281cfc", "label": "Roi absolu", "lang": "fr", "ref_concept_id": "3b9e8f9a-5193-40c6-b37a-857a593ca4bc", "shape": "dot", "size": 3, "title": "Monarque exer\u00e7ant un pouvoir total sans limites l\u00e9gales, centralisant l\u0027autorit\u00e9 et souvent associ\u00e9 \u00e0 la monarchie fran\u00e7aise du XVIIe si\u00e8cle, comme Louis XIV.", "type": "concept", "valid": null, "wikientity": null, "wordnetentity": null}, {"aliases": ["1aa6914c-fb1e-464a-a4bb-801ed259a21d", "5d2acb1d-248e-4afd-9bad-aa54c6d26479", "ee937f34-8f15-4d1a-a60c-d0a6afd29419"], "corpus_id": null, "definition": "La diversit\u00e9 culturelle et humaine, souvent simplement d\u00e9sign\u00e9e comme diversit\u00e9, fait r\u00e9f\u00e9rence \u00e0 la coexistence de diff\u00e9rentes cultures et identit\u00e9s au sein d\u0027une m\u00eame soci\u00e9t\u00e9. Elle enrichit le tissu social par des \u00e9changes vari\u00e9s et englobe une multitude d\u0027aspects tels que la race, le genre, l\u0027orientation sexuelle et les capacit\u00e9s physiques. Consid\u00e9r\u00e9e comme une richesse essentielle pour le d\u00e9veloppement social, cette diversit\u00e9 favorise l\u0027inclusion et renforce la coh\u00e9sion sociale en enrichissant les interactions humaines.", "doc_ids": [2537, 2532, 2556], "font": {"color": "white"}, "generative": true, "group": 1, "id": "41c5f1fb-d765-4b23-9eb6-ebee869ab4ad", "label": "Diversit\u00e9 culturelle et humaine", "lang": "fr", "ref_concept_id": null, "shape": "dot", "size": 3, "title": "La diversit\u00e9 culturelle et humaine, souvent simplement d\u00e9sign\u00e9e comme diversit\u00e9, fait r\u00e9f\u00e9rence \u00e0 la coexistence de diff\u00e9rentes cultures et identit\u00e9s au sein d\u0027une m\u00eame soci\u00e9t\u00e9. Elle enrichit le tissu social par des \u00e9changes vari\u00e9s et englobe une multitude d\u0027aspects tels que la race, le genre, l\u0027orientation sexuelle et les capacit\u00e9s physiques. Consid\u00e9r\u00e9e comme une richesse essentielle pour le d\u00e9veloppement social, cette diversit\u00e9 favorise l\u0027inclusion et renforce la coh\u00e9sion sociale en enrichissant les interactions humaines.", "type": "concept", "valid": null, "wikientity": null, "wordnetentity": {"definition": "the condition or result of being changeable", "english_lemmas": [], "french_lemmas": [], "hypernyms_list": [], "label": "Diversit\u00e9", "name": "diversity.n.02", "region_domains": [], "root_hypernyms": [], "topic_domains": [], "usage_domains": []}}, {"aliases": ["3f33c25e-9100-4bad-8372-1cb32a8bc720", "1d692e98-bdff-4a47-b91d-679052fd5144"], "corpus_id": null, "definition": "Zone g\u00e9ographique sous l\u0027autorit\u00e9 d\u0027une commune, incluant la ville et ses environs ruraux, essentielle pour le contr\u00f4le \u00e9conomique et social, notamment dans des contextes de communes libres comme Sienne.", "doc_ids": [2545], "font": {"color": "white"}, "generative": true, "group": 1, "id": "57a030ba-351e-4072-b196-a2d6aba696b2", "label": "territoire", "lang": "fr", "ref_concept_id": null, "shape": "dot", "size": 3, "title": "Zone g\u00e9ographique sous l\u0027autorit\u00e9 d\u0027une commune, incluant la ville et ses environs ruraux, essentielle pour le contr\u00f4le \u00e9conomique et social, notamment dans des contextes de communes libres comme Sienne.", "type": "concept", "valid": null, "wikientity": null, "wordnetentity": {"definition": "the geographical area under the jurisdiction of a sovereign state", "english_lemmas": [], "french_lemmas": [], "hypernyms_list": [], "label": "territoire", "name": "territory.n.03", "region_domains": [], "root_hypernyms": [], "topic_domains": [], "usage_domains": []}}, {"aliases": [], "corpus_id": null, "definition": "Capacit\u00e9 d\u0027une entit\u00e9 \u00e0 gouverner ou influencer les d\u00e9cisions publiques, particuli\u00e8rement durant le f\u00e9odalisme.", "doc_ids": [2565], "font": {"color": "white"}, "generative": true, "group": 1, "id": "467cc91f-f5a8-4e40-aec0-bb6386b6d61b", "label": "Pouvoir politique", "lang": "fr", "ref_concept_id": null, "shape": "dot", "size": 3, "title": "Capacit\u00e9 d\u0027une entit\u00e9 \u00e0 gouverner ou influencer les d\u00e9cisions publiques, particuli\u00e8rement durant le f\u00e9odalisme.", "type": "concept", "valid": null, "wikientity": {"aliases": [], "content": null, "definition": "Le pouvoir politique est un type de pouvoir qu\u0027une personne ou un groupe de personnes exerce dans une soci\u00e9t\u00e9. \nCe pouvoir peut-\u00eatre associ\u00e9 avec la souverainet\u00e9, soit le pouvoir de fixer les r\u00e8gles qui s\u0027appliquent \u00e0 la population sur un territoire donn\u00e9.\nIl existe de nombreuses fa\u00e7ons d\u2019exercer un tel pouvoir, la plus \u00e9vidente \u00e9tant celle du chef politique officiel d\u0027un \u00c9tat, tel qu\u0027un pr\u00e9sident, un Premier ministre, un roi ou un empereur.", "label": "Pouvoir politique", "page_id": "70718", "thumbnail": null, "wikidata_id": "Q2101636"}, "wordnetentity": null}, {"aliases": [], "corpus_id": null, "definition": "Administration instaur\u00e9e par les rois cap\u00e9tiens pour centraliser le pouvoir et renforcer l\u0027autorit\u00e9 monarchique en France.", "doc_ids": [2553], "font": {"color": "white"}, "generative": true, "group": 1, "id": "3a19d451-a201-4448-b3a3-515a0e49cf02", "label": "\u00c9tat royal", "lang": "fr", "ref_concept_id": null, "shape": "dot", "size": 3, "title": "Administration instaur\u00e9e par les rois cap\u00e9tiens pour centraliser le pouvoir et renforcer l\u0027autorit\u00e9 monarchique en France.", "type": "concept", "valid": null, "wikientity": null, "wordnetentity": null}, {"aliases": [], "corpus_id": null, "definition": "Organisation spatiale et symbolique des institutions politiques; \u00e0 Bagdad, elle se manifeste par le palais du calife.", "doc_ids": [2561], "font": {"color": "white"}, "generative": true, "group": 1, "id": "970e1a72-12a5-4bd3-b0dd-f47d70d2000e", "label": "Architecture du pouvoir", "lang": "fr", "ref_concept_id": null, "shape": "dot", "size": 3, "title": "Organisation spatiale et symbolique des institutions politiques; \u00e0 Bagdad, elle se manifeste par le palais du calife.", "type": "concept", "valid": null, "wikientity": null, "wordnetentity": null}, {"aliases": [], "corpus_id": null, "definition": "Capacit\u00e9 d\u0027un individu ou d\u0027une institution \u00e0 influencer les ressources financi\u00e8res et mat\u00e9rielles dans une communaut\u00e9 ou un territoire.", "doc_ids": [2542], "font": {"color": "white"}, "generative": true, "group": 1, "id": "92ba2741-7791-4dcb-86cc-0b8792234668", "label": "Pouvoir \u00e9conomique", "lang": "fr", "ref_concept_id": null, "shape": "dot", "size": 3, "title": "Capacit\u00e9 d\u0027un individu ou d\u0027une institution \u00e0 influencer les ressources financi\u00e8res et mat\u00e9rielles dans une communaut\u00e9 ou un territoire.", "type": "concept", "valid": null, "wikientity": null, "wordnetentity": null}, {"aliases": [], "corpus_id": null, "definition": "\u00c9tude des concepts li\u00e9s \u00e0 l\u0027identit\u00e9 personnelle et collective, explorant comment les individus se d\u00e9finissent \u00e0 travers leurs exp\u00e9riences multiculturelles.", "doc_ids": [2556], "font": {"color": "white"}, "generative": true, "group": 1, "id": "d98133b3-3bac-49db-9e21-300fa6838264", "label": "Philosophie de l\u0027identit\u00e9", "lang": "fr", "ref_concept_id": null, "shape": "dot", "size": 3, "title": "\u00c9tude des concepts li\u00e9s \u00e0 l\u0027identit\u00e9 personnelle et collective, explorant comment les individus se d\u00e9finissent \u00e0 travers leurs exp\u00e9riences multiculturelles.", "type": "concept", "valid": null, "wikientity": {"aliases": [], "content": null, "definition": "En philosophie, l\u2019identit\u00e9 personnelle  d\u00e9signe le fait pour un sujet d\u0027\u00eatre un individu \u00e0 la fois distinct de tous les autres (unicit\u00e9 ou identit\u00e9 synchronique) et demeurant le m\u00eame \u00e0 travers le temps (identit\u00e9 diachronique).\n\u00c0 cette d\u00e9finition objective de l\u2019identit\u00e9 personnelle r\u00e9pond une perspective subjective, celle du sujet qui \u00e9prouve son identit\u00e9. Le plus souvent, on consid\u00e8re que le v\u00e9cu identitaire recouvre une dimension temporelle \u2013 par laquelle le sujet se rapporte \u00e0 ses \u00e9tats ant\u00e9rieurs sur le mode d\u2019une continuit\u00e9 autobiographique (\u00ab moi \u00bb narratif) \u2013 et une dimension corporelle \u2013 par laquelle le sujet fait l\u2019exp\u00e9rience \u00ab en premi\u00e8re personne \u00bb de sa singularit\u00e9 (\u00ab moi \u00bb corporel).", "label": "Identit\u00e9 personnelle", "page_id": "9700516", "thumbnail": null, "wikidata_id": "Q2254571"}, "wordnetentity": null}]);
                  edges = new vis.DataSet([{"from": "ce9e6a33-eaae-4bc8-83a9-aaa51fe5ef9a", "to": "2534", "width": 1}, {"from": "ce9e6a33-eaae-4bc8-83a9-aaa51fe5ef9a", "to": "3348cf4e-c025-4b96-84e3-b10d48ec573f", "width": 1}, {"from": "ce9e6a33-eaae-4bc8-83a9-aaa51fe5ef9a", "to": "c0989e76-d8e7-4061-83f5-b1b4125cce34", "width": 1}, {"from": "ce9e6a33-eaae-4bc8-83a9-aaa51fe5ef9a", "to": "67a5bdb7-f7c7-4580-a975-beb990243551", "width": 1}, {"from": "76f5bdbc-6ea9-4b3f-b717-b739d07f8f7b", "to": "2531", "width": 1}, {"from": "76f5bdbc-6ea9-4b3f-b717-b739d07f8f7b", "to": "3f1147f4-6f97-431f-ba73-ffa9c5baf97c", "width": 1}, {"from": "9e9711b1-039f-4343-8c62-a5f5d05ff191", "to": "66d21375-ab47-4a1e-9e31-35e6b3c1a6cc", "width": 1}, {"from": "9e9711b1-039f-4343-8c62-a5f5d05ff191", "to": "4eaaf5c7-cbd4-4d2e-8df0-59aee84e9039", "width": 1}, {"from": "9e9711b1-039f-4343-8c62-a5f5d05ff191", "to": "676d5c73e0114861a0367e6b952b1513", "width": 1}, {"from": "9e9711b1-039f-4343-8c62-a5f5d05ff191", "to": "afd34a5239c04718983896e4018e44c8", "width": 1}, {"from": "9130c18b-6dce-4022-808c-b5c138cbcb24", "to": "2564", "width": 1}, {"from": "9130c18b-6dce-4022-808c-b5c138cbcb24", "to": "85090b3b-1a8b-4a43-b828-4862634cbe4b", "width": 1}, {"from": "9130c18b-6dce-4022-808c-b5c138cbcb24", "to": "e84b7f67-b559-479d-aada-3ffb7e52aad3", "width": 1}, {"from": "4aae601c-680f-4ac6-b8f6-2278b4d80cd1", "to": "2531", "width": 1}, {"from": "4aae601c-680f-4ac6-b8f6-2278b4d80cd1", "to": "ca4626d3-9ad2-4449-8b99-3f74642694f9", "width": 1}, {"from": "4aae601c-680f-4ac6-b8f6-2278b4d80cd1", "to": "98756f35-9b5a-4987-90c3-684dc11c3780", "width": 1}, {"from": "4aae601c-680f-4ac6-b8f6-2278b4d80cd1", "to": "4eaaf5c7-cbd4-4d2e-8df0-59aee84e9039", "width": 1}, {"from": "4aae601c-680f-4ac6-b8f6-2278b4d80cd1", "to": "66d21375-ab47-4a1e-9e31-35e6b3c1a6cc", "width": 1}, {"from": "7c4d8aa1-776b-4e40-b722-215d8180d697", "to": "2564", "width": 1}, {"from": "7c4d8aa1-776b-4e40-b722-215d8180d697", "to": "f4c51252-e825-4273-8326-8af14282b797", "width": 1}, {"from": "d0889cb6-c177-4f85-afff-4ba9b11bf1f4", "to": "2531", "width": 1}, {"from": "d0889cb6-c177-4f85-afff-4ba9b11bf1f4", "to": "2534", "width": 1}, {"from": "d0889cb6-c177-4f85-afff-4ba9b11bf1f4", "to": "2544", "width": 1}, {"from": "d0889cb6-c177-4f85-afff-4ba9b11bf1f4", "to": "3f1147f4-6f97-431f-ba73-ffa9c5baf97c", "width": 1}, {"from": "d0889cb6-c177-4f85-afff-4ba9b11bf1f4", "to": "d086b8a9-c6e5-4ee4-9467-be654c8df558", "width": 1}, {"from": "d0889cb6-c177-4f85-afff-4ba9b11bf1f4", "to": "795337e6-d41e-42b1-8a19-7267a3df373a", "width": 1}, {"from": "d0889cb6-c177-4f85-afff-4ba9b11bf1f4", "to": "8a11d8f8-fee9-4160-b2fb-e2738db9d0e5", "width": 1}, {"from": "d0889cb6-c177-4f85-afff-4ba9b11bf1f4", "to": "809e4bfc-152a-4bc5-8840-e78886275997", "width": 1}, {"from": "d086b8a9-c6e5-4ee4-9467-be654c8df558", "to": "2531", "width": 1}, {"from": "d086b8a9-c6e5-4ee4-9467-be654c8df558", "to": "795337e6-d41e-42b1-8a19-7267a3df373a", "width": 1}, {"from": "d086b8a9-c6e5-4ee4-9467-be654c8df558", "to": "84b2a325-f7a2-444d-b299-978650a13351", "width": 1}, {"from": "d086b8a9-c6e5-4ee4-9467-be654c8df558", "to": "3f1147f4-6f97-431f-ba73-ffa9c5baf97c", "width": 1}, {"from": "66d21375-ab47-4a1e-9e31-35e6b3c1a6cc", "to": "2531", "width": 1}, {"from": "66d21375-ab47-4a1e-9e31-35e6b3c1a6cc", "to": "e9f9120d-e002-4352-b434-7c07503fc904", "width": 1}, {"from": "66d21375-ab47-4a1e-9e31-35e6b3c1a6cc", "to": "81c9c43f-0a19-4e82-b28f-0766583f37c1", "width": 1}, {"from": "66d21375-ab47-4a1e-9e31-35e6b3c1a6cc", "to": "ca4626d3-9ad2-4449-8b99-3f74642694f9", "width": 1}, {"from": "66d21375-ab47-4a1e-9e31-35e6b3c1a6cc", "to": "98756f35-9b5a-4987-90c3-684dc11c3780", "width": 1}, {"from": "66d21375-ab47-4a1e-9e31-35e6b3c1a6cc", "to": "d49d6f46-b5a0-4e08-baf0-4a22657af068", "width": 1}, {"from": "66d21375-ab47-4a1e-9e31-35e6b3c1a6cc", "to": "4eaaf5c7-cbd4-4d2e-8df0-59aee84e9039", "width": 1}, {"from": "66d21375-ab47-4a1e-9e31-35e6b3c1a6cc", "to": "3f1147f4-6f97-431f-ba73-ffa9c5baf97c", "width": 1}, {"from": "66d21375-ab47-4a1e-9e31-35e6b3c1a6cc", "to": "a1ae9de27ad54c40b24df19fa3927260", "width": 1}, {"from": "66d21375-ab47-4a1e-9e31-35e6b3c1a6cc", "to": "051bd5b2f73e4834a6b639696ea6bd04", "width": 1}, {"from": "66d21375-ab47-4a1e-9e31-35e6b3c1a6cc", "to": "28259e62416049a08754b6366629d72c", "width": 1}, {"from": "66d21375-ab47-4a1e-9e31-35e6b3c1a6cc", "to": "3c5f74ec76ea4aa680468dfad7c04b6e", "width": 1}, {"from": "66d21375-ab47-4a1e-9e31-35e6b3c1a6cc", "to": "28d6cdc43fe44fb3baa7ead02b04c62d", "width": 1}, {"from": "66d21375-ab47-4a1e-9e31-35e6b3c1a6cc", "to": "9c2abe7c3c63446fb5434d348b088b2b", "width": 1}, {"from": "66d21375-ab47-4a1e-9e31-35e6b3c1a6cc", "to": "b8deb1b0d3044929bf55414c9fe19f2b", "width": 1}, {"from": "66d21375-ab47-4a1e-9e31-35e6b3c1a6cc", "to": "74bb146518f0457398cc99874067c55d", "width": 1}, {"from": "66d21375-ab47-4a1e-9e31-35e6b3c1a6cc", "to": "cc1407e9b17f4cdb964b7b31ba3fb9d7", "width": 1}, {"from": "66d21375-ab47-4a1e-9e31-35e6b3c1a6cc", "to": "d3c51f82f35b4f38846245217621ccf1", "width": 1}, {"from": "66d21375-ab47-4a1e-9e31-35e6b3c1a6cc", "to": "45540c20d08543bfa2329dc3f9d94f4f", "width": 1}, {"from": "66d21375-ab47-4a1e-9e31-35e6b3c1a6cc", "to": "24fb55f944f04e8caae35a18a74ef6aa", "width": 1}, {"from": "66d21375-ab47-4a1e-9e31-35e6b3c1a6cc", "to": "756d768a143c47d4835130966205aa1e", "width": 1}, {"from": "66d21375-ab47-4a1e-9e31-35e6b3c1a6cc", "to": "40c4ac60bd5847de84ce626f65229372", "width": 1}, {"from": "66d21375-ab47-4a1e-9e31-35e6b3c1a6cc", "to": "987ae7e0fc2e48fda040d0637414f9f8", "width": 1}, {"from": "66d21375-ab47-4a1e-9e31-35e6b3c1a6cc", "to": "009c0bd059e64bdd986691b268d9cbda", "width": 1}, {"from": "31aaa07a-0ff6-44bb-bdc9-762b0ed083d3", "to": "46bddc3f-ff55-4df5-8886-0e2f6524a11c", "width": 1}, {"from": "31aaa07a-0ff6-44bb-bdc9-762b0ed083d3", "to": "6f0c31b0-9616-4efb-bb25-9bf165c1a227", "width": 1}, {"from": "31aaa07a-0ff6-44bb-bdc9-762b0ed083d3", "to": "e9f9120d-e002-4352-b434-7c07503fc904", "width": 1}, {"from": "31aaa07a-0ff6-44bb-bdc9-762b0ed083d3", "to": "9bddb33f8bed4dbaa6d0ed69e20870a2", "width": 1}, {"from": "31aaa07a-0ff6-44bb-bdc9-762b0ed083d3", "to": "5b9dfff8eb384b4c8a222ebfe706e872", "width": 1}, {"from": "31aaa07a-0ff6-44bb-bdc9-762b0ed083d3", "to": "faecfa85fb174640bbe06ecaea28e848", "width": 1}, {"from": "31aaa07a-0ff6-44bb-bdc9-762b0ed083d3", "to": "8cf833dfabdb4cf1b17216577e0c25f4", "width": 1}, {"from": "31aaa07a-0ff6-44bb-bdc9-762b0ed083d3", "to": "e7b5b8f0934b49e597034246d655b70d", "width": 1}, {"from": "31aaa07a-0ff6-44bb-bdc9-762b0ed083d3", "to": "5df4523f25ef4110af2a07a55825d80f", "width": 1}, {"from": "31aaa07a-0ff6-44bb-bdc9-762b0ed083d3", "to": "a01b7ca0e267458ab46c95a9313a80be", "width": 1}, {"from": "31aaa07a-0ff6-44bb-bdc9-762b0ed083d3", "to": "e003c9ed6e0d4320828dc862736c407b", "width": 1}, {"from": "31aaa07a-0ff6-44bb-bdc9-762b0ed083d3", "to": "467079b374c3457b89134ca67ceba9d7", "width": 1}, {"from": "31aaa07a-0ff6-44bb-bdc9-762b0ed083d3", "to": "60dd070b6d9b47f4bb13cf3b0fed16d2", "width": 1}, {"from": "31aaa07a-0ff6-44bb-bdc9-762b0ed083d3", "to": "81f7daa141ff476987a5d6724a345037", "width": 1}, {"from": "31aaa07a-0ff6-44bb-bdc9-762b0ed083d3", "to": "f22e4d4338084b1f959195d860b8502e", "width": 1}, {"from": "31aaa07a-0ff6-44bb-bdc9-762b0ed083d3", "to": "fd16cf0325c0454ba2b8b7a0e900d8c9", "width": 1}, {"from": "c0989e76-d8e7-4061-83f5-b1b4125cce34", "to": "2534", "width": 1}, {"from": "c0989e76-d8e7-4061-83f5-b1b4125cce34", "to": "3348cf4e-c025-4b96-84e3-b10d48ec573f", "width": 1}, {"from": "c0989e76-d8e7-4061-83f5-b1b4125cce34", "to": "67a5bdb7-f7c7-4580-a975-beb990243551", "width": 1}, {"from": "c0989e76-d8e7-4061-83f5-b1b4125cce34", "to": "d90ad829-599d-4c5a-a986-8e4091f9f799", "width": 1}, {"from": "46bddc3f-ff55-4df5-8886-0e2f6524a11c", "to": "faecfa85fb174640bbe06ecaea28e848", "width": 1}, {"from": "46bddc3f-ff55-4df5-8886-0e2f6524a11c", "to": "5df4523f25ef4110af2a07a55825d80f", "width": 1}, {"from": "46bddc3f-ff55-4df5-8886-0e2f6524a11c", "to": "a01b7ca0e267458ab46c95a9313a80be", "width": 1}, {"from": "46bddc3f-ff55-4df5-8886-0e2f6524a11c", "to": "60dd070b6d9b47f4bb13cf3b0fed16d2", "width": 1}, {"from": "3f1147f4-6f97-431f-ba73-ffa9c5baf97c", "to": "2531", "width": 1}, {"from": "3f1147f4-6f97-431f-ba73-ffa9c5baf97c", "to": "d49d6f46-b5a0-4e08-baf0-4a22657af068", "width": 1}, {"from": "3f1147f4-6f97-431f-ba73-ffa9c5baf97c", "to": "795337e6-d41e-42b1-8a19-7267a3df373a", "width": 1}, {"from": "3f1147f4-6f97-431f-ba73-ffa9c5baf97c", "to": "eda177fb-3f95-4e00-a186-3caf6d50abe5", "width": 1}, {"from": "3f1147f4-6f97-431f-ba73-ffa9c5baf97c", "to": "009047b0-2036-4b29-8062-79f5e5c7b3e7", "width": 1}, {"from": "3f1147f4-6f97-431f-ba73-ffa9c5baf97c", "to": "4eaaf5c7-cbd4-4d2e-8df0-59aee84e9039", "width": 1}, {"from": "3f1147f4-6f97-431f-ba73-ffa9c5baf97c", "to": "84b2a325-f7a2-444d-b299-978650a13351", "width": 1}, {"from": "3f1147f4-6f97-431f-ba73-ffa9c5baf97c", "to": "8c982194d05a47ea941628c22cb7560b", "width": 1}, {"from": "3f1147f4-6f97-431f-ba73-ffa9c5baf97c", "to": "676d5c73e0114861a0367e6b952b1513", "width": 1}, {"from": "3f1147f4-6f97-431f-ba73-ffa9c5baf97c", "to": "45ca2a5374294d45aec462f8488a3581", "width": 1}, {"from": "3f1147f4-6f97-431f-ba73-ffa9c5baf97c", "to": "c606a13c4c7248f4a20b35666414b494", "width": 1}, {"from": "3f1147f4-6f97-431f-ba73-ffa9c5baf97c", "to": "7f71333992db4eae889249de0f101b5e", "width": 1}, {"from": "3f1147f4-6f97-431f-ba73-ffa9c5baf97c", "to": "84fe32e1c8614a95a61e5de631e6939d", "width": 1}, {"from": "3f1147f4-6f97-431f-ba73-ffa9c5baf97c", "to": "d3304c9415d74b4b84db980fd23514b5", "width": 1}, {"from": "3f1147f4-6f97-431f-ba73-ffa9c5baf97c", "to": "dc9a26d9faa841e9a9853e491c26d40f", "width": 1}, {"from": "3f1147f4-6f97-431f-ba73-ffa9c5baf97c", "to": "85fd61f61b70464da1c9e20b019d2812", "width": 1}, {"from": "3f1147f4-6f97-431f-ba73-ffa9c5baf97c", "to": "d3c51f82f35b4f38846245217621ccf1", "width": 1}, {"from": "3f1147f4-6f97-431f-ba73-ffa9c5baf97c", "to": "b46d707cb3b54ebfb52e8c6a4b4668a1", "width": 1}, {"from": "3f1147f4-6f97-431f-ba73-ffa9c5baf97c", "to": "f0ddfa1016ab4d45ae1be755ec7fa3d9", "width": 1}, {"from": "809e4bfc-152a-4bc5-8840-e78886275997", "to": "2564", "width": 1}, {"from": "809e4bfc-152a-4bc5-8840-e78886275997", "to": "2544", "width": 1}, {"from": "809e4bfc-152a-4bc5-8840-e78886275997", "to": "8479c402-d3bf-48de-a81a-6ca6f992e3e2", "width": 1}, {"from": "809e4bfc-152a-4bc5-8840-e78886275997", "to": "e84b7f67-b559-479d-aada-3ffb7e52aad3", "width": 1}, {"from": "809e4bfc-152a-4bc5-8840-e78886275997", "to": "f514a8ac-e280-4f11-97e8-32610f51dfd9", "width": 1}, {"from": "809e4bfc-152a-4bc5-8840-e78886275997", "to": "8a11d8f8-fee9-4160-b2fb-e2738db9d0e5", "width": 1}, {"from": "809e4bfc-152a-4bc5-8840-e78886275997", "to": "5a0e7874c8ff446c84ab93b9a36c2032", "width": 1}, {"from": "809e4bfc-152a-4bc5-8840-e78886275997", "to": "4e5d1c89f2154f7fa372ea105352f58c", "width": 1}, {"from": "809e4bfc-152a-4bc5-8840-e78886275997", "to": "346d97f1a7f241cd82d476dbccab5302", "width": 1}, {"from": "809e4bfc-152a-4bc5-8840-e78886275997", "to": "22287c8cde8c4bbfa3e2db1e2fdbecb2", "width": 1}, {"from": "809e4bfc-152a-4bc5-8840-e78886275997", "to": "e8a98dd77d954ce2b03d4ea9622167c0", "width": 1}, {"from": "809e4bfc-152a-4bc5-8840-e78886275997", "to": "533527f994c740fcaa454cc161c7188c", "width": 1}, {"from": "809e4bfc-152a-4bc5-8840-e78886275997", "to": "808ea826bcec4ac8b93390bb6b45b657", "width": 1}, {"from": "f514a8ac-e280-4f11-97e8-32610f51dfd9", "to": "2544", "width": 1}, {"from": "f514a8ac-e280-4f11-97e8-32610f51dfd9", "to": "e84b7f67-b559-479d-aada-3ffb7e52aad3", "width": 1}, {"from": "f514a8ac-e280-4f11-97e8-32610f51dfd9", "to": "8a11d8f8-fee9-4160-b2fb-e2738db9d0e5", "width": 1}, {"from": "f514a8ac-e280-4f11-97e8-32610f51dfd9", "to": "5beddada2b8844a3940c128e0f9e2bd6", "width": 1}, {"from": "8a11d8f8-fee9-4160-b2fb-e2738db9d0e5", "to": "2564", "width": 1}, {"from": "8a11d8f8-fee9-4160-b2fb-e2738db9d0e5", "to": "2544", "width": 1}, {"from": "8a11d8f8-fee9-4160-b2fb-e2738db9d0e5", "to": "cddd4de3-b23e-4e62-bff1-c5d2e2d1e884", "width": 1}, {"from": "8a11d8f8-fee9-4160-b2fb-e2738db9d0e5", "to": "3f26e0e5-d33d-4aaa-9add-b4803e03b1fc", "width": 1}, {"from": "8a11d8f8-fee9-4160-b2fb-e2738db9d0e5", "to": "8479c402-d3bf-48de-a81a-6ca6f992e3e2", "width": 1}, {"from": "8a11d8f8-fee9-4160-b2fb-e2738db9d0e5", "to": "85090b3b-1a8b-4a43-b828-4862634cbe4b", "width": 1}, {"from": "8a11d8f8-fee9-4160-b2fb-e2738db9d0e5", "to": "e84b7f67-b559-479d-aada-3ffb7e52aad3", "width": 1}, {"from": "8a11d8f8-fee9-4160-b2fb-e2738db9d0e5", "to": "f3742300-8a1b-443b-ad73-6251828cc723", "width": 1}, {"from": "8a11d8f8-fee9-4160-b2fb-e2738db9d0e5", "to": "69364db5-6e55-420b-8559-2a089e0befee", "width": 1}, {"from": "8a11d8f8-fee9-4160-b2fb-e2738db9d0e5", "to": "5958d58c-459e-435e-ac0c-33ef49bdc029", "width": 1}, {"from": "8a11d8f8-fee9-4160-b2fb-e2738db9d0e5", "to": "3dcf5d474edc47bab703f829e6b2d8eb", "width": 1}, {"from": "8a11d8f8-fee9-4160-b2fb-e2738db9d0e5", "to": "5a0e7874c8ff446c84ab93b9a36c2032", "width": 1}, {"from": "8a11d8f8-fee9-4160-b2fb-e2738db9d0e5", "to": "d6b7cb178cbb4c5eb30a4c2aabe4b1a7", "width": 1}, {"from": "8a11d8f8-fee9-4160-b2fb-e2738db9d0e5", "to": "63417e36e8304ad5972064cee836bd36", "width": 1}, {"from": "8a11d8f8-fee9-4160-b2fb-e2738db9d0e5", "to": "4e5d1c89f2154f7fa372ea105352f58c", "width": 1}, {"from": "8a11d8f8-fee9-4160-b2fb-e2738db9d0e5", "to": "e8a98dd77d954ce2b03d4ea9622167c0", "width": 1}, {"from": "8a11d8f8-fee9-4160-b2fb-e2738db9d0e5", "to": "293d59d8a7f548a38faf6c5a32bff8f8", "width": 1}, {"from": "8a11d8f8-fee9-4160-b2fb-e2738db9d0e5", "to": "ad3d0f748ea24ace8d81af16977c494d", "width": 1}, {"from": "8a11d8f8-fee9-4160-b2fb-e2738db9d0e5", "to": "c576a7b1d6204d6389cd3691225e90c3", "width": 1}, {"from": "8a11d8f8-fee9-4160-b2fb-e2738db9d0e5", "to": "5beddada2b8844a3940c128e0f9e2bd6", "width": 1}, {"from": "d91377c0-3056-4e51-a4ae-5b331b99e01d", "to": "4eaaf5c7-cbd4-4d2e-8df0-59aee84e9039", "width": 1}, {"from": "98756f35-9b5a-4987-90c3-684dc11c3780", "to": "2531", "width": 1}, {"from": "98756f35-9b5a-4987-90c3-684dc11c3780", "to": "ca4626d3-9ad2-4449-8b99-3f74642694f9", "width": 1}, {"from": "98756f35-9b5a-4987-90c3-684dc11c3780", "to": "4eaaf5c7-cbd4-4d2e-8df0-59aee84e9039", "width": 1}, {"from": "5958d58c-459e-435e-ac0c-33ef49bdc029", "to": "2564", "width": 1}, {"from": "5958d58c-459e-435e-ac0c-33ef49bdc029", "to": "2544", "width": 1}, {"from": "5958d58c-459e-435e-ac0c-33ef49bdc029", "to": "d49d6f46-b5a0-4e08-baf0-4a22657af068", "width": 1}, {"from": "5958d58c-459e-435e-ac0c-33ef49bdc029", "to": "69364db5-6e55-420b-8559-2a089e0befee", "width": 1}, {"from": "5958d58c-459e-435e-ac0c-33ef49bdc029", "to": "f3742300-8a1b-443b-ad73-6251828cc723", "width": 1}, {"from": "5958d58c-459e-435e-ac0c-33ef49bdc029", "to": "e84b7f67-b559-479d-aada-3ffb7e52aad3", "width": 1}, {"from": "5958d58c-459e-435e-ac0c-33ef49bdc029", "to": "85090b3b-1a8b-4a43-b828-4862634cbe4b", "width": 1}, {"from": "69364db5-6e55-420b-8559-2a089e0befee", "to": "2544", "width": 1}, {"from": "69364db5-6e55-420b-8559-2a089e0befee", "to": "e84b7f67-b559-479d-aada-3ffb7e52aad3", "width": 1}, {"from": "69364db5-6e55-420b-8559-2a089e0befee", "to": "f3742300-8a1b-443b-ad73-6251828cc723", "width": 1}, {"from": "3348cf4e-c025-4b96-84e3-b10d48ec573f", "to": "2531", "width": 1}, {"from": "3348cf4e-c025-4b96-84e3-b10d48ec573f", "to": "2534", "width": 1}, {"from": "3348cf4e-c025-4b96-84e3-b10d48ec573f", "to": "97c4aefa-9aa1-45e4-af41-1fd73e7a7bc2", "width": 1}, {"from": "3348cf4e-c025-4b96-84e3-b10d48ec573f", "to": "67a5bdb7-f7c7-4580-a975-beb990243551", "width": 1}, {"from": "3348cf4e-c025-4b96-84e3-b10d48ec573f", "to": "987ae7e0fc2e48fda040d0637414f9f8", "width": 1}, {"from": "67a5bdb7-f7c7-4580-a975-beb990243551", "to": "2534", "width": 1}, {"from": "67a5bdb7-f7c7-4580-a975-beb990243551", "to": "53c57841-48a6-45b5-b77f-ecb6058c51b2", "width": 1}, {"from": "67a5bdb7-f7c7-4580-a975-beb990243551", "to": "d90ad829-599d-4c5a-a986-8e4091f9f799", "width": 1}, {"from": "67a5bdb7-f7c7-4580-a975-beb990243551", "to": "61c1b0d30c424960a5b37fa0a1a5afdb", "width": 1}, {"from": "67a5bdb7-f7c7-4580-a975-beb990243551", "to": "e408766f19614c3da874b0736dc7a46f", "width": 1}, {"from": "67a5bdb7-f7c7-4580-a975-beb990243551", "to": "d8a43f7b15e44f0a842ffbd3ef9dd909", "width": 1}, {"from": "67a5bdb7-f7c7-4580-a975-beb990243551", "to": "3e0372110efe4d0eae5c5a412d903c70", "width": 1}, {"from": "67a5bdb7-f7c7-4580-a975-beb990243551", "to": "3271901e1b2843fa91eda3d30a65b432", "width": 1}, {"from": "53c57841-48a6-45b5-b77f-ecb6058c51b2", "to": "2534", "width": 1}, {"from": "53c57841-48a6-45b5-b77f-ecb6058c51b2", "to": "97c4aefa-9aa1-45e4-af41-1fd73e7a7bc2", "width": 1}, {"from": "53c57841-48a6-45b5-b77f-ecb6058c51b2", "to": "e9f9120d-e002-4352-b434-7c07503fc904", "width": 1}, {"from": "53c57841-48a6-45b5-b77f-ecb6058c51b2", "to": "b80ff05d4abe466589a82b6cfe659fb9", "width": 1}, {"from": "f0709d6d-d3ce-4e38-bb8c-120b637c5112", "to": "2534", "width": 1}, {"from": "009047b0-2036-4b29-8062-79f5e5c7b3e7", "to": "2531", "width": 1}, {"from": "009047b0-2036-4b29-8062-79f5e5c7b3e7", "to": "d49d6f46-b5a0-4e08-baf0-4a22657af068", "width": 1}, {"from": "ca4626d3-9ad2-4449-8b99-3f74642694f9", "to": "2531", "width": 1}, {"from": "ca4626d3-9ad2-4449-8b99-3f74642694f9", "to": "4eaaf5c7-cbd4-4d2e-8df0-59aee84e9039", "width": 1}, {"from": "f3742300-8a1b-443b-ad73-6251828cc723", "to": "2564", "width": 1}, {"from": "f3742300-8a1b-443b-ad73-6251828cc723", "to": "2544", "width": 1}, {"from": "f3742300-8a1b-443b-ad73-6251828cc723", "to": "d49d6f46-b5a0-4e08-baf0-4a22657af068", "width": 1}, {"from": "f3742300-8a1b-443b-ad73-6251828cc723", "to": "e84b7f67-b559-479d-aada-3ffb7e52aad3", "width": 1}, {"from": "d90ad829-599d-4c5a-a986-8e4091f9f799", "to": "6e9c88bee5d149a4a7766fa665865aea", "width": 1}, {"from": "d90ad829-599d-4c5a-a986-8e4091f9f799", "to": "b892ab589ee1403d8131dd37b8d0201b", "width": 1}, {"from": "d90ad829-599d-4c5a-a986-8e4091f9f799", "to": "3cb3a2b6f3e04519b1c5c9e30ebd8000", "width": 1}, {"from": "d90ad829-599d-4c5a-a986-8e4091f9f799", "to": "3e0372110efe4d0eae5c5a412d903c70", "width": 1}, {"from": "4eaaf5c7-cbd4-4d2e-8df0-59aee84e9039", "to": "2531", "width": 1}, {"from": "4eaaf5c7-cbd4-4d2e-8df0-59aee84e9039", "to": "d49d6f46-b5a0-4e08-baf0-4a22657af068", "width": 1}, {"from": "4eaaf5c7-cbd4-4d2e-8df0-59aee84e9039", "to": "eda177fb-3f95-4e00-a186-3caf6d50abe5", "width": 1}, {"from": "4eaaf5c7-cbd4-4d2e-8df0-59aee84e9039", "to": "7f71333992db4eae889249de0f101b5e", "width": 1}, {"from": "4eaaf5c7-cbd4-4d2e-8df0-59aee84e9039", "to": "8c982194d05a47ea941628c22cb7560b", "width": 1}, {"from": "4eaaf5c7-cbd4-4d2e-8df0-59aee84e9039", "to": "676d5c73e0114861a0367e6b952b1513", "width": 1}, {"from": "4eaaf5c7-cbd4-4d2e-8df0-59aee84e9039", "to": "45ca2a5374294d45aec462f8488a3581", "width": 1}, {"from": "4eaaf5c7-cbd4-4d2e-8df0-59aee84e9039", "to": "c606a13c4c7248f4a20b35666414b494", "width": 1}, {"from": "4eaaf5c7-cbd4-4d2e-8df0-59aee84e9039", "to": "84fe32e1c8614a95a61e5de631e6939d", "width": 1}, {"from": "4eaaf5c7-cbd4-4d2e-8df0-59aee84e9039", "to": "d3304c9415d74b4b84db980fd23514b5", "width": 1}, {"from": "4eaaf5c7-cbd4-4d2e-8df0-59aee84e9039", "to": "dc9a26d9faa841e9a9853e491c26d40f", "width": 1}, {"from": "4eaaf5c7-cbd4-4d2e-8df0-59aee84e9039", "to": "85fd61f61b70464da1c9e20b019d2812", "width": 1}, {"from": "4eaaf5c7-cbd4-4d2e-8df0-59aee84e9039", "to": "d3c51f82f35b4f38846245217621ccf1", "width": 1}, {"from": "4eaaf5c7-cbd4-4d2e-8df0-59aee84e9039", "to": "b46d707cb3b54ebfb52e8c6a4b4668a1", "width": 1}, {"from": "e9f9120d-e002-4352-b434-7c07503fc904", "to": "2534", "width": 1}, {"from": "e9f9120d-e002-4352-b434-7c07503fc904", "to": "9bddb33f8bed4dbaa6d0ed69e20870a2", "width": 1}, {"from": "e9f9120d-e002-4352-b434-7c07503fc904", "to": "e003c9ed6e0d4320828dc862736c407b", "width": 1}, {"from": "3554d6a5-9549-437b-aeb4-c881addccd1b", "to": "2534", "width": 1}, {"from": "795337e6-d41e-42b1-8a19-7267a3df373a", "to": "2531", "width": 1}, {"from": "cddd4de3-b23e-4e62-bff1-c5d2e2d1e884", "to": "2564", "width": 1}, {"from": "f4c51252-e825-4273-8326-8af14282b797", "to": "2564", "width": 1}, {"from": "eda177fb-3f95-4e00-a186-3caf6d50abe5", "to": "2531", "width": 1}, {"from": "7cff09f1-ad26-4ac4-9d20-cbc6a8acb1c6", "to": "2534", "width": 1}, {"from": "f6a4661e-c115-4e5b-9211-583c05683498", "to": "2531", "width": 1}, {"from": "f6a4661e-c115-4e5b-9211-583c05683498", "to": "2534", "width": 1}, {"from": "3f26e0e5-d33d-4aaa-9add-b4803e03b1fc", "to": "2564", "width": 1}, {"from": "8479c402-d3bf-48de-a81a-6ca6f992e3e2", "to": "2564", "width": 1}, {"from": "e84b7f67-b559-479d-aada-3ffb7e52aad3", "to": "2564", "width": 1}, {"from": "e84b7f67-b559-479d-aada-3ffb7e52aad3", "to": "2544", "width": 1}, {"from": "e84b7f67-b559-479d-aada-3ffb7e52aad3", "to": "85090b3b-1a8b-4a43-b828-4862634cbe4b", "width": 1}, {"from": "e84b7f67-b559-479d-aada-3ffb7e52aad3", "to": "5beddada2b8844a3940c128e0f9e2bd6", "width": 1}, {"from": "97c4aefa-9aa1-45e4-af41-1fd73e7a7bc2", "to": "2534", "width": 1}, {"from": "84b2a325-f7a2-444d-b299-978650a13351", "to": "2531", "width": 1}, {"from": "81c9c43f-0a19-4e82-b28f-0766583f37c1", "to": "2531", "width": 1}, {"from": "d49d6f46-b5a0-4e08-baf0-4a22657af068", "to": "2531", "width": 1}, {"from": "d49d6f46-b5a0-4e08-baf0-4a22657af068", "to": "2564", "width": 1}, {"from": "d49d6f46-b5a0-4e08-baf0-4a22657af068", "to": "f0ddfa1016ab4d45ae1be755ec7fa3d9", "width": 1}, {"from": "85090b3b-1a8b-4a43-b828-4862634cbe4b", "to": "2564", "width": 1}, {"from": "987ae7e0fc2e48fda040d0637414f9f8", "to": "2531", "width": 1}, {"from": "009c0bd059e64bdd986691b268d9cbda", "to": "2531", "width": 1}, {"from": "7f71333992db4eae889249de0f101b5e", "to": "2531", "width": 1}, {"from": "b46d707cb3b54ebfb52e8c6a4b4668a1", "to": "2531", "width": 1}, {"from": "5beddada2b8844a3940c128e0f9e2bd6", "to": "2544", "width": 1}, {"from": "293d59d8a7f548a38faf6c5a32bff8f8", "to": "2564", "width": 1}, {"from": "c576a7b1d6204d6389cd3691225e90c3", "to": "2564", "width": 1}, {"from": "b80ff05d4abe466589a82b6cfe659fb9", "to": "2534", "width": 1}, {"from": "24fb55f944f04e8caae35a18a74ef6aa", "to": "2531", "width": 1}, {"from": "5a0e7874c8ff446c84ab93b9a36c2032", "to": "2564", "width": 1}, {"from": "346d97f1a7f241cd82d476dbccab5302", "to": "2564", "width": 1}, {"from": "3c5f74ec76ea4aa680468dfad7c04b6e", "to": "2531", "width": 1}, {"from": "756d768a143c47d4835130966205aa1e", "to": "2531", "width": 1}, {"from": "40c4ac60bd5847de84ce626f65229372", "to": "2531", "width": 1}, {"from": "f0ddfa1016ab4d45ae1be755ec7fa3d9", "to": "2531", "width": 1}, {"from": "4e5d1c89f2154f7fa372ea105352f58c", "to": "2544", "width": 1}, {"from": "22287c8cde8c4bbfa3e2db1e2fdbecb2", "to": "2544", "width": 1}, {"from": "e8a98dd77d954ce2b03d4ea9622167c0", "to": "2564", "width": 1}, {"from": "533527f994c740fcaa454cc161c7188c", "to": "2564", "width": 1}, {"from": "808ea826bcec4ac8b93390bb6b45b657", "to": "2544", "width": 1}, {"from": "3dcf5d474edc47bab703f829e6b2d8eb", "to": "2564", "width": 1}, {"from": "d6b7cb178cbb4c5eb30a4c2aabe4b1a7", "to": "2564", "width": 1}, {"from": "63417e36e8304ad5972064cee836bd36", "to": "2564", "width": 1}, {"from": "ad3d0f748ea24ace8d81af16977c494d", "to": "2564", "width": 1}]);

                  nodeColors = {};
                  allNodes = nodes.get({ returnType: "Object" });
                  for (nodeId in allNodes) {
                    nodeColors[nodeId] = allNodes[nodeId].color;
                  }
                  allEdges = edges.get({ returnType: "Object" });
                  // adding nodes and edges to the graph
                  data = {nodes: nodes, edges: edges};

                  var options = {
    "configure": {
        "enabled": true,
        "filter": [
            "physics"
        ]
    },
    "edges": {
        "color": {
            "inherit": true
        },
        "smooth": {
            "enabled": true,
            "type": "dynamic"
        }
    },
    "interaction": {
        "dragNodes": true,
        "hideEdgesOnDrag": false,
        "hideNodesOnDrag": false
    },
    "physics": {
        "enabled": true,
        "repulsion": {
            "centralGravity": 0.33,
            "damping": 0.95,
            "nodeDistance": 420,
            "springConstant": 0.1,
            "springLength": 110
        },
        "solver": "repulsion",
        "stabilization": {
            "enabled": true,
            "fit": true,
            "iterations": 1000,
            "onlyDynamicEdges": false,
            "updateInterval": 50
        }
    }
};

                  


                  
                  // if this network requires displaying the configure window,
                  // put it in its div
                  options.configure["container"] = document.getElementById("config");
                  

                  network = new vis.Network(container, data, options);

                  

                  

                  


                  
                      network.on("stabilizationProgress", function(params) {
                          document.getElementById('loadingBar').removeAttribute("style");
                          var maxWidth = 496;
                          var minWidth = 20;
                          var widthFactor = params.iterations/params.total;
                          var width = Math.max(minWidth,maxWidth * widthFactor);
                          document.getElementById('bar').style.width = width + 'px';
                          document.getElementById('text').innerHTML = Math.round(widthFactor*100) + '%';
                      });
                      network.once("stabilizationIterationsDone", function() {
                          document.getElementById('text').innerHTML = '100%';
                          document.getElementById('bar').style.width = '496px';
                          document.getElementById('loadingBar').style.opacity = 0;
                          // really clean the dom element
                          setTimeout(function () {document.getElementById('loadingBar').style.display = 'none';}, 500);
                      });
                  

                  return network;

              }
              drawGraph();
        </script>
    </body>
</html>