<html>
    <head>
        <meta charset="utf-8">
        
            <script src="lib/bindings/utils.js"></script>
            <link rel="stylesheet" href="https://cdnjs.cloudflare.com/ajax/libs/vis-network/9.1.2/dist/dist/vis-network.min.css" integrity="sha512-WgxfT5LWjfszlPHXRmBWHkV2eceiWTOBvrKCNbdgDYTHrT2AeLCGbF4sZlZw3UMN3WtL0tGUoIAKsu8mllg/XA==" crossorigin="anonymous" referrerpolicy="no-referrer" />
            <script src="https://cdnjs.cloudflare.com/ajax/libs/vis-network/9.1.2/dist/vis-network.min.js" integrity="sha512-LnvoEWDFrqGHlHmDD2101OrLcbsfkrzoSpvtSQtxK3RMnRV0eOkhhBN2dXHKRrUU8p2DGRTk35n4O8nWSVe1mQ==" crossorigin="anonymous" referrerpolicy="no-referrer"></script>
            
        
<center>
<h1></h1>
</center>

<!-- <link rel="stylesheet" href="../node_modules/vis/dist/vis.min.css" type="text/css" />
<script type="text/javascript" src="../node_modules/vis/dist/vis.js"> </script>-->
        <link
          href="https://cdn.jsdelivr.net/npm/bootstrap@5.0.0-beta3/dist/css/bootstrap.min.css"
          rel="stylesheet"
          integrity="sha384-eOJMYsd53ii+scO/bJGFsiCZc+5NDVN2yr8+0RDqr0Ql0h+rP48ckxlpbzKgwra6"
          crossorigin="anonymous"
        />
        <script
          src="https://cdn.jsdelivr.net/npm/bootstrap@5.0.0-beta3/dist/js/bootstrap.bundle.min.js"
          integrity="sha384-JEW9xMcG8R+pH31jmWH6WWP0WintQrMb4s7ZOdauHnUtxwoG2vI5DkLtS3qm9Ekf"
          crossorigin="anonymous"
        ></script>


        <center>
          <h1></h1>
        </center>
        <style type="text/css">

             #mynetwork {
                 width: 100%;
                 height: 600px;
                 background-color: #222222;
                 border: 1px solid lightgray;
                 position: relative;
                 float: left;
             }

             

             
             #config {
                 float: left;
                 width: 400px;
                 height: 600px;
             }
             

             
        </style>
    </head>


    <body>
        <div class="card" style="width: 100%">
            
            
            <div id="mynetwork" class="card-body"></div>
        </div>

        
        
            <div id="config"></div>
        

        <script type="text/javascript">

              // initialize global variables.
              var edges;
              var nodes;
              var allNodes;
              var allEdges;
              var nodeColors;
              var originalNodes;
              var network;
              var container;
              var options, data;
              var filter = {
                  item : '',
                  property : '',
                  value : []
              };

              

              

              // This method is responsible for drawing the graph, returns the drawn network
              function drawGraph() {
                  var container = document.getElementById('mynetwork');

                  

                  // parsing and collecting nodes and edges from the python
                  nodes = new vis.DataSet([{"aliases": ["cecb34ed-9821-42c2-9650-e4a07676f1d1", "46c22b4d-9429-4d82-9e03-40d0d51f0e07", "ac5265ec-26a4-4098-b044-43540d943f1f", "dda10c83-baa4-47f4-8fb2-7c4f7036f3c2", "a2af0d7c-7ba7-4bfc-a3aa-62008020fc72", "2e50b5dd-ec09-4fc8-880a-d36466b8c86f", "b48eda48-1606-411d-820c-dcb582ed014b", "58bf4212-e6cb-44fe-9cd2-ce452693bdce", "c27b77c1-2841-44ce-903b-adbafb2a1748", "12ec7da8-d8d9-467e-8e67-7f2e549ad601", "1bf50664-eef4-4079-88cd-c4df37dc19b5", "fd0c3b76-17f1-45e3-a46e-07ed37a7e670", "8e42aa10-a798-4649-96a2-dd689bccc7b5", "98f7ffab-03e9-499c-9836-f58000541830", "e9803d9d-df92-4696-8b71-e0e9f70935ed"], "corpus_id": null, "definition": "Le Ch\u00e2teau de Versailles, souvent d\u00e9sign\u00e9 simplement comme Versailles, est une r\u00e9sidence royale embl\u00e9matique construite sous Louis XIV \u00e0 partir de 1661. Il incarne le pouvoir absolu des rois de France et est un chef-d\u0027\u0153uvre de l\u0027architecture classique fran\u00e7aise. Ce palais a servi non seulement comme centre politique et culturel du royaume fran\u00e7ais au XVIIe si\u00e8cle, mais il symbolise \u00e9galement la centralisation du pouvoir et la grandeur monarchique. Les jardins de Versailles, con\u00e7us par Andr\u00e9 Le N\u00f4tre pour refl\u00e9ter la majest\u00e9 du roi, ajoutent \u00e0 son importance artistique et historique. Aujourd\u0027hui, il attire plus de 7 millions de visiteurs annuels, t\u00e9moignant de son importance historique et culturelle.", "doc_ids": [2534, 2571], "font": {"color": "white"}, "generative": true, "group": 1, "id": "53c25d5a-c311-4f25-8901-ab6d7be5b62e", "label": "Ch\u00e2teau de Versailles", "lang": "fr", "ref_concept_id": null, "shape": "dot", "size": 8, "title": "Le Ch\u00e2teau de Versailles, souvent d\u00e9sign\u00e9 simplement comme Versailles, est une r\u00e9sidence royale embl\u00e9matique construite sous Louis XIV \u00e0 partir de 1661. Il incarne le pouvoir absolu des rois de France et est un chef-d\u0027\u0153uvre de l\u0027architecture classique fran\u00e7aise. Ce palais a servi non seulement comme centre politique et culturel du royaume fran\u00e7ais au XVIIe si\u00e8cle, mais il symbolise \u00e9galement la centralisation du pouvoir et la grandeur monarchique. Les jardins de Versailles, con\u00e7us par Andr\u00e9 Le N\u00f4tre pour refl\u00e9ter la majest\u00e9 du roi, ajoutent \u00e0 son importance artistique et historique. Aujourd\u0027hui, il attire plus de 7 millions de visiteurs annuels, t\u00e9moignant de son importance historique et culturelle.", "type": "concept", "valid": null, "wikientity": {"aliases": [], "content": null, "definition": "Le ch\u00e2teau de Versailles est un ch\u00e2teau et un monument historique fran\u00e7ais situ\u00e9 \u00e0 Versailles, dans les Yvelines. Il fut la r\u00e9sidence principale des rois de France Louis XIV, Louis XV et Louis XVI. Le roi, la cour et le gouvernement y r\u00e9sid\u00e8rent de fa\u00e7on permanente du 6 mai 1682 au 6 octobre 1789, \u00e0 l\u0027exception des ann\u00e9es de la R\u00e9gence de 1715 \u00e0 1723. Voulu par Louis XIV afin de glorifier la monarchie fran\u00e7aise, le ch\u00e2teau est le plus important monument de son r\u00e8gne et l\u0027un des chefs-d\u0027\u0153uvre de l\u0027architecture classique.", "label": "Ch\u00e2teau de Versailles", "page_id": "57821", "thumbnail": null, "wikidata_id": "Q2946"}, "wordnetentity": {"definition": "a palace built in the 17th century for Louis XIV southwest of Paris near the city of Versailles", "english_lemmas": [], "french_lemmas": [], "hypernyms_list": [], "label": "Ch\u00e2teau de Versailles", "name": "versailles.n.02", "region_domains": [], "root_hypernyms": [], "topic_domains": [], "usage_domains": []}}, {"doc_id": "2534", "font": {"color": "white"}, "group": 2, "id": "2534", "label": "L\u0027\u00e9volution du pouvoir royal en France aux XVIe et XVIIe si\u00e8cles", "name": "9782210105669_140-157-CH08", "score": 14.1, "shape": "dot", "size": 8, "title": "9782210105669_140-157-CH08", "top_minutes": [], "top_pages": [11, 13], "type": "document"}, {"doc_id": "2571", "font": {"color": "white"}, "group": 2, "id": "2571", "label": "L\u0027affirmation du pouvoir absolu en France", "name": "chap 8 du-prince-de-la-renaissance-au-roi-absolu", "score": 11.1, "shape": "dot", "size": 8, "title": "chap 8 du-prince-de-la-renaissance-au-roi-absolu", "top_minutes": [], "top_pages": [2, 1], "type": "document"}, {"aliases": [], "corpus_id": null, "definition": "Peintre fran\u00e7ais qui a r\u00e9alis\u00e9 des \u0153uvres majeures au ch\u00e2teau de Versailles, contribuant \u00e0 l\u0027image glorifi\u00e9e du roi.", "doc_ids": [2571], "font": {"color": "white"}, "generative": true, "group": 1, "id": "552831d5-106c-4a6b-b2e0-3036f16d4923", "label": "Le Brun", "lang": "fr", "ref_concept_id": null, "shape": "dot", "size": 3, "title": "Peintre fran\u00e7ais qui a r\u00e9alis\u00e9 des \u0153uvres majeures au ch\u00e2teau de Versailles, contribuant \u00e0 l\u0027image glorifi\u00e9e du roi.", "type": "concept", "valid": null, "wikientity": {"aliases": [], "content": null, "definition": "Charles Le Brun, n\u00e9 le 24 f\u00e9vrier 1619 \u00e0 Paris, o\u00f9 il est mort le 12 f\u00e9vrier 1690, est un artiste peintre et d\u00e9corateur fran\u00e7ais, premier peintre du roi Louis XIV, directeur de l\u0027Acad\u00e9mie royale de peinture et de sculpture, et de la Manufacture royale des Gobelins.\nIl s\u0027est surtout illustr\u00e9 dans la d\u00e9coration du ch\u00e2teau de Versailles et notamment de la galerie des Glaces.", "label": "Charles Le Brun", "page_id": "119087", "thumbnail": null, "wikidata_id": "Q271676"}, "wordnetentity": null}, {"aliases": [], "corpus_id": null, "definition": "Jardinier paysagiste fran\u00e7ais qui a con\u00e7u les jardins de Versailles, int\u00e9grant harmonieusement nature et architecture.", "doc_ids": [2571], "font": {"color": "white"}, "generative": true, "group": 1, "id": "afe21ab5-2742-4b4f-8117-14259b6becaa", "label": "Le N\u00f4tre", "lang": "fr", "ref_concept_id": null, "shape": "dot", "size": 3, "title": "Jardinier paysagiste fran\u00e7ais qui a con\u00e7u les jardins de Versailles, int\u00e9grant harmonieusement nature et architecture.", "type": "concept", "valid": null, "wikientity": {"aliases": [], "content": null, "definition": "Andr\u00e9 Le N\u00f4tre ou Andr\u00e9 Le Nostre, n\u00e9 le 12 mars 1613 \u00e0 Paris o\u00f9 il meurt le 15 septembre 1700, fut jardinier du roi Louis XIV de 1645 \u00e0 1700 et eut notamment pour t\u00e2che de concevoir l\u0027am\u00e9nagement du parc et des jardins du ch\u00e2teau de Versailles, mais aussi de celui de Vaux-le-Vicomte (pour le Surintendant des Finances Nicolas Fouquet), le Ch\u00e2teau du Fayel et Chantilly. \nTr\u00e8s fameux courtisan, il r\u00e9ussit \u00e0 s\u0027attirer les faveurs de Louis XIV, par une bonhomie probablement travaill\u00e9e (en pr\u00e9sence m\u00eame du roi), qui lui vaut le surnom, de son vivant, de \u00ab bonhomme Le N\u00f4tre \u00bb. Il sut se placer \u00e0 l\u0027\u00e9cart des intrigues de la Cour et obtenir les bonnes gr\u00e2ces d\u0027un roi passionn\u00e9 de jardins.", "label": "Andr\u00e9 Le N\u00f4tre", "page_id": "50992", "thumbnail": null, "wikidata_id": "Q273849"}, "wordnetentity": null}, {"aliases": [], "corpus_id": null, "definition": "Disposition architecturale du ch\u00e2teau de Versailles, symbolisant la course du soleil et le pouvoir centralisateur de Louis XIV.", "doc_ids": [2571], "font": {"color": "white"}, "generative": true, "group": 1, "id": "f6afbd63-b90f-4c05-9d59-f7ecdf00e564", "label": "Axe Est-Ouest", "lang": "fr", "ref_concept_id": null, "shape": "dot", "size": 3, "title": "Disposition architecturale du ch\u00e2teau de Versailles, symbolisant la course du soleil et le pouvoir centralisateur de Louis XIV.", "type": "concept", "valid": null, "wikientity": null, "wordnetentity": null}, {"aliases": ["77f6ce05-7071-44f0-8120-f9d94b8a0083", "ff4a2608-82f0-4cbe-aa59-9ec262cf07a3", "24003235-d883-4f92-9b58-a16a3ddf3b75"], "corpus_id": null, "definition": "Salle embl\u00e9matique et majestueuse du palais de Versailles, con\u00e7ue par Louis XIV, orn\u00e9e de miroirs et de lustres, c\u00e9l\u00e8bre pour sa grandeur architecturale. Elle symbolise la richesse et le pouvoir royal, utilis\u00e9e pour impressionner les invit\u00e9s, affirmer l\u0027autorit\u00e9 du roi et accueillir des c\u00e9r\u00e9monies officielles.", "doc_ids": [2534, 2571], "font": {"color": "white"}, "generative": true, "group": 1, "id": "ba1f68c2-b79c-4b95-aa40-018f3d0d2fda", "label": "Galerie des Glaces", "lang": "fr", "ref_concept_id": null, "shape": "dot", "size": 3, "title": "Salle embl\u00e9matique et majestueuse du palais de Versailles, con\u00e7ue par Louis XIV, orn\u00e9e de miroirs et de lustres, c\u00e9l\u00e8bre pour sa grandeur architecturale. Elle symbolise la richesse et le pouvoir royal, utilis\u00e9e pour impressionner les invit\u00e9s, affirmer l\u0027autorit\u00e9 du roi et accueillir des c\u00e9r\u00e9monies officielles.", "type": "concept", "valid": null, "wikientity": {"aliases": [], "content": null, "definition": "La galerie des Glaces ou Grande Galerie est une galerie de grand apparat de style baroque situ\u00e9e dans le ch\u00e2teau de Versailles, dont elle est l\u0027une des pi\u00e8ces embl\u00e9matiques. Con\u00e7ue et construite de 1678 \u00e0 1684 par l\u0027architecte Jules Hardouin-Mansart, elle \u00e9tait alors destin\u00e9e \u00e0 illustrer le pouvoir du monarque absolu Louis XIV et \u00e0 \u00e9blouir ses visiteurs, par son ornementation, par sa riche iconographie compos\u00e9e par Charles Le Brun et par ses dimensions in\u00e9dites. Longue de 73 m, large de 10,50 m, la galerie est rev\u00eatue de 357 glaces, soit 21 glaces \u00e0 chacune des 17 arches faisant face \u00e0 17 fen\u00eatres.", "label": "Galerie des Glaces", "page_id": "119076", "thumbnail": null, "wikidata_id": "Q1583447"}, "wordnetentity": null}, {"aliases": [], "corpus_id": null, "definition": "La puissance du roi se manifeste par des \u00e9l\u00e9ments architecturaux, artistiques et c\u00e9r\u00e9moniels qui illustrent son autorit\u00e9 et son statut dans la soci\u00e9t\u00e9.", "doc_ids": [2534], "font": {"color": "white"}, "generative": true, "group": 1, "id": "043703d3-ba90-4502-b4fb-32bc6bcd981d", "label": "Puissance du roi", "lang": "fr", "ref_concept_id": null, "shape": "dot", "size": 3, "title": "La puissance du roi se manifeste par des \u00e9l\u00e9ments architecturaux, artistiques et c\u00e9r\u00e9moniels qui illustrent son autorit\u00e9 et son statut dans la soci\u00e9t\u00e9.", "type": "concept", "valid": null, "wikientity": null, "wordnetentity": null}, {"aliases": [], "corpus_id": null, "definition": "La chambre du roi \u00e0 Versailles est un symbole de la monarchie fran\u00e7aise, repr\u00e9sentant le pouvoir royal et l\u0027autorit\u00e9, int\u00e9gr\u00e9e dans l\u0027architecture du ch\u00e2teau.", "doc_ids": [2534], "font": {"color": "white"}, "generative": true, "group": 1, "id": "18076b60-6bd9-45c4-a47b-6d580147437d", "label": "Chambre du roi", "lang": "fr", "ref_concept_id": null, "shape": "dot", "size": 3, "title": "La chambre du roi \u00e0 Versailles est un symbole de la monarchie fran\u00e7aise, repr\u00e9sentant le pouvoir royal et l\u0027autorit\u00e9, int\u00e9gr\u00e9e dans l\u0027architecture du ch\u00e2teau.", "type": "concept", "valid": null, "wikientity": {"aliases": [], "content": null, "definition": "La Maison du roi est l\u0027administration d\u0027Ancien R\u00e9gime puis de la Restauration qui regroupe et prend en charge le personnel domestique du roi. Elle assure le g\u00eete de la personne royale, sa nourriture, sa s\u00e9curit\u00e9, sa repr\u00e9sentation et ses d\u00e9votions, au quotidien comme dans les situations exceptionnelles (voyages, c\u00e9r\u00e9monies, etc.).\nElle a \u00e9t\u00e9 r\u00e9glement\u00e9e par Henri III en 1578 puis 1585, puis par Colbert.", "label": "Maison du roi", "page_id": "62548", "thumbnail": null, "wikidata_id": "Q2086469"}, "wordnetentity": null}, {"aliases": ["315b4cf6-7f99-482f-b327-c86881028561", "0cda65f7-65d3-4490-90a6-373373676c42", "b838ea7e-301d-4471-9bcb-e22e432bd1e8", "a286969d-f682-42b6-8eb4-483c0c2d3546", "605dd2ea-6137-4ed9-9ac7-bc7aaf7c3e1e", "ae861cff-193e-4741-8caf-6d8fe02c3cd9", "61ec7530-3089-43b2-8b94-56f7e81a9d5a", "ee2ea148-1457-4196-9472-b7f6ceba4393", "ab281063-bafc-43fe-b1cd-968344bffed2", "61ddace4-e714-4b79-8164-0536c59aa33c", "8b81b0c4-f1db-47ce-b444-dababc347662", "21d2f64a-af53-4c4f-8c85-510869f4bad3", "adb1f7f7-7ec5-4c51-b061-7a0e75707336", "b2cf42a5-8606-492d-93b6-b64fbdbdd856", "24b4b6f0-1178-4f70-9858-93265dfca1e0", "abb96fb6-62ac-4209-aebe-d7f7af835a83", "73c53843-b4ee-494e-ac1e-4e339b5407a3", "59bb47c9-ee1d-415a-a1c1-799d280dc98a", "09652766-7657-4fb0-9d0a-85bc4cbaf505", "6cdc9166-2ad3-4934-aac6-bc522207567a", "824a3355-8623-4211-8326-163a10e76d7a", "7be3279d-e848-46cb-bccd-6d598872e765", "1504d65b-664f-4dd8-9dfb-a51fddf12a66", "0f7fed53-b0f1-4e21-a193-c7d6842303b9", "1e76536c-31a3-4f25-98c9-34cd6cdcf201"], "corpus_id": null, "definition": "Louis XIII et Louis XIV sont deux rois embl\u00e9matiques de France, repr\u00e9sentant des \u00e9tapes cl\u00e9s dans l\u0027\u00e9volution de l\u0027absolutisme monarchique. Louis XIII, qui a r\u00e9gn\u00e9 de 1610 \u00e0 1643, est connu pour son alliance avec le cardinal Richelieu, qui a renforc\u00e9 le pouvoir royal face aux conflits internes comme la Fronde. Son r\u00e8gne a pr\u00e9par\u00e9 le terrain pour celui de son fils, Louis XIV, surnomm\u00e9 le Roi Soleil, qui a r\u00e9gn\u00e9 de 1643 \u00e0 1715. Louis XIV incarne l\u0027apog\u00e9e de l\u0027absolutisme en centralisant le pouvoir \u00e0 Versailles et en transformant ce palais en symbole de sa grandeur. Il est c\u00e9l\u00e8bre pour ses guerres expansionnistes, ses projets architecturaux comme le palais de Versailles, ainsi que pour son soutien aux arts et aux sciences, notamment par la cr\u00e9ation de l\u0027Acad\u00e9mie des sciences en 1699. Le r\u00e8gne de Louis XIV se distingue par une long\u00e9vit\u00e9 exceptionnelle et un h\u00e9ritage culturel majeur qui attire les nobles d\u0027Europe \u00e0 sa cour fastueuse.", "doc_ids": [2571, 2534, 2566], "font": {"color": "white"}, "generative": true, "group": 1, "id": "040ff3e2-c367-4136-8ebb-e6e8d2dafbf0", "label": "Rois de France et Absolutisme", "lang": "fr", "ref_concept_id": null, "shape": "dot", "size": 13, "title": "Louis XIII et Louis XIV sont deux rois embl\u00e9matiques de France, repr\u00e9sentant des \u00e9tapes cl\u00e9s dans l\u0027\u00e9volution de l\u0027absolutisme monarchique. Louis XIII, qui a r\u00e9gn\u00e9 de 1610 \u00e0 1643, est connu pour son alliance avec le cardinal Richelieu, qui a renforc\u00e9 le pouvoir royal face aux conflits internes comme la Fronde. Son r\u00e8gne a pr\u00e9par\u00e9 le terrain pour celui de son fils, Louis XIV, surnomm\u00e9 le Roi Soleil, qui a r\u00e9gn\u00e9 de 1643 \u00e0 1715. Louis XIV incarne l\u0027apog\u00e9e de l\u0027absolutisme en centralisant le pouvoir \u00e0 Versailles et en transformant ce palais en symbole de sa grandeur. Il est c\u00e9l\u00e8bre pour ses guerres expansionnistes, ses projets architecturaux comme le palais de Versailles, ainsi que pour son soutien aux arts et aux sciences, notamment par la cr\u00e9ation de l\u0027Acad\u00e9mie des sciences en 1699. Le r\u00e8gne de Louis XIV se distingue par une long\u00e9vit\u00e9 exceptionnelle et un h\u00e9ritage culturel majeur qui attire les nobles d\u0027Europe \u00e0 sa cour fastueuse.", "type": "concept", "valid": null, "wikientity": {"aliases": [], "content": null, "definition": "Louis XIV, dit \u00ab le Grand \u00bb ou \u00ab le Roi-Soleil \u00bb, n\u00e9 le 5 septembre 1638 au ch\u00e2teau Neuf de Saint-Germain-en-Laye et mort le 1er septembre 1715 au ch\u00e2teau de Versailles, est un roi de France et de Navarre. Son r\u00e8gne s\u0027\u00e9tend du 14 mai 1643 \u2014 sous la r\u00e9gence de sa m\u00e8re Anne d\u0027Autriche jusqu\u0027au 7 septembre 1651 \u2014 \u00e0 sa mort en 1715. Son r\u00e8gne d\u2019une dur\u00e9e de 72 ans est l\u0027un des plus longs de l\u0027histoire d\u0027Europe et le plus long de l\u0027histoire de France.", "label": "Louis XIV", "page_id": "8686", "thumbnail": null, "wikidata_id": "Q7742"}, "wordnetentity": null}, {"aliases": ["120f0835-5cb8-4bd8-b85b-f7b69e27956c", "5a4dce69-9b8b-43a2-b635-24b531b349f5", "ea67c04c-277f-4c6b-a0f0-092ffd2fb7e2", "f7c21b5b-0b4c-4fe7-a06c-9d0f42040d4b"], "corpus_id": null, "definition": "Le pouvoir imp\u00e9rial et royal d\u00e9signe l\u0027autorit\u00e9 supr\u00eame exerc\u00e9e par un empereur ou un roi sur ses sujets, souvent renforc\u00e9e par des institutions, des lois et une l\u00e9gitimit\u00e9 divine. Dans le contexte byzantin, le pouvoir imp\u00e9rial se manifeste \u00e0 travers des repr\u00e9sentations artistiques et religieuses, tandis qu\u0027en France aux XVIe et XVIIe si\u00e8cles, le pouvoir royal est symbolis\u00e9 dans l\u0027art par des \u0153uvres refl\u00e9tant la grandeur du monarque. Ce dernier conna\u00eet des contestations de la part des nobles ou de mouvements populaires, mais se renforce durant la Fronde gr\u00e2ce \u00e0 des r\u00e9formes administratives et militaires.", "doc_ids": [2531, 2534], "font": {"color": "white"}, "generative": true, "group": 1, "id": "3348cf4e-c025-4b96-84e3-b10d48ec573f", "label": "Pouvoir imp\u00e9rial et royal", "lang": "fr", "ref_concept_id": null, "shape": "dot", "size": 3, "title": "Le pouvoir imp\u00e9rial et royal d\u00e9signe l\u0027autorit\u00e9 supr\u00eame exerc\u00e9e par un empereur ou un roi sur ses sujets, souvent renforc\u00e9e par des institutions, des lois et une l\u00e9gitimit\u00e9 divine. Dans le contexte byzantin, le pouvoir imp\u00e9rial se manifeste \u00e0 travers des repr\u00e9sentations artistiques et religieuses, tandis qu\u0027en France aux XVIe et XVIIe si\u00e8cles, le pouvoir royal est symbolis\u00e9 dans l\u0027art par des \u0153uvres refl\u00e9tant la grandeur du monarque. Ce dernier conna\u00eet des contestations de la part des nobles ou de mouvements populaires, mais se renforce durant la Fronde gr\u00e2ce \u00e0 des r\u00e9formes administratives et militaires.", "type": "concept", "valid": null, "wikientity": null, "wordnetentity": null}, {"aliases": ["8a620c44-d341-4598-adf2-518950bb73c2", "f9c2ca75-786a-4507-9c2d-11fa08e7f0b9", "d04a807f-fcf2-4050-9b4c-e5ed0c78770a", "98b20b20-2d33-4693-bbe4-81a8e5c6c3ee", "6692c5f5-c1fd-4c91-aae7-1179ec4aa607", "9a1ef4ec-39c5-4ca0-95ee-6b1251e010ed", "57cb8cb3-f534-4bb8-8772-a57e1556beee", "6d43893d-1820-4af5-aebd-15a07b920568", "f22bd48c-21f7-4fef-b11f-4b639d97d81e", "3e0f09b9-22df-4249-b316-eaf909755c81", "7675f066-23e6-41f3-b0d0-fb879b7809ef"], "corpus_id": null, "definition": "Le m\u00e9c\u00e9nat des arts d\u00e9signe le soutien financier et mat\u00e9riel accord\u00e9 par des individus ou des institutions, appel\u00e9s m\u00e9c\u00e8nes, aux artistes et \u00e0 leurs \u0153uvres. Ce concept a \u00e9t\u00e9 particuli\u00e8rement crucial durant la Renaissance, p\u00e9riode o\u00f9 il a jou\u00e9 un r\u00f4le fondamental dans l\u0027\u00e9panouissement culturel. Les m\u00e9c\u00e8nes, qui peuvent \u00eatre des personnes riches ou des institutions influentes, soutiennent non seulement les artistes mais aussi les savants, contribuant ainsi au d\u00e9veloppement culturel en prot\u00e9geant et en mettant en avant les cr\u00e9ations artistiques et intellectuelles. En plus du financement direct, le m\u00e9c\u00e9nat implique \u00e9galement la promotion de ces \u0153uvres, ce qui accro\u00eet le prestige des m\u00e9c\u00e8nes tout en favorisant le d\u00e9veloppement artistique et intellectuel.", "doc_ids": [2534, 2539, 2566], "font": {"color": "white"}, "generative": true, "group": 1, "id": "129f95fc-e59a-4e9c-9453-87b1c8c786e4", "label": "M\u00e9c\u00e9nat des arts", "lang": "fr", "ref_concept_id": null, "shape": "dot", "size": 6, "title": "Le m\u00e9c\u00e9nat des arts d\u00e9signe le soutien financier et mat\u00e9riel accord\u00e9 par des individus ou des institutions, appel\u00e9s m\u00e9c\u00e8nes, aux artistes et \u00e0 leurs \u0153uvres. Ce concept a \u00e9t\u00e9 particuli\u00e8rement crucial durant la Renaissance, p\u00e9riode o\u00f9 il a jou\u00e9 un r\u00f4le fondamental dans l\u0027\u00e9panouissement culturel. Les m\u00e9c\u00e8nes, qui peuvent \u00eatre des personnes riches ou des institutions influentes, soutiennent non seulement les artistes mais aussi les savants, contribuant ainsi au d\u00e9veloppement culturel en prot\u00e9geant et en mettant en avant les cr\u00e9ations artistiques et intellectuelles. En plus du financement direct, le m\u00e9c\u00e9nat implique \u00e9galement la promotion de ces \u0153uvres, ce qui accro\u00eet le prestige des m\u00e9c\u00e8nes tout en favorisant le d\u00e9veloppement artistique et intellectuel.", "type": "concept", "valid": null, "wikientity": {"aliases": [], "content": null, "definition": "Le m\u00e9c\u00e9nat d\u00e9signe le fait d\u0027aider et peut \u00eatre par la suite de promouvoir des arts et des lettres par des commandes ou des aides financi\u00e8res priv\u00e9es, que le m\u00e9c\u00e8ne soit une personne physique ou une personne morale, comme une entreprise. Dans une acception plus large, il peut s\u0027appliquer \u00e9galement \u00e0 tout domaine d\u0027int\u00e9r\u00eat g\u00e9n\u00e9ral : recherche, \u00e9ducation, environnement, sport, solidarit\u00e9, innovation, etc.,.\nAu c\u0153ur du m\u00e9c\u00e9nat se d\u00e9veloppe de plus en plus le m\u00e9c\u00e9nat d\u2019entreprise qui se d\u00e9finit comme un soutien financier, humain ou mat\u00e9riel apport\u00e9 sans contrepartie directe par une entreprise, mais aussi gr\u00e2ce \u00e0 la g\u00e9n\u00e9rosit\u00e9 de certains milliardaires.", "label": "M\u00e9c\u00e9nat", "page_id": "143896", "thumbnail": null, "wikidata_id": "Q214092"}, "wordnetentity": null}, {"aliases": [], "corpus_id": null, "definition": "Style artistique dominant au XVIIe si\u00e8cle en Europe, illustr\u00e9 par l\u0027architecture grandiose du palais de Versailles.", "doc_ids": [2534], "font": {"color": "white"}, "generative": true, "group": 1, "id": "7194c1d6-9891-4822-ab83-47b7458f1832", "label": "Culture baroque", "lang": "fr", "ref_concept_id": null, "shape": "dot", "size": 3, "title": "Style artistique dominant au XVIIe si\u00e8cle en Europe, illustr\u00e9 par l\u0027architecture grandiose du palais de Versailles.", "type": "concept", "valid": null, "wikientity": null, "wordnetentity": null}, {"aliases": ["e501d611-cb78-4afd-bb49-16bf3435ebca"], "corpus_id": null, "definition": "Ensemble des nobles et dignitaires vivant \u00e0 Versailles sous Louis XIV, refl\u00e9tant l\u0027organisation sociale autour du roi, son contr\u00f4le sur l\u0027aristocratie, et servant de lieu d\u0027influence politique et sociale durant cette p\u00e9riode.", "doc_ids": [2534], "font": {"color": "white"}, "generative": true, "group": 1, "id": "47400f6e-ef16-43e3-a5b8-12bd2127e621", "label": "Cour royale", "lang": "fr", "ref_concept_id": null, "shape": "dot", "size": 3, "title": "Ensemble des nobles et dignitaires vivant \u00e0 Versailles sous Louis XIV, refl\u00e9tant l\u0027organisation sociale autour du roi, son contr\u00f4le sur l\u0027aristocratie, et servant de lieu d\u0027influence politique et sociale durant cette p\u00e9riode.", "type": "concept", "valid": null, "wikientity": {"aliases": [], "content": null, "definition": "La cour royale est une cour du ch\u00e2teau de Versailles, en France.", "label": "Cour royale (Versailles)", "page_id": "5394491", "thumbnail": null, "wikidata_id": "Q3001090"}, "wordnetentity": null}, {"aliases": ["f42e593b-a7e5-4ae5-9f47-02705900ea9c"], "corpus_id": null, "definition": "Style architectural du XVIIe si\u00e8cle, l\u0027architecture baroque se caract\u00e9rise par une richesse d\u00e9corative et une grandeur manifeste, int\u00e9grant des \u00e9l\u00e9ments extravagants et somptueux, comme en t\u00e9moigne le ch\u00e2teau de Versailles. Ce style vise \u00e0 exprimer la magnificence divine \u00e0 travers des formes audacieuses et des d\u00e9tails \u00e9labor\u00e9s.", "doc_ids": [2534, 2566], "font": {"color": "white"}, "generative": true, "group": 1, "id": "381d7071-738f-48fa-8286-d83a0c117322", "label": "Architecture baroque", "lang": "fr", "ref_concept_id": null, "shape": "dot", "size": 3, "title": "Style architectural du XVIIe si\u00e8cle, l\u0027architecture baroque se caract\u00e9rise par une richesse d\u00e9corative et une grandeur manifeste, int\u00e9grant des \u00e9l\u00e9ments extravagants et somptueux, comme en t\u00e9moigne le ch\u00e2teau de Versailles. Ce style vise \u00e0 exprimer la magnificence divine \u00e0 travers des formes audacieuses et des d\u00e9tails \u00e9labor\u00e9s.", "type": "concept", "valid": null, "wikientity": {"aliases": [], "content": null, "definition": "L\u2019architecture baroque appara\u00eet au d\u00e9but du XVIIe si\u00e8cle en Italie et se propage rapidement dans toute l\u0027Europe. Le vocabulaire formel de l\u0027architecture antique, red\u00e9couvert et r\u00e9interpr\u00e9t\u00e9 par la Renaissance, est employ\u00e9 d\u0027une nouvelle mani\u00e8re, plus rh\u00e9torique, plus th\u00e9\u00e2trale, plus ostensible, afin de servir le projet absolutiste et triomphal de l\u0027\u00c9glise et des \u00c9tats catholiques. L\u0027architecture baroque, comme le baroque lui-m\u00eame, se caract\u00e9rise par un usage opulent et tourment\u00e9 des mati\u00e8res, des couleurs, des jeux d\u0027ombre et de lumi\u00e8re mettant l\u0027accent notamment sur le mouvement et sur les impressions.", "label": "Architecture baroque", "page_id": "77308", "thumbnail": null, "wikidata_id": "Q840829"}, "wordnetentity": null}, {"aliases": ["97fa70f2-7803-4063-876d-78d5ddec1431"], "corpus_id": null, "definition": "Style de jardin formel, \u00e9galement connu sous le nom de Jardins \u00e0 la fran\u00e7aise, con\u00e7u par Andr\u00e9 Le N\u00f4tre pour mettre en valeur le ch\u00e2teau de Versailles. Ce style se caract\u00e9rise par sa sym\u00e9trie, sa g\u00e9om\u00e9trie et son intention de symboliser l\u0027ordre royal tout en illustrant le contr\u00f4le humain sur la nature.", "doc_ids": [2534, 2571], "font": {"color": "white"}, "generative": true, "group": 1, "id": "47889f82-b6f1-4464-b4eb-383d2ad825d6", "label": "Jardins \u00e0 la fran\u00e7aise", "lang": "fr", "ref_concept_id": null, "shape": "dot", "size": 3, "title": "Style de jardin formel, \u00e9galement connu sous le nom de Jardins \u00e0 la fran\u00e7aise, con\u00e7u par Andr\u00e9 Le N\u00f4tre pour mettre en valeur le ch\u00e2teau de Versailles. Ce style se caract\u00e9rise par sa sym\u00e9trie, sa g\u00e9om\u00e9trie et son intention de symboliser l\u0027ordre royal tout en illustrant le contr\u00f4le humain sur la nature.", "type": "concept", "valid": null, "wikientity": {"aliases": [], "content": null, "definition": "Le jardin \u00e0 la fran\u00e7aise, \u00e9galement appel\u00e9 jardin r\u00e9gulier ou jardin classique, est un type de jardin baroque \u00ab paysager \u00bb bas\u00e9 sur la sym\u00e9trie et le principe d\u0027imposer de l\u0027ordre \u00e0 la nature avec des garnitures et des agr\u00e9ments, expression du classicisme dans l\u0027art des jardins, autrement dit la recherche de la perfection formelle, d\u0027une majest\u00e9 th\u00e9\u00e2trale et d\u0027un go\u00fbt du spectacle.\nSon vocabulaire esth\u00e9tique, v\u00e9g\u00e9tal et sa statuaire sont directement inspir\u00e9s des jardins du nord de l\u0027Italie, mais, dot\u00e9s en g\u00e9n\u00e9ral d\u0027une superficie plus grande, ils font entrer le paysage dans le jardin tout en conservant le souci de la perfection formelle : terrass\u00e9s, r\u00e9guliers, souvent lin\u00e9aires, faisant une large place aux jeux d\u0027eau, ils comportent des am\u00e9nagements lourds (hydraulique des canaux et bassins, orangerie, pavillons) et font montre d\u0027une taille savante des v\u00e9g\u00e9taux, l\u0027art topiaire utilis\u00e9 depuis l\u0027\u00e9poque romaine.\nLe jardin classique culmine au XVIIe si\u00e8cle avec la cr\u00e9ation pour Louis XIV du jardin de Versailles con\u00e7us par Andr\u00e9 Le N\u00f4tre, qui devient une r\u00e9f\u00e9rence pour les cours d\u0027Europe.", "label": "Jardin \u00e0 la fran\u00e7aise", "page_id": "119796", "thumbnail": null, "wikidata_id": "Q12774"}, "wordnetentity": null}, {"aliases": [], "corpus_id": null, "definition": "\u00c9l\u00e9ment ou monument qui repr\u00e9sente une autorit\u00e9; ici, le ch\u00e2teau incarne la domination absolue de Louis XIV sur son royaume.", "doc_ids": [2534], "font": {"color": "white"}, "generative": true, "group": 1, "id": "291c97eb-b4fa-482b-ad0b-24ef403e9e70", "label": "Symbole du pouvoir", "lang": "fr", "ref_concept_id": null, "shape": "dot", "size": 3, "title": "\u00c9l\u00e9ment ou monument qui repr\u00e9sente une autorit\u00e9; ici, le ch\u00e2teau incarne la domination absolue de Louis XIV sur son royaume.", "type": "concept", "valid": null, "wikientity": null, "wordnetentity": null}, {"answers": ["Louis XIV"], "concepts": [], "difficulty": "unknown", "distractors": ["Louis XIII", "Fran\u00e7ois Ier", "Napol\u00e9on Bonaparte", "Henri IV", "Charles III", "Fran\u00e7ois ler", "Charles Quint", "Charles X", "Philippe II"], "feedback": "Le ch\u00e2teau de Versailles est connu comme \u00e9tant le symbole de l\u0027absolutisme royal en France et a \u00e9t\u00e9 \u00e9difi\u00e9 par Louis XIV lui-m\u00eame.", "font": {"color": "white"}, "group": 3, "id": "36b24698181a4547adc84334c2777434", "label": "mcq", "lang": "fr", "question": "Qui a choisi le ch\u00e2teau de Versailles pour en faire un palais symbolique ?", "shape": "dot", "size": 5, "sources": [{"associated_block_ids": [], "categories": [], "children_ids": [], "corpus_id": 564, "corpus_label": null, "doc_id": 2534, "doc_label": "9782210105669_140-157-CH08", "end_time": null, "first_page": 15, "html_tag": "p", "id": "f8b46d7987e4473ba16d5848470b0ff3", "image_url": null, "last_page": 15, "long_summary": null, "next_id": "247c61c93165482ca2ad5c6c8ddf105e", "order": 13.0, "origin_type": "document_content", "parent_id": "35ec8bd8dc84436c9a71c1d53639eca2", "prev_id": "35ec8bd8dc84436c9a71c1d53639eca2", "publication_date": null, "score": 1.0, "short_summary": null, "start_time": null, "text": "Le ch\u00e2teau de Versailles n\u0027est au d\u00e9part qu\u0027un modeste ch\u00e2teau construit par Louis XIII pour la chasse. Louis XIV le choisit pour \u00e9difier le palais que nous connaissons aujourd\u0027hui, symbole de l\u0027absolutisme royal et incarnation de l\u0027art classique fran\u00e7ais. Avec plus de 7 millions de visiteurs par an, le ch\u00e2teau de Versailles est le deuxi\u00e8me site culturel le plus visit\u00e9 en France.", "title": null}], "title": "Qui a choisi le ch\u00e2teau de Versailles pour en faire un palais symbolique ?", "type": "mcq"}, {"answers": ["Versailles devient le centre du pouvoir absolu"], "concepts": [], "difficulty": "unknown", "distractors": ["Paris devient le centre du pouvoir absolu.", "Fontainebleau devient le centre du pouvoir absolu.", "Lyon devient le centre du pouvoir absolu.", "Lille devient le centre du pouvoir absolu.", "Toulouse devient le centre du pouvoir absolu.", "Orl\u00e9ans devient le centre du pouvoir absolu.", "Bordeaux devient le centre du pouvoir absolu.", "Strasbourg devient le centre du pouvoir absolu.", "Rouen devient le centre du pouvoir absolu."], "feedback": "Versailles est devenu le centre du pouvoir absolu sous le r\u00e8gne de Louis XIV car c\u0027\u00e9tait l\u00e0 que le roi r\u00e9sidait et prenait ses d\u00e9cisions. Le ch\u00e2teau de Versailles \u00e9tait un symbole de la grandeur et de l\u0027autorit\u00e9 du roi, et y concentrer le pouvoir a renforc\u00e9 son contr\u00f4le sur le royaume.", "font": {"color": "white"}, "group": 3, "id": "00ec7bd7f3fe4b46ac1bd25d01d0bb3a", "label": "mcq", "lang": "fr", "question": "Quel lieu devient le centre du pouvoir absolu sous Louis XIV ?", "shape": "dot", "size": 5, "sources": [{"associated_block_ids": [], "categories": [], "children_ids": [], "corpus_id": 564, "corpus_label": null, "doc_id": 2571, "doc_label": "chap 8 du-prince-de-la-renaissance-au-roi-absolu", "end_time": null, "first_page": 2, "html_tag": "li", "id": "9eec65e0c59a42248737190d8f57163e", "image_url": null, "last_page": 2, "long_summary": null, "next_id": "a96c9062e63e42d38c58c98ed57885e4", "order": 61.0, "origin_type": "document_content", "parent_id": "1e8a5d3f12d946a09ba7bda6b674aefb", "prev_id": "1bdac0e964d24ae48e72dab33dd98962", "publication_date": null, "score": 1.0, "short_summary": null, "start_time": null, "text": "2. Le domaine royal s\u0027agrandit entre Fran\u00e7ois Ter et Louis XIV. En effet, la Bretagne est annex\u00e9e sous Fran\u00e7ois Ter et la Franche-comt\u00e9 sous Louis XIV. 3. Les rois renforcent leur autorit\u00e9 sur le royaume en nommant des intendants dans les provinces pour appliquer les d\u00e9cisions royales. Ces derni\u00e8re sont prises l\u00e0 o\u00f9 le roi r\u00e9side. Sous Louis XIV, c\u0027est Versailles qui est le centre du pouvoir absolu. Enfin, des forteresses sont \u00e9difi\u00e9es ou am\u00e9nag\u00e9es pour prot\u00e9ger les fronti\u00e8res du royaume comme celle de Neuf-Brisach. 4. Le pouvoir des rois de France est contest\u00e9, comme le montrent les nombreuses r\u00e9voltes contre l\u0027imp\u00f4t (Guyenne, Bretagne), ainsi que les nombreux \u00c9tats europ\u00e9ens ennemis (Royaume d\u0027Angleterre, Pays-Bas espagnols).", "title": null}], "title": "Quel lieu devient le centre du pouvoir absolu sous Louis XIV ?", "type": "mcq"}, {"answers": ["La p\u00e9riode de Fran\u00e7ois Ier \u00e0 Louis XIV"], "concepts": [], "difficulty": "unknown", "distractors": ["L\u2019Empire m\u00e9di\u00e9val entre Clovis et Charlemagne", "Le r\u00e8gne de Napol\u00e9on Bonaparte", "L\u2019Antiquit\u00e9 romaine sous Jules C\u00e9sar", "Le d\u00e9but du Moyen \u00c2ge en Europe", "La dynastie cap\u00e9tienne au XIe si\u00e8cle", "L\u2019\u00e9poque des grandes d\u00e9couvertes au XVe si\u00e8cle", "Le XVIIIe si\u00e8cle \u00e0 l\u2019\u00e9poque des Lumi\u00e8res", "La R\u00e9volution fran\u00e7aise de 1789", "Le r\u00e8gne de Philippe Auguste au XIIIe si\u00e8cle"], "feedback": "La p\u00e9riode allant de Fran\u00e7ois Ier \u00e0 Louis XIV est marqu\u00e9e par l\u0027affirmation progressive du pouvoir absolu des rois gr\u00e2ce \u00e0 leur participation \u00e0 cette construction. Les autres p\u00e9riodes propos\u00e9es sont soit trop anciennes, soit trop r\u00e9centes, soit ne correspondent pas \u00e0 la dynastie des rois cit\u00e9s dans la bonne r\u00e9ponse.", "font": {"color": "white"}, "group": 3, "id": "b7bea852172b4d02b31a79885f1c5415", "label": "mcq", "lang": "fr", "question": "Quelle p\u00e9riode est marqu\u00e9e par l\u2019affirmation progressive du pouvoir absolu des rois ?", "shape": "dot", "size": 5, "sources": [{"associated_block_ids": [], "categories": [], "children_ids": [], "corpus_id": 564, "corpus_label": null, "doc_id": 2571, "doc_label": "chap 8 du-prince-de-la-renaissance-au-roi-absolu", "end_time": null, "first_page": 2, "html_tag": "p", "id": "285ba71da5b4465ea17266bf0679424f", "image_url": null, "last_page": 2, "long_summary": null, "next_id": "b24229df8ad240a6abb286fe8205a06e", "order": 6.0, "origin_type": "document_content", "parent_id": "46c09fa29f47419098fb53fbc3d09daf", "prev_id": "708cf730f3784bff8007d2e910868638", "publication_date": null, "score": 1.0, "short_summary": null, "start_time": null, "text": "Le pouvoir absolu n\u0027a pas \u00e9t\u00e9 fix\u00e9 au d\u00e9but de la Renaissance, c\u0027est une construc- tion progressive, m\u00eame ant\u00e9rieure \u00e0 Fran\u00e7ois Ier. Ce dernier, Henri III, Henri IV et Louis XIV, mod\u00e8le du roi absolu, participent \u00e0 cette affirmation du pouvoir absolu malgr\u00e9 un contexte difficile marqu\u00e9 par les guerres de religion (1562-1598), par l\u0027opposition des nobles et des parlementaires. On peut affirmer que \u00ab le fragile triomphe du pouvoir absolu a \u00e9t\u00e9 d\u0027abord un ph\u00e9nom\u00e8ne de nature religieuse. \u00bb Enfin, un paradoxe : \u00ab sa victoire a entra\u00een\u00e9 l\u0027autonomisation de l\u0027action gouvernementale, la sacralisation du roi a co\u00efncide avec une d\u00e9sacralisation du corps politique \u00bb, selon Arlette Jouanna.", "title": null}], "title": "Quelle p\u00e9riode est marqu\u00e9e par l\u2019affirmation progressive du pouvoir absolu des rois ?", "type": "mcq"}, {"answers": ["Le N\u00f4tre"], "concepts": [], "difficulty": "unknown", "distractors": ["Houdon", "Delacroix", "Poussin", "David", "Carpeaux", "Vig\u00e9e-Lebrun", "Utrillo", "Fragonard", "Mansart"], "feedback": "Le paysagiste Andr\u00e9 Le N\u00f4tre a con\u00e7u les jardins de Versailles avec le souci de mettre en valeur la grandeur et la puissance du roi Louis XIV.", "font": {"color": "white"}, "group": 3, "id": "5c354ff70a434c9ea1fff69baa40db32", "label": "mcq", "lang": "fr", "question": "Quel artiste s\u0027est illustr\u00e9 dans la cr\u00e9ation des jardins de Versailles ?", "shape": "dot", "size": 5, "sources": [{"associated_block_ids": [], "categories": [], "children_ids": [], "corpus_id": 564, "corpus_label": null, "doc_id": 2571, "doc_label": "chap 8 du-prince-de-la-renaissance-au-roi-absolu", "end_time": null, "first_page": 2, "html_tag": "li", "id": "fb4487af71de4911b14b09b8adb6d3b5", "image_url": null, "last_page": 2, "long_summary": null, "next_id": "ee02f909600540259aa4299a8ee07278", "order": 159.0, "origin_type": "document_content", "parent_id": "64bf272980ad4dff985ac651c50337da", "prev_id": "64bf272980ad4dff985ac651c50337da", "publication_date": null, "score": 1.0, "short_summary": null, "start_time": null, "text": "1. L\u0027architecture : Le Vau, Hardouin-Mansart. L\u0027art des jardins : Le N\u00f4tre. La peinture : Le Brun. La sculpture : la fontaine du bassin d\u0027Apollon est l\u0027\u0153uvre de Jean-Baptiste Tuby. La musique : Lully. Le th\u00e9\u00e2tre : Moli\u00e8re et Racine. 3. L\u0027ensemble du projet architectural et artistique de Versailles, voulu par Louis XIV lui-m\u00eame, est con\u00e7u dans le but de glorifier sa per- sonne et sa fonction.", "title": null}], "title": "Quel artiste s\u0027est illustr\u00e9 dans la cr\u00e9ation des jardins de Versailles ?", "type": "mcq"}, {"answers": ["Le Vau"], "concepts": [], "difficulty": "unknown", "distractors": ["Le Corbusier", "Eiffel", "Viollet-le-Duc", "Soufflot", "Ledoux", "Garnier", "Perrault", "Gabriel", "Boull\u00e9e"], "feedback": "L\u0027architecte Le Vau a \u00e9t\u00e9 choisi par Louis XIV pour r\u00e9aliser le ch\u00e2teau de Versailles en collaboration avec Hardouin-Mansart.", "font": {"color": "white"}, "group": 3, "id": "37b845ca70b645728e908585be59d7c8", "label": "mcq", "lang": "fr", "question": "Qui est l\u0027architecte associ\u00e9 au projet de Versailles avec Hardouin-Mansart ?", "shape": "dot", "size": 5, "sources": [{"associated_block_ids": [], "categories": [], "children_ids": [], "corpus_id": 564, "corpus_label": null, "doc_id": 2571, "doc_label": "chap 8 du-prince-de-la-renaissance-au-roi-absolu", "end_time": null, "first_page": 2, "html_tag": "li", "id": "fb4487af71de4911b14b09b8adb6d3b5", "image_url": null, "last_page": 2, "long_summary": null, "next_id": "ee02f909600540259aa4299a8ee07278", "order": 159.0, "origin_type": "document_content", "parent_id": "64bf272980ad4dff985ac651c50337da", "prev_id": "64bf272980ad4dff985ac651c50337da", "publication_date": null, "score": 1.0, "short_summary": null, "start_time": null, "text": "1. L\u0027architecture : Le Vau, Hardouin-Mansart. L\u0027art des jardins : Le N\u00f4tre. La peinture : Le Brun. La sculpture : la fontaine du bassin d\u0027Apollon est l\u0027\u0153uvre de Jean-Baptiste Tuby. La musique : Lully. Le th\u00e9\u00e2tre : Moli\u00e8re et Racine. 3. L\u0027ensemble du projet architectural et artistique de Versailles, voulu par Louis XIV lui-m\u00eame, est con\u00e7u dans le but de glorifier sa per- sonne et sa fonction.", "title": null}], "title": "Qui est l\u0027architecte associ\u00e9 au projet de Versailles avec Hardouin-Mansart ?", "type": "mcq"}, {"answers": ["Des peintures illustrant les batailles victorieuses de Louis XIV"], "concepts": [], "difficulty": "unknown", "distractors": ["Des sc\u00e8nes de la vie courante \u00e0 la Cour", "Des fresques montrant des paysages naturels fran\u00e7ais", "Des portraits de nobles qui ont servi le roi", "Des images de la mythologie grecque et romaine", "Des repr\u00e9sentations d\u0027animaux exotiques offerts au roi", "Des all\u00e9gories des quatre saisons du royaume", "Des moments de paix diplomatiques entre nations", "Des sc\u00e8nes repr\u00e9sentant la vie de son fils h\u00e9ritier", "Des c\u00e9r\u00e9monies religieuses honorant la monarchie"], "feedback": "La bonne r\u00e9ponse est la seule r\u00e9ponse mentionnant la d\u00e9coration sp\u00e9cifique du plafond de la galerie des Glaces. Les distracteurs sont des \u00e9l\u00e9ments courants dans la d\u00e9coration des palais royaux, mais ne correspondent pas \u00e0 celle de la galerie des Glaces en particulier.", "font": {"color": "white"}, "group": 3, "id": "612cd825fe354d42934dcf13f622d493", "label": "mcq", "lang": "fr", "question": "Que repr\u00e9sente principalement la d\u00e9coration du plafond de la galerie des Glaces ?", "shape": "dot", "size": 5, "sources": [{"associated_block_ids": [], "categories": [], "children_ids": [], "corpus_id": 564, "corpus_label": null, "doc_id": 2534, "doc_label": "9782210105669_140-157-CH08", "end_time": null, "first_page": 12, "html_tag": "p", "id": "3e9d1535056b40de838ccf3bf132bc81", "image_url": null, "last_page": 12, "long_summary": null, "next_id": "77be6c5043e04001bb89ef2be52bb2e1", "order": 6.0, "origin_type": "document_content", "parent_id": "eb14eebaae8e4539a9fce9b8ea5f2527", "prev_id": "135fde21fb084b168d4ca2b735bb204a", "publication_date": null, "score": 1.0, "short_summary": null, "start_time": null, "text": "La galerie des Glaces (750 m de long, 10 m de large et 12 m de haut) du ch\u00e2teau de Versailles est utilis\u00e9e par Louis XIV pour accueillir et impressionner les invit\u00e9s importants, notamment venus de pays \u00e9trangers. Face aux fen\u00eatres, 357 miroirs attestent que la manufacture fran\u00e7aise des glaces peut rivaliser avec celle de Venise. Au plafond, figurent des peintures mettant en sc\u00e8ne le roi et ses batailles victorieuses. Le roi r\u00e9unit ses proches chaque matin \u00e0 11 heures dans la salle du Conseil afin de prendre les d\u00e9cisions importantes pour le royaume.", "title": null}], "title": "Que repr\u00e9sente principalement la d\u00e9coration du plafond de la galerie des Glaces ?", "type": "mcq"}, {"answers": ["Pour impressionner et accueillir des invit\u00e9s importants, souvent \u00e9trangers"], "concepts": [], "difficulty": "unknown", "distractors": ["Pour organiser des d\u00eeners priv\u00e9s avec le peuple", "Pour exposer ses ouvrages historiques personnels", "Pour abriter les r\u00e9unions secr\u00e8tes des nobles", "Parce qu\u0027elle repr\u00e9sentait sa salle de tr\u00f4ne officielle", "Pour h\u00e9berger les ambassadeurs r\u00e9sidant dans le ch\u00e2teau", "Afin de c\u00e9l\u00e9brer les f\u00eates nationales du royaume", "Pour organiser des bals priv\u00e9s avec sa famille", "Pour mener ses batailles militaires symboliquement", "\u00c0 cause de la qualit\u00e9 acoustique pour les spectacles royaux"], "feedback": "La bonne r\u00e9ponse est la r\u00e9ponse la plus pertinente et pr\u00e9cise, indiquant clairement le but du roi en utilisant la galerie des Glaces. Les distracteurs choisis sont des r\u00e9ponses qui pourraient sembler plausibles mais qui ne refl\u00e8tent pas le r\u00f4le exact de la galerie dans le ch\u00e2teau de Versailles.", "font": {"color": "white"}, "group": 3, "id": "3b9f29f27ee44b20ac2590a88a06647e", "label": "mcq", "lang": "fr", "question": "Pourquoi Louis XIV utilisait-il la galerie des Glaces au ch\u00e2teau de Versailles ?", "shape": "dot", "size": 5, "sources": [{"associated_block_ids": [], "categories": [], "children_ids": [], "corpus_id": 564, "corpus_label": null, "doc_id": 2534, "doc_label": "9782210105669_140-157-CH08", "end_time": null, "first_page": 12, "html_tag": "p", "id": "3e9d1535056b40de838ccf3bf132bc81", "image_url": null, "last_page": 12, "long_summary": null, "next_id": "77be6c5043e04001bb89ef2be52bb2e1", "order": 6.0, "origin_type": "document_content", "parent_id": "eb14eebaae8e4539a9fce9b8ea5f2527", "prev_id": "135fde21fb084b168d4ca2b735bb204a", "publication_date": null, "score": 1.0, "short_summary": null, "start_time": null, "text": "La galerie des Glaces (750 m de long, 10 m de large et 12 m de haut) du ch\u00e2teau de Versailles est utilis\u00e9e par Louis XIV pour accueillir et impressionner les invit\u00e9s importants, notamment venus de pays \u00e9trangers. Face aux fen\u00eatres, 357 miroirs attestent que la manufacture fran\u00e7aise des glaces peut rivaliser avec celle de Venise. Au plafond, figurent des peintures mettant en sc\u00e8ne le roi et ses batailles victorieuses. Le roi r\u00e9unit ses proches chaque matin \u00e0 11 heures dans la salle du Conseil afin de prendre les d\u00e9cisions importantes pour le royaume.", "title": null}], "title": "Pourquoi Louis XIV utilisait-il la galerie des Glaces au ch\u00e2teau de Versailles ?", "type": "mcq"}, {"answers": ["En 1682, sous le r\u00e8gne de Louis XIV"], "concepts": [], "difficulty": "unknown", "distractors": ["En 1664, durant la construction du palais.", "En 1700, apr\u00e8s les grands travaux.", "En 1678, pendant les premi\u00e8res r\u00e9novations.", "En 1715, \u00e0 la mort de Louis XIV.", "En 1650, au d\u00e9but du r\u00e8gne de Louis XIV.", "En 1699, juste avant la guerre de Succession d\u0027Espagne.", "En 1692, lors d\u0027une p\u00e9riode d\u0027expansion.", "En 1680, deux ans avant l\u0027installation officielle.", "En 1674, pendant des am\u00e9nagements provisoires."], "feedback": "En 1682, sous le r\u00e8gne de Louis XIV, la cour s\u0027installe \u00e0 Versailles, ce qui marque l\u0027ach\u00e8vement des travaux entrepris depuis 1664 pour construire un palais somptueux. Les autres propositions de distracteurs ne correspondent pas chronologiquement \u00e0 cet \u00e9v\u00e9nement cl\u00e9 et sont donc incorrectes.", "font": {"color": "white"}, "group": 3, "id": "bd342529fe7246d48ebd11c40027d35b", "label": "mcq", "lang": "fr", "question": "En quelle ann\u00e9e la cour s\u0027installe-t-elle \u00e0 Versailles ?", "shape": "dot", "size": 5, "sources": [{"associated_block_ids": [], "categories": [], "children_ids": [], "corpus_id": 564, "corpus_label": null, "doc_id": 2534, "doc_label": "9782210105669_140-157-CH08", "end_time": null, "first_page": 11, "html_tag": "p", "id": "dd19d6b137944ccfb02e4bc3cf332fa5", "image_url": null, "last_page": 11, "long_summary": null, "next_id": "abfa0ffdf6164f18a2815b357070409f", "order": 7.0, "origin_type": "document_content", "parent_id": "30e85a64dfaa4b78a38e3ca769ac00f7", "prev_id": "30e85a64dfaa4b78a38e3ca769ac00f7", "publication_date": null, "score": 1.0, "short_summary": null, "start_time": null, "text": "\u00c0 partir de 1664, Louis XIV lance de grands travaux \u00e0 Versailles pour construire un palais. Le roi mobilise jusqu\u0027\u00e0 15 000 soldats pour participer au projet. La cour s\u0027y installe en 1682. Le ch\u00e2teau de Versailles est alors le plus grand et le plus somptueux d\u0027Europe. Toute la vie y est organis\u00e9e autour du roi.", "title": null}], "title": "En quelle ann\u00e9e la cour s\u0027installe-t-elle \u00e0 Versailles ?", "type": "mcq"}, {"answers": ["D\u00e8s 1661, apr\u00e8s la fin de la Fronde"], "concepts": [], "difficulty": "unknown", "distractors": ["En 1648, avant la r\u00e9volte des princes", "En 1653, \u00e0 son retour d\u0027exil", "En 1675, apr\u00e8s une guerre civile", "En 1683, pour pr\u00e9parer une nouvelle capitale", "D\u00e8s 1659, lors de la victoire parlementaire", "\u00c0 partir de 1690, apr\u00e8s un trait\u00e9 international", "En 1643, durant son enfance", "D\u00e8s 1701, pour unifier la noblesse", "En 1667, apr\u00e8s la premi\u00e8re guerre contre l\u0027Espagne."], "feedback": "D\u00e8s son retour d\u0027exil apr\u00e8s la Fronde en 1661, Louis XIV commence les travaux pour construire son palais \u00e0 Versailles, o\u00f9 il s\u0027installera en 1682 pour concentrer les services de l\u0027\u00c9tat et \u00eatre entour\u00e9 de sa cour.", "font": {"color": "white"}, "group": 3, "id": "b571bd704a7a40c6aef4ecdd7d37e1a1", "label": "mcq", "lang": "fr", "question": "Quand Louis XIV commence-t-il les grands travaux \u00e0 Versailles ?", "shape": "dot", "size": 5, "sources": [{"associated_block_ids": [], "categories": [], "children_ids": [], "corpus_id": 564, "corpus_label": null, "doc_id": 2534, "doc_label": "9782210105669_140-157-CH08", "end_time": null, "first_page": 4, "html_tag": "p", "id": "a8576ebe899940ac9252e4606882c877", "image_url": null, "last_page": 4, "long_summary": null, "next_id": "95ca8c6d0bfc4cd6b8a8138a886664df", "order": 10.0, "origin_type": "document_content", "parent_id": "cf87ffa4a732473dae43f9a218f5f732", "prev_id": "8e61ac4c9d324bafa1c3af670ac5e65a", "publication_date": null, "score": 1.0, "short_summary": null, "start_time": null, "text": "La Fronde est une r\u00e9volte des princes en France. Elle est men\u00e9e par les parlements et des seigneurs puissants, entre 1648 et 1653, contre le roi Louis XIV encore enfant. L\u0027\u00e9chec de la Fronde aboutit au renforcement du pouvoir royal qu\u0027elle avait combattu. Versailles devient la capitale du royaume. D\u00e8s 1661, Louis XIV y lance de grands travaux pour construire un palais. Il s\u0027y installe en 1682, entour\u00e9 de sa cour, et y concentre les services de l\u0027\u00c9tat. Le roi devient le centre d\u0027une vie de cour \u00e0 laquelle participe la noblesse.", "title": null}], "title": "Quand Louis XIV commence-t-il les grands travaux \u00e0 Versailles ?", "type": "mcq"}, {"answers": ["absolutiste"], "concepts": [], "difficulty": "unknown", "distractors": [["d\u00e9mocratique", "f\u00e9odal", "communautaire", "lib\u00e9ral", "colonial", "r\u00e9publicain"]], "feedback": "Le ch\u00e2teau de Versailles est un symbole de l\u0027absolutisme royal sous le r\u00e8gne de Louis XIV, par opposition \u00e0 d\u0027autres formes de gouvernements comme la d\u00e9mocratie ou le lib\u00e9ralisme.", "font": {"color": "white"}, "group": 4, "id": "ed2b373b46854cdaa5cf57556d25b5a4", "label": "fill_in", "lang": "fr", "query": "Le ch\u00e2teau de Versailles, tel que nous le connaissons aujourd\u0027hui, incarne \u00e0 la fois l\u0027art classique fran\u00e7ais et le pouvoir \u003cblank\u003e.", "shape": "dot", "size": 5, "sources": [{"associated_block_ids": [], "categories": [], "children_ids": [], "corpus_id": 564, "corpus_label": null, "doc_id": 2534, "doc_label": "9782210105669_140-157-CH08", "end_time": null, "first_page": 15, "html_tag": "p", "id": "f8b46d7987e4473ba16d5848470b0ff3", "image_url": null, "last_page": 15, "long_summary": null, "next_id": "247c61c93165482ca2ad5c6c8ddf105e", "order": 13.0, "origin_type": "document_content", "parent_id": "35ec8bd8dc84436c9a71c1d53639eca2", "prev_id": "35ec8bd8dc84436c9a71c1d53639eca2", "publication_date": null, "score": 1.0, "short_summary": null, "start_time": null, "text": "Le ch\u00e2teau de Versailles n\u0027est au d\u00e9part qu\u0027un modeste ch\u00e2teau construit par Louis XIII pour la chasse. Louis XIV le choisit pour \u00e9difier le palais que nous connaissons aujourd\u0027hui, symbole de l\u0027absolutisme royal et incarnation de l\u0027art classique fran\u00e7ais. Avec plus de 7 millions de visiteurs par an, le ch\u00e2teau de Versailles est le deuxi\u00e8me site culturel le plus visit\u00e9 en France.", "title": null}], "title": "Le ch\u00e2teau de Versailles, tel que nous le connaissons aujourd\u0027hui, incarne \u00e0 la fois l\u0027art classique fran\u00e7ais et le pouvoir \u003cblank\u003e.", "type": "fill_in"}, {"answers": ["le centre du pouvoir absolu"], "concepts": [], "difficulty": "unknown", "distractors": [["la forteresse principale", "le lieu des r\u00e9voltes majeures", "une province du royaume", "un bastion contre les ennemis europ\u00e9ens", "la premi\u00e8re province annex\u00e9e", "la capitale militaire du royaume"]], "feedback": "Sous Louis XIV, Versailles est devenu le centre du pouvoir absolu. C\u0027est depuis ce lieu que le roi gouvernait et rendait ses d\u00e9cisions, symbolisant ainsi la centralisation et le contr\u00f4le total du monarque.", "font": {"color": "white"}, "group": 4, "id": "61c1b0d30c424960a5b37fa0a1a5afdb", "label": "fill_in", "lang": "fr", "query": "Sous le r\u00e8gne de Louis XIV, la Franche-Comt\u00e9 est annex\u00e9e et Versailles devient \u003cblank\u003e.", "shape": "dot", "size": 5, "sources": [{"associated_block_ids": [], "categories": [], "children_ids": [], "corpus_id": 564, "corpus_label": null, "doc_id": 2571, "doc_label": "chap 8 du-prince-de-la-renaissance-au-roi-absolu", "end_time": null, "first_page": 2, "html_tag": "li", "id": "9eec65e0c59a42248737190d8f57163e", "image_url": null, "last_page": 2, "long_summary": null, "next_id": "a96c9062e63e42d38c58c98ed57885e4", "order": 61.0, "origin_type": "document_content", "parent_id": "1e8a5d3f12d946a09ba7bda6b674aefb", "prev_id": "1bdac0e964d24ae48e72dab33dd98962", "publication_date": null, "score": 1.0, "short_summary": null, "start_time": null, "text": "2. Le domaine royal s\u0027agrandit entre Fran\u00e7ois Ter et Louis XIV. En effet, la Bretagne est annex\u00e9e sous Fran\u00e7ois Ter et la Franche-comt\u00e9 sous Louis XIV. 3. Les rois renforcent leur autorit\u00e9 sur le royaume en nommant des intendants dans les provinces pour appliquer les d\u00e9cisions royales. Ces derni\u00e8re sont prises l\u00e0 o\u00f9 le roi r\u00e9side. Sous Louis XIV, c\u0027est Versailles qui est le centre du pouvoir absolu. Enfin, des forteresses sont \u00e9difi\u00e9es ou am\u00e9nag\u00e9es pour prot\u00e9ger les fronti\u00e8res du royaume comme celle de Neuf-Brisach. 4. Le pouvoir des rois de France est contest\u00e9, comme le montrent les nombreuses r\u00e9voltes contre l\u0027imp\u00f4t (Guyenne, Bretagne), ainsi que les nombreux \u00c9tats europ\u00e9ens ennemis (Royaume d\u0027Angleterre, Pays-Bas espagnols).", "title": null}], "title": "Sous le r\u00e8gne de Louis XIV, la Franche-Comt\u00e9 est annex\u00e9e et Versailles devient \u003cblank\u003e.", "type": "fill_in"}, {"answers": ["peintures"], "concepts": [], "difficulty": "unknown", "distractors": [["miroirs", "tapisseries", "sculptures", "vitraux", "statues", "tentures"]], "feedback": "La galerie des Glaces est d\u00e9cor\u00e9e avec des peintures au plafond, repr\u00e9sentant le roi Louis XIV et ses victoires militaires. Les autres \u00e9l\u00e9ments mentionn\u00e9s comme les miroirs ou les tapisseries ne correspondent pas \u00e0 cette description pr\u00e9cise.", "font": {"color": "white"}, "group": 4, "id": "7e59de822fc74284a0967ee1b54eb835", "label": "fill_in", "lang": "fr", "query": "La galerie des Glaces de Versailles est orn\u00e9e de \u003cblank\u003e qui montrent le roi Louis XIV et ses batailles victorieuses.", "shape": "dot", "size": 5, "sources": [{"associated_block_ids": [], "categories": [], "children_ids": [], "corpus_id": 564, "corpus_label": null, "doc_id": 2534, "doc_label": "9782210105669_140-157-CH08", "end_time": null, "first_page": 12, "html_tag": "p", "id": "3e9d1535056b40de838ccf3bf132bc81", "image_url": null, "last_page": 12, "long_summary": null, "next_id": "77be6c5043e04001bb89ef2be52bb2e1", "order": 6.0, "origin_type": "document_content", "parent_id": "eb14eebaae8e4539a9fce9b8ea5f2527", "prev_id": "135fde21fb084b168d4ca2b735bb204a", "publication_date": null, "score": 1.0, "short_summary": null, "start_time": null, "text": "La galerie des Glaces (750 m de long, 10 m de large et 12 m de haut) du ch\u00e2teau de Versailles est utilis\u00e9e par Louis XIV pour accueillir et impressionner les invit\u00e9s importants, notamment venus de pays \u00e9trangers. Face aux fen\u00eatres, 357 miroirs attestent que la manufacture fran\u00e7aise des glaces peut rivaliser avec celle de Venise. Au plafond, figurent des peintures mettant en sc\u00e8ne le roi et ses batailles victorieuses. Le roi r\u00e9unit ses proches chaque matin \u00e0 11 heures dans la salle du Conseil afin de prendre les d\u00e9cisions importantes pour le royaume.", "title": null}], "title": "La galerie des Glaces de Versailles est orn\u00e9e de \u003cblank\u003e qui montrent le roi Louis XIV et ses batailles victorieuses.", "type": "fill_in"}, {"answers": ["Versailles"], "concepts": [], "difficulty": "unknown", "distractors": [["Fontainebleau", "Louvre", "Trianon", "Chambord", "Vincennes", "Marly"]], "feedback": "La r\u00e9ponse correcte est \u2018Versailles\u2019. En effet, la cour s\u0027installe d\u00e9finitivement \u00e0 Versailles en 1682, le palais que Louis XIV a fait agrandir et embellir. C\u0027est ici que le roi organise toute la vie de la cour autour de lui. Fontainebleau et Chambord sont d\u0027autres r\u00e9sidences royales, mais elles ne sont pas au centre de la vie de la cour \u00e0 cette date.", "font": {"color": "white"}, "group": 4, "id": "30f6288b8522422bb3f03149bdad4c1b", "label": "fill_in", "lang": "fr", "query": "En 1682, la cour d\u00e9m\u00e9nage \u00e0 \u003cblank\u003e, o\u00f9 toute la vie est organis\u00e9e autour du roi.", "shape": "dot", "size": 5, "sources": [{"associated_block_ids": [], "categories": [], "children_ids": [], "corpus_id": 564, "corpus_label": null, "doc_id": 2534, "doc_label": "9782210105669_140-157-CH08", "end_time": null, "first_page": 11, "html_tag": "p", "id": "dd19d6b137944ccfb02e4bc3cf332fa5", "image_url": null, "last_page": 11, "long_summary": null, "next_id": "abfa0ffdf6164f18a2815b357070409f", "order": 7.0, "origin_type": "document_content", "parent_id": "30e85a64dfaa4b78a38e3ca769ac00f7", "prev_id": "30e85a64dfaa4b78a38e3ca769ac00f7", "publication_date": null, "score": 1.0, "short_summary": null, "start_time": null, "text": "\u00c0 partir de 1664, Louis XIV lance de grands travaux \u00e0 Versailles pour construire un palais. Le roi mobilise jusqu\u0027\u00e0 15 000 soldats pour participer au projet. La cour s\u0027y installe en 1682. Le ch\u00e2teau de Versailles est alors le plus grand et le plus somptueux d\u0027Europe. Toute la vie y est organis\u00e9e autour du roi.", "title": null}], "title": "En 1682, la cour d\u00e9m\u00e9nage \u00e0 \u003cblank\u003e, o\u00f9 toute la vie est organis\u00e9e autour du roi.", "type": "fill_in"}, {"concepts": [], "difficulty": "unknown", "feedback": "Le ch\u00e2teau de Versailles a \u00e9t\u00e9 initialement construit sous le r\u00e8gne de Louis XIII comme un modeste ch\u00e2teau destin\u00e9 \u00e0 la chasse. C\u0027est son fils, Louis XIV, qui l\u0027a ensuite transform\u00e9 en un palais somptueux incarnant l\u0027art classique fran\u00e7ais et symbole de l\u0027absolutisme royal.", "font": {"color": "white"}, "group": 5, "id": "e8111f498c3c4c14a51563a7b9d44699", "label": "true_false", "lang": "fr", "shape": "dot", "size": 5, "sources": [{"associated_block_ids": [], "categories": [], "children_ids": [], "corpus_id": 564, "corpus_label": null, "doc_id": 2534, "doc_label": "9782210105669_140-157-CH08", "end_time": null, "first_page": 15, "html_tag": "p", "id": "f8b46d7987e4473ba16d5848470b0ff3", "image_url": null, "last_page": 15, "long_summary": null, "next_id": "247c61c93165482ca2ad5c6c8ddf105e", "order": 13.0, "origin_type": "document_content", "parent_id": "35ec8bd8dc84436c9a71c1d53639eca2", "prev_id": "35ec8bd8dc84436c9a71c1d53639eca2", "publication_date": null, "score": 1.0, "short_summary": null, "start_time": null, "text": "Le ch\u00e2teau de Versailles n\u0027est au d\u00e9part qu\u0027un modeste ch\u00e2teau construit par Louis XIII pour la chasse. Louis XIV le choisit pour \u00e9difier le palais que nous connaissons aujourd\u0027hui, symbole de l\u0027absolutisme royal et incarnation de l\u0027art classique fran\u00e7ais. Avec plus de 7 millions de visiteurs par an, le ch\u00e2teau de Versailles est le deuxi\u00e8me site culturel le plus visit\u00e9 en France.", "title": null}], "statement": "Le ch\u00e2teau de Versailles a \u00e9t\u00e9 initialement construit par Louis XIV pour incarner l\u0027art classique fran\u00e7ais.", "title": "Le ch\u00e2teau de Versailles a \u00e9t\u00e9 initialement construit par Louis XIV pour incarner l\u0027art classique fran\u00e7ais.", "type": "true_false", "veracity": false}, {"concepts": [], "difficulty": "unknown", "feedback": "Louis XIV a fait de Versailles le centre du pouvoir royal, en concentrant tout autour de lui, notamment pour mieux contr\u00f4ler les nobles et affirmer son autorit\u00e9 absolue.", "font": {"color": "white"}, "group": 5, "id": "d8a43f7b15e44f0a842ffbd3ef9dd909", "label": "true_false", "lang": "fr", "shape": "dot", "size": 5, "sources": [{"associated_block_ids": [], "categories": [], "children_ids": [], "corpus_id": 564, "corpus_label": null, "doc_id": 2571, "doc_label": "chap 8 du-prince-de-la-renaissance-au-roi-absolu", "end_time": null, "first_page": 2, "html_tag": "li", "id": "9eec65e0c59a42248737190d8f57163e", "image_url": null, "last_page": 2, "long_summary": null, "next_id": "a96c9062e63e42d38c58c98ed57885e4", "order": 61.0, "origin_type": "document_content", "parent_id": "1e8a5d3f12d946a09ba7bda6b674aefb", "prev_id": "1bdac0e964d24ae48e72dab33dd98962", "publication_date": null, "score": 1.0, "short_summary": null, "start_time": null, "text": "2. Le domaine royal s\u0027agrandit entre Fran\u00e7ois Ter et Louis XIV. En effet, la Bretagne est annex\u00e9e sous Fran\u00e7ois Ter et la Franche-comt\u00e9 sous Louis XIV. 3. Les rois renforcent leur autorit\u00e9 sur le royaume en nommant des intendants dans les provinces pour appliquer les d\u00e9cisions royales. Ces derni\u00e8re sont prises l\u00e0 o\u00f9 le roi r\u00e9side. Sous Louis XIV, c\u0027est Versailles qui est le centre du pouvoir absolu. Enfin, des forteresses sont \u00e9difi\u00e9es ou am\u00e9nag\u00e9es pour prot\u00e9ger les fronti\u00e8res du royaume comme celle de Neuf-Brisach. 4. Le pouvoir des rois de France est contest\u00e9, comme le montrent les nombreuses r\u00e9voltes contre l\u0027imp\u00f4t (Guyenne, Bretagne), ainsi que les nombreux \u00c9tats europ\u00e9ens ennemis (Royaume d\u0027Angleterre, Pays-Bas espagnols).", "title": null}], "statement": "Sous Louis XIV, Versailles est devenu le centre du pouvoir absolu.", "title": "Sous Louis XIV, Versailles est devenu le centre du pouvoir absolu.", "type": "true_false", "veracity": true}, {"concepts": [], "difficulty": "unknown", "feedback": "Louis XIV a con\u00e7u le projet global de Versailles dans le but de mettre en valeur son propre pouvoir et sa personne, comme un symbole de sa grandeur et de sa monarchie absolue.", "font": {"color": "white"}, "group": 5, "id": "94c15b24b023467682d9df67c5d6cc6d", "label": "true_false", "lang": "fr", "shape": "dot", "size": 5, "sources": [{"associated_block_ids": [], "categories": [], "children_ids": [], "corpus_id": 564, "corpus_label": null, "doc_id": 2571, "doc_label": "chap 8 du-prince-de-la-renaissance-au-roi-absolu", "end_time": null, "first_page": 2, "html_tag": "li", "id": "fb4487af71de4911b14b09b8adb6d3b5", "image_url": null, "last_page": 2, "long_summary": null, "next_id": "ee02f909600540259aa4299a8ee07278", "order": 159.0, "origin_type": "document_content", "parent_id": "64bf272980ad4dff985ac651c50337da", "prev_id": "64bf272980ad4dff985ac651c50337da", "publication_date": null, "score": 1.0, "short_summary": null, "start_time": null, "text": "1. L\u0027architecture : Le Vau, Hardouin-Mansart. L\u0027art des jardins : Le N\u00f4tre. La peinture : Le Brun. La sculpture : la fontaine du bassin d\u0027Apollon est l\u0027\u0153uvre de Jean-Baptiste Tuby. La musique : Lully. Le th\u00e9\u00e2tre : Moli\u00e8re et Racine. 3. L\u0027ensemble du projet architectural et artistique de Versailles, voulu par Louis XIV lui-m\u00eame, est con\u00e7u dans le but de glorifier sa per- sonne et sa fonction.", "title": null}], "statement": "Le projet architectural et artistique de Versailles avait pour objectif de glorifier la personne et la fonction de Louis XIV.", "title": "Le projet architectural et artistique de Versailles avait pour objectif de glorifier la personne et la fonction de Louis XIV.", "type": "true_false", "veracity": true}, {"concepts": [], "difficulty": "unknown", "feedback": "La sculpture de la fontaine du bassin d\u0027Apollon est l\u0027\u0153uvre de Jean-Baptiste Tuby, pas de Le Brun. Le Brun est plut\u00f4t associ\u00e9 \u00e0 la peinture dans ce contexte.", "font": {"color": "white"}, "group": 5, "id": "db17e5ed4ca942e9a4f929596a69c82f", "label": "true_false", "lang": "fr", "shape": "dot", "size": 5, "sources": [{"associated_block_ids": [], "categories": [], "children_ids": [], "corpus_id": 564, "corpus_label": null, "doc_id": 2571, "doc_label": "chap 8 du-prince-de-la-renaissance-au-roi-absolu", "end_time": null, "first_page": 2, "html_tag": "li", "id": "fb4487af71de4911b14b09b8adb6d3b5", "image_url": null, "last_page": 2, "long_summary": null, "next_id": "ee02f909600540259aa4299a8ee07278", "order": 159.0, "origin_type": "document_content", "parent_id": "64bf272980ad4dff985ac651c50337da", "prev_id": "64bf272980ad4dff985ac651c50337da", "publication_date": null, "score": 1.0, "short_summary": null, "start_time": null, "text": "1. L\u0027architecture : Le Vau, Hardouin-Mansart. L\u0027art des jardins : Le N\u00f4tre. La peinture : Le Brun. La sculpture : la fontaine du bassin d\u0027Apollon est l\u0027\u0153uvre de Jean-Baptiste Tuby. La musique : Lully. Le th\u00e9\u00e2tre : Moli\u00e8re et Racine. 3. L\u0027ensemble du projet architectural et artistique de Versailles, voulu par Louis XIV lui-m\u00eame, est con\u00e7u dans le but de glorifier sa per- sonne et sa fonction.", "title": null}], "statement": "La sculpture de la fontaine du bassin d\u0027Apollon a \u00e9t\u00e9 r\u00e9alis\u00e9e par Le Brun.", "title": "La sculpture de la fontaine du bassin d\u0027Apollon a \u00e9t\u00e9 r\u00e9alis\u00e9e par Le Brun.", "type": "true_false", "veracity": false}, {"concepts": [], "difficulty": "unknown", "feedback": "C\u0027est exact. Louis XIV utilisait la galerie des Glaces pour impressionner les invit\u00e9s importants, surtout ceux venant de l\u0027\u00e9tranger. Les 357 miroirs pr\u00e9sents symbolisent le savoir-faire fran\u00e7ais rivalisant avec Venise.", "font": {"color": "white"}, "group": 5, "id": "fe97310f341b4bb4a3d434f02f41cb6e", "label": "true_false", "lang": "fr", "shape": "dot", "size": 5, "sources": [{"associated_block_ids": [], "categories": [], "children_ids": [], "corpus_id": 564, "corpus_label": null, "doc_id": 2534, "doc_label": "9782210105669_140-157-CH08", "end_time": null, "first_page": 12, "html_tag": "p", "id": "3e9d1535056b40de838ccf3bf132bc81", "image_url": null, "last_page": 12, "long_summary": null, "next_id": "77be6c5043e04001bb89ef2be52bb2e1", "order": 6.0, "origin_type": "document_content", "parent_id": "eb14eebaae8e4539a9fce9b8ea5f2527", "prev_id": "135fde21fb084b168d4ca2b735bb204a", "publication_date": null, "score": 1.0, "short_summary": null, "start_time": null, "text": "La galerie des Glaces (750 m de long, 10 m de large et 12 m de haut) du ch\u00e2teau de Versailles est utilis\u00e9e par Louis XIV pour accueillir et impressionner les invit\u00e9s importants, notamment venus de pays \u00e9trangers. Face aux fen\u00eatres, 357 miroirs attestent que la manufacture fran\u00e7aise des glaces peut rivaliser avec celle de Venise. Au plafond, figurent des peintures mettant en sc\u00e8ne le roi et ses batailles victorieuses. Le roi r\u00e9unit ses proches chaque matin \u00e0 11 heures dans la salle du Conseil afin de prendre les d\u00e9cisions importantes pour le royaume.", "title": null}], "statement": "Le roi Louis XIV utilisait la galerie des Glaces pour impressionner les invit\u00e9s \u00e9trangers et montrer la sup\u00e9riorit\u00e9 de la manufacture fran\u00e7aise.", "title": "Le roi Louis XIV utilisait la galerie des Glaces pour impressionner les invit\u00e9s \u00e9trangers et montrer la sup\u00e9riorit\u00e9 de la manufacture fran\u00e7aise.", "type": "true_false", "veracity": true}, {"concepts": [], "difficulty": "unknown", "feedback": "La galerie des Glaces ne mesure pas 750 m\u00e8tres de long, elle mesure bien 73 m\u00e8tres de long. Les autres dimensions sont exactes, avec une largeur de 10 m\u00e8tres et une hauteur de 12 m\u00e8tres.", "font": {"color": "white"}, "group": 5, "id": "584d3e38ff5e4def9390b10bf4b0c4ac", "label": "true_false", "lang": "fr", "shape": "dot", "size": 5, "sources": [{"associated_block_ids": [], "categories": [], "children_ids": [], "corpus_id": 564, "corpus_label": null, "doc_id": 2534, "doc_label": "9782210105669_140-157-CH08", "end_time": null, "first_page": 12, "html_tag": "p", "id": "3e9d1535056b40de838ccf3bf132bc81", "image_url": null, "last_page": 12, "long_summary": null, "next_id": "77be6c5043e04001bb89ef2be52bb2e1", "order": 6.0, "origin_type": "document_content", "parent_id": "eb14eebaae8e4539a9fce9b8ea5f2527", "prev_id": "135fde21fb084b168d4ca2b735bb204a", "publication_date": null, "score": 1.0, "short_summary": null, "start_time": null, "text": "La galerie des Glaces (750 m de long, 10 m de large et 12 m de haut) du ch\u00e2teau de Versailles est utilis\u00e9e par Louis XIV pour accueillir et impressionner les invit\u00e9s importants, notamment venus de pays \u00e9trangers. Face aux fen\u00eatres, 357 miroirs attestent que la manufacture fran\u00e7aise des glaces peut rivaliser avec celle de Venise. Au plafond, figurent des peintures mettant en sc\u00e8ne le roi et ses batailles victorieuses. Le roi r\u00e9unit ses proches chaque matin \u00e0 11 heures dans la salle du Conseil afin de prendre les d\u00e9cisions importantes pour le royaume.", "title": null}], "statement": "La galerie des Glaces mesure 750 m\u00e8tres de long, 10 m\u00e8tres de large et 12 m\u00e8tres de haut.", "title": "La galerie des Glaces mesure 750 m\u00e8tres de long, 10 m\u00e8tres de large et 12 m\u00e8tres de haut.", "type": "true_false", "veracity": false}, {"concepts": [], "difficulty": "unknown", "feedback": "La cour s\u0027est install\u00e9e au ch\u00e2teau de Versailles en 1682, et non en 1664. Les grands travaux ont d\u00e9but\u00e9 en 1664, mais il a fallu plusieurs ann\u00e9es avant que le roi ne transf\u00e8re officiellement sa cour.", "font": {"color": "white"}, "group": 5, "id": "23b27a1092dd45fa90913597e1281df1", "label": "true_false", "lang": "fr", "shape": "dot", "size": 5, "sources": [{"associated_block_ids": [], "categories": [], "children_ids": [], "corpus_id": 564, "corpus_label": null, "doc_id": 2534, "doc_label": "9782210105669_140-157-CH08", "end_time": null, "first_page": 11, "html_tag": "p", "id": "dd19d6b137944ccfb02e4bc3cf332fa5", "image_url": null, "last_page": 11, "long_summary": null, "next_id": "abfa0ffdf6164f18a2815b357070409f", "order": 7.0, "origin_type": "document_content", "parent_id": "30e85a64dfaa4b78a38e3ca769ac00f7", "prev_id": "30e85a64dfaa4b78a38e3ca769ac00f7", "publication_date": null, "score": 1.0, "short_summary": null, "start_time": null, "text": "\u00c0 partir de 1664, Louis XIV lance de grands travaux \u00e0 Versailles pour construire un palais. Le roi mobilise jusqu\u0027\u00e0 15 000 soldats pour participer au projet. La cour s\u0027y installe en 1682. Le ch\u00e2teau de Versailles est alors le plus grand et le plus somptueux d\u0027Europe. Toute la vie y est organis\u00e9e autour du roi.", "title": null}], "statement": "Le ch\u00e2teau de Versailles est devenu la r\u00e9sidence officielle du roi et de la cour \u00e0 partir de 1664.", "title": "Le ch\u00e2teau de Versailles est devenu la r\u00e9sidence officielle du roi et de la cour \u00e0 partir de 1664.", "type": "true_false", "veracity": false}, {"concepts": [], "difficulty": "unknown", "feedback": "Versailles ne devient la capitale du royaume qu\u0027en 1682, lorsque Louis XIV s\u0027y installe d\u00e9finitivement. En 1661, il commence les travaux de construction, mais ce n\u0027est que plus tard que Versailles prend ce r\u00f4le central.", "font": {"color": "white"}, "group": 5, "id": "210876bb486947a7a1358ee66c985f9c", "label": "true_false", "lang": "fr", "shape": "dot", "size": 5, "sources": [{"associated_block_ids": [], "categories": [], "children_ids": [], "corpus_id": 564, "corpus_label": null, "doc_id": 2534, "doc_label": "9782210105669_140-157-CH08", "end_time": null, "first_page": 4, "html_tag": "p", "id": "a8576ebe899940ac9252e4606882c877", "image_url": null, "last_page": 4, "long_summary": null, "next_id": "95ca8c6d0bfc4cd6b8a8138a886664df", "order": 10.0, "origin_type": "document_content", "parent_id": "cf87ffa4a732473dae43f9a218f5f732", "prev_id": "8e61ac4c9d324bafa1c3af670ac5e65a", "publication_date": null, "score": 1.0, "short_summary": null, "start_time": null, "text": "La Fronde est une r\u00e9volte des princes en France. Elle est men\u00e9e par les parlements et des seigneurs puissants, entre 1648 et 1653, contre le roi Louis XIV encore enfant. L\u0027\u00e9chec de la Fronde aboutit au renforcement du pouvoir royal qu\u0027elle avait combattu. Versailles devient la capitale du royaume. D\u00e8s 1661, Louis XIV y lance de grands travaux pour construire un palais. Il s\u0027y installe en 1682, entour\u00e9 de sa cour, et y concentre les services de l\u0027\u00c9tat. Le roi devient le centre d\u0027une vie de cour \u00e0 laquelle participe la noblesse.", "title": null}], "statement": "Versailles devient la capitale du royaume en 1661, lorsque Louis XIV y lance les grands travaux pour construire son palais.", "title": "Versailles devient la capitale du royaume en 1661, lorsque Louis XIV y lance les grands travaux pour construire son palais.", "type": "true_false", "veracity": false}, {"aliases": ["c13fa5e8-009c-44de-9837-499b4ad56931", "069b48dd-6fb4-43c6-a635-9138220dbfa9", "4dc48e16-7f89-46b8-930f-93a12ca2d6f8"], "corpus_id": null, "definition": "La Galerie de Fontainebleau est un espace artistique embl\u00e9matique du ch\u00e2teau de Fontainebleau, con\u00e7u par Fran\u00e7ois Ier et r\u00e9alis\u00e9 par Gilles le Breton en 1528. Elle est consid\u00e9r\u00e9e comme un chef-d\u0027\u0153uvre architectural illustrant le style Renaissance fran\u00e7aise, tout en int\u00e9grant des influences italiennes sur l\u0027art fran\u00e7ais au XVIe si\u00e8cle. Cette galerie a \u00e9galement jou\u00e9 un r\u00f4le significatif dans l\u0027histoire des r\u00e9sidences royales fran\u00e7aises, inspirant Louis XIV dans la cr\u00e9ation de la galerie des Glaces \u00e0 Versailles et symbolisant le m\u00e9c\u00e9nat artistique royal.", "doc_ids": [2534], "font": {"color": "white"}, "generative": true, "group": 1, "id": "cb576a39-46fe-4b30-b942-503848311da3", "label": "Galerie de Fontainebleau", "lang": "fr", "ref_concept_id": null, "shape": "dot", "size": 3, "title": "La Galerie de Fontainebleau est un espace artistique embl\u00e9matique du ch\u00e2teau de Fontainebleau, con\u00e7u par Fran\u00e7ois Ier et r\u00e9alis\u00e9 par Gilles le Breton en 1528. Elle est consid\u00e9r\u00e9e comme un chef-d\u0027\u0153uvre architectural illustrant le style Renaissance fran\u00e7aise, tout en int\u00e9grant des influences italiennes sur l\u0027art fran\u00e7ais au XVIe si\u00e8cle. Cette galerie a \u00e9galement jou\u00e9 un r\u00f4le significatif dans l\u0027histoire des r\u00e9sidences royales fran\u00e7aises, inspirant Louis XIV dans la cr\u00e9ation de la galerie des Glaces \u00e0 Versailles et symbolisant le m\u00e9c\u00e9nat artistique royal.", "type": "concept", "valid": null, "wikientity": {"aliases": [], "content": null, "definition": "La galerie Fran\u00e7ois-Ier est une grande galerie d\u2019apparat situ\u00e9e au premier \u00e9tage du ch\u00e2teau royal de Fontainebleau (en Seine-et-Marne). L\u0027intervention dans les ann\u00e9es 1530 des artistes italiens Rosso Fiorentino et Le Primatice, fait de cette galerie l\u0027ensemble d\u00e9coratif le plus repr\u00e9sentatif de la premi\u00e8re \u00c9cole de Fontainebleau, et t\u00e9moigne de l\u0027engouement de Fran\u00e7ois Ier pour l\u0027art italien.", "label": "Galerie Fran\u00e7ois-Ier (ch\u00e2teau de Fontainebleau)", "page_id": "4202381", "thumbnail": null, "wikidata_id": "Q3094596"}, "wordnetentity": null}, {"aliases": ["32a3b179-51a9-426a-8587-6b09c8e0b5e0", "dd1b8ead-10c4-44f1-a260-8c69fa19c26b", "d308b4e4-aacd-4e22-b37f-e6fea8430263", "f63b0653-9a75-4120-a67b-8628d74a5706"], "corpus_id": null, "definition": "Le Ch\u00e2teau de Fontainebleau, situ\u00e9 pr\u00e8s de Paris, est une r\u00e9sidence royale fran\u00e7aise embl\u00e9matique construite au XVIe si\u00e8cle. Il est c\u00e9l\u00e8bre pour son architecture raffin\u00e9e de style Renaissance, ses jardins majestueux et ses \u0153uvres d\u0027art exceptionnelles. Fran\u00e7ois Ier a ordonn\u00e9 d\u0027importants travaux d\u0027am\u00e9nagement qui illustrent son engagement envers les arts et l\u0027architecture. Ce ch\u00e2teau a jou\u00e9 un r\u00f4le central dans la culture artistique et politique de la France, servant de symbole du pouvoir monarchique et comme lieu majeur de cr\u00e9ation artistique.", "doc_ids": [2534, 2571], "font": {"color": "white"}, "generative": true, "group": 1, "id": "a50032ea-ffcb-4726-b80e-d41a220da759", "label": "Fontainebleau", "lang": "fr", "ref_concept_id": null, "shape": "dot", "size": 3, "title": "Le Ch\u00e2teau de Fontainebleau, situ\u00e9 pr\u00e8s de Paris, est une r\u00e9sidence royale fran\u00e7aise embl\u00e9matique construite au XVIe si\u00e8cle. Il est c\u00e9l\u00e8bre pour son architecture raffin\u00e9e de style Renaissance, ses jardins majestueux et ses \u0153uvres d\u0027art exceptionnelles. Fran\u00e7ois Ier a ordonn\u00e9 d\u0027importants travaux d\u0027am\u00e9nagement qui illustrent son engagement envers les arts et l\u0027architecture. Ce ch\u00e2teau a jou\u00e9 un r\u00f4le central dans la culture artistique et politique de la France, servant de symbole du pouvoir monarchique et comme lieu majeur de cr\u00e9ation artistique.", "type": "concept", "valid": null, "wikientity": {"aliases": [], "content": null, "definition": "Le ch\u00e2teau de Fontainebleau est un ch\u00e2teau royal de styles principalement Renaissance et classique, pr\u00e8s du centre-ville de Fontainebleau (Seine-et-Marne), \u00e0 une soixantaine de kilom\u00e8tres au sud-est de Paris, en France. Les premi\u00e8res traces d\u0027un ch\u00e2teau \u00e0 Fontainebleau remontent au XIIe si\u00e8cle. Les derniers travaux sont effectu\u00e9s au XIXe si\u00e8cle.", "label": "Ch\u00e2teau de Fontainebleau", "page_id": "706", "thumbnail": null, "wikidata_id": "Q201428"}, "wordnetentity": null}, {"aliases": ["a388e74e-1773-454e-83cc-7ea2ea01ee57"], "corpus_id": null, "definition": "Un sceau officiel est un cachet portant des armoiries, utilis\u00e9 pour authentifier des documents importants dans les affaires administratives et politiques. Le sceau royal, en particulier, repr\u00e9sente le symbole du pouvoir du roi et est appos\u00e9 sur des documents l\u00e9gaux pour attester de l\u0027autorit\u00e9 et des d\u00e9cisions royales.", "doc_ids": [2553, 2571], "font": {"color": "white"}, "generative": true, "group": 1, "id": "60627656-d4cd-4287-b435-f8313fe15d1d", "label": "Sceau officiel", "lang": "fr", "ref_concept_id": null, "shape": "dot", "size": 3, "title": "Un sceau officiel est un cachet portant des armoiries, utilis\u00e9 pour authentifier des documents importants dans les affaires administratives et politiques. Le sceau royal, en particulier, repr\u00e9sente le symbole du pouvoir du roi et est appos\u00e9 sur des documents l\u00e9gaux pour attester de l\u0027autorit\u00e9 et des d\u00e9cisions royales.", "type": "concept", "valid": null, "wikientity": {"aliases": [], "content": null, "definition": "Un sceau, ou un scel, est une empreinte destin\u00e9e \u00e0 garantir l\u0027authenticit\u00e9 d\u0027un document ou d\u0027une information, et \u00e0 rendre \u00e9vidente son \u00e9ventuelle divulgation ou son alt\u00e9ration. Le terme d\u00e9signe \u00e9galement l\u0027objet, la matrice qui permet de r\u00e9aliser cette empreinte, ou la marque qui symbolise l\u0027appartenance \u00e0 un groupe d\u0027ordre divers, comme un parti politique ou une communaut\u00e9 religieuse.\nL\u0027\u00e9tymologie du terme vient du grec ancien \u03c3\u03c6\u03c1\u03b1\u03b3\u03af\u03c2 / sphrag\u00eds, en latin anulus, au Moyen \u00c2ge le latin signum, sigillum (diminutif de signum) ou bulla, voulant dire \u00ab signe \u00bb.", "label": "Sceau", "page_id": "126841", "thumbnail": null, "wikidata_id": "Q162919"}, "wordnetentity": {"definition": "a stamp affixed to a document (as to attest to its authenticity or to seal it)", "english_lemmas": [], "french_lemmas": [], "hypernyms_list": [], "label": "sceau", "name": "seal.n.04", "region_domains": [], "root_hypernyms": [], "topic_domains": [], "usage_domains": []}}, {"aliases": [], "corpus_id": null, "definition": "Utilisation d\u0027images ou de motifs pour repr\u00e9senter des id\u00e9es abstraites; ici, l\u0027art sert \u00e0 affirmer le pouvoir et la l\u00e9gitimit\u00e9 royale.", "doc_ids": [2534], "font": {"color": "white"}, "generative": true, "group": 1, "id": "91b9d8b4-7afe-41b5-88c1-368343f8f2b8", "label": "Symbolisme", "lang": "fr", "ref_concept_id": null, "shape": "dot", "size": 3, "title": "Utilisation d\u0027images ou de motifs pour repr\u00e9senter des id\u00e9es abstraites; ici, l\u0027art sert \u00e0 affirmer le pouvoir et la l\u00e9gitimit\u00e9 royale.", "type": "concept", "valid": null, "wikientity": {"aliases": [], "content": null, "definition": "Le symbolisme est un mouvement artistique europ\u00e9en qui se d\u00e9veloppe dans les ann\u00e9es 1870 et qui atteint son apog\u00e9e dans les ann\u00e9es 1890. Il appara\u00eet d\u0027abord en po\u00e9sie avant de gagner la peinture, la musique et le th\u00e9\u00e2tre.\nIl est difficile de d\u00e9finir clairement un style symboliste, puisque le mouvement a r\u00e9uni de nombreuses tendances diff\u00e9rentes.", "label": "Symbolisme (art)", "page_id": "20497", "thumbnail": null, "wikidata_id": "Q164800"}, "wordnetentity": null}, {"concepts": [], "difficulty": "unknown", "feedback": "L\u0027affirmation est correcte : au XVIIe si\u00e8cle, le roi renforce progressivement son autorit\u00e9 en cumulant diff\u00e9rents pouvoirs, incluant la nomination des \u00e9v\u00eaques, ce qui t\u00e9moigne d\u0027une concentration croissante de pouvoir autour de sa personne.", "font": {"color": "white"}, "group": 5, "id": "3a2d3f1228994195a8722171ed07c4f3", "label": "true_false", "lang": "fr", "shape": "dot", "size": 5, "sources": [{"associated_block_ids": [], "categories": [], "children_ids": [], "corpus_id": 564, "corpus_label": null, "doc_id": 2534, "doc_label": "9782210105669_140-157-CH08", "end_time": null, "first_page": 15, "html_tag": "p", "id": "401aaed329d040ad9a21ed2f8bd39bf7", "image_url": null, "last_page": 15, "long_summary": null, "next_id": "f5e6e81da9114f57af6c32f40170ab3f", "order": 15.0, "origin_type": "document_content", "parent_id": "247c61c93165482ca2ad5c6c8ddf105e", "prev_id": "247c61c93165482ca2ad5c6c8ddf105e", "publication_date": null, "score": 1.0, "short_summary": null, "start_time": null, "text": "Au XVIIe si\u00e8cle, les hommes ont conscience que le pouvoir des rois se renforce. En effet, le roi cumule peu \u00e0 peu les pouvoirs politique, militaire, religieux (il nomme les \u00e9v\u00eaques), \u00e9conomique et artistique. L\u0027influence de la noblesse diminue et ne fait plus contrepoids \u00e0 la puissance du roi. La Fronde (1648-1653) est la derni\u00e8re tentative de r\u00e9volte des princes contre le pouvoir royal. Elle s\u0027ach\u00e8ve par la victoire du roi.", "title": null}], "statement": "Au XVIIe si\u00e8cle, le roi commence \u00e0 accumuler des pouvoirs dans les domaines politique, militaire, religieux, \u00e9conomique et artistique.", "title": "Au XVIIe si\u00e8cle, le roi commence \u00e0 accumuler des pouvoirs dans les domaines politique, militaire, religieux, \u00e9conomique et artistique.", "type": "true_false", "veracity": true}, {"aliases": ["4b0ff070-36cc-44ac-9a7c-a61bd3163c1f", "8581d59d-91c8-4fd6-8347-11762e5bbe62", "fc11d1dd-ef32-4558-a324-948243325f1f", "7cf2d945-d67b-452d-b0f7-6056e723fc4e", "1e3bc5db-1721-40ff-b90f-9f1cee0aeef0", "ddb72fc1-5737-43a7-be13-4e4447670bb1", "b5d4e160-4384-4528-a5ba-9dda6e5b2efc"], "corpus_id": null, "definition": "Le patrimoine culturel et historique d\u00e9signe l\u0027ensemble des biens mat\u00e9riels et immat\u00e9riels h\u00e9rit\u00e9s du pass\u00e9, incluant les b\u00e2timents historiques, les traditions, les pratiques artistiques et les \u00e9l\u00e9ments naturels qui repr\u00e9sentent l\u0027identit\u00e9 d\u0027une r\u00e9gion, d\u0027une ville ou d\u0027un peuple. Il t\u00e9moigne de l\u0027histoire culturelle et artistique d\u0027une communaut\u00e9 tout en refl\u00e9tant la valeur significative qu\u0027ils ont pour son identit\u00e9 collective. Ce patrimoine est transmis par les g\u00e9n\u00e9rations pr\u00e9c\u00e9dentes et constitue un \u00e9l\u00e9ment fondamental de l\u0027h\u00e9ritage culturel d\u0027un pays. Le terme \u0027patrimoine\u0027 peut \u00eatre consid\u00e9r\u00e9 comme une cat\u00e9gorie plus large englobant le patrimoine culturel et historique ainsi que d\u0027autres formes de biens h\u00e9rit\u00e9s.", "doc_ids": [2539, 2542, 2535], "font": {"color": "white"}, "generative": true, "group": 1, "id": "e33fbc42-f538-45a3-a782-7d227ee04fe7", "label": "Patrimoine culturel et historique", "lang": "fr", "ref_concept_id": null, "shape": "dot", "size": 4, "title": "Le patrimoine culturel et historique d\u00e9signe l\u0027ensemble des biens mat\u00e9riels et immat\u00e9riels h\u00e9rit\u00e9s du pass\u00e9, incluant les b\u00e2timents historiques, les traditions, les pratiques artistiques et les \u00e9l\u00e9ments naturels qui repr\u00e9sentent l\u0027identit\u00e9 d\u0027une r\u00e9gion, d\u0027une ville ou d\u0027un peuple. Il t\u00e9moigne de l\u0027histoire culturelle et artistique d\u0027une communaut\u00e9 tout en refl\u00e9tant la valeur significative qu\u0027ils ont pour son identit\u00e9 collective. Ce patrimoine est transmis par les g\u00e9n\u00e9rations pr\u00e9c\u00e9dentes et constitue un \u00e9l\u00e9ment fondamental de l\u0027h\u00e9ritage culturel d\u0027un pays. Le terme \u0027patrimoine\u0027 peut \u00eatre consid\u00e9r\u00e9 comme une cat\u00e9gorie plus large englobant le patrimoine culturel et historique ainsi que d\u0027autres formes de biens h\u00e9rit\u00e9s.", "type": "concept", "valid": null, "wikientity": {"aliases": [], "content": null, "definition": "Le patrimoine culturel se d\u00e9finit comme l\u0027ensemble des biens, mat\u00e9riels ou immat\u00e9riels, ayant une importance artistique et/ou historique certaine, et qui appartiennent soit \u00e0 une entit\u00e9 priv\u00e9e (personne, entreprise, association, etc.), soit \u00e0 une entit\u00e9 publique (commune, d\u00e9partement, r\u00e9gion, pays, etc.) ; cet ensemble de biens culturels est g\u00e9n\u00e9ralement pr\u00e9serv\u00e9, restaur\u00e9, sauvegard\u00e9 et montr\u00e9 au public, soit de fa\u00e7on exceptionnelle (comme les Journ\u00e9es europ\u00e9ennes du patrimoine qui ont lieu un week-end au mois de septembre), soit de fa\u00e7on r\u00e9guli\u00e8re (ch\u00e2teau, mus\u00e9e, \u00e9glise, etc.), gratuitement ou au contraire moyennant un droit d\u0027entr\u00e9e et de visite payant.\n\nLe patrimoine dit \u00ab mat\u00e9riel \u00bb est surtout constitu\u00e9 des paysages construits, de l\u0027architecture et de l\u0027urbanisme, des sites arch\u00e9ologiques et g\u00e9ologiques, de certains am\u00e9nagements de l\u0027espace agricole ou forestier, d\u0027objets d\u0027art et mobilier, du patrimoine industriel (outils, instruments, machines, b\u00e2ti, etc.).\nLe patrimoine dit \u00ab immat\u00e9riel \u00bb peut rev\u00eatir diff\u00e9rentes formes : chants, coutumes, danses, traditions gastronomiques, jeux, mythes, contes et l\u00e9gendes, petits m\u00e9tiers, t\u00e9moignages, captation de techniques et de savoir-faire, documents \u00e9crits et d\u0027archives (dont audiovisuelles), etc.", "label": "Patrimoine culturel", "page_id": "2267426", "thumbnail": null, "wikidata_id": "Q210272"}, "wordnetentity": null}, {"aliases": [], "corpus_id": null, "definition": "Professionnel sp\u00e9cialis\u00e9 dans la restauration d\u0027\u0153uvres d\u0027art ou de monuments, visant \u00e0 pr\u00e9server leur int\u00e9grit\u00e9 tout en r\u00e9parant les dommages.", "doc_ids": [2539], "font": {"color": "white"}, "generative": true, "group": 1, "id": "3307e01a-801c-4830-8107-9fe1cff6274b", "label": "Restaurateur", "lang": "fr", "ref_concept_id": null, "shape": "dot", "size": 3, "title": "Professionnel sp\u00e9cialis\u00e9 dans la restauration d\u0027\u0153uvres d\u0027art ou de monuments, visant \u00e0 pr\u00e9server leur int\u00e9grit\u00e9 tout en r\u00e9parant les dommages.", "type": "concept", "valid": null, "wikientity": {"aliases": [], "content": null, "definition": "Le restaurateur se pr\u00e9occupe de la conservation architecturale ou mus\u00e9ographique et de la restauration, ainsi que du recueil scientifique et technologique des biens artistiques et culturels. \nOn distingue les restaurateurs sp\u00e9cialis\u00e9s dans les mat\u00e9riaux (papier, peinture murale ou textile) et les restaurateurs sp\u00e9cialis\u00e9s dans l\u0027art (objets ethnologiques ou artisanaux).\nLe restaurateur est un travailleur ind\u00e9pendant ou un employ\u00e9 du secteur public, par exemple dans un mus\u00e9e ou une administration de monuments.", "label": "Restaurateur d\u0027art", "page_id": "11422109", "thumbnail": null, "wikidata_id": "Q2145981"}, "wordnetentity": {"definition": "a skilled worker who is employed to restore or refinish buildings or antique furniture", "english_lemmas": [], "french_lemmas": [], "hypernyms_list": [], "label": "Restaurateur", "name": "refinisher.n.01", "region_domains": [], "root_hypernyms": [], "topic_domains": [], "usage_domains": []}}, {"aliases": [], "corpus_id": null, "definition": "Comp\u00e9tences techniques et pratiques acquises par l\u0027exp\u00e9rience, essentielles dans les m\u00e9tiers li\u00e9s au patrimoine.", "doc_ids": [2539], "font": {"color": "white"}, "generative": true, "group": 1, "id": "dd2f5371-bf32-43b4-b2be-c89fce889d66", "label": "Savoir-faire", "lang": "fr", "ref_concept_id": null, "shape": "dot", "size": 3, "title": "Comp\u00e9tences techniques et pratiques acquises par l\u0027exp\u00e9rience, essentielles dans les m\u00e9tiers li\u00e9s au patrimoine.", "type": "concept", "valid": null, "wikientity": null, "wordnetentity": {"definition": "the (technical) knowledge and skill required to do something", "english_lemmas": [], "french_lemmas": [], "hypernyms_list": [], "label": "Savoir-faire", "name": "know-how.n.01", "region_domains": [], "root_hypernyms": [], "topic_domains": [], "usage_domains": []}}, {"aliases": [], "corpus_id": null, "definition": "Actions visant \u00e0 mettre en valeur le patrimoine culturel, souvent par l\u0027\u00e9ducation, le tourisme ou des \u00e9v\u00e9nements culturels.", "doc_ids": [2542], "font": {"color": "white"}, "generative": true, "group": 1, "id": "69d6fe05-95c7-4ee7-bfb7-a87431a6c910", "label": "Valorisation", "lang": "fr", "ref_concept_id": null, "shape": "dot", "size": 3, "title": "Actions visant \u00e0 mettre en valeur le patrimoine culturel, souvent par l\u0027\u00e9ducation, le tourisme ou des \u00e9v\u00e9nements culturels.", "type": "concept", "valid": null, "wikientity": null, "wordnetentity": null}, {"aliases": [], "corpus_id": null, "definition": "Professions d\u00e9di\u00e9es \u00e0 la gestion, la conservation et la promotion du patrimoine culturel et historique.", "doc_ids": [2542], "font": {"color": "white"}, "generative": true, "group": 1, "id": "ea073e1e-5cc0-4c29-998f-eb4e6d0f31f5", "label": "M\u00e9tiers du patrimoine", "lang": "fr", "ref_concept_id": null, "shape": "dot", "size": 3, "title": "Professions d\u00e9di\u00e9es \u00e0 la gestion, la conservation et la promotion du patrimoine culturel et historique.", "type": "concept", "valid": null, "wikientity": null, "wordnetentity": null}, {"aliases": [], "corpus_id": null, "definition": "Forme de tourisme ax\u00e9e sur la d\u00e9couverte du patrimoine culturel et historique d\u0027une r\u00e9gion ou d\u0027un pays.", "doc_ids": [2542], "font": {"color": "white"}, "generative": true, "group": 1, "id": "27a13591-3d57-48cf-b79d-1bea5cafec3d", "label": "Tourisme culturel", "lang": "fr", "ref_concept_id": null, "shape": "dot", "size": 3, "title": "Forme de tourisme ax\u00e9e sur la d\u00e9couverte du patrimoine culturel et historique d\u0027une r\u00e9gion ou d\u0027un pays.", "type": "concept", "valid": null, "wikientity": {"aliases": [], "content": null, "definition": "Le tourisme culturel est une forme de tourisme, ou m\u00eame de tourisme durable, qui a pour but de d\u00e9couvrir le patrimoine culturel d\u0027une r\u00e9gion et, par extension, le mode de vie, la religion de ses habitants et leur mode de vie.  \nPh\u00e9nom\u00e8ne social et \u00e9conomique de fond dans le monde contemporain, le tourisme culturel repr\u00e9senterait de 8 \u00e0 20% des parts du march\u00e9 touristique. Cette part a nettement augment\u00e9 ces derni\u00e8res ann\u00e9es avec la cr\u00e9ation d\u0027offres commerciales sp\u00e9cifiquement cibl\u00e9es sur des destinations culturelles (parfois par des op\u00e9rateurs sp\u00e9cialis\u00e9s) et de sites (permettant d\u0027appr\u00e9hender celui-ci.).", "label": "Tourisme culturel", "page_id": "758923", "thumbnail": null, "wikidata_id": "Q1415049"}, "wordnetentity": null}, {"concepts": [], "difficulty": "unknown", "feedback": "L\u0027artiste utilise le trompe-l\u0027\u0153il pour cr\u00e9er l\u0027illusion que la vo\u00fbte s\u0027ouvre vers un ciel infini, et simule une interaction entre le monde c\u00e9leste et le monde terrestre. Cela permet de sugg\u00e9rer que le spectateur peut acc\u00e9der au divin par la contemplation.", "font": {"color": "white"}, "group": 5, "id": "1308ec6a06914fcfa2493fd93873fecf", "label": "true_false", "lang": "fr", "shape": "dot", "size": 5, "sources": [{"associated_block_ids": [], "categories": [], "children_ids": [], "corpus_id": 564, "corpus_label": null, "doc_id": 2566, "doc_label": "chap 7 humanisme-reformes-et-conflits-religieux", "end_time": null, "first_page": 20, "html_tag": "p", "id": "d5c7edc5a2af41f7a6a12b07a4e92157", "image_url": null, "last_page": 20, "long_summary": null, "next_id": "7340e05b77384bb18d17e451841dd9f9", "order": 10.0, "origin_type": "document_content", "parent_id": "485605062c6d4ac8afffc13729be1599", "prev_id": "d3e3b8d5b9b444a681d815aa25b576c2", "publication_date": null, "score": 1.0, "short_summary": null, "start_time": null, "text": "L\u0027\u00e9glise du G\u00e9su est l\u0027\u00e9glise-m\u00e8re de la Compagnie de J\u00e9sus. Il est normal que ses constructeurs aient voulu y imprimer les ambitions de la compagnie : servir le Christ et l\u0027\u00c9glise, conduire les hommes et les femmes vers Dieu. La voute est peinte en trompe-l\u0027\u0153il : le spectateur a l\u0027impression que la vo\u00fbte s\u0027ouvre sur un ciel infini, peupl\u00e9 de saints montant vers Dieu dont la lumi\u00e8re entrerait par l\u0027ouverture du plafond. Des v\u00eatements, des membres, des personnages, des nuages et des d\u00e9corations incroyables d\u00e9bordent du cadre de la fresque, comme si les saints du paradis \u00e9taient en contact avec le monde d\u0027ici-bas. La fresque est pleine de mouvements, ascendants et descendants. Les saints, avec \u00e0 leur t\u00eate les plus purs donc les plus grands, les enfants, baignent dans la lumi\u00e8re, leurs regards tourn\u00e9s vers le monogramme du Christ - IHS. Sur les bords de la fresque, rejet\u00e9s du ciel, les m\u00e9chants, ceux qui n\u0027ont pas reconnu le Seigneur. Ils restent dans l\u0027ombre et d\u00e9tournent leurs regards de la lumi\u00e8re divine. Le choix du trompe-l\u0027\u0153il permet \u00e0 l\u0027artiste de faire croire au spectateur que le monde divin entre dans le monde terrestre. L\u0027homme, par l\u0027art, la contemplation, a un acc\u00e8s direct \u00e0 Dieu. \u00c0 l\u0027\u00e9poque baroque, l\u0027\u00c9glise catholique veut faire go\u00fbter la pr\u00e9sence de Dieu aux hommes par tous les sens. Suggestions de questions :", "title": null}], "statement": "Le trompe-l\u0027\u0153il utilis\u00e9 dans la d\u00e9coration de la vo\u00fbte donne l\u2019impression que le monde divin semble p\u00e9n\u00e9trer dans le monde terrestre.", "title": "Le trompe-l\u0027\u0153il utilis\u00e9 dans la d\u00e9coration de la vo\u00fbte donne l\u2019impression que le monde divin semble p\u00e9n\u00e9trer dans le monde terrestre.", "type": "true_false", "veracity": true}, {"aliases": [], "corpus_id": null, "definition": "Strat\u00e9gie artistique visant \u00e0 renforcer l\u0027image et l\u0027autorit\u00e9 du roi, illustr\u00e9e par des \u0153uvres comme celles de Rigaud.", "doc_ids": [2571], "font": {"color": "white"}, "generative": true, "group": 1, "id": "e7d48434-67ba-499d-bcb8-8bedcfd6cccd", "label": "Propagande royale", "lang": "fr", "ref_concept_id": null, "shape": "dot", "size": 3, "title": "Strat\u00e9gie artistique visant \u00e0 renforcer l\u0027image et l\u0027autorit\u00e9 du roi, illustr\u00e9e par des \u0153uvres comme celles de Rigaud.", "type": "concept", "valid": null, "wikientity": null, "wordnetentity": null}, {"aliases": ["b3e6e42d-ae3a-4ba3-b418-5b4f7cf9365a"], "corpus_id": null, "definition": "La couronne est un insigne royal symbolisant le pouvoir et l\u0027autorit\u00e9, remis aux empereurs lors de leur couronnement. Elle repr\u00e9sente \u00e9galement la domination universelle du roi sur ses sujets dans le royaume, agissant comme un symbole d\u0027autorit\u00e9 royale et de souverainet\u00e9.", "doc_ids": [2571, 2557], "font": {"color": "white"}, "generative": true, "group": 1, "id": "69e53300-b0a5-4389-b36e-119594e76ac9", "label": "Couronne", "lang": "fr", "ref_concept_id": null, "shape": "dot", "size": 3, "title": "La couronne est un insigne royal symbolisant le pouvoir et l\u0027autorit\u00e9, remis aux empereurs lors de leur couronnement. Elle repr\u00e9sente \u00e9galement la domination universelle du roi sur ses sujets dans le royaume, agissant comme un symbole d\u0027autorit\u00e9 royale et de souverainet\u00e9.", "type": "concept", "valid": null, "wikientity": null, "wordnetentity": null}, {"aliases": [], "corpus_id": null, "definition": "Symbole de pouvoir royal, repr\u00e9sentant le commandement et la justice, souvent associ\u00e9 \u00e0 la Trinit\u00e9 dans la monarchie fran\u00e7aise.", "doc_ids": [2571], "font": {"color": "white"}, "generative": true, "group": 1, "id": "0e50c01c-4f5a-4294-b010-21459e2912c8", "label": "Sceptre", "lang": "fr", "ref_concept_id": null, "shape": "dot", "size": 3, "title": "Symbole de pouvoir royal, repr\u00e9sentant le commandement et la justice, souvent associ\u00e9 \u00e0 la Trinit\u00e9 dans la monarchie fran\u00e7aise.", "type": "concept", "valid": null, "wikientity": {"aliases": [], "content": null, "definition": "Un sceptre est le b\u00e2ton ornemental, ressemblant \u00e0 une masse d\u0027arme, tenu par le monarque, qui est l\u0027un des symboles du pouvoir et de la royaut\u00e9. Le sceptre est parfois la repr\u00e9sentation de la puissance et de l\u0027autorit\u00e9 supr\u00eame que Dieu conf\u00e8re au chef.", "label": "Sceptre", "page_id": "750662", "thumbnail": null, "wikidata_id": "Q152065"}, "wordnetentity": {"definition": "the imperial authority symbolized by a scepter", "english_lemmas": [], "french_lemmas": [], "hypernyms_list": [], "label": "Sceptre", "name": "scepter.n.01", "region_domains": [], "root_hypernyms": [], "topic_domains": [], "usage_domains": []}}, {"answers": ["Il regarde symboliquement Louis XIV, non la course naturelle du soleil"], "concepts": [], "difficulty": "unknown", "distractors": ["Il symbolise la lumi\u00e8re universelle rayonnant sur la Terre", "Il guide les po\u00e8tes et artistes vers l\u0027inspiration divine", "Il illustre un cycle naturel align\u00e9 avec les saisons", "Il fait hommage aux cours d\u0027eau sacr\u00e9s", "Il perfectionne la repr\u00e9sentation g\u00e9om\u00e9trique du ciel", "Il admire la nature environnante sous toutes ses formes", "Il c\u00e9l\u00e8bre les principes astronomiques dans son mouvement", "Il honore les anc\u00eatres divins li\u00e9s \u00e0 la fertilit\u00e9", "Il contemple la puissance maritime"], "feedback": "En regardant vers Louis XIV au lieu de suivre sa propre course solaire naturelle, Apollon illustre son statut divin et sa sup\u00e9riorit\u00e9 sur le monde terrestre et ses puissants dirigeants, tels que le Roi Soleil. Son regard symbolique cr\u00e9e \u00e9galement un lien entre les dieux et les humains, montrant ainsi leur importance mutuelle dans l\u0027univers.", "font": {"color": "white"}, "group": 3, "id": "4bbc03a12d834b94bb08f8e7be9b716a", "label": "mcq", "lang": "fr", "question": "Quelle est la signification symbolique du regard d\u0027Apollon dans le bassin ?", "shape": "dot", "size": 5, "sources": [{"associated_block_ids": [], "categories": [], "children_ids": [], "corpus_id": 564, "corpus_label": null, "doc_id": 2571, "doc_label": "chap 8 du-prince-de-la-renaissance-au-roi-absolu", "end_time": null, "first_page": 2, "html_tag": "p", "id": "bac936963ab946b7a8c4f3dd5cab1e3d", "image_url": null, "last_page": 2, "long_summary": null, "next_id": "516220e3b34d4afa9d62ff9f81289776", "order": 156.0, "origin_type": "document_content", "parent_id": "ec881b972aed4bf1a022f31bcbe5310b", "prev_id": "f8b952044b7c46c18baf8334102d6d09", "publication_date": null, "score": 1.0, "short_summary": null, "start_time": null, "text": ". L\u0027axe traverse ensuite le bassin d\u0027Apollon, dieu solaire sur son char. On peut remarquer qu\u0027Apollon \u00e9merge du bassin en regardant vers l\u0027Est, ce qui est contraire \u00e0 la course du soleil observ\u00e9e depuis la Terre ... M\u00eame le dieu solaire Apollon regarde en fait Louis XIV !", "title": null}], "title": "Quelle est la signification symbolique du regard d\u0027Apollon dans le bassin ?", "type": "mcq"}, {"answers": ["En armure, affirmant son autorit\u00e9 militaire et nationale"], "concepts": [], "difficulty": "unknown", "distractors": ["En habits d\u0027apparat, symbolisant la paix et la prosp\u00e9rit\u00e9.", "En roi sage, tenant un livre de lois.", "En capitaine de navire, explorant le monde.", "En diplomate, entour\u00e9 de ses conseillers.", "En simple citoyen, montrant son humilit\u00e9.", "En guerrier, combattant sur un champ de bataille \u00e9pique.", "En jeune gar\u00e7on, jouant avec ses jouets royaux.", "En roi vieillissant, avec une couronne us\u00e9e.", "En penseur, m\u00e9ditant sur les affaires du royaume."], "feedback": "La r\u00e9ponse souligne l\u0027image de Louis XIV en tant que souverain guerrier et conqu\u00e9rant, qui cherche \u00e0 asseoir son autorit\u00e9 sur ses sujets et ses rivaux europ\u00e9ens \u00e0 travers ses victoires militaires. Ceci est coh\u00e9rent avec la r\u00e9putation de Louis XIV en tant que roi b\u00e2tisseur de l\u0027empire fran\u00e7ais et en tant que principal instigateur des guerres de son \u00e9poque.", "font": {"color": "white"}, "group": 3, "id": "ca15e7c7c2f44290a302065999fbff8a", "label": "mcq", "lang": "fr", "question": "Comment Louis XIV est-il repr\u00e9sent\u00e9 dans son portrait ?", "shape": "dot", "size": 5, "sources": [{"associated_block_ids": [], "categories": [], "children_ids": [], "corpus_id": 564, "corpus_label": null, "doc_id": 2571, "doc_label": "chap 8 du-prince-de-la-renaissance-au-roi-absolu", "end_time": null, "first_page": 3, "html_tag": "p", "id": "53765266c0f043bdb8da9f67a69fad3f", "image_url": null, "last_page": 3, "long_summary": null, "next_id": "2dc9dfaba85e4ce79574226c0bcad83e", "order": 53.0, "origin_type": "document_content", "parent_id": "ea6f1f85243f411fbc0ddccf48b181a1", "prev_id": "5d7d283861e54400a07a7021c0aa5aab", "publication_date": null, "score": 1.0, "short_summary": null, "start_time": null, "text": "Niveau d\u0027acquisition 2 : Louis XIV tient son pouvoir de Dieu et prend seul toutes les d\u00e9cisions. C\u0027est un roi guerrier, comme le souligne son portrait o\u00f9 il est en armure, cherchant \u00e0 affirmer son autorit\u00e9 sur ses sujets et ses voisins et rivaux europ\u00e9ens.", "title": null}], "title": "Comment Louis XIV est-il repr\u00e9sent\u00e9 dans son portrait ?", "type": "mcq"}, {"answers": ["Elle illustre l\u0027exil d\u0027Anne d\u0027Autriche pendant la Fronde"], "concepts": [], "difficulty": "unknown", "distractors": ["Elle symbolise la mont\u00e9e au pouvoir de Louis XV.", "Elle c\u00e9l\u00e8bre uniquement le mythe d\u0027Apollon.", "Elle repr\u00e9sente une r\u00e9volte contre l\u0027\u00c9glise.", "Elle glorifie la victoire de la Gr\u00e8ce contre Sparte.", "Elle raconte l\u0027\u00e9vasion de Louis XIII.", "Elle comm\u00e9more la prise de la Bastille.", "Elle \u00e9voque la chute de l\u0027Empire romain.", "Elle se limite \u00e0 la transformation en grenouilles des villageois.", "Elle d\u00e9nonce l\u0027injustice sociale."], "feedback": "Les distracteurs proposent des r\u00e9ponses qui n\u0027ont pas de lien avec le contexte historique et politique mentionn\u00e9 dans la bonne r\u00e9ponse. Seule l\u0027exil d\u0027Anne d\u0027Autriche pendant la Fronde correspond \u00e0 l\u0027histoire de la fontaine de Latone.", "font": {"color": "white"}, "group": 3, "id": "9029fbbc18fb45f79b2fe4ac732dc7d7", "label": "mcq", "lang": "fr", "question": "Quelle est la signification politique de la fontaine de Latone ?", "shape": "dot", "size": 5, "sources": [{"associated_block_ids": [], "categories": [], "children_ids": [], "corpus_id": 564, "corpus_label": null, "doc_id": 2571, "doc_label": "chap 8 du-prince-de-la-renaissance-au-roi-absolu", "end_time": null, "first_page": 2, "html_tag": "p", "id": "f8b952044b7c46c18baf8334102d6d09", "image_url": null, "last_page": 2, "long_summary": null, "next_id": "bac936963ab946b7a8c4f3dd5cab1e3d", "order": 155.0, "origin_type": "document_content", "parent_id": "ec881b972aed4bf1a022f31bcbe5310b", "prev_id": "dc6a664139d548c38f1926a8237413ad", "publication_date": null, "score": 1.0, "short_summary": null, "start_time": null, "text": "\u00b7 Depuis le ch\u00e2teau, l\u0027axe est-ouest traverse d\u0027abord le parterre de Latone. Dans la mythologie gr\u00e9co-romaine, Jupiter s\u0027est uni \u00e0 Latone (ou L\u00e9to), donnant naissance \u00e0 Apollon, le Dieu du soleil. La fontaine est l\u0027\u0153uvre de Gaspard et Balthazar Marsy : elle repr\u00e9- sente la transformation des villageois de Lycie en grenouilles et en tortues, leur ch\u00e2timent pour avoir chass\u00e9 Latone. En plus de la symbolique solaire, il y a une tr\u00e8s forte connotation politique : Latone peut \u00eatre assimil\u00e9e \u00e0 Anne d\u0027Autriche, chass\u00e9e du Louvre en 1648 avec ses deux fils pendant l\u0027\u00e9pisode de la Fronde (qui, on le sait, a particuli\u00e8rement marqu\u00e9 le jeune Louis XIV). Le ch\u00e2timent rappelle l\u0027\u00e9crasement de la Fronde en 1653.", "title": null}], "title": "Quelle est la signification politique de la fontaine de Latone ?", "type": "mcq"}, {"answers": ["Louis XIV"], "concepts": [], "difficulty": "unknown", "distractors": [["Charles V", "Louis XI", "Fran\u00e7ois II", "Fran\u00e7ois Ter", "Henri IV", "Fran\u00e7ois Ier", "Arlette Jouanna", "Henri III", "Anne d\u0027Autriche"]], "feedback": "Louis XIV est souvent consid\u00e9r\u00e9 comme le mod\u00e8le du roi absolu en France. Son r\u00e8gne a marqu\u00e9 l\u0027apog\u00e9e de la monarchie absolue, contrairement \u00e0 des figures telles que Charles V ou Fran\u00e7ois II, qui ont jou\u00e9 d\u0027autres r\u00f4les dans l\u0027histoire politique fran\u00e7aise et europ\u00e9enne.", "font": {"color": "white"}, "group": 4, "id": "8f29aca534be44679215af1fd87eac66", "label": "fill_in", "lang": "fr", "query": "Le pouvoir absolu n\u0027a pas \u00e9t\u00e9 fix\u00e9 au d\u00e9but de la Renaissance, il s\u0027agit d\u0027une construction progressive, soutenue notamment par des figures comme \u003cblank\u003e.", "shape": "dot", "size": 5, "sources": [{"associated_block_ids": [], "categories": [], "children_ids": [], "corpus_id": 564, "corpus_label": null, "doc_id": 2571, "doc_label": "chap 8 du-prince-de-la-renaissance-au-roi-absolu", "end_time": null, "first_page": 2, "html_tag": "p", "id": "285ba71da5b4465ea17266bf0679424f", "image_url": null, "last_page": 2, "long_summary": null, "next_id": "b24229df8ad240a6abb286fe8205a06e", "order": 6.0, "origin_type": "document_content", "parent_id": "46c09fa29f47419098fb53fbc3d09daf", "prev_id": "708cf730f3784bff8007d2e910868638", "publication_date": null, "score": 1.0, "short_summary": null, "start_time": null, "text": "Le pouvoir absolu n\u0027a pas \u00e9t\u00e9 fix\u00e9 au d\u00e9but de la Renaissance, c\u0027est une construc- tion progressive, m\u00eame ant\u00e9rieure \u00e0 Fran\u00e7ois Ier. Ce dernier, Henri III, Henri IV et Louis XIV, mod\u00e8le du roi absolu, participent \u00e0 cette affirmation du pouvoir absolu malgr\u00e9 un contexte difficile marqu\u00e9 par les guerres de religion (1562-1598), par l\u0027opposition des nobles et des parlementaires. On peut affirmer que \u00ab le fragile triomphe du pouvoir absolu a \u00e9t\u00e9 d\u0027abord un ph\u00e9nom\u00e8ne de nature religieuse. \u00bb Enfin, un paradoxe : \u00ab sa victoire a entra\u00een\u00e9 l\u0027autonomisation de l\u0027action gouvernementale, la sacralisation du roi a co\u00efncide avec une d\u00e9sacralisation du corps politique \u00bb, selon Arlette Jouanna.", "title": null}], "title": "Le pouvoir absolu n\u0027a pas \u00e9t\u00e9 fix\u00e9 au d\u00e9but de la Renaissance, il s\u0027agit d\u0027une construction progressive, soutenue notamment par des figures comme \u003cblank\u003e.", "type": "fill_in"}, {"concepts": [], "difficulty": "unknown", "feedback": "Le roi ne doit rendre de comptes \u00e0 personne d\u0027autre qu\u0027\u00e0 Dieu pour la gestion de son pouvoir, car son autorit\u00e9 est consid\u00e9r\u00e9e comme divine. Il n\u0027a donc pas \u00e0 justifier ses actions aupr\u00e8s de ses sujets.", "font": {"color": "white"}, "group": 5, "id": "ac41b260778e4092926027bb2de3eb75", "label": "true_false", "lang": "fr", "shape": "dot", "size": 5, "sources": [{"associated_block_ids": [], "categories": [], "children_ids": [], "corpus_id": 564, "corpus_label": null, "doc_id": 2571, "doc_label": "chap 8 du-prince-de-la-renaissance-au-roi-absolu", "end_time": null, "first_page": 3, "html_tag": "li", "id": "c524bcd3108a4106af8709c4d5b1d09b", "image_url": null, "last_page": 3, "long_summary": null, "next_id": "a672186fc6aa4cce8208000490fadf29", "order": 34.0, "origin_type": "document_content", "parent_id": "09f5fc50b2454d7686944009cad8135f", "prev_id": "017fb9fb7ab34c43990bf2cdb85bbd07", "publication_date": null, "score": 1.0, "short_summary": null, "start_time": null, "text": "1. Le pouvoir du roi vient de Dieu. C\u0027est son repr\u00e9sentant sur la Terre. Il n\u0027a de comptes \u00e0 rendre qu\u0027\u00e0 Dieu. 4. Pour les malades, le roi est consid\u00e9r\u00e9 comme thaumaturge car il peut gu\u00e9rir cette maladie de la peau. Il peut donc faire des miracles. 3. L\u0027intendant poss\u00e8de des pouvoirs de justice car, repr\u00e9sentant du roi dans les provinces, il peut faire des proc\u00e8s et \u00e9couter les plaintes des sujets. Il veille donc \u00e0 la bonne application de la jus- tice royale. De plus, en tant qu\u0027officier de police, il doit informer des complots contre le roi et d\u00e9noncer les abus dans l\u0027administration. Enfin, en charge de l\u0027imp\u00f4t, il est le responsable de sa collecte.", "title": null}], "statement": "Le roi doit rendre des comptes aux sujets sur la gestion de son pouvoir.", "title": "Le roi doit rendre des comptes aux sujets sur la gestion de son pouvoir.", "type": "true_false", "veracity": false}, {"concepts": [], "difficulty": "unknown", "feedback": "Le pouvoir absolu est une construction progressive qui a commenc\u00e9 avant Fran\u00e7ois Ier et impliqu\u00e9 plusieurs rois comme Henri III, Henri IV et Louis XIV. Ce dernier est souvent vu comme le mod\u00e8le du roi absolu, mais il n\u0027a pas \u00e9t\u00e9 le seul \u00e0 participer \u00e0 l\u0027affirmation de ce pouvoir.", "font": {"color": "white"}, "group": 5, "id": "e408766f19614c3da874b0736dc7a46f", "label": "true_false", "lang": "fr", "shape": "dot", "size": 5, "sources": [{"associated_block_ids": [], "categories": [], "children_ids": [], "corpus_id": 564, "corpus_label": null, "doc_id": 2571, "doc_label": "chap 8 du-prince-de-la-renaissance-au-roi-absolu", "end_time": null, "first_page": 2, "html_tag": "p", "id": "285ba71da5b4465ea17266bf0679424f", "image_url": null, "last_page": 2, "long_summary": null, "next_id": "b24229df8ad240a6abb286fe8205a06e", "order": 6.0, "origin_type": "document_content", "parent_id": "46c09fa29f47419098fb53fbc3d09daf", "prev_id": "708cf730f3784bff8007d2e910868638", "publication_date": null, "score": 1.0, "short_summary": null, "start_time": null, "text": "Le pouvoir absolu n\u0027a pas \u00e9t\u00e9 fix\u00e9 au d\u00e9but de la Renaissance, c\u0027est une construc- tion progressive, m\u00eame ant\u00e9rieure \u00e0 Fran\u00e7ois Ier. Ce dernier, Henri III, Henri IV et Louis XIV, mod\u00e8le du roi absolu, participent \u00e0 cette affirmation du pouvoir absolu malgr\u00e9 un contexte difficile marqu\u00e9 par les guerres de religion (1562-1598), par l\u0027opposition des nobles et des parlementaires. On peut affirmer que \u00ab le fragile triomphe du pouvoir absolu a \u00e9t\u00e9 d\u0027abord un ph\u00e9nom\u00e8ne de nature religieuse. \u00bb Enfin, un paradoxe : \u00ab sa victoire a entra\u00een\u00e9 l\u0027autonomisation de l\u0027action gouvernementale, la sacralisation du roi a co\u00efncide avec une d\u00e9sacralisation du corps politique \u00bb, selon Arlette Jouanna.", "title": null}], "statement": "Le pouvoir absolu s\u0027est construit principalement sous le r\u00e8gne de Louis XIV, sans aucune influence des rois pr\u00e9c\u00e9dents.", "title": "Le pouvoir absolu s\u0027est construit principalement sous le r\u00e8gne de Louis XIV, sans aucune influence des rois pr\u00e9c\u00e9dents.", "type": "true_false", "veracity": false}, {"concepts": [], "difficulty": "unknown", "feedback": "Il est bien indiqu\u00e9 que bien qu\u0027Apollon soit un dieu solaire, il ne suit pas la course conventionnelle du soleil ici, puisqu\u0027il regarde directement Louis XIV, renfor\u00e7ant ainsi la symbolique du roi-soleil.", "font": {"color": "white"}, "group": 5, "id": "0f09c95b261549bc9626d094b655a3ac", "label": "true_false", "lang": "fr", "shape": "dot", "size": 5, "sources": [{"associated_block_ids": [], "categories": [], "children_ids": [], "corpus_id": 564, "corpus_label": null, "doc_id": 2571, "doc_label": "chap 8 du-prince-de-la-renaissance-au-roi-absolu", "end_time": null, "first_page": 2, "html_tag": "p", "id": "bac936963ab946b7a8c4f3dd5cab1e3d", "image_url": null, "last_page": 2, "long_summary": null, "next_id": "516220e3b34d4afa9d62ff9f81289776", "order": 156.0, "origin_type": "document_content", "parent_id": "ec881b972aed4bf1a022f31bcbe5310b", "prev_id": "f8b952044b7c46c18baf8334102d6d09", "publication_date": null, "score": 1.0, "short_summary": null, "start_time": null, "text": ". L\u0027axe traverse ensuite le bassin d\u0027Apollon, dieu solaire sur son char. On peut remarquer qu\u0027Apollon \u00e9merge du bassin en regardant vers l\u0027Est, ce qui est contraire \u00e0 la course du soleil observ\u00e9e depuis la Terre ... M\u00eame le dieu solaire Apollon regarde en fait Louis XIV !", "title": null}], "statement": "La direction du regard d\u0027Apollon dans cette sc\u00e8ne symbolise qu\u0027il regarde Louis XIV.", "title": "La direction du regard d\u0027Apollon dans cette sc\u00e8ne symbolise qu\u0027il regarde Louis XIV.", "type": "true_false", "veracity": true}, {"concepts": [], "difficulty": "unknown", "feedback": "Au contraire, Louis XIV \u00e9tait un roi consid\u00e9r\u00e9 comme guerrier, cherchant \u00e0 affirmer son autorit\u00e9 par la guerre. Son portrait en armure souligne cette dimension, et il s\u0027effor\u00e7ait souvent de dominer ses rivaux et voisins europ\u00e9ens pour renforcer son pouvoir.", "font": {"color": "white"}, "group": 5, "id": "bbcce9e04bd340cca6c41df7e5a5cf85", "label": "true_false", "lang": "fr", "shape": "dot", "size": 5, "sources": [{"associated_block_ids": [], "categories": [], "children_ids": [], "corpus_id": 564, "corpus_label": null, "doc_id": 2571, "doc_label": "chap 8 du-prince-de-la-renaissance-au-roi-absolu", "end_time": null, "first_page": 3, "html_tag": "p", "id": "53765266c0f043bdb8da9f67a69fad3f", "image_url": null, "last_page": 3, "long_summary": null, "next_id": "2dc9dfaba85e4ce79574226c0bcad83e", "order": 53.0, "origin_type": "document_content", "parent_id": "ea6f1f85243f411fbc0ddccf48b181a1", "prev_id": "5d7d283861e54400a07a7021c0aa5aab", "publication_date": null, "score": 1.0, "short_summary": null, "start_time": null, "text": "Niveau d\u0027acquisition 2 : Louis XIV tient son pouvoir de Dieu et prend seul toutes les d\u00e9cisions. C\u0027est un roi guerrier, comme le souligne son portrait o\u00f9 il est en armure, cherchant \u00e0 affirmer son autorit\u00e9 sur ses sujets et ses voisins et rivaux europ\u00e9ens.", "title": null}], "statement": "Louis XIV \u00e9tait un roi pacifique qui cherchait toujours \u00e0 \u00e9viter les conflits avec ses voisins europ\u00e9ens.", "title": "Louis XIV \u00e9tait un roi pacifique qui cherchait toujours \u00e0 \u00e9viter les conflits avec ses voisins europ\u00e9ens.", "type": "true_false", "veracity": false}, {"concepts": [], "difficulty": "unknown", "feedback": "Il est av\u00e9r\u00e9 que Louis XIV exer\u00e7ait un pouvoir absolu, qu\u0027il consid\u00e9rait comme \u00e9tant de droit divin. Cela signifie qu\u0027il pensait tenir son pouvoir directement de Dieu, et c\u0027est pourquoi il centralisait toutes les d\u00e9cisions sans partage avec d\u0027autres institutions ou individus.", "font": {"color": "white"}, "group": 5, "id": "b892ab589ee1403d8131dd37b8d0201b", "label": "true_false", "lang": "fr", "shape": "dot", "size": 5, "sources": [{"associated_block_ids": [], "categories": [], "children_ids": [], "corpus_id": 564, "corpus_label": null, "doc_id": 2571, "doc_label": "chap 8 du-prince-de-la-renaissance-au-roi-absolu", "end_time": null, "first_page": 3, "html_tag": "p", "id": "53765266c0f043bdb8da9f67a69fad3f", "image_url": null, "last_page": 3, "long_summary": null, "next_id": "2dc9dfaba85e4ce79574226c0bcad83e", "order": 53.0, "origin_type": "document_content", "parent_id": "ea6f1f85243f411fbc0ddccf48b181a1", "prev_id": "5d7d283861e54400a07a7021c0aa5aab", "publication_date": null, "score": 1.0, "short_summary": null, "start_time": null, "text": "Niveau d\u0027acquisition 2 : Louis XIV tient son pouvoir de Dieu et prend seul toutes les d\u00e9cisions. C\u0027est un roi guerrier, comme le souligne son portrait o\u00f9 il est en armure, cherchant \u00e0 affirmer son autorit\u00e9 sur ses sujets et ses voisins et rivaux europ\u00e9ens.", "title": null}], "statement": "Louis XIV d\u00e9tenait son pouvoir de Dieu et prenait seul toutes les d\u00e9cisions.", "title": "Louis XIV d\u00e9tenait son pouvoir de Dieu et prenait seul toutes les d\u00e9cisions.", "type": "true_false", "veracity": true}, {"aliases": ["dda16970-1ca3-470b-89db-88ed7d00457a"], "corpus_id": null, "definition": "Processus de protection, pr\u00e9servation et maintien en bon \u00e9tat du patrimoine culturel et naturel afin d\u0027assurer sa p\u00e9rennit\u00e9 et son accessibilit\u00e9 aux g\u00e9n\u00e9rations futures.", "doc_ids": [2539, 2542], "font": {"color": "white"}, "generative": true, "group": 1, "id": "b44fa5df-c858-4a80-803b-7b72f2c90097", "label": "Conservation", "lang": "fr", "ref_concept_id": "248663c6-3347-4a51-9fec-295a45110719", "shape": "dot", "size": 3, "title": "Processus de protection, pr\u00e9servation et maintien en bon \u00e9tat du patrimoine culturel et naturel afin d\u0027assurer sa p\u00e9rennit\u00e9 et son accessibilit\u00e9 aux g\u00e9n\u00e9rations futures.", "type": "concept", "valid": null, "wikientity": {"aliases": [], "content": null, "definition": "La conservation ou pr\u00e9servation est le maintien d\u0027un \u00e9l\u00e9ment dans un \u00e9tat constant.", "label": "Conservation", "page_id": "55431", "thumbnail": null, "wikidata_id": "Q342041"}, "wordnetentity": {"definition": "the activity of protecting something from loss or danger", "english_lemmas": [], "french_lemmas": [], "hypernyms_list": [], "label": "Conservation", "name": "preservation.n.01", "region_domains": [], "root_hypernyms": [], "topic_domains": [], "usage_domains": []}}, {"aliases": ["f45f17bd-9a98-4036-b118-7c2ef47b3af8"], "corpus_id": null, "definition": "Symboles ou objets repr\u00e9sentant le pouvoir royal, utilis\u00e9s lors des c\u00e9r\u00e9monies d\u0027investiture des monarques, notamment par les souverains carolingiens pour affirmer leur autorit\u00e9 politique et religieuse.", "doc_ids": [2558, 2557], "font": {"color": "white"}, "generative": true, "group": 1, "id": "daba8cb1-ba28-4399-8507-27198daf0395", "label": "R\u00e9galia", "lang": "fr", "ref_concept_id": null, "shape": "dot", "size": 3, "title": "Symboles ou objets repr\u00e9sentant le pouvoir royal, utilis\u00e9s lors des c\u00e9r\u00e9monies d\u0027investiture des monarques, notamment par les souverains carolingiens pour affirmer leur autorit\u00e9 politique et religieuse.", "type": "concept", "valid": null, "wikientity": {"aliases": [], "content": null, "definition": "Les regalia (ou r\u00e9galia) sont un ensemble d\u0027objets symboliques de royaut\u00e9. Chaque royaut\u00e9 a ses propres regalia qui ont une histoire souvent l\u00e9gendaire. Ils sont conserv\u00e9s pr\u00e9cieusement comme des tr\u00e9sors et se constituent par ajouts successifs.", "label": "Regalia", "page_id": "69389", "thumbnail": null, "wikidata_id": "Q119814"}, "wordnetentity": null}, {"aliases": [], "corpus_id": null, "definition": "Style architectural inspir\u00e9 des mod\u00e8les antiques, caract\u00e9ris\u00e9 par l\u0027utilisation de d\u00f4mes, loggias et \u00e9l\u00e9ments d\u00e9coratifs italiens dans les ch\u00e2teaux fran\u00e7ais.", "doc_ids": [2566], "font": {"color": "white"}, "generative": true, "group": 1, "id": "d2d3adc4-12b1-4315-847d-fb75f2585285", "label": "Architecture renaissance", "lang": "fr", "ref_concept_id": null, "shape": "dot", "size": 3, "title": "Style architectural inspir\u00e9 des mod\u00e8les antiques, caract\u00e9ris\u00e9 par l\u0027utilisation de d\u00f4mes, loggias et \u00e9l\u00e9ments d\u00e9coratifs italiens dans les ch\u00e2teaux fran\u00e7ais.", "type": "concept", "valid": null, "wikientity": {"aliases": [], "content": null, "definition": "L\u0027architecture de la Renaissance, n\u00e9e en Italie, gagne progressivement tous les autres pays d\u0027Europe entre le d\u00e9but du XVe si\u00e8cle et le d\u00e9but du XVIIe si\u00e8cle. Elle proc\u00e8de d\u0027une recherche consciente et de l\u0027assimilation d\u0027\u00e9l\u00e9ments historiquement authentiques de la pens\u00e9e et de la culture mat\u00e9rielle des Grecs et des Romains. En effet, l\u0027\u00e9poque antique appara\u00eet aux \u00e9rudits italiens de cette p\u00e9riode comme l\u0027apog\u00e9e de tous les arts.", "label": "Architecture de la Renaissance", "page_id": "355864", "thumbnail": null, "wikidata_id": "Q236122"}, "wordnetentity": null}, {"aliases": ["f67a21f2-b84c-454b-af8f-066abbeb20f3", "42b4295a-49a1-4ac9-9214-26b60ceaa6b7", "7113fcd0-be32-4b08-b984-5a52928ce5e1", "e7eccebd-cdd7-4c09-9661-b6eb6940aece", "cb911e46-015d-4532-8874-fbc8d66d8d5b"], "corpus_id": null, "definition": "Le domaine royal d\u00e9signe l\u0027ensemble des terres directement contr\u00f4l\u00e9es par le roi de France, qui a \u00e9volu\u00e9 depuis ses d\u00e9buts limit\u00e9s sous Hugues Capet jusqu\u0027\u00e0 s\u0027\u00e9tendre progressivement pour couvrir presque tout le royaume de France au XVe si\u00e8cle. Ce territoire inclut des fiefs et des r\u00e9gions strat\u00e9giques, repr\u00e9sentant la base territoriale de l\u0027autorit\u00e9 royale ainsi que les ressources fiscales essentielles \u00e0 l\u0027exercice du pouvoir monarchique. Il est \u00e9galement crucial pour l\u0027affirmation de son autorit\u00e9 face aux seigneurs locaux, consolidant ainsi le pouvoir central du roi.", "doc_ids": [2553, 2558], "font": {"color": "white"}, "generative": true, "group": 1, "id": "5ab5c5ac-9dfa-4a7b-a0a3-c7342b9b2e9a", "label": "Domaine royal", "lang": "fr", "ref_concept_id": null, "shape": "dot", "size": 3, "title": "Le domaine royal d\u00e9signe l\u0027ensemble des terres directement contr\u00f4l\u00e9es par le roi de France, qui a \u00e9volu\u00e9 depuis ses d\u00e9buts limit\u00e9s sous Hugues Capet jusqu\u0027\u00e0 s\u0027\u00e9tendre progressivement pour couvrir presque tout le royaume de France au XVe si\u00e8cle. Ce territoire inclut des fiefs et des r\u00e9gions strat\u00e9giques, repr\u00e9sentant la base territoriale de l\u0027autorit\u00e9 royale ainsi que les ressources fiscales essentielles \u00e0 l\u0027exercice du pouvoir monarchique. Il est \u00e9galement crucial pour l\u0027affirmation de son autorit\u00e9 face aux seigneurs locaux, consolidant ainsi le pouvoir central du roi.", "type": "concept", "valid": null, "wikientity": {"aliases": [], "content": null, "definition": "En France, le domaine royal, d\u00e9signe l\u0027ensemble des terres, des biens et des droits relevant directement du pouvoir du roi au sein du royaume de France.\nEn France, lors de l\u0027av\u00e8nement d\u0027Hugues Capet, ce domaine \u00e9tait tr\u00e8s restreint. Les possessions, si on les \u00e9value en termes territoriaux, \u00e9taient essentiellement concentr\u00e9es dans l\u0027\u00cele-de-France et l\u0027Orl\u00e9anais, discontinues, avec en sus quelques \u00eelots isol\u00e9s tels que le domaine d\u0027Attigny, reliquat de l\u0027ancien fiscus, ou Montreuil-sur-Mer.", "label": "Domaine royal fran\u00e7ais", "page_id": "25969", "thumbnail": null, "wikidata_id": "Q476920"}, "wordnetentity": null}, {"aliases": [], "corpus_id": null, "definition": "Statut accord\u00e9 \u00e0 des sites ayant une valeur universelle exceptionnelle, visant \u00e0 leur protection et conservation.", "doc_ids": [2538], "font": {"color": "white"}, "generative": true, "group": 1, "id": "54d99ba8-ad09-42b8-a424-3e8aaa0824ad", "label": "Patrimoine mondial de l\u0027Unesco", "lang": "fr", "ref_concept_id": null, "shape": "dot", "size": 3, "title": "Statut accord\u00e9 \u00e0 des sites ayant une valeur universelle exceptionnelle, visant \u00e0 leur protection et conservation.", "type": "concept", "valid": null, "wikientity": {"aliases": [], "content": null, "definition": "Le patrimoine mondial ou patrimoine mondial de l\u0027UNESCO est un ensemble de biens culturels et naturels pr\u00e9sentant un int\u00e9r\u00eat exceptionnel pour l\u0027h\u00e9ritage commun de l\u0027humanit\u00e9. Ce patrimoine fait l\u0027objet d\u0027un trait\u00e9 international intitul\u00e9 \u00ab Convention pour la protection du patrimoine mondial, culturel et naturel \u00bb, adopt\u00e9 le 16 novembre 1972 lors de la XVIIe conf\u00e9rence g\u00e9n\u00e9rale de l\u2019Unesco. Depuis 1978, le Comit\u00e9 du patrimoine mondial de l\u0027Organisation des Nations unies pour l\u0027\u00e9ducation, la science et la culture (UNESCO) est charg\u00e9 de tenir \u00e0 jour la liste du patrimoine mondial, c\u0027est lui qui d\u00e9cide de l\u0027inscription ou non des sites propos\u00e9s par les \u00c9tats partis.", "label": "Patrimoine mondial", "page_id": "35546", "thumbnail": null, "wikidata_id": "Q9259"}, "wordnetentity": null}, {"aliases": [], "corpus_id": null, "definition": "La restauration d\u00e9signe le processus de r\u00e9paration et de conservation d\u0027\u0153uvres d\u0027art ou de documents historiques pour pr\u00e9server leur int\u00e9grit\u00e9 et leur valeur.", "doc_ids": [2542], "font": {"color": "white"}, "generative": true, "group": 1, "id": "84589ba7-fb90-4afe-bdcc-97481b53146f", "label": "Restauration", "lang": "fr", "ref_concept_id": null, "shape": "dot", "size": 3, "title": "La restauration d\u00e9signe le processus de r\u00e9paration et de conservation d\u0027\u0153uvres d\u0027art ou de documents historiques pour pr\u00e9server leur int\u00e9grit\u00e9 et leur valeur.", "type": "concept", "valid": null, "wikientity": null, "wordnetentity": {"definition": "some artifact that has been restored or reconstructed", "english_lemmas": [], "french_lemmas": [], "hypernyms_list": [], "label": "Restauration", "name": "restoration.n.04", "region_domains": [], "root_hypernyms": [], "topic_domains": [], "usage_domains": []}}, {"aliases": [], "corpus_id": null, "definition": "Ensemble des pratiques culturelles li\u00e9es au tourisme, visant \u00e0 promouvoir l\u0027int\u00e9r\u00eat pour le patrimoine historique et artistique.", "doc_ids": [2558], "font": {"color": "white"}, "generative": true, "group": 1, "id": "04da88ca-d164-43fa-8cf3-637165d0b47a", "label": "Culture touristique", "lang": "fr", "ref_concept_id": null, "shape": "dot", "size": 3, "title": "Ensemble des pratiques culturelles li\u00e9es au tourisme, visant \u00e0 promouvoir l\u0027int\u00e9r\u00eat pour le patrimoine historique et artistique.", "type": "concept", "valid": null, "wikientity": null, "wordnetentity": null}, {"aliases": ["60437cf9-45b0-428a-ac64-3132aeff1be1"], "corpus_id": null, "definition": "Le conservateur de mus\u00e9e est un professionnel, souvent historien de l\u0027art, charg\u00e9 de la pr\u00e9servation, de l\u0027exposition et de la valorisation des \u0153uvres d\u0027art dans un mus\u00e9e. Il est responsable de la gestion des collections, de leur pr\u00e9sentation au public et veille \u00e0 leur conservation dans les meilleures conditions.", "doc_ids": [2539], "font": {"color": "white"}, "generative": true, "group": 1, "id": "51e70520-63a3-4898-baf8-10172c0cae0a", "label": "Conservateur de mus\u00e9e", "lang": "fr", "ref_concept_id": null, "shape": "dot", "size": 3, "title": "Le conservateur de mus\u00e9e est un professionnel, souvent historien de l\u0027art, charg\u00e9 de la pr\u00e9servation, de l\u0027exposition et de la valorisation des \u0153uvres d\u0027art dans un mus\u00e9e. Il est responsable de la gestion des collections, de leur pr\u00e9sentation au public et veille \u00e0 leur conservation dans les meilleures conditions.", "type": "concept", "valid": null, "wikientity": {"aliases": [], "content": null, "definition": "Un conservateur de mus\u00e9e exerce des fonctions scientifiques de haut niveau mais \u00e9galement administratives. Il est responsable de l\u0027enrichissement, de la conservation, de l\u0027\u00e9tude, de la mise en valeur et de la diffusion des collections dont il a la charge.\nLes conservateurs \u00ab exercent des responsabilit\u00e9s scientifiques et techniques visant \u00e0 \u00e9tudier, classer, conserver, entretenir, enrichir, mettre en valeur et faire conna\u00eetre le patrimoine \u00bb.", "label": "Conservateur de mus\u00e9e", "page_id": "1574914", "thumbnail": null, "wikidata_id": "Q674426"}, "wordnetentity": {"definition": "the custodian of a collection (as a museum or library)", "english_lemmas": [], "french_lemmas": [], "hypernyms_list": [], "label": "Conservateur de mus\u00e9e", "name": "curator.n.01", "region_domains": [], "root_hypernyms": [], "topic_domains": [], "usage_domains": []}}, {"aliases": [], "corpus_id": null, "definition": "Les symboles tels que le tr\u00f4ne ou le sceptre sont utilis\u00e9s pour revendiquer une l\u00e9gitimit\u00e9 historique li\u00e9e \u00e0 Rome.", "doc_ids": [2531], "font": {"color": "white"}, "generative": true, "group": 1, "id": "ca4626d3-9ad2-4449-8b99-3f74642694f9", "label": "Symboles imp\u00e9riaux", "lang": "fr", "ref_concept_id": null, "shape": "dot", "size": 3, "title": "Les symboles tels que le tr\u00f4ne ou le sceptre sont utilis\u00e9s pour revendiquer une l\u00e9gitimit\u00e9 historique li\u00e9e \u00e0 Rome.", "type": "concept", "valid": null, "wikientity": null, "wordnetentity": null}, {"aliases": [], "corpus_id": null, "definition": "\u00c9l\u00e9ments verticaux supportant une structure ou d\u00e9coratifs, essentiels dans l\u0027architecture classique pour cr\u00e9er un effet visuel impressionnant.", "doc_ids": [2561], "font": {"color": "white"}, "generative": true, "group": 1, "id": "9bfbb086-486c-4298-9e11-5cf43afe219f", "label": "Colonnes", "lang": "fr", "ref_concept_id": null, "shape": "dot", "size": 3, "title": "\u00c9l\u00e9ments verticaux supportant une structure ou d\u00e9coratifs, essentiels dans l\u0027architecture classique pour cr\u00e9er un effet visuel impressionnant.", "type": "concept", "valid": null, "wikientity": {"aliases": [], "content": null, "definition": "La colonne est, en architecture, ameublement, sculpture et ing\u00e9nierie des structures, un support vertical dont le plan est un cercle (colonne cylindrique) ou un polygone r\u00e9gulier \u00e0 plus de quatre c\u00f4t\u00e9s (colonne polygonale). Elle se distingue du pilier et du pilastre.\nElle est compos\u00e9e en principe d\u0027une base, d\u0027un f\u00fbt et d\u0027un chapiteau.", "label": "Colonne (architecture)", "page_id": "516123", "thumbnail": null, "wikidata_id": "Q4817"}, "wordnetentity": null}, {"aliases": ["e57c45a6-fc74-4391-b80e-b357178a9a0c"], "corpus_id": null, "definition": "P\u00e9riode historique du 16\u00e8me si\u00e8cle, marqu\u00e9e par la Renaissance en Europe, caract\u00e9ris\u00e9e par un renouveau artistique et intellectuel influen\u00e7ant les arts visuels, ainsi que par des explorations maritimes, le d\u00e9but de la mondialisation et des r\u00e9formes religieuses.", "doc_ids": [2535, 2564], "font": {"color": "white"}, "generative": true, "group": 1, "id": "838681c7-f84e-4f44-a666-bfaeb7d01f8e", "label": "XVIe si\u00e8cle", "lang": "fr", "ref_concept_id": null, "shape": "dot", "size": 3, "title": "P\u00e9riode historique du 16\u00e8me si\u00e8cle, marqu\u00e9e par la Renaissance en Europe, caract\u00e9ris\u00e9e par un renouveau artistique et intellectuel influen\u00e7ant les arts visuels, ainsi que par des explorations maritimes, le d\u00e9but de la mondialisation et des r\u00e9formes religieuses.", "type": "concept", "valid": null, "wikientity": {"aliases": [], "content": null, "definition": "Le XVIe si\u00e8cle (ou 16e si\u00e8cle) commence le 1er janvier 1501 (du calendrier julien) et finit le 31 d\u00e9cembre 1600 (du calendrier gr\u00e9gorien).\nIl s\u0027\u00e9tend entre les jours juliens 2 269 298,5 et 2 305 813,5,.\nHistoriquement, on consid\u00e8re souvent qu\u0027il commence le 12 octobre 1492 avec la d\u00e9couverte de l\u0027Am\u00e9rique par Christophe Colomb.", "label": "XVIe si\u00e8cle", "page_id": "3324", "thumbnail": null, "wikidata_id": "Q7017"}, "wordnetentity": null}]);
                  edges = new vis.DataSet([{"from": "53c25d5a-c311-4f25-8901-ab6d7be5b62e", "to": "2534", "width": 1}, {"from": "53c25d5a-c311-4f25-8901-ab6d7be5b62e", "to": "2571", "width": 1}, {"from": "53c25d5a-c311-4f25-8901-ab6d7be5b62e", "to": "552831d5-106c-4a6b-b2e0-3036f16d4923", "width": 1}, {"from": "53c25d5a-c311-4f25-8901-ab6d7be5b62e", "to": "afe21ab5-2742-4b4f-8117-14259b6becaa", "width": 1}, {"from": "53c25d5a-c311-4f25-8901-ab6d7be5b62e", "to": "f6afbd63-b90f-4c05-9d59-f7ecdf00e564", "width": 1}, {"from": "53c25d5a-c311-4f25-8901-ab6d7be5b62e", "to": "ba1f68c2-b79c-4b95-aa40-018f3d0d2fda", "width": 1}, {"from": "53c25d5a-c311-4f25-8901-ab6d7be5b62e", "to": "043703d3-ba90-4502-b4fb-32bc6bcd981d", "width": 1}, {"from": "53c25d5a-c311-4f25-8901-ab6d7be5b62e", "to": "18076b60-6bd9-45c4-a47b-6d580147437d", "width": 1}, {"from": "53c25d5a-c311-4f25-8901-ab6d7be5b62e", "to": "040ff3e2-c367-4136-8ebb-e6e8d2dafbf0", "width": 1}, {"from": "53c25d5a-c311-4f25-8901-ab6d7be5b62e", "to": "3348cf4e-c025-4b96-84e3-b10d48ec573f", "width": 1}, {"from": "53c25d5a-c311-4f25-8901-ab6d7be5b62e", "to": "129f95fc-e59a-4e9c-9453-87b1c8c786e4", "width": 1}, {"from": "53c25d5a-c311-4f25-8901-ab6d7be5b62e", "to": "7194c1d6-9891-4822-ab83-47b7458f1832", "width": 1}, {"from": "53c25d5a-c311-4f25-8901-ab6d7be5b62e", "to": "47400f6e-ef16-43e3-a5b8-12bd2127e621", "width": 1}, {"from": "53c25d5a-c311-4f25-8901-ab6d7be5b62e", "to": "381d7071-738f-48fa-8286-d83a0c117322", "width": 1}, {"from": "53c25d5a-c311-4f25-8901-ab6d7be5b62e", "to": "47889f82-b6f1-4464-b4eb-383d2ad825d6", "width": 1}, {"from": "53c25d5a-c311-4f25-8901-ab6d7be5b62e", "to": "291c97eb-b4fa-482b-ad0b-24ef403e9e70", "width": 1}, {"from": "53c25d5a-c311-4f25-8901-ab6d7be5b62e", "to": "36b24698181a4547adc84334c2777434", "width": 1}, {"from": "53c25d5a-c311-4f25-8901-ab6d7be5b62e", "to": "00ec7bd7f3fe4b46ac1bd25d01d0bb3a", "width": 1}, {"from": "53c25d5a-c311-4f25-8901-ab6d7be5b62e", "to": "b7bea852172b4d02b31a79885f1c5415", "width": 1}, {"from": "53c25d5a-c311-4f25-8901-ab6d7be5b62e", "to": "5c354ff70a434c9ea1fff69baa40db32", "width": 1}, {"from": "53c25d5a-c311-4f25-8901-ab6d7be5b62e", "to": "37b845ca70b645728e908585be59d7c8", "width": 1}, {"from": "53c25d5a-c311-4f25-8901-ab6d7be5b62e", "to": "612cd825fe354d42934dcf13f622d493", "width": 1}, {"from": "53c25d5a-c311-4f25-8901-ab6d7be5b62e", "to": "3b9f29f27ee44b20ac2590a88a06647e", "width": 1}, {"from": "53c25d5a-c311-4f25-8901-ab6d7be5b62e", "to": "bd342529fe7246d48ebd11c40027d35b", "width": 1}, {"from": "53c25d5a-c311-4f25-8901-ab6d7be5b62e", "to": "b571bd704a7a40c6aef4ecdd7d37e1a1", "width": 1}, {"from": "53c25d5a-c311-4f25-8901-ab6d7be5b62e", "to": "ed2b373b46854cdaa5cf57556d25b5a4", "width": 1}, {"from": "53c25d5a-c311-4f25-8901-ab6d7be5b62e", "to": "61c1b0d30c424960a5b37fa0a1a5afdb", "width": 1}, {"from": "53c25d5a-c311-4f25-8901-ab6d7be5b62e", "to": "7e59de822fc74284a0967ee1b54eb835", "width": 1}, {"from": "53c25d5a-c311-4f25-8901-ab6d7be5b62e", "to": "30f6288b8522422bb3f03149bdad4c1b", "width": 1}, {"from": "53c25d5a-c311-4f25-8901-ab6d7be5b62e", "to": "e8111f498c3c4c14a51563a7b9d44699", "width": 1}, {"from": "53c25d5a-c311-4f25-8901-ab6d7be5b62e", "to": "d8a43f7b15e44f0a842ffbd3ef9dd909", "width": 1}, {"from": "53c25d5a-c311-4f25-8901-ab6d7be5b62e", "to": "94c15b24b023467682d9df67c5d6cc6d", "width": 1}, {"from": "53c25d5a-c311-4f25-8901-ab6d7be5b62e", "to": "db17e5ed4ca942e9a4f929596a69c82f", "width": 1}, {"from": "53c25d5a-c311-4f25-8901-ab6d7be5b62e", "to": "fe97310f341b4bb4a3d434f02f41cb6e", "width": 1}, {"from": "53c25d5a-c311-4f25-8901-ab6d7be5b62e", "to": "584d3e38ff5e4def9390b10bf4b0c4ac", "width": 1}, {"from": "53c25d5a-c311-4f25-8901-ab6d7be5b62e", "to": "23b27a1092dd45fa90913597e1281df1", "width": 1}, {"from": "53c25d5a-c311-4f25-8901-ab6d7be5b62e", "to": "210876bb486947a7a1358ee66c985f9c", "width": 1}, {"from": "47889f82-b6f1-4464-b4eb-383d2ad825d6", "to": "2534", "width": 1}, {"from": "47889f82-b6f1-4464-b4eb-383d2ad825d6", "to": "2571", "width": 1}, {"from": "47889f82-b6f1-4464-b4eb-383d2ad825d6", "to": "f6afbd63-b90f-4c05-9d59-f7ecdf00e564", "width": 1}, {"from": "47889f82-b6f1-4464-b4eb-383d2ad825d6", "to": "291c97eb-b4fa-482b-ad0b-24ef403e9e70", "width": 1}, {"from": "47889f82-b6f1-4464-b4eb-383d2ad825d6", "to": "381d7071-738f-48fa-8286-d83a0c117322", "width": 1}, {"from": "47889f82-b6f1-4464-b4eb-383d2ad825d6", "to": "47400f6e-ef16-43e3-a5b8-12bd2127e621", "width": 1}, {"from": "47889f82-b6f1-4464-b4eb-383d2ad825d6", "to": "040ff3e2-c367-4136-8ebb-e6e8d2dafbf0", "width": 1}, {"from": "47889f82-b6f1-4464-b4eb-383d2ad825d6", "to": "5c354ff70a434c9ea1fff69baa40db32", "width": 1}, {"from": "ba1f68c2-b79c-4b95-aa40-018f3d0d2fda", "to": "2534", "width": 1}, {"from": "ba1f68c2-b79c-4b95-aa40-018f3d0d2fda", "to": "2571", "width": 1}, {"from": "ba1f68c2-b79c-4b95-aa40-018f3d0d2fda", "to": "552831d5-106c-4a6b-b2e0-3036f16d4923", "width": 1}, {"from": "ba1f68c2-b79c-4b95-aa40-018f3d0d2fda", "to": "afe21ab5-2742-4b4f-8117-14259b6becaa", "width": 1}, {"from": "ba1f68c2-b79c-4b95-aa40-018f3d0d2fda", "to": "cb576a39-46fe-4b30-b942-503848311da3", "width": 1}, {"from": "ba1f68c2-b79c-4b95-aa40-018f3d0d2fda", "to": "040ff3e2-c367-4136-8ebb-e6e8d2dafbf0", "width": 1}, {"from": "ba1f68c2-b79c-4b95-aa40-018f3d0d2fda", "to": "612cd825fe354d42934dcf13f622d493", "width": 1}, {"from": "ba1f68c2-b79c-4b95-aa40-018f3d0d2fda", "to": "3b9f29f27ee44b20ac2590a88a06647e", "width": 1}, {"from": "ba1f68c2-b79c-4b95-aa40-018f3d0d2fda", "to": "7e59de822fc74284a0967ee1b54eb835", "width": 1}, {"from": "ba1f68c2-b79c-4b95-aa40-018f3d0d2fda", "to": "fe97310f341b4bb4a3d434f02f41cb6e", "width": 1}, {"from": "ba1f68c2-b79c-4b95-aa40-018f3d0d2fda", "to": "584d3e38ff5e4def9390b10bf4b0c4ac", "width": 1}, {"from": "18076b60-6bd9-45c4-a47b-6d580147437d", "to": "2534", "width": 1}, {"from": "18076b60-6bd9-45c4-a47b-6d580147437d", "to": "043703d3-ba90-4502-b4fb-32bc6bcd981d", "width": 1}, {"from": "afe21ab5-2742-4b4f-8117-14259b6becaa", "to": "2571", "width": 1}, {"from": "afe21ab5-2742-4b4f-8117-14259b6becaa", "to": "552831d5-106c-4a6b-b2e0-3036f16d4923", "width": 1}, {"from": "afe21ab5-2742-4b4f-8117-14259b6becaa", "to": "040ff3e2-c367-4136-8ebb-e6e8d2dafbf0", "width": 1}, {"from": "afe21ab5-2742-4b4f-8117-14259b6becaa", "to": "5c354ff70a434c9ea1fff69baa40db32", "width": 1}, {"from": "cb576a39-46fe-4b30-b942-503848311da3", "to": "2534", "width": 1}, {"from": "cb576a39-46fe-4b30-b942-503848311da3", "to": "040ff3e2-c367-4136-8ebb-e6e8d2dafbf0", "width": 1}, {"from": "cb576a39-46fe-4b30-b942-503848311da3", "to": "129f95fc-e59a-4e9c-9453-87b1c8c786e4", "width": 1}, {"from": "cb576a39-46fe-4b30-b942-503848311da3", "to": "a50032ea-ffcb-4726-b80e-d41a220da759", "width": 1}, {"from": "a50032ea-ffcb-4726-b80e-d41a220da759", "to": "2534", "width": 1}, {"from": "a50032ea-ffcb-4726-b80e-d41a220da759", "to": "2571", "width": 1}, {"from": "a50032ea-ffcb-4726-b80e-d41a220da759", "to": "60627656-d4cd-4287-b435-f8313fe15d1d", "width": 1}, {"from": "a50032ea-ffcb-4726-b80e-d41a220da759", "to": "129f95fc-e59a-4e9c-9453-87b1c8c786e4", "width": 1}, {"from": "3348cf4e-c025-4b96-84e3-b10d48ec573f", "to": "2534", "width": 1}, {"from": "3348cf4e-c025-4b96-84e3-b10d48ec573f", "to": "040ff3e2-c367-4136-8ebb-e6e8d2dafbf0", "width": 1}, {"from": "3348cf4e-c025-4b96-84e3-b10d48ec573f", "to": "129f95fc-e59a-4e9c-9453-87b1c8c786e4", "width": 1}, {"from": "3348cf4e-c025-4b96-84e3-b10d48ec573f", "to": "91b9d8b4-7afe-41b5-88c1-368343f8f2b8", "width": 1}, {"from": "3348cf4e-c025-4b96-84e3-b10d48ec573f", "to": "36b24698181a4547adc84334c2777434", "width": 1}, {"from": "3348cf4e-c025-4b96-84e3-b10d48ec573f", "to": "ed2b373b46854cdaa5cf57556d25b5a4", "width": 1}, {"from": "3348cf4e-c025-4b96-84e3-b10d48ec573f", "to": "e8111f498c3c4c14a51563a7b9d44699", "width": 1}, {"from": "3348cf4e-c025-4b96-84e3-b10d48ec573f", "to": "3a2d3f1228994195a8722171ed07c4f3", "width": 1}, {"from": "291c97eb-b4fa-482b-ad0b-24ef403e9e70", "to": "2534", "width": 1}, {"from": "291c97eb-b4fa-482b-ad0b-24ef403e9e70", "to": "381d7071-738f-48fa-8286-d83a0c117322", "width": 1}, {"from": "291c97eb-b4fa-482b-ad0b-24ef403e9e70", "to": "47400f6e-ef16-43e3-a5b8-12bd2127e621", "width": 1}, {"from": "291c97eb-b4fa-482b-ad0b-24ef403e9e70", "to": "040ff3e2-c367-4136-8ebb-e6e8d2dafbf0", "width": 1}, {"from": "291c97eb-b4fa-482b-ad0b-24ef403e9e70", "to": "30f6288b8522422bb3f03149bdad4c1b", "width": 1}, {"from": "291c97eb-b4fa-482b-ad0b-24ef403e9e70", "to": "23b27a1092dd45fa90913597e1281df1", "width": 1}, {"from": "e33fbc42-f538-45a3-a782-7d227ee04fe7", "to": "129f95fc-e59a-4e9c-9453-87b1c8c786e4", "width": 1}, {"from": "e33fbc42-f538-45a3-a782-7d227ee04fe7", "to": "3307e01a-801c-4830-8107-9fe1cff6274b", "width": 1}, {"from": "e33fbc42-f538-45a3-a782-7d227ee04fe7", "to": "dd2f5371-bf32-43b4-b2be-c89fce889d66", "width": 1}, {"from": "e33fbc42-f538-45a3-a782-7d227ee04fe7", "to": "69d6fe05-95c7-4ee7-bfb7-a87431a6c910", "width": 1}, {"from": "e33fbc42-f538-45a3-a782-7d227ee04fe7", "to": "ea073e1e-5cc0-4c29-998f-eb4e6d0f31f5", "width": 1}, {"from": "e33fbc42-f538-45a3-a782-7d227ee04fe7", "to": "27a13591-3d57-48cf-b79d-1bea5cafec3d", "width": 1}, {"from": "f6afbd63-b90f-4c05-9d59-f7ecdf00e564", "to": "2571", "width": 1}, {"from": "f6afbd63-b90f-4c05-9d59-f7ecdf00e564", "to": "040ff3e2-c367-4136-8ebb-e6e8d2dafbf0", "width": 1}, {"from": "47400f6e-ef16-43e3-a5b8-12bd2127e621", "to": "2534", "width": 1}, {"from": "47400f6e-ef16-43e3-a5b8-12bd2127e621", "to": "381d7071-738f-48fa-8286-d83a0c117322", "width": 1}, {"from": "47400f6e-ef16-43e3-a5b8-12bd2127e621", "to": "040ff3e2-c367-4136-8ebb-e6e8d2dafbf0", "width": 1}, {"from": "47400f6e-ef16-43e3-a5b8-12bd2127e621", "to": "bd342529fe7246d48ebd11c40027d35b", "width": 1}, {"from": "47400f6e-ef16-43e3-a5b8-12bd2127e621", "to": "30f6288b8522422bb3f03149bdad4c1b", "width": 1}, {"from": "552831d5-106c-4a6b-b2e0-3036f16d4923", "to": "2571", "width": 1}, {"from": "552831d5-106c-4a6b-b2e0-3036f16d4923", "to": "040ff3e2-c367-4136-8ebb-e6e8d2dafbf0", "width": 1}, {"from": "552831d5-106c-4a6b-b2e0-3036f16d4923", "to": "db17e5ed4ca942e9a4f929596a69c82f", "width": 1}, {"from": "381d7071-738f-48fa-8286-d83a0c117322", "to": "2534", "width": 1}, {"from": "381d7071-738f-48fa-8286-d83a0c117322", "to": "040ff3e2-c367-4136-8ebb-e6e8d2dafbf0", "width": 1}, {"from": "381d7071-738f-48fa-8286-d83a0c117322", "to": "1308ec6a06914fcfa2493fd93873fecf", "width": 1}, {"from": "381d7071-738f-48fa-8286-d83a0c117322", "to": "23b27a1092dd45fa90913597e1281df1", "width": 1}, {"from": "040ff3e2-c367-4136-8ebb-e6e8d2dafbf0", "to": "2534", "width": 1}, {"from": "040ff3e2-c367-4136-8ebb-e6e8d2dafbf0", "to": "2571", "width": 1}, {"from": "040ff3e2-c367-4136-8ebb-e6e8d2dafbf0", "to": "e7d48434-67ba-499d-bcb8-8bedcfd6cccd", "width": 1}, {"from": "040ff3e2-c367-4136-8ebb-e6e8d2dafbf0", "to": "69e53300-b0a5-4389-b36e-119594e76ac9", "width": 1}, {"from": "040ff3e2-c367-4136-8ebb-e6e8d2dafbf0", "to": "0e50c01c-4f5a-4294-b010-21459e2912c8", "width": 1}, {"from": "040ff3e2-c367-4136-8ebb-e6e8d2dafbf0", "to": "129f95fc-e59a-4e9c-9453-87b1c8c786e4", "width": 1}, {"from": "040ff3e2-c367-4136-8ebb-e6e8d2dafbf0", "to": "7194c1d6-9891-4822-ab83-47b7458f1832", "width": 1}, {"from": "040ff3e2-c367-4136-8ebb-e6e8d2dafbf0", "to": "36b24698181a4547adc84334c2777434", "width": 1}, {"from": "040ff3e2-c367-4136-8ebb-e6e8d2dafbf0", "to": "00ec7bd7f3fe4b46ac1bd25d01d0bb3a", "width": 1}, {"from": "040ff3e2-c367-4136-8ebb-e6e8d2dafbf0", "to": "b7bea852172b4d02b31a79885f1c5415", "width": 1}, {"from": "040ff3e2-c367-4136-8ebb-e6e8d2dafbf0", "to": "4bbc03a12d834b94bb08f8e7be9b716a", "width": 1}, {"from": "040ff3e2-c367-4136-8ebb-e6e8d2dafbf0", "to": "ca15e7c7c2f44290a302065999fbff8a", "width": 1}, {"from": "040ff3e2-c367-4136-8ebb-e6e8d2dafbf0", "to": "9029fbbc18fb45f79b2fe4ac732dc7d7", "width": 1}, {"from": "040ff3e2-c367-4136-8ebb-e6e8d2dafbf0", "to": "5c354ff70a434c9ea1fff69baa40db32", "width": 1}, {"from": "040ff3e2-c367-4136-8ebb-e6e8d2dafbf0", "to": "37b845ca70b645728e908585be59d7c8", "width": 1}, {"from": "040ff3e2-c367-4136-8ebb-e6e8d2dafbf0", "to": "612cd825fe354d42934dcf13f622d493", "width": 1}, {"from": "040ff3e2-c367-4136-8ebb-e6e8d2dafbf0", "to": "3b9f29f27ee44b20ac2590a88a06647e", "width": 1}, {"from": "040ff3e2-c367-4136-8ebb-e6e8d2dafbf0", "to": "bd342529fe7246d48ebd11c40027d35b", "width": 1}, {"from": "040ff3e2-c367-4136-8ebb-e6e8d2dafbf0", "to": "b571bd704a7a40c6aef4ecdd7d37e1a1", "width": 1}, {"from": "040ff3e2-c367-4136-8ebb-e6e8d2dafbf0", "to": "ed2b373b46854cdaa5cf57556d25b5a4", "width": 1}, {"from": "040ff3e2-c367-4136-8ebb-e6e8d2dafbf0", "to": "61c1b0d30c424960a5b37fa0a1a5afdb", "width": 1}, {"from": "040ff3e2-c367-4136-8ebb-e6e8d2dafbf0", "to": "8f29aca534be44679215af1fd87eac66", "width": 1}, {"from": "040ff3e2-c367-4136-8ebb-e6e8d2dafbf0", "to": "7e59de822fc74284a0967ee1b54eb835", "width": 1}, {"from": "040ff3e2-c367-4136-8ebb-e6e8d2dafbf0", "to": "30f6288b8522422bb3f03149bdad4c1b", "width": 1}, {"from": "040ff3e2-c367-4136-8ebb-e6e8d2dafbf0", "to": "e8111f498c3c4c14a51563a7b9d44699", "width": 1}, {"from": "040ff3e2-c367-4136-8ebb-e6e8d2dafbf0", "to": "d8a43f7b15e44f0a842ffbd3ef9dd909", "width": 1}, {"from": "040ff3e2-c367-4136-8ebb-e6e8d2dafbf0", "to": "94c15b24b023467682d9df67c5d6cc6d", "width": 1}, {"from": "040ff3e2-c367-4136-8ebb-e6e8d2dafbf0", "to": "db17e5ed4ca942e9a4f929596a69c82f", "width": 1}, {"from": "040ff3e2-c367-4136-8ebb-e6e8d2dafbf0", "to": "ac41b260778e4092926027bb2de3eb75", "width": 1}, {"from": "040ff3e2-c367-4136-8ebb-e6e8d2dafbf0", "to": "e408766f19614c3da874b0736dc7a46f", "width": 1}, {"from": "040ff3e2-c367-4136-8ebb-e6e8d2dafbf0", "to": "0f09c95b261549bc9626d094b655a3ac", "width": 1}, {"from": "040ff3e2-c367-4136-8ebb-e6e8d2dafbf0", "to": "bbcce9e04bd340cca6c41df7e5a5cf85", "width": 1}, {"from": "040ff3e2-c367-4136-8ebb-e6e8d2dafbf0", "to": "b892ab589ee1403d8131dd37b8d0201b", "width": 1}, {"from": "040ff3e2-c367-4136-8ebb-e6e8d2dafbf0", "to": "fe97310f341b4bb4a3d434f02f41cb6e", "width": 1}, {"from": "040ff3e2-c367-4136-8ebb-e6e8d2dafbf0", "to": "584d3e38ff5e4def9390b10bf4b0c4ac", "width": 1}, {"from": "040ff3e2-c367-4136-8ebb-e6e8d2dafbf0", "to": "23b27a1092dd45fa90913597e1281df1", "width": 1}, {"from": "040ff3e2-c367-4136-8ebb-e6e8d2dafbf0", "to": "3a2d3f1228994195a8722171ed07c4f3", "width": 1}, {"from": "040ff3e2-c367-4136-8ebb-e6e8d2dafbf0", "to": "210876bb486947a7a1358ee66c985f9c", "width": 1}, {"from": "7194c1d6-9891-4822-ab83-47b7458f1832", "to": "2534", "width": 1}, {"from": "60627656-d4cd-4287-b435-f8313fe15d1d", "to": "2571", "width": 1}, {"from": "69d6fe05-95c7-4ee7-bfb7-a87431a6c910", "to": "ea073e1e-5cc0-4c29-998f-eb4e6d0f31f5", "width": 1}, {"from": "043703d3-ba90-4502-b4fb-32bc6bcd981d", "to": "2534", "width": 1}, {"from": "e7d48434-67ba-499d-bcb8-8bedcfd6cccd", "to": "2571", "width": 1}, {"from": "e7d48434-67ba-499d-bcb8-8bedcfd6cccd", "to": "69e53300-b0a5-4389-b36e-119594e76ac9", "width": 1}, {"from": "e7d48434-67ba-499d-bcb8-8bedcfd6cccd", "to": "0e50c01c-4f5a-4294-b010-21459e2912c8", "width": 1}, {"from": "e7d48434-67ba-499d-bcb8-8bedcfd6cccd", "to": "94c15b24b023467682d9df67c5d6cc6d", "width": 1}, {"from": "3307e01a-801c-4830-8107-9fe1cff6274b", "to": "dd2f5371-bf32-43b4-b2be-c89fce889d66", "width": 1}, {"from": "129f95fc-e59a-4e9c-9453-87b1c8c786e4", "to": "2534", "width": 1}, {"from": "91b9d8b4-7afe-41b5-88c1-368343f8f2b8", "to": "2534", "width": 1}, {"from": "69e53300-b0a5-4389-b36e-119594e76ac9", "to": "2571", "width": 1}, {"from": "69e53300-b0a5-4389-b36e-119594e76ac9", "to": "0e50c01c-4f5a-4294-b010-21459e2912c8", "width": 1}, {"from": "0e50c01c-4f5a-4294-b010-21459e2912c8", "to": "2571", "width": 1}, {"from": "00ec7bd7f3fe4b46ac1bd25d01d0bb3a", "to": "2571", "width": 1}, {"from": "ed2b373b46854cdaa5cf57556d25b5a4", "to": "2534", "width": 1}, {"from": "d8a43f7b15e44f0a842ffbd3ef9dd909", "to": "2571", "width": 1}, {"from": "94c15b24b023467682d9df67c5d6cc6d", "to": "2571", "width": 1}, {"from": "36b24698181a4547adc84334c2777434", "to": "2534", "width": 1}, {"from": "5c354ff70a434c9ea1fff69baa40db32", "to": "2571", "width": 1}, {"from": "3b9f29f27ee44b20ac2590a88a06647e", "to": "2534", "width": 1}, {"from": "fe97310f341b4bb4a3d434f02f41cb6e", "to": "2534", "width": 1}, {"from": "b892ab589ee1403d8131dd37b8d0201b", "to": "2571", "width": 1}, {"from": "37b845ca70b645728e908585be59d7c8", "to": "2571", "width": 1}, {"from": "612cd825fe354d42934dcf13f622d493", "to": "2534", "width": 1}, {"from": "bd342529fe7246d48ebd11c40027d35b", "to": "2534", "width": 1}, {"from": "b571bd704a7a40c6aef4ecdd7d37e1a1", "to": "2534", "width": 1}, {"from": "61c1b0d30c424960a5b37fa0a1a5afdb", "to": "2571", "width": 1}, {"from": "30f6288b8522422bb3f03149bdad4c1b", "to": "2534", "width": 1}, {"from": "e8111f498c3c4c14a51563a7b9d44699", "to": "2534", "width": 1}, {"from": "584d3e38ff5e4def9390b10bf4b0c4ac", "to": "2534", "width": 1}, {"from": "23b27a1092dd45fa90913597e1281df1", "to": "2534", "width": 1}, {"from": "210876bb486947a7a1358ee66c985f9c", "to": "2534", "width": 1}, {"from": "4bbc03a12d834b94bb08f8e7be9b716a", "to": "2571", "width": 1}, {"from": "ac41b260778e4092926027bb2de3eb75", "to": "2571", "width": 1}, {"from": "e408766f19614c3da874b0736dc7a46f", "to": "2571", "width": 1}, {"from": "0f09c95b261549bc9626d094b655a3ac", "to": "2571", "width": 1}, {"from": "7e59de822fc74284a0967ee1b54eb835", "to": "2534", "width": 1}, {"from": "9029fbbc18fb45f79b2fe4ac732dc7d7", "to": "2571", "width": 1}, {"from": "8f29aca534be44679215af1fd87eac66", "to": "2571", "width": 1}, {"from": "b7bea852172b4d02b31a79885f1c5415", "to": "2571", "width": 1}, {"from": "db17e5ed4ca942e9a4f929596a69c82f", "to": "2571", "width": 1}, {"from": "3a2d3f1228994195a8722171ed07c4f3", "to": "2534", "width": 1}, {"from": "ca15e7c7c2f44290a302065999fbff8a", "to": "2571", "width": 1}, {"from": "bbcce9e04bd340cca6c41df7e5a5cf85", "to": "2571", "width": 1}]);

                  nodeColors = {};
                  allNodes = nodes.get({ returnType: "Object" });
                  for (nodeId in allNodes) {
                    nodeColors[nodeId] = allNodes[nodeId].color;
                  }
                  allEdges = edges.get({ returnType: "Object" });
                  // adding nodes and edges to the graph
                  data = {nodes: nodes, edges: edges};

                  var options = {
    "configure": {
        "enabled": true
    },
    "edges": {
        "color": {
            "inherit": true
        },
        "smooth": {
            "enabled": true,
            "type": "dynamic"
        }
    },
    "interaction": {
        "dragNodes": true,
        "hideEdgesOnDrag": false,
        "hideNodesOnDrag": false
    },
    "physics": {
        "enabled": true,
        "stabilization": {
            "enabled": true,
            "fit": true,
            "iterations": 1000,
            "onlyDynamicEdges": false,
            "updateInterval": 50
        }
    }
};

                  


                  
                  // if this network requires displaying the configure window,
                  // put it in its div
                  options.configure["container"] = document.getElementById("config");
                  

                  network = new vis.Network(container, data, options);

                  

                  

                  


                  

                  return network;

              }
              drawGraph();
        </script>
    </body>
</html>