<html>
    <head>
        <meta charset="utf-8">
        
            <script src="lib/bindings/utils.js"></script>
            <link rel="stylesheet" href="https://cdnjs.cloudflare.com/ajax/libs/vis-network/9.1.2/dist/dist/vis-network.min.css" integrity="sha512-WgxfT5LWjfszlPHXRmBWHkV2eceiWTOBvrKCNbdgDYTHrT2AeLCGbF4sZlZw3UMN3WtL0tGUoIAKsu8mllg/XA==" crossorigin="anonymous" referrerpolicy="no-referrer" />
            <script src="https://cdnjs.cloudflare.com/ajax/libs/vis-network/9.1.2/dist/vis-network.min.js" integrity="sha512-LnvoEWDFrqGHlHmDD2101OrLcbsfkrzoSpvtSQtxK3RMnRV0eOkhhBN2dXHKRrUU8p2DGRTk35n4O8nWSVe1mQ==" crossorigin="anonymous" referrerpolicy="no-referrer"></script>
            
        
<center>
<h1></h1>
</center>

<!-- <link rel="stylesheet" href="../node_modules/vis/dist/vis.min.css" type="text/css" />
<script type="text/javascript" src="../node_modules/vis/dist/vis.js"> </script>-->
        <link
          href="https://cdn.jsdelivr.net/npm/bootstrap@5.0.0-beta3/dist/css/bootstrap.min.css"
          rel="stylesheet"
          integrity="sha384-eOJMYsd53ii+scO/bJGFsiCZc+5NDVN2yr8+0RDqr0Ql0h+rP48ckxlpbzKgwra6"
          crossorigin="anonymous"
        />
        <script
          src="https://cdn.jsdelivr.net/npm/bootstrap@5.0.0-beta3/dist/js/bootstrap.bundle.min.js"
          integrity="sha384-JEW9xMcG8R+pH31jmWH6WWP0WintQrMb4s7ZOdauHnUtxwoG2vI5DkLtS3qm9Ekf"
          crossorigin="anonymous"
        ></script>


        <center>
          <h1></h1>
        </center>
        <style type="text/css">

             #mynetwork {
                 width: 100%;
                 height: 600px;
                 background-color: #222222;
                 border: 1px solid lightgray;
                 position: relative;
                 float: left;
             }

             

             
             #config {
                 float: left;
                 width: 400px;
                 height: 600px;
             }
             

             
        </style>
    </head>


    <body>
        <div class="card" style="width: 100%">
            
            
            <div id="mynetwork" class="card-body"></div>
        </div>

        
        
            <div id="config"></div>
        

        <script type="text/javascript">

              // initialize global variables.
              var edges;
              var nodes;
              var allNodes;
              var allEdges;
              var nodeColors;
              var originalNodes;
              var network;
              var container;
              var options, data;
              var filter = {
                  item : '',
                  property : '',
                  value : []
              };

              

              

              // This method is responsible for drawing the graph, returns the drawn network
              function drawGraph() {
                  var container = document.getElementById('mynetwork');

                  

                  // parsing and collecting nodes and edges from the python
                  nodes = new vis.DataSet([{"aliases": ["24e33af3-3753-43bc-803d-2abe8a02b4e3", "47d5a588-f547-4036-90c1-cb5cbdd199d3", "e5ae544a-0685-4eaa-a569-5a78407fd345", "a25a8793-245f-404c-93ab-9d4f05550e7e", "5e30263e-8e18-4238-9440-d0d741cc9bfb", "78d8347c-13fc-4c6e-9eb1-5950e4487e3c", "86f8f4c4-7b2f-4ce9-87b0-a3f8da8d148f", "7d2f6aa3-35c0-4c12-a602-62fe2f562ada", "3724374a-ea51-4f04-ae2f-f08fd9bb4fa3", "f6e43bad-f66b-453e-9213-c35c126204f6", "c0e39c3b-a646-47aa-aab6-5cbabd519caf", "aa2d0f90-49f9-4441-9d0f-4a2e3243403d", "5568553d-04b1-43a9-803a-3e62d3bfe378", "60479cd3-658f-421d-bd6e-56e9c9e6070e", "91324509-7dba-4533-b210-3f6e43e0f5ac", "eb5586cb-29f1-43c0-b696-e006ca6de06f", "8d55f1be-5930-4ded-9765-2b0180a32187", "5be552c5-74a8-4b82-931d-63143e490a24", "1b00228c-6143-4234-9c5d-c39d6a2b1961", "5946d7c0-e8e0-4b84-9445-b520226a0dd7", "21d82396-fad1-4c07-9a66-596cffe48bdb", "70948d2d-1f1c-4084-8070-90dbdf2eee11"], "corpus_id": null, "definition": "La croissance d\u00e9mographique d\u00e9signe l\u0027augmentation rapide de la population humaine d\u0027une r\u00e9gion ou d\u0027un pays, influenc\u00e9e par les taux de natalit\u00e9, de mortalit\u00e9 et les migrations. Cette dynamique entra\u00eene des changements dans la structure de la population, n\u00e9cessitant des adaptations agricoles et territoriales pour assurer la subsistance et posant des d\u00e9fis majeurs pour la s\u00e9curit\u00e9 alimentaire. Les projections indiquent que la population mondiale pourrait atteindre 9,8 milliards d\u0027habitants d\u0027ici 2050, ce qui soul\u00e8ve des enjeux cruciaux pour l\u0027acc\u00e8s aux ressources essentielles comme l\u0027eau ainsi que pour les services sociaux et \u00e9ducatifs. Dans certaines r\u00e9gions \u00e0 forte croissance comme l\u0027Inde et le Nigeria, ces \u00e9volutions contrastent avec le vieillissement observ\u00e9 dans les pays d\u00e9velopp\u00e9s, rendant n\u00e9cessaire une gestion durable des ressources afin de faire face aux d\u00e9fis li\u00e9s au d\u00e9veloppement durable.", "doc_ids": [2567, 2568, 2570, 2542, 2543, 2545], "font": {"color": "white"}, "generative": true, "group": 1, "id": "6017f6da-0521-40ff-9acb-dc0612b297c5", "label": "Croissance D\u00e9mographique", "lang": "fr", "ref_concept_id": null, "shape": "dot", "size": 12, "title": "La croissance d\u00e9mographique d\u00e9signe l\u0027augmentation rapide de la population humaine d\u0027une r\u00e9gion ou d\u0027un pays, influenc\u00e9e par les taux de natalit\u00e9, de mortalit\u00e9 et les migrations. Cette dynamique entra\u00eene des changements dans la structure de la population, n\u00e9cessitant des adaptations agricoles et territoriales pour assurer la subsistance et posant des d\u00e9fis majeurs pour la s\u00e9curit\u00e9 alimentaire. Les projections indiquent que la population mondiale pourrait atteindre 9,8 milliards d\u0027habitants d\u0027ici 2050, ce qui soul\u00e8ve des enjeux cruciaux pour l\u0027acc\u00e8s aux ressources essentielles comme l\u0027eau ainsi que pour les services sociaux et \u00e9ducatifs. Dans certaines r\u00e9gions \u00e0 forte croissance comme l\u0027Inde et le Nigeria, ces \u00e9volutions contrastent avec le vieillissement observ\u00e9 dans les pays d\u00e9velopp\u00e9s, rendant n\u00e9cessaire une gestion durable des ressources afin de faire face aux d\u00e9fis li\u00e9s au d\u00e9veloppement durable.", "type": "concept", "valid": null, "wikientity": {"aliases": [], "content": null, "definition": "La croissance d\u00e9mographique ou accroissement d\u00e9mographique  ou variation totale de population est la diff\u00e9rence entre l\u2019effectif d\u2019une population \u00e0 la fin et au d\u00e9but d\u2019une p\u00e9riode donn\u00e9e (g\u00e9n\u00e9ralement un an),.\nElle peut \u00eatre exprim\u00e9e par le taux d\u0027\u00e9volution du nombre d\u2019individus au sein d\u2019une population par unit\u00e9 de temps et pour aussi n\u2019importe quelle esp\u00e8ce (animale ou v\u00e9g\u00e9tale, par exemple).\nElle se d\u00e9compose en deux parties distinctes :\n\nl\u2019accroissement naturel ;\nle solde migratoire.", "label": "Croissance d\u00e9mographique", "page_id": "1284271", "thumbnail": null, "wikidata_id": "Q386191"}, "wordnetentity": null}, {"doc_id": "2567", "font": {"color": "white"}, "group": 2, "id": "2567", "label": "Croissance D\u00e9mographique et D\u00e9veloppement In\u00e9gal", "name": "chap 9 la-croissance-demographique-et-ses-effets", "score": 13.4, "shape": "dot", "size": 8, "title": "chap 9 la-croissance-demographique-et-ses-effets", "top_minutes": [], "top_pages": [2, 4], "type": "document"}, {"doc_id": "2568", "font": {"color": "white"}, "group": 2, "id": "2568", "label": "Gestion Durable des Ressources \u00c9nerg\u00e9tiques et Hydriques", "name": "chap 11 des-ressources-a-menager-et-a-mieux-utiliser", "score": 8.7, "shape": "dot", "size": 8, "title": "chap 11 des-ressources-a-menager-et-a-mieux-utiliser", "top_minutes": [], "top_pages": [2, 5], "type": "document"}, {"doc_id": "2543", "font": {"color": "white"}, "group": 2, "id": "2543", "label": "D\u00e9fis D\u00e9mographiques et D\u00e9veloppement Durable", "name": "9782210105669_158-177", "score": 8.5, "shape": "dot", "size": 8, "title": "9782210105669_158-177", "top_minutes": [], "top_pages": [11, 16], "type": "document"}, {"aliases": [], "corpus_id": null, "definition": "\u00c9tablissements \u00e9ducatifs n\u00e9cessaires pour l\u0027\u00e9ducation; leur absence contribue aux d\u00e9fis li\u00e9s \u00e0 la f\u00e9condit\u00e9 et \u00e0 la croissance d\u00e9mographique.", "doc_ids": [2567], "font": {"color": "white"}, "generative": true, "group": 1, "id": "1d8bdb88-43e7-4ea9-85a5-beff34179cbb", "label": "Infrastructures scolaires", "lang": "fr", "ref_concept_id": null, "shape": "dot", "size": 3, "title": "\u00c9tablissements \u00e9ducatifs n\u00e9cessaires pour l\u0027\u00e9ducation; leur absence contribue aux d\u00e9fis li\u00e9s \u00e0 la f\u00e9condit\u00e9 et \u00e0 la croissance d\u00e9mographique.", "type": "concept", "valid": null, "wikientity": null, "wordnetentity": null}, {"aliases": ["116cc4b4-aded-4472-82b2-87fef7b4ae6c"], "corpus_id": null, "definition": "Les ressources naturelles sont des \u00e9l\u00e9ments de l\u0027environnement, tels que l\u0027eau, les min\u00e9raux, la biodiversit\u00e9 et d\u0027autres ressources fournies par la nature, qui sont essentiels pour le d\u00e9veloppement \u00e9conomique et social des soci\u00e9t\u00e9s humaines. Elles sont souvent surexploit\u00e9es en raison de la croissance d\u00e9mographique et des besoins croissants de la population.", "doc_ids": [2568, 2567], "font": {"color": "white"}, "generative": true, "group": 1, "id": "afd854f0-a462-43d8-9d1d-1ce1c38d1c6c", "label": "ressources naturelles", "lang": "fr", "ref_concept_id": null, "shape": "dot", "size": 3, "title": "Les ressources naturelles sont des \u00e9l\u00e9ments de l\u0027environnement, tels que l\u0027eau, les min\u00e9raux, la biodiversit\u00e9 et d\u0027autres ressources fournies par la nature, qui sont essentiels pour le d\u00e9veloppement \u00e9conomique et social des soci\u00e9t\u00e9s humaines. Elles sont souvent surexploit\u00e9es en raison de la croissance d\u00e9mographique et des besoins croissants de la population.", "type": "concept", "valid": null, "wikientity": {"aliases": [], "content": null, "definition": "De mani\u00e8re g\u00e9n\u00e9rale, une ressource naturelle est une substance, un organisme, un milieu ou un objet pr\u00e9sent dans la nature, sans action humaine, et qui fait, dans la plupart des cas, l\u0027objet d\u0027une utilisation pour satisfaire les besoins (\u00e9nergies, alimentation, agr\u00e9ment, etc.) des humains, animaux ou v\u00e9g\u00e9taux.\nIl peut s\u0027agir :\n\nd\u0027une mati\u00e8re premi\u00e8re min\u00e9rale : l\u0027eau douce, les granulats, les minerais m\u00e9talliques\u2026) ;\nd\u0027un produit d\u0027origine sauvage (ex. : le bois, le poisson, le gibier\u2026) ;\nd\u0027un milieu naturel, source de services \u00e9cosyst\u00e9miques (ex.", "label": "Ressource naturelle", "page_id": "2621", "thumbnail": null, "wikidata_id": "Q188460"}, "wordnetentity": null}, {"aliases": [], "corpus_id": null, "definition": "Estimations futures de la population bas\u00e9es sur des donn\u00e9es actuelles, cruciales pour planifier les ressources.", "doc_ids": [2567], "font": {"color": "white"}, "generative": true, "group": 1, "id": "c31c3ccd-9fc4-4ae6-96f0-c6c11edc83d2", "label": "Projections d\u00e9mographiques", "lang": "fr", "ref_concept_id": null, "shape": "dot", "size": 3, "title": "Estimations futures de la population bas\u00e9es sur des donn\u00e9es actuelles, cruciales pour planifier les ressources.", "type": "concept", "valid": null, "wikientity": {"aliases": [], "content": null, "definition": "Une projection d\u00e9mographique est une estimation chiffr\u00e9e de donn\u00e9es futures. \nLa projection d\u00e9mographique se diff\u00e9rencie de la prospective d\u00e9mographique dans le sens o\u00f9 elle est chiffr\u00e9e, alors que la prospective est simplement qualitative.", "label": "Projection d\u00e9mographique", "page_id": "571580", "thumbnail": null, "wikidata_id": "Q2369019"}, "wordnetentity": null}, {"aliases": ["64e825bb-29d7-43ed-8377-efef8b2a7f3d", "06c1375f-ab70-4537-abf3-8809e2c5a907", "b8ed66af-3a0b-4c37-b1d5-6d1697fd3d16", "e8eb1059-1d5a-472d-84a0-6d1371819ed6", "5622adfa-64d5-48e0-a255-0a9faeb3f875", "0aed19a8-33bc-4a6a-b147-31f30c2a73d1", "a8e0ee41-686f-4aca-9d9f-0584238998d7", "369ac79e-79bd-403d-bb83-82e9ce27f22f", "d864263a-4720-44fa-b074-6c099fcadd40", "abbde4eb-8d1b-40b1-8b2e-b75b4b79d848", "6bb31b30-0e33-4d14-a829-7da535c65c52"], "corpus_id": null, "definition": "L\u0027urbanisation est le processus d\u0027accroissement des zones urbaines et de la population urbaine, r\u00e9sultant souvent du d\u00e9placement des populations vers les villes. Ce ph\u00e9nom\u00e8ne entra\u00eene des transformations sociales, \u00e9conomiques et environnementales significatives \u00e0 l\u0027\u00e9chelle mondiale, avec une augmentation de la consommation des ressources naturelles telles que l\u0027eau et l\u0027\u00e9nergie. L\u0027urbanisation n\u00e9cessite le d\u00e9veloppement d\u0027infrastructures pour r\u00e9pondre \u00e0 cette demande croissante et influence les dynamiques sociales ainsi que les changements socio-\u00e9conomiques. Elle engendre \u00e9galement des d\u00e9fis tels que la pression accrue sur les ressources naturelles, une vuln\u00e9rabilit\u00e9 augment\u00e9e aux risques li\u00e9s \u00e0 la densit\u00e9 urbaine et \u00e0 une infrastructure parfois insuffisante, illustr\u00e9e par des probl\u00e8mes sp\u00e9cifiques dans certaines villes comme les embouteillages et le manque d\u0027espace.", "doc_ids": [2563, 2567, 2568, 2538, 2542, 2559], "font": {"color": "white"}, "generative": true, "group": 1, "id": "859c1413-0296-48a5-9866-81a26bb7e010", "label": "Urbanisation", "lang": "fr", "ref_concept_id": null, "shape": "dot", "size": 6, "title": "L\u0027urbanisation est le processus d\u0027accroissement des zones urbaines et de la population urbaine, r\u00e9sultant souvent du d\u00e9placement des populations vers les villes. Ce ph\u00e9nom\u00e8ne entra\u00eene des transformations sociales, \u00e9conomiques et environnementales significatives \u00e0 l\u0027\u00e9chelle mondiale, avec une augmentation de la consommation des ressources naturelles telles que l\u0027eau et l\u0027\u00e9nergie. L\u0027urbanisation n\u00e9cessite le d\u00e9veloppement d\u0027infrastructures pour r\u00e9pondre \u00e0 cette demande croissante et influence les dynamiques sociales ainsi que les changements socio-\u00e9conomiques. Elle engendre \u00e9galement des d\u00e9fis tels que la pression accrue sur les ressources naturelles, une vuln\u00e9rabilit\u00e9 augment\u00e9e aux risques li\u00e9s \u00e0 la densit\u00e9 urbaine et \u00e0 une infrastructure parfois insuffisante, illustr\u00e9e par des probl\u00e8mes sp\u00e9cifiques dans certaines villes comme les embouteillages et le manque d\u0027espace.", "type": "concept", "valid": null, "wikientity": null, "wordnetentity": {"definition": "the social process whereby cities grow and societies become more urban", "english_lemmas": [], "french_lemmas": [], "hypernyms_list": [], "label": "Urbanisation", "name": "urbanization.n.02", "region_domains": [], "root_hypernyms": [], "topic_domains": [], "usage_domains": []}}, {"aliases": ["bf1b6ea2-ec82-4500-887c-a7ef4bc54088", "8968dde3-65e0-4d4c-8802-329c1e7128e8", "0c694aaa-3522-4f55-9c1b-21428311bb5f", "a101e54c-db31-47eb-a0a8-fe8e9072da6e"], "corpus_id": null, "definition": "L\u0027Inde est un pays d\u0027Asie du Sud, le deuxi\u00e8me pays le plus peupl\u00e9 au monde, caract\u00e9ris\u00e9 par une grande diversit\u00e9 culturelle et g\u00e9ographique. Il fait face \u00e0 des d\u00e9fis de d\u00e9veloppement tels que l\u0027approvisionnement en eau, la faim due aux in\u00e9galit\u00e9s \u00e9conomiques, et une demande \u00e9nerg\u00e9tique en forte croissance. Le pays cherche \u00e0 diversifier ses sources d\u0027\u00e9nergie tout en mettant en \u0153uvre des solutions innovantes pour \u00e9conomiser l\u0027eau et prot\u00e9ger des r\u00e9gions \u00e9cologiquement significatives comme les Sundarbans. Cependant, il souffre \u00e9galement d\u0027un manque de strat\u00e9gies gouvernementales efficaces pour lutter contre ces probl\u00e8mes environnementaux et sociaux.", "doc_ids": [2538, 2554, 2555, 2568, 2567], "font": {"color": "white"}, "generative": true, "group": 1, "id": "67351fde-d2a0-4423-a2ef-de658f89857e", "label": "Inde", "lang": "fr", "ref_concept_id": null, "shape": "dot", "size": 3, "title": "L\u0027Inde est un pays d\u0027Asie du Sud, le deuxi\u00e8me pays le plus peupl\u00e9 au monde, caract\u00e9ris\u00e9 par une grande diversit\u00e9 culturelle et g\u00e9ographique. Il fait face \u00e0 des d\u00e9fis de d\u00e9veloppement tels que l\u0027approvisionnement en eau, la faim due aux in\u00e9galit\u00e9s \u00e9conomiques, et une demande \u00e9nerg\u00e9tique en forte croissance. Le pays cherche \u00e0 diversifier ses sources d\u0027\u00e9nergie tout en mettant en \u0153uvre des solutions innovantes pour \u00e9conomiser l\u0027eau et prot\u00e9ger des r\u00e9gions \u00e9cologiquement significatives comme les Sundarbans. Cependant, il souffre \u00e9galement d\u0027un manque de strat\u00e9gies gouvernementales efficaces pour lutter contre ces probl\u00e8mes environnementaux et sociaux.", "type": "concept", "valid": null, "wikientity": {"aliases": [], "content": null, "definition": "L\u0027Inde (en anglais : India), historiquement et constitutionnellement aussi appel\u00e9 le Bharat (en hindi : \u092d\u093e\u0930\u0924 / Bh\u0101rat) et en forme longue la r\u00e9publique de l\u0027Inde (en hindi : \u092d\u093e\u0930\u0924 \u0917\u0923\u0930\u093e\u091c\u094d\u092f / Bh\u0101rat Ga\u1e47ar\u0101jya ; en anglais : Republic of India), est un pays d\u0027Asie du Sud occupant la majeure partie du sous-continent indien. Sa capitale est New Delhi. Il est le pays le plus peupl\u00e9 au monde ainsi que le septi\u00e8me pays le plus \u00e9tendu au monde.", "label": "Inde", "page_id": "1508", "thumbnail": null, "wikidata_id": "Q668"}, "wordnetentity": {"definition": "a republic in the Asian subcontinent in southern Asia; second most populous country in the world; achieved independence from the United Kingdom in 1947", "english_lemmas": [], "french_lemmas": [], "hypernyms_list": [], "label": "Inde", "name": "india.n.01", "region_domains": [], "root_hypernyms": [], "topic_domains": [], "usage_domains": []}}, {"aliases": ["2fa90249-0a7a-494d-9cd5-79358073a8bc", "38d6fbc5-4855-437a-8688-235561f1f2b4", "8d6d8b1f-5490-433b-b442-1c473629e429", "e5d665ee-b56d-448b-96b9-7d8806cdc911", "82c4e8e2-70ba-41ec-9b58-bd234544ea6b", "155264b0-7847-4ae8-9d0e-4f05b9d0eb6a"], "corpus_id": null, "definition": "Les in\u00e9galit\u00e9s de richesse d\u00e9signent les disparit\u00e9s significatives dans la distribution des ressources \u00e9conomiques entre les individus, groupes ou r\u00e9gions au sein d\u0027une soci\u00e9t\u00e9, ainsi qu\u0027entre les pays. Ces in\u00e9galit\u00e9s influencent l\u0027acc\u00e8s aux ressources et le d\u00e9veloppement socio-\u00e9conomique, exacerb\u00e9es par divers facteurs tels que l\u0027\u00e9ducation, la g\u00e9ographie et les politiques \u00e9conomiques. Elles peuvent \u00eatre mesur\u00e9es par des indicateurs vari\u00e9s comme le PIB, le taux de pauvret\u00e9 et d\u0027autres mesures socio-\u00e9conomiques, entra\u00eenant des modes de vie divergents et affectant les opportunit\u00e9s disponibles pour diff\u00e9rents segments de la population.", "doc_ids": [2551, 2562, 2568], "font": {"color": "white"}, "generative": true, "group": 1, "id": "def899af-3571-4e2a-bcfd-8e5992462512", "label": "In\u00e9galit\u00e9s de richesse", "lang": "fr", "ref_concept_id": null, "shape": "dot", "size": 4, "title": "Les in\u00e9galit\u00e9s de richesse d\u00e9signent les disparit\u00e9s significatives dans la distribution des ressources \u00e9conomiques entre les individus, groupes ou r\u00e9gions au sein d\u0027une soci\u00e9t\u00e9, ainsi qu\u0027entre les pays. Ces in\u00e9galit\u00e9s influencent l\u0027acc\u00e8s aux ressources et le d\u00e9veloppement socio-\u00e9conomique, exacerb\u00e9es par divers facteurs tels que l\u0027\u00e9ducation, la g\u00e9ographie et les politiques \u00e9conomiques. Elles peuvent \u00eatre mesur\u00e9es par des indicateurs vari\u00e9s comme le PIB, le taux de pauvret\u00e9 et d\u0027autres mesures socio-\u00e9conomiques, entra\u00eenant des modes de vie divergents et affectant les opportunit\u00e9s disponibles pour diff\u00e9rents segments de la population.", "type": "concept", "valid": null, "wikientity": {"aliases": [], "content": null, "definition": "L\u0027in\u00e9galit\u00e9 des richesses dans le monde d\u00e9signe l\u0027in\u00e9gale r\u00e9partition des patrimoines, des richesses ou des revenus entre les pays du monde. Cette in\u00e9galit\u00e9 se caract\u00e9rise par des contrastes de PIB entre les pays, mais aussi par des in\u00e9galit\u00e9s au sein m\u00eame de ces pays.", "label": "In\u00e9galit\u00e9 des richesses dans le monde", "page_id": "6110341", "thumbnail": null, "wikidata_id": "Q3154009"}, "wordnetentity": null}, {"aliases": ["e87aa9eb-4c51-4a4b-88fd-b16fe585c256", "2d81e09a-5f30-4602-8e3a-8002f9eb4932", "40e77003-0ff1-45f5-a49b-eb00e6ff646e"], "corpus_id": null, "definition": "Les ressources limit\u00e9es d\u00e9signent les \u00e9l\u00e9ments naturels ou \u00e9conomiques, ainsi que les biens et services, qui sont disponibles en quantit\u00e9 restreinte. Leur gestion n\u00e9cessite une attention particuli\u00e8re pour \u00e9viter l\u0027\u00e9puisement tout en r\u00e9pondant aux besoins humains croissants, posant des d\u00e9fis pour leur renouvellement et leur accessibilit\u00e9.", "doc_ids": [2568, 2570], "font": {"color": "white"}, "generative": true, "group": 1, "id": "f52dfd66-9ce8-4679-a03a-b90c36b0884f", "label": "Ressources limit\u00e9es", "lang": "fr", "ref_concept_id": null, "shape": "dot", "size": 3, "title": "Les ressources limit\u00e9es d\u00e9signent les \u00e9l\u00e9ments naturels ou \u00e9conomiques, ainsi que les biens et services, qui sont disponibles en quantit\u00e9 restreinte. Leur gestion n\u00e9cessite une attention particuli\u00e8re pour \u00e9viter l\u0027\u00e9puisement tout en r\u00e9pondant aux besoins humains croissants, posant des d\u00e9fis pour leur renouvellement et leur accessibilit\u00e9.", "type": "concept", "valid": null, "wikientity": null, "wordnetentity": null}, {"aliases": [], "corpus_id": null, "definition": "Analyse des dynamiques d\u00e9mographiques sous un angle politique, \u00e9conomique et social, influen\u00e7ant le d\u00e9veloppement global.", "doc_ids": [2567], "font": {"color": "white"}, "generative": true, "group": 1, "id": "f738ecfe-60c3-4351-b0bb-5e7fb8c22d48", "label": "G\u00e9opolitique de la population", "lang": "fr", "ref_concept_id": null, "shape": "dot", "size": 3, "title": "Analyse des dynamiques d\u00e9mographiques sous un angle politique, \u00e9conomique et social, influen\u00e7ant le d\u00e9veloppement global.", "type": "concept", "valid": null, "wikientity": null, "wordnetentity": null}, {"aliases": ["17dfc8fc-1833-419c-ab16-ddf13b6f256c"], "corpus_id": null, "definition": "La g\u00e9ographie de la richesse et de la pauvret\u00e9 est l\u0027\u00e9tude spatiale des disparit\u00e9s \u00e9conomiques \u00e0 l\u0027\u00e9chelle mondiale, qui analyse la distribution des ressources \u00e9conomiques et r\u00e9v\u00e8le les dynamiques entre les zones riches et pauvres. Elle met en lumi\u00e8re les in\u00e9galit\u00e9s r\u00e9gionales en mati\u00e8re de richesse, illustrant comment ces disparit\u00e9s influencent le d\u00e9veloppement \u00e9conomique et social \u00e0 travers diff\u00e9rentes r\u00e9gions du monde.", "doc_ids": [2562, 2567], "font": {"color": "white"}, "generative": true, "group": 1, "id": "2b950caa-4ba5-4a9f-8671-9b8f4a605ac8", "label": "G\u00e9ographie de la richesse et de la pauvret\u00e9", "lang": "fr", "ref_concept_id": null, "shape": "dot", "size": 3, "title": "La g\u00e9ographie de la richesse et de la pauvret\u00e9 est l\u0027\u00e9tude spatiale des disparit\u00e9s \u00e9conomiques \u00e0 l\u0027\u00e9chelle mondiale, qui analyse la distribution des ressources \u00e9conomiques et r\u00e9v\u00e8le les dynamiques entre les zones riches et pauvres. Elle met en lumi\u00e8re les in\u00e9galit\u00e9s r\u00e9gionales en mati\u00e8re de richesse, illustrant comment ces disparit\u00e9s influencent le d\u00e9veloppement \u00e9conomique et social \u00e0 travers diff\u00e9rentes r\u00e9gions du monde.", "type": "concept", "valid": null, "wikientity": null, "wordnetentity": null}, {"aliases": ["7d3dcdb5-1d03-4c10-97bc-1da50a418f8b", "5ace06ba-884f-455c-8db0-fdb52646778a", "98d904ba-3e22-4853-9e1e-b3c068761581", "c3ef874b-0568-445c-941c-dae4044f770b"], "corpus_id": null, "definition": "Les in\u00e9galit\u00e9s de d\u00e9veloppement d\u00e9signent les disparit\u00e9s \u00e9conomiques et sociales croissantes entre diff\u00e9rentes r\u00e9gions ou pays, ainsi qu\u0027au sein des soci\u00e9t\u00e9s. Elles se manifestent par un acc\u00e8s in\u00e9gal aux ressources, aux opportunit\u00e9s \u00e9conomiques et aux services sociaux, affectant la capacit\u00e9 des pays \u00e0 g\u00e9rer les risques et \u00e0 prot\u00e9ger leurs populations. Ces in\u00e9galit\u00e9s peuvent \u00eatre observ\u00e9es dans des contextes sp\u00e9cifiques, comme les diff\u00e9rences de prosp\u00e9rit\u00e9 entre la c\u00f4te Est et l\u0027Ouest de la Chine, illustrant comment certaines zones prosp\u00e8rent tandis que d\u0027autres stagnent. Ces disparit\u00e9s sont souvent exacerb\u00e9es par des facteurs historiques, politiques et g\u00e9ographiques.", "doc_ids": [2551, 2562, 2563, 2567], "font": {"color": "white"}, "generative": true, "group": 1, "id": "3f6b4e8d-0aa4-429d-a37e-b5a07bd5e1e6", "label": "In\u00e9galit\u00e9s de d\u00e9veloppement", "lang": "fr", "ref_concept_id": null, "shape": "dot", "size": 3, "title": "Les in\u00e9galit\u00e9s de d\u00e9veloppement d\u00e9signent les disparit\u00e9s \u00e9conomiques et sociales croissantes entre diff\u00e9rentes r\u00e9gions ou pays, ainsi qu\u0027au sein des soci\u00e9t\u00e9s. Elles se manifestent par un acc\u00e8s in\u00e9gal aux ressources, aux opportunit\u00e9s \u00e9conomiques et aux services sociaux, affectant la capacit\u00e9 des pays \u00e0 g\u00e9rer les risques et \u00e0 prot\u00e9ger leurs populations. Ces in\u00e9galit\u00e9s peuvent \u00eatre observ\u00e9es dans des contextes sp\u00e9cifiques, comme les diff\u00e9rences de prosp\u00e9rit\u00e9 entre la c\u00f4te Est et l\u0027Ouest de la Chine, illustrant comment certaines zones prosp\u00e8rent tandis que d\u0027autres stagnent. Ces disparit\u00e9s sont souvent exacerb\u00e9es par des facteurs historiques, politiques et g\u00e9ographiques.", "type": "concept", "valid": null, "wikientity": null, "wordnetentity": null}, {"aliases": ["65b48131-efc5-47d1-b47e-4bfaf716685e"], "corpus_id": null, "definition": "Pays d\u0027Asie de l\u0027Est avec une population massive ayant connu des politiques strictes sur la natalit\u00e9, actuellement en d\u00e9clin d\u00e9mographique, ce qui a des implications significatives sur son d\u00e9veloppement \u00e9conomique.", "doc_ids": [2567], "font": {"color": "white"}, "generative": true, "group": 1, "id": "a7c8f010-e1ae-4209-871d-f3eb427171b2", "label": "Chine", "lang": "fr", "ref_concept_id": null, "shape": "dot", "size": 3, "title": "Pays d\u0027Asie de l\u0027Est avec une population massive ayant connu des politiques strictes sur la natalit\u00e9, actuellement en d\u00e9clin d\u00e9mographique, ce qui a des implications significatives sur son d\u00e9veloppement \u00e9conomique.", "type": "concept", "valid": null, "wikientity": {"aliases": [], "content": null, "definition": "La Chine (en chinois : \u4e2d\u56fd, zh\u014dnggu\u00f3), en forme longue la r\u00e9publique populaire de Chine (RPC), \u00e9galement appel\u00e9e Chine populaire et Chine communiste, est un pays d\u0027Asie de l\u0027Est. Avec plus de 1,4 milliard d\u0027habitants, soit environ un sixi\u00e8me de la population mondiale, elle est, en 2023, le deuxi\u00e8me pays le plus peupl\u00e9 du monde, apr\u00e8s l\u0027Inde. La principale partie de la population se trouve \u00e0 l\u0027est du pays.", "label": "Chine", "page_id": "10853", "thumbnail": null, "wikidata_id": "Q148"}, "wordnetentity": {"definition": "a communist nation that covers a vast territory in eastern Asia; the most populous country in the world", "english_lemmas": [], "french_lemmas": [], "hypernyms_list": [], "label": "Chine", "name": "china.n.03", "region_domains": [], "root_hypernyms": [], "topic_domains": [], "usage_domains": []}}, {"aliases": ["234d1162-2b44-4a17-877c-a980f2f223a9", "c9059ac9-af9f-46c0-b432-32b5fb2302ad", "00fb99b7-8674-4cab-a355-36aac7143ea2", "a35b2557-ba60-437d-899c-c15c5492ccf6", "53b56813-ef33-4b48-b7e0-cde5e3b0cd0c", "1909ffbb-08fb-4e71-afe6-d3e4c1ce535b", "cf240cf0-7a8a-44d2-bc8b-de43e9aac1d7", "3ab7b5fa-cbd0-4d1c-a387-7fc0c1c5a0b0", "aa6e295a-fe64-474e-a098-57e8a986d448", "474e977c-2d88-4894-854c-f7be603b0cc0", "ffacb649-aca1-4868-99f3-f50181a04e44", "66f9914a-3f78-425c-b60c-da1364464226", "410e84e7-58e2-44fc-baaf-8a9d46935399", "72d852ea-cfbc-4fb4-871b-497242d82d70"], "corpus_id": null, "definition": "Les in\u00e9galit\u00e9s sociales et environnementales d\u00e9signent les disparit\u00e9s significatives dans l\u0027acc\u00e8s aux ressources, opportunit\u00e9s et droits entre diff\u00e9rents groupes ou populations au sein d\u0027une soci\u00e9t\u00e9, engendrant des diff\u00e9rences mesur\u00e9es par des crit\u00e8res tels que la richesse, l\u0027\u00e9ducation et l\u0027acc\u00e8s aux services. Ces in\u00e9galit\u00e9s se manifestent non seulement sur le plan \u00e9conomique mais aussi \u00e0 travers des dimensions environnementales, o\u00f9 certaines populations subissent des impacts disproportionn\u00e9s li\u00e9s \u00e0 l\u0027environnement et \u00e0 l\u0027acc\u00e8s aux ressources naturelles. Elles sont exacerb\u00e9es par des facteurs socio-\u00e9conomiques, culturels, g\u00e9ographiques et d\u00e9mographiques, contribuant \u00e0 des conditions de vie vari\u00e9es. Les in\u00e9galit\u00e9s socio-spatiales et territoriales illustrent comment ces disparit\u00e9s peuvent affecter la vuln\u00e9rabilit\u00e9 face aux risques industriels et la r\u00e9silience face au changement global, particuli\u00e8rement entre pays riches et pauvres.", "doc_ids": [2562, 2563, 2532, 2567, 2551, 2559], "font": {"color": "white"}, "generative": true, "group": 1, "id": "adbc2fe0-ec9b-4909-b308-453fd8584ee3", "label": "In\u00e9galit\u00e9s sociales et environnementales", "lang": "fr", "ref_concept_id": null, "shape": "dot", "size": 8, "title": "Les in\u00e9galit\u00e9s sociales et environnementales d\u00e9signent les disparit\u00e9s significatives dans l\u0027acc\u00e8s aux ressources, opportunit\u00e9s et droits entre diff\u00e9rents groupes ou populations au sein d\u0027une soci\u00e9t\u00e9, engendrant des diff\u00e9rences mesur\u00e9es par des crit\u00e8res tels que la richesse, l\u0027\u00e9ducation et l\u0027acc\u00e8s aux services. Ces in\u00e9galit\u00e9s se manifestent non seulement sur le plan \u00e9conomique mais aussi \u00e0 travers des dimensions environnementales, o\u00f9 certaines populations subissent des impacts disproportionn\u00e9s li\u00e9s \u00e0 l\u0027environnement et \u00e0 l\u0027acc\u00e8s aux ressources naturelles. Elles sont exacerb\u00e9es par des facteurs socio-\u00e9conomiques, culturels, g\u00e9ographiques et d\u00e9mographiques, contribuant \u00e0 des conditions de vie vari\u00e9es. Les in\u00e9galit\u00e9s socio-spatiales et territoriales illustrent comment ces disparit\u00e9s peuvent affecter la vuln\u00e9rabilit\u00e9 face aux risques industriels et la r\u00e9silience face au changement global, particuli\u00e8rement entre pays riches et pauvres.", "type": "concept", "valid": null, "wikientity": {"aliases": [], "content": null, "definition": "Une in\u00e9galit\u00e9 sociale, est une diff\u00e9rence dans l\u2019acc\u00e8s \u00e0 des ressources sociales rares et valoris\u00e9es, ressources \u00e9tant entendu au sens le plus large, incluant toutes les possibilit\u00e9s d\u0027actions humaines : politique, \u00e9conomique, culturelle, sociale, sexuelle, etc. (une tol\u00e9rance diff\u00e9renti\u00e9e en mati\u00e8re d\u0027infid\u00e9lit\u00e9 dans le mariage, par exemple, est ainsi une ressource en ce sens). Les in\u00e9galit\u00e9s sociales sont donc le r\u00e9sultat d\u0027une distribution in\u00e9gale des ressources au sein d\u2019une soci\u00e9t\u00e9.", "label": "In\u00e9galit\u00e9 sociale", "page_id": "13061118", "thumbnail": null, "wikidata_id": "Q5431887"}, "wordnetentity": null}, {"aliases": ["f6486553-131d-42cc-9221-0bcca7615d7c", "e1e11d0d-c538-4dc5-a42c-1c7fc41c96f4", "eb470405-a340-406a-ba2b-0333328b370e", "a95c2514-c5a3-4cd1-b53a-3f519bf83c1d"], "corpus_id": null, "definition": "Un pays en d\u00e9veloppement est une nation avec un revenu faible ou interm\u00e9diaire, souvent caract\u00e9ris\u00e9e par des d\u00e9fis socio-\u00e9conomiques significatifs tels que des taux de natalit\u00e9 \u00e9lev\u00e9s, une sant\u00e9 fragile et un faible niveau d\u0027\u00e9ducation. Ces pays, g\u00e9n\u00e9ralement localis\u00e9s en Asie, en Afrique et parfois en Am\u00e9rique du Sud, s\u0027efforcent d\u0027am\u00e9liorer leurs conditions de vie tout en faisant face \u00e0 divers obstacles au d\u00e9veloppement \u00e9conomique.", "doc_ids": [2543, 2551, 2562], "font": {"color": "white"}, "generative": true, "group": 1, "id": "4e57e377-8295-4be4-84c9-4f8f3bed1370", "label": "Pays en d\u00e9veloppement", "lang": "fr", "ref_concept_id": null, "shape": "dot", "size": 3, "title": "Un pays en d\u00e9veloppement est une nation avec un revenu faible ou interm\u00e9diaire, souvent caract\u00e9ris\u00e9e par des d\u00e9fis socio-\u00e9conomiques significatifs tels que des taux de natalit\u00e9 \u00e9lev\u00e9s, une sant\u00e9 fragile et un faible niveau d\u0027\u00e9ducation. Ces pays, g\u00e9n\u00e9ralement localis\u00e9s en Asie, en Afrique et parfois en Am\u00e9rique du Sud, s\u0027efforcent d\u0027am\u00e9liorer leurs conditions de vie tout en faisant face \u00e0 divers obstacles au d\u00e9veloppement \u00e9conomique.", "type": "concept", "valid": null, "wikientity": {"aliases": [], "content": null, "definition": "Dans la typologie la plus courante, les pays en d\u00e9veloppement ou pays du Sud sont des pays moins d\u00e9velopp\u00e9s \u00e9conomiquement que les pays d\u00e9velopp\u00e9s (parfois appel\u00e9s pays du Nord).\nL\u0027expression \u00ab pays en d\u00e9veloppement \u00bb remplace des d\u00e9nominations ant\u00e9rieures, jug\u00e9es inad\u00e9quates, obsol\u00e8tes ou incorrectes : les pays du tiers monde, les pays sous-d\u00e9velopp\u00e9s. Elle s\u0027est substitu\u00e9e \u00e0 \u00ab pays en voie de d\u00e9veloppement \u00bb.", "label": "Pays en d\u00e9veloppement", "page_id": "25660", "thumbnail": null, "wikidata_id": "Q177323"}, "wordnetentity": null}, {"aliases": ["aa80b7e0-723e-4391-b88f-d8e4758b3f07", "ec4c5ee5-f86a-4815-a395-4f26e751e13b", "d5d46cde-e811-457c-ad97-4ff79805cb74", "d06eae7d-41cb-4c15-859a-e3616863ac99"], "corpus_id": null, "definition": "Les pays \u00e9mergents sont des nations en d\u00e9veloppement qui connaissent une croissance \u00e9conomique rapide et une transition vers une \u00e9conomie plus d\u00e9velopp\u00e9e. Ils se caract\u00e9risent par une urbanisation accrue, des investissements \u00e9trangers significatifs, ainsi que par des in\u00e9galit\u00e9s persistantes au sein de leur population. Ces pays contribuent \u00e9galement aux \u00e9missions de gaz \u00e0 effet de serre (GES) et font face \u00e0 des d\u00e9fis d\u0027adaptation au changement climatique, tout en \u00e9tant souvent confront\u00e9s \u00e0 des d\u00e9fis sociaux importants.", "doc_ids": [2543, 2559, 2562, 2567], "font": {"color": "white"}, "generative": true, "group": 1, "id": "34283da1-3f4d-4072-a61d-0f895ef95547", "label": "pays \u00e9mergents", "lang": "fr", "ref_concept_id": null, "shape": "dot", "size": 3, "title": "Les pays \u00e9mergents sont des nations en d\u00e9veloppement qui connaissent une croissance \u00e9conomique rapide et une transition vers une \u00e9conomie plus d\u00e9velopp\u00e9e. Ils se caract\u00e9risent par une urbanisation accrue, des investissements \u00e9trangers significatifs, ainsi que par des in\u00e9galit\u00e9s persistantes au sein de leur population. Ces pays contribuent \u00e9galement aux \u00e9missions de gaz \u00e0 effet de serre (GES) et font face \u00e0 des d\u00e9fis d\u0027adaptation au changement climatique, tout en \u00e9tant souvent confront\u00e9s \u00e0 des d\u00e9fis sociaux importants.", "type": "concept", "valid": null, "wikientity": {"aliases": [], "content": null, "definition": "Un pays \u00e9mergent, ou \u00e9conomie \u00e9mergente, ou encore march\u00e9 \u00e9mergent est un pays dont le PIB par habitant est inf\u00e9rieur \u00e0 celui des pays d\u00e9velopp\u00e9s, mais qui conna\u00eet une croissance \u00e9conomique rapide, et dont le niveau de vie ainsi que les structures \u00e9conomiques et sociales convergent vers ceux des pays d\u00e9velopp\u00e9s avec une ouverture \u00e9conomique au reste du monde, des transformations structurelles et institutionnelles de grande ampleur et un fort potentiel de croissance. Il convient de noter que le PIB par habitant n\u0027est qu\u0027un crit\u00e8re partiel (et partial) de l\u0027\u00e9mergence : le Kowe\u00eft, \u00e9conomie \u00e9mergente, a un PIB par habitant proche de la moyenne de l\u0027Union europ\u00e9enne.\nLa liste des pays auxquels s\u0027applique ce terme varie selon les sources et selon les \u00e9poques, en t\u00e9moignent les divers acronymes d\u00e9finis pour les d\u00e9signer :\n\nBRIC est le premier \u00e0 d\u00e9signer les quatre principaux pays \u00e9mergents (Br\u00e9sil, Russie, Inde, Chine) qui sont susceptibles de jouer un r\u00f4le de premier plan dans l\u0027\u00e9conomie mondiale dans un futur plus ou moins proche.", "label": "Pays \u00e9mergent", "page_id": "754404", "thumbnail": null, "wikidata_id": "Q546395"}, "wordnetentity": null}, {"aliases": ["3436aa75-b267-4b1c-ae55-f65b61c2b11b", "de2f12cc-6e43-4418-aed9-8bb24ebd5e38"], "corpus_id": null, "definition": "La d\u00e9mographie est l\u0027\u00e9tude statistique des populations humaines, englobant leur taille, structure, distribution et dynamiques au fil du temps. Les statistiques d\u00e9mographiques fournissent des donn\u00e9es quantitatives essentielles sur ces populations, incluant leur taille, densit\u00e9 et r\u00e9partition g\u00e9ographique. Ensemble, elles permettent d\u0027analyser les \u00e9volutions sociales et \u00e9conomiques ainsi que les tendances d\u00e9mographiques.", "doc_ids": [2562, 2555, 2543], "font": {"color": "white"}, "generative": true, "group": 1, "id": "ca9c3edf-2a07-468c-abdc-565447bd737e", "label": "D\u00e9mographie et Statistiques D\u00e9mographiques", "lang": "fr", "ref_concept_id": null, "shape": "dot", "size": 3, "title": "La d\u00e9mographie est l\u0027\u00e9tude statistique des populations humaines, englobant leur taille, structure, distribution et dynamiques au fil du temps. Les statistiques d\u00e9mographiques fournissent des donn\u00e9es quantitatives essentielles sur ces populations, incluant leur taille, densit\u00e9 et r\u00e9partition g\u00e9ographique. Ensemble, elles permettent d\u0027analyser les \u00e9volutions sociales et \u00e9conomiques ainsi que les tendances d\u00e9mographiques.", "type": "concept", "valid": null, "wikientity": {"aliases": [], "content": null, "definition": "La d\u00e9mographie est l\u0027\u00e9tude quantitative et qualitative des caract\u00e9ristiques des populations et de leurs dynamiques, \u00e0 partir de th\u00e8mes tels que la natalit\u00e9, la f\u00e9condit\u00e9, la mortalit\u00e9, la nuptialit\u00e9 (ou conjugalit\u00e9) et la migration.\nLe d\u00e9mographe analyse les variations de ces ph\u00e9nom\u00e8nes dans le temps et dans l\u0027espace, en fonction des milieux socio-\u00e9conomiques et culturels.\nSur cette base la prospective d\u00e9mographique est en mesure d\u0027\u00e9tablir diff\u00e9rents sc\u00e9narios d\u0027\u00e9volution : de type tendanciel, alternatif, de crise ou de ruptures, etc.", "label": "D\u00e9mographie", "page_id": "15310", "thumbnail": null, "wikidata_id": "Q37732"}, "wordnetentity": {"definition": "the branch of sociology that studies the characteristics of human populations", "english_lemmas": [], "french_lemmas": [], "hypernyms_list": [], "label": "D\u00e9mographie", "name": "demography.n.01", "region_domains": [], "root_hypernyms": [], "topic_domains": [], "usage_domains": []}}, {"aliases": ["52392c6d-9994-4a9a-bf0b-2ce0c8f18363", "6d1171e8-cc5d-4274-8bce-024a36c7f82c", "fd643cf5-a30e-4f80-870d-8727c2b4c554", "e5e4f69d-179d-4a8c-b119-16901dfeeb1e"], "corpus_id": null, "definition": "Le taux de natalit\u00e9 est une mesure du nombre de naissances vivantes par an pour 1 000 habitants dans une population donn\u00e9e. Il est essentiel pour comprendre la croissance d\u00e9mographique d\u0027un pays, influen\u00e7ant directement les dynamiques d\u00e9mographiques ainsi que les besoins futurs en \u00e9ducation et en services sociaux.", "doc_ids": [2543, 2567], "font": {"color": "white"}, "generative": true, "group": 1, "id": "18b75132-b8de-4ad5-a3fb-6b31158c0748", "label": "Natalit\u00e9", "lang": "fr", "ref_concept_id": null, "shape": "dot", "size": 3, "title": "Le taux de natalit\u00e9 est une mesure du nombre de naissances vivantes par an pour 1 000 habitants dans une population donn\u00e9e. Il est essentiel pour comprendre la croissance d\u00e9mographique d\u0027un pays, influen\u00e7ant directement les dynamiques d\u00e9mographiques ainsi que les besoins futurs en \u00e9ducation et en services sociaux.", "type": "concept", "valid": null, "wikientity": {"aliases": [], "content": null, "definition": "Le taux de natalit\u00e9 (ou taux brut de natalit\u00e9) est le rapport entre le nombre annuel de naissances vivantes et la population totale moyenne sur une p\u00e9riode et dans un territoire donn\u00e9s. Il s\u0027exprime souvent en pour mille (\u2030).", "label": "Taux de natalit\u00e9", "page_id": "674754", "thumbnail": null, "wikidata_id": "Q203516"}, "wordnetentity": null}, {"aliases": ["ea9609d6-772f-4a6a-ac0a-2cfc221fc801", "5f91d57c-89f7-40e6-b319-ad236c59b249", "a15d92bb-9c17-4002-abcc-5853f1b551ee", "b66ef2e9-db9e-4d34-ae3c-a6701e3dad25", "d3659280-7696-48a9-a6b9-01044edf1340", "561f901b-3831-49b7-8572-63954ffe43a0", "b286ea69-e01e-4cfa-8bc3-4bfb5b7a579c", "f4cee90a-5f26-45e4-82f8-dcb20372c980"], "corpus_id": null, "definition": "L\u0027\u00e9ducation est le processus d\u0027acquisition de connaissances et de comp\u00e9tences, essentiel pour le d\u00e9veloppement personnel, social et \u00e9conomique des individus. Elle comprend l\u0027acc\u00e8s \u00e0 l\u0027instruction formelle et informelle ainsi que la qualit\u00e9 de l\u0027enseignement, qui varient consid\u00e9rablement entre les pays riches et pauvres. L\u0027\u00e9ducation est un droit fondamental garantissant un apprentissage accessible \u00e0 tous les enfants, et son absence peut entra\u00eener des violations des droits humains. De plus, elle joue un r\u00f4le crucial dans le contr\u00f4le de la f\u00e9condit\u00e9 et l\u0027am\u00e9lioration des conditions de vie, notamment dans les pays en d\u00e9veloppement comme le Nigeria.", "doc_ids": [2530, 2562, 2567, 2537, 2543, 2556], "font": {"color": "white"}, "generative": true, "group": 1, "id": "33ae989b-0755-414a-85b7-d76fb2504315", "label": "\u00c9ducation", "lang": "fr", "ref_concept_id": null, "shape": "dot", "size": 5, "title": "L\u0027\u00e9ducation est le processus d\u0027acquisition de connaissances et de comp\u00e9tences, essentiel pour le d\u00e9veloppement personnel, social et \u00e9conomique des individus. Elle comprend l\u0027acc\u00e8s \u00e0 l\u0027instruction formelle et informelle ainsi que la qualit\u00e9 de l\u0027enseignement, qui varient consid\u00e9rablement entre les pays riches et pauvres. L\u0027\u00e9ducation est un droit fondamental garantissant un apprentissage accessible \u00e0 tous les enfants, et son absence peut entra\u00eener des violations des droits humains. De plus, elle joue un r\u00f4le crucial dans le contr\u00f4le de la f\u00e9condit\u00e9 et l\u0027am\u00e9lioration des conditions de vie, notamment dans les pays en d\u00e9veloppement comme le Nigeria.", "type": "concept", "valid": null, "wikientity": {"aliases": [], "content": null, "definition": "L\u2019\u00e9ducation est l\u0027apprentissage et le d\u00e9veloppement des facult\u00e9s intellectuelles, morales et physiques, les moyens et les r\u00e9sultats de cette activit\u00e9 de d\u00e9veloppement. L\u0027\u00e9ducation inclut des comp\u00e9tences et des \u00e9l\u00e9ments culturels caract\u00e9ristiques du lieu g\u00e9ographique et de la p\u00e9riode historique, l\u0027\u00e9ducation a pour but de faire progresser, am\u00e9liorer et penser par soi-m\u00eame d\u0027un sujet et la cr\u00e9ation de cultures.\nSelon l\u0027Unesco, en 2008, vingt-huit millions d\u0027enfants \u00e9taient priv\u00e9s d\u0027\u00e9ducation, en raison des conflits arm\u00e9s.", "label": "\u00c9ducation", "page_id": "3499", "thumbnail": null, "wikidata_id": "Q8434"}, "wordnetentity": {"definition": "the gradual process of acquiring knowledge", "english_lemmas": [], "french_lemmas": [], "hypernyms_list": [], "label": "\u00c9ducation", "name": "education.n.03", "region_domains": [], "root_hypernyms": [], "topic_domains": [], "usage_domains": []}}, {"aliases": ["91a8be29-a3c5-4e24-ba0a-74b67e065ab1", "32bb86a4-326c-426f-9d12-a2a0ec02b5f9", "afb287db-e5cb-4c12-9f0f-cc107bacae54", "05d52583-da9f-495f-80a8-63b5b73b8ed5", "bb033bb4-e9a3-4071-a0b2-838ec01498d6", "e99acdd4-a568-4f28-ac81-c3e8d013195a", "920aa845-b280-4317-af0e-18b91e236fde", "4c8fe2a1-4d82-4757-9ee5-54c13d9066d9", "4876a91c-f3bf-46fc-b745-56eb504ccd66", "539fa89c-bdba-4d1e-b979-e9a3c12b4502", "f87e9fd6-307a-4952-873a-f9fb15549c87", "c2265bba-c2c6-4745-8ac7-c663019b1cef", "73761c2e-fd5a-41ff-8093-63891a1c1237", "15ebf710-ee63-47da-a281-b5a9c0106e4c", "710b1ca4-a14c-4be5-ba9e-b9ffde82bf14", "26d2aa6d-3372-44e4-a67e-695c3d14a0e1", "de38a025-58ab-4642-85df-bccf74c202d2"], "corpus_id": null, "definition": "Le d\u00e9veloppement durable est un mod\u00e8le \u00e9conomique et social qui vise \u00e0 concilier le progr\u00e8s social, \u00e9conomique et environnemental. Il cherche \u00e0 r\u00e9pondre aux besoins pr\u00e9sents sans compromettre la capacit\u00e9 des g\u00e9n\u00e9rations futures \u00e0 satisfaire les leurs, int\u00e9grant ainsi des dimensions \u00e9conomiques, sociales et environnementales tout en maintenant un \u00e9quilibre \u00e9cologique. Ce concept englobe \u00e9galement l\u0027agriculture moderne et respectueuse de l\u0027environnement, ainsi que le d\u00e9veloppement \u00e9conomique durable, qui se concentre sur l\u0027am\u00e9lioration du niveau de vie tout en pr\u00e9servant les ressources naturelles pour les g\u00e9n\u00e9rations futures. Le d\u00e9veloppement durable est souvent associ\u00e9 au rapport de 1987 de la Commission sur l\u0027environnement et aux 17 Objectifs de D\u00e9veloppement Durable (ODD) adopt\u00e9s apr\u00e8s 2015, soulignant l\u0027importance d\u0027une gestion responsable des ressources naturelles pour garantir un avenir viable.", "doc_ids": [2538, 2543, 2551, 2554, 2555, 2559, 2562, 2563, 2567, 2568, 2570], "font": {"color": "white"}, "generative": true, "group": 1, "id": "efcf4ea5-e007-4238-811d-525cd26bc267", "label": "D\u00e9veloppement durable", "lang": "fr", "ref_concept_id": null, "shape": "dot", "size": 9, "title": "Le d\u00e9veloppement durable est un mod\u00e8le \u00e9conomique et social qui vise \u00e0 concilier le progr\u00e8s social, \u00e9conomique et environnemental. Il cherche \u00e0 r\u00e9pondre aux besoins pr\u00e9sents sans compromettre la capacit\u00e9 des g\u00e9n\u00e9rations futures \u00e0 satisfaire les leurs, int\u00e9grant ainsi des dimensions \u00e9conomiques, sociales et environnementales tout en maintenant un \u00e9quilibre \u00e9cologique. Ce concept englobe \u00e9galement l\u0027agriculture moderne et respectueuse de l\u0027environnement, ainsi que le d\u00e9veloppement \u00e9conomique durable, qui se concentre sur l\u0027am\u00e9lioration du niveau de vie tout en pr\u00e9servant les ressources naturelles pour les g\u00e9n\u00e9rations futures. Le d\u00e9veloppement durable est souvent associ\u00e9 au rapport de 1987 de la Commission sur l\u0027environnement et aux 17 Objectifs de D\u00e9veloppement Durable (ODD) adopt\u00e9s apr\u00e8s 2015, soulignant l\u0027importance d\u0027une gestion responsable des ressources naturelles pour garantir un avenir viable.", "type": "concept", "valid": null, "wikientity": {"aliases": [], "content": null, "definition": "Le d\u00e9veloppement durable, parfois qualifi\u00e9 de d\u00e9veloppement soutenable par anglicisme (sustainable development), est une conception du d\u00e9veloppement qui s\u0027inscrit dans une perspective de long terme et en int\u00e9grant les contraintes environnementales et sociales \u00e0 l\u0027\u00e9conomie. Selon la d\u00e9finition donn\u00e9e dans le rapport de la Commission mondiale sur l\u0027environnement et le d\u00e9veloppement de l\u0027Organisation des Nations unies, dit rapport Brundtland, o\u00f9 cette expression est apparue pour la premi\u00e8re fois en 1987, \u00ab le d\u00e9veloppement durable est un d\u00e9veloppement qui r\u00e9pond aux besoins du pr\u00e9sent sans compromettre la capacit\u00e9 des g\u00e9n\u00e9rations futures de r\u00e9pondre aux leurs \u00bb.\nCette notion s\u0027est impos\u00e9e \u00e0 la suite de la prise de conscience progressive, depuis les ann\u00e9es 1970, de la finitude \u00e9cologique de la Terre, li\u00e9e aux limites plan\u00e9taires \u00e0 long terme.", "label": "D\u00e9veloppement durable", "page_id": "968", "thumbnail": null, "wikidata_id": "Q131201"}, "wordnetentity": null}, {"aliases": ["2058504a-0321-4812-befa-b9aa6a7dd4e0", "d0d7ffdf-e29e-4ce3-8c87-b1f92f0062d7", "479cc712-c3b2-4434-bfbe-4fa4b3c4008d", "bf63ee2f-c14b-4b79-b497-b50a46f55003", "05fccb1c-b9bb-4f82-9a2f-1213c7af9a25", "4df787a8-ef92-42e5-8f63-4511e818df9d", "1088cadf-58b1-41d1-96d5-77735c38c2a3", "b1b49abd-cbe0-4567-a090-694dd4ac9776", "d786c274-1070-411c-bcf1-1f55dc2fbaf5"], "corpus_id": null, "definition": "Le d\u00e9veloppement \u00e9conomique et social est un processus multidimensionnel par lequel une nation am\u00e9liore le niveau de vie, le bien-\u00eatre \u00e9conomique et les conditions sociales de sa population. Ce processus inclut la croissance \u00e9conomique soutenue et inclusive, l\u0027\u00e9ducation, la sant\u00e9, ainsi que des changements sociaux et environnementaux significatifs. Il vise \u00e0 r\u00e9duire les in\u00e9galit\u00e9s et \u00e0 \u00e9valuer le bien-\u00eatre global au-del\u00e0 de la simple croissance \u00e9conomique, tout en tenant compte des impacts de l\u0027industrialisation et de l\u0027urbanisation sur la vuln\u00e9rabilit\u00e9 face aux risques. Des indicateurs tels que l\u0027IDH sont souvent utilis\u00e9s pour mesurer ce d\u00e9veloppement, qui doit \u00e9galement int\u00e9grer des consid\u00e9rations de durabilit\u00e9 et d\u0027\u00e9quit\u00e9 sociale.", "doc_ids": [2562, 2563, 2567, 2568, 2570, 2543, 2551], "font": {"color": "white"}, "generative": true, "group": 1, "id": "bab2a053-13f5-49bb-b37d-ce6e719be201", "label": "D\u00e9veloppement \u00e9conomique et social", "lang": "fr", "ref_concept_id": null, "shape": "dot", "size": 5, "title": "Le d\u00e9veloppement \u00e9conomique et social est un processus multidimensionnel par lequel une nation am\u00e9liore le niveau de vie, le bien-\u00eatre \u00e9conomique et les conditions sociales de sa population. Ce processus inclut la croissance \u00e9conomique soutenue et inclusive, l\u0027\u00e9ducation, la sant\u00e9, ainsi que des changements sociaux et environnementaux significatifs. Il vise \u00e0 r\u00e9duire les in\u00e9galit\u00e9s et \u00e0 \u00e9valuer le bien-\u00eatre global au-del\u00e0 de la simple croissance \u00e9conomique, tout en tenant compte des impacts de l\u0027industrialisation et de l\u0027urbanisation sur la vuln\u00e9rabilit\u00e9 face aux risques. Des indicateurs tels que l\u0027IDH sont souvent utilis\u00e9s pour mesurer ce d\u00e9veloppement, qui doit \u00e9galement int\u00e9grer des consid\u00e9rations de durabilit\u00e9 et d\u0027\u00e9quit\u00e9 sociale.", "type": "concept", "valid": null, "wikientity": null, "wordnetentity": null}, {"aliases": [], "corpus_id": null, "definition": "Changement dans le financement gouvernemental des services publics, notamment en r\u00e9ponse \u00e0 des d\u00e9fis d\u00e9mographiques.", "doc_ids": [2543], "font": {"color": "white"}, "generative": true, "group": 1, "id": "7ff438b7-d7b9-44aa-be0e-398ff0df58d2", "label": "\u00c9volution des d\u00e9penses publiques", "lang": "fr", "ref_concept_id": null, "shape": "dot", "size": 3, "title": "Changement dans le financement gouvernemental des services publics, notamment en r\u00e9ponse \u00e0 des d\u00e9fis d\u00e9mographiques.", "type": "concept", "valid": null, "wikientity": null, "wordnetentity": null}, {"aliases": ["67ad8714-54aa-4334-a015-169ab446a37a", "9401072a-444b-4af1-ae67-12f0e02c96ca", "b0e40c56-6cee-47ff-821b-3e8c5844d991", "0a52cd31-4376-4fb3-89b1-1ed8255f8b5d"], "corpus_id": null, "definition": "La scolarisation d\u00e9signe le processus d\u0027inscription et de participation des enfants dans les \u00e9tablissements scolaires, englobant non seulement l\u0027inscription mais aussi la mesure du taux de scolarisation, qui \u00e9value le pourcentage d\u0027enfants en \u00e2ge scolaire effectivement inscrits \u00e0 l\u0027\u00e9cole. Ce concept inclut \u00e9galement le taux d\u0027enfants ayant termin\u00e9 l\u0027\u00e9cole primaire, ce qui est indicatif du niveau d\u0027acc\u00e8s \u00e0 l\u0027\u00e9ducation dans un pays. La scolarisation est essentielle pour le d\u00e9veloppement personnel et \u00e9conomique des individus et joue un r\u00f4le crucial dans le d\u00e9veloppement humain, avec des disparit\u00e9s notables entre les pays d\u00e9velopp\u00e9s et ceux en d\u00e9veloppement.", "doc_ids": [2543, 2551, 2562], "font": {"color": "white"}, "generative": true, "group": 1, "id": "8a133e37-8951-4c75-a216-e72bfed6fa26", "label": "Scolarisation", "lang": "fr", "ref_concept_id": null, "shape": "dot", "size": 3, "title": "La scolarisation d\u00e9signe le processus d\u0027inscription et de participation des enfants dans les \u00e9tablissements scolaires, englobant non seulement l\u0027inscription mais aussi la mesure du taux de scolarisation, qui \u00e9value le pourcentage d\u0027enfants en \u00e2ge scolaire effectivement inscrits \u00e0 l\u0027\u00e9cole. Ce concept inclut \u00e9galement le taux d\u0027enfants ayant termin\u00e9 l\u0027\u00e9cole primaire, ce qui est indicatif du niveau d\u0027acc\u00e8s \u00e0 l\u0027\u00e9ducation dans un pays. La scolarisation est essentielle pour le d\u00e9veloppement personnel et \u00e9conomique des individus et joue un r\u00f4le crucial dans le d\u00e9veloppement humain, avec des disparit\u00e9s notables entre les pays d\u00e9velopp\u00e9s et ceux en d\u00e9veloppement.", "type": "concept", "valid": null, "wikientity": null, "wordnetentity": null}, {"answers": ["R\u00e9pondre \u00e0 l\u0027augmentation rapide des besoins de la population"], "concepts": [], "difficulty": "unknown", "distractors": ["Lutter contre la d\u00e9forestation massive", "R\u00e9duire les in\u00e9galit\u00e9s \u00e9conomiques croissantes", "Favoriser l\u0027acc\u00e8s au march\u00e9 international", "Attirer plus d\u0027investissements \u00e9trangers", "D\u00e9velopper un enseignement accessible \u00e0 tous", "Limiter la d\u00e9pendance aux ressources naturelles", "Augmenter les infrastructures de haute technologie", "Am\u00e9liorer la qualit\u00e9 de l\u0027eau potable", "R\u00e9guler l\u0027immigration urbaine"], "feedback": "Face \u00e0 l\u0027augmentation rapide de la population dans les pays en d\u00e9veloppement, il est important de r\u00e9pondre aux besoins croissants de la population afin d\u0027\u00e9viter des probl\u00e8mes tels que la famine ou le manque d\u0027acc\u00e8s \u00e0 l\u0027eau potable. Les autres distracteurs ne sont pas des d\u00e9fis majeurs pour ces pays et ne correspondent pas aux strat\u00e9gies mises en place par les populations locales.", "font": {"color": "white"}, "group": 3, "id": "a845ecde6a494b57b6f8899d75bdbb24", "label": "mcq", "lang": "fr", "question": "Quel est le principal d\u00e9fi pour les pays en d\u00e9veloppement face \u00e0 la croissance d\u00e9mographique ?", "shape": "dot", "size": 5, "sources": [{"associated_block_ids": [], "categories": [], "children_ids": [], "corpus_id": 564, "corpus_label": null, "doc_id": 2567, "doc_label": "chap 9 la-croissance-demographique-et-ses-effets", "end_time": null, "first_page": 2, "html_tag": "p", "id": "c3e8c100351540e2a6f7e5630f9c0770", "image_url": null, "last_page": 2, "long_summary": null, "next_id": "4fbd6c73b51a42f38b1ef80771a534c0", "order": 22.0, "origin_type": "document_content", "parent_id": "6700e110166e452f8e45c58edf6be738", "prev_id": "6700e110166e452f8e45c58edf6be738", "publication_date": null, "score": 1.0, "short_summary": null, "start_time": null, "text": "Dans les pays en d\u00e9veloppement et les pays \u00e9mergents, la forte augmentation de la population est un r\u00e9el d\u00e9fi car les besoins augmentent rapidement. Il faut toutefois se garder de toute catastrophisme et insister sur les strat\u00e9gies mises en place par les populations pour subvenir \u00e0 leurs besoins.", "title": null}], "title": "Quel est le principal d\u00e9fi pour les pays en d\u00e9veloppement face \u00e0 la croissance d\u00e9mographique ?", "type": "mcq"}, {"answers": ["La nourriture, acc\u00e8s aux services de base et pollution"], "concepts": [], "difficulty": "unknown", "distractors": ["L\u0027\u00e9ducation, infrastructures et eau potable", "Les acc\u00e8s aux soins, droits humains et s\u00e9curit\u00e9", "Le sant\u00e9, \u00e9ducation et \u00e9galit\u00e9 des genres", "L\u0027alimentation, acc\u00e8s aux technologies et s\u00e9curit\u00e9 \u00e9nerg\u00e9tique", "La pollution, \u00e9ducation et int\u00e9gration sociale", "La s\u00e9curit\u00e9, transports publics et alimentation", "Les acc\u00e8s \u00e0 l\u0027\u00e9nergie, logement et criminalit\u00e9", "Les infrastructures, transport et \u00e9galit\u00e9 \u00e9conomique", "L\u0027eau potable, urbanisation et d\u00e9veloppement technologique"], "feedback": "La forte croissance d\u00e9mographique en Inde pose des d\u00e9fis majeurs tels que l\u0027acc\u00e8s \u00e0 la nourriture, aux services de base et \u00e0 la gestion de la pollution. Cela peut cr\u00e9er des in\u00e9galit\u00e9s en termes de distribution des ressources et de d\u00e9veloppement durable.", "font": {"color": "white"}, "group": 3, "id": "038880b1ca1542aca2a323d257066c26", "label": "mcq", "lang": "fr", "question": "Quels sont les trois d\u00e9fis majeurs li\u00e9s \u00e0 la forte croissance d\u00e9mographique en Inde ?", "shape": "dot", "size": 5, "sources": [{"associated_block_ids": [], "categories": [], "children_ids": [], "corpus_id": 564, "corpus_label": null, "doc_id": 2567, "doc_label": "chap 9 la-croissance-demographique-et-ses-effets", "end_time": null, "first_page": 4, "html_tag": "li", "id": "ef5ef7f9c5964d1db75a4e6cba1ddb20", "image_url": null, "last_page": 4, "long_summary": null, "next_id": "9628071e827647a08286dc0de11d7058", "order": 5.0, "origin_type": "document_content", "parent_id": "0b373e1e6e6c48aba3db4be1556c61d4", "prev_id": "6f72c4ad8c694d72bd105ff18344a36b", "publication_date": null, "score": 1.0, "short_summary": null, "start_time": null, "text": "8. La nourriture, l\u0027acc\u00e8s aux services de base et la pollution sont trois d\u00e9fis pos\u00e9s par la forte croissance d\u00e9mographique en Inde. 9. La population en Inde a beaucoup augment\u00e9 depuis les ann\u00e9es 1950. Le pays compte aujourd\u0027hui plus de 1,3 milliard d\u0027habitants et la population va continuer \u00e0 augmenter selon les projections. Pour la plupart des Indiens, les conditions de vie sont difficiles : bidonvilles, sous-nutrition ou malnutrition, acc\u00e8s aux services de base qui n\u0027est pas garanti. Les in\u00e9galit\u00e9s sont tr\u00e8s fortes et sont accentu\u00e9es par la croissance d\u00e9mographique, qui rend difficile un d\u00e9veloppement durable. Celle-ci pose aussi des probl\u00e8mes environ- nementaux (pollution atmosph\u00e9rique) qui accroissent le nombre de maladies.", "title": null}], "title": "Quels sont les trois d\u00e9fis majeurs li\u00e9s \u00e0 la forte croissance d\u00e9mographique en Inde ?", "type": "mcq"}, {"answers": ["strat\u00e9gies"], "concepts": [], "difficulty": "unknown", "distractors": [["probl\u00e8mes", "difficult\u00e9s", "r\u00e9ductions", "politiques", "crises", "barri\u00e8res"]], "feedback": "La bonne r\u00e9ponse est \u0027strat\u00e9gies\u0027 car ce terme fait r\u00e9f\u00e9rence aux mesures ou plans d\u0027action que les populations mettent en \u0153uvre afin de r\u00e9pondre aux besoins croissants. Les autres propositions comme \u0027probl\u00e8mes\u0027, \u0027difficult\u00e9s\u0027, \u0027r\u00e9ductions\u0027, \u0027politiques\u0027, \u0027crises\u0027 et \u0027barri\u00e8res\u0027 n\u0027impliquent pas n\u00e9cessairement une action proactive ou organis\u00e9e pour r\u00e9soudre ces d\u00e9fis.", "font": {"color": "white"}, "group": 4, "id": "6fbaec718c004fc5ac6551989dd7f11f", "label": "fill_in", "lang": "fr", "query": "Dans les pays en d\u00e9veloppement, la forte augmentation de la population soul\u00e8ve des d\u00e9fis, mais il est important de rappeler l\u0027existence des \u003cblank\u003e mises en place pour subvenir aux besoins croissants.", "shape": "dot", "size": 5, "sources": [{"associated_block_ids": [], "categories": [], "children_ids": [], "corpus_id": 564, "corpus_label": null, "doc_id": 2567, "doc_label": "chap 9 la-croissance-demographique-et-ses-effets", "end_time": null, "first_page": 2, "html_tag": "p", "id": "c3e8c100351540e2a6f7e5630f9c0770", "image_url": null, "last_page": 2, "long_summary": null, "next_id": "4fbd6c73b51a42f38b1ef80771a534c0", "order": 22.0, "origin_type": "document_content", "parent_id": "6700e110166e452f8e45c58edf6be738", "prev_id": "6700e110166e452f8e45c58edf6be738", "publication_date": null, "score": 1.0, "short_summary": null, "start_time": null, "text": "Dans les pays en d\u00e9veloppement et les pays \u00e9mergents, la forte augmentation de la population est un r\u00e9el d\u00e9fi car les besoins augmentent rapidement. Il faut toutefois se garder de toute catastrophisme et insister sur les strat\u00e9gies mises en place par les populations pour subvenir \u00e0 leurs besoins.", "title": null}], "title": "Dans les pays en d\u00e9veloppement, la forte augmentation de la population soul\u00e8ve des d\u00e9fis, mais il est important de rappeler l\u0027existence des \u003cblank\u003e mises en place pour subvenir aux besoins croissants.", "type": "fill_in"}, {"answers": ["un d\u00e9veloppement durable"], "concepts": [], "difficulty": "unknown", "distractors": [["la r\u00e9duction de la population", "l\u0027augmentation de la pollution", "la gestion des infrastructures", "la mise en place de nouveaux services", "l\u0027am\u00e9lioration des conditions climatiques", "le contr\u00f4le des flux migratoires"]], "feedback": "La forte croissance d\u00e9mographique en Inde exacerbe des probl\u00e8mes comme les in\u00e9galit\u00e9s et les conditions de vie difficiles, ce qui complique la r\u00e9alisation d\u0027un d\u00e9veloppement durable. Les autres options ne traitent pas de la durabilit\u00e9 ou de la capacit\u00e9 \u00e0 r\u00e9pondre aux besoins de la soci\u00e9t\u00e9 tout en pr\u00e9servant les ressources pour le futur.", "font": {"color": "white"}, "group": 4, "id": "1d7a7181d46c4433ac7a98e514c8149d", "label": "fill_in", "lang": "fr", "query": "La forte croissance d\u00e9mographique en Inde rend difficile \u003cblank\u003e, en raison des in\u00e9galit\u00e9s et des conditions de vie pr\u00e9caires.", "shape": "dot", "size": 5, "sources": [{"associated_block_ids": [], "categories": [], "children_ids": [], "corpus_id": 564, "corpus_label": null, "doc_id": 2567, "doc_label": "chap 9 la-croissance-demographique-et-ses-effets", "end_time": null, "first_page": 4, "html_tag": "li", "id": "ef5ef7f9c5964d1db75a4e6cba1ddb20", "image_url": null, "last_page": 4, "long_summary": null, "next_id": "9628071e827647a08286dc0de11d7058", "order": 5.0, "origin_type": "document_content", "parent_id": "0b373e1e6e6c48aba3db4be1556c61d4", "prev_id": "6f72c4ad8c694d72bd105ff18344a36b", "publication_date": null, "score": 1.0, "short_summary": null, "start_time": null, "text": "8. La nourriture, l\u0027acc\u00e8s aux services de base et la pollution sont trois d\u00e9fis pos\u00e9s par la forte croissance d\u00e9mographique en Inde. 9. La population en Inde a beaucoup augment\u00e9 depuis les ann\u00e9es 1950. Le pays compte aujourd\u0027hui plus de 1,3 milliard d\u0027habitants et la population va continuer \u00e0 augmenter selon les projections. Pour la plupart des Indiens, les conditions de vie sont difficiles : bidonvilles, sous-nutrition ou malnutrition, acc\u00e8s aux services de base qui n\u0027est pas garanti. Les in\u00e9galit\u00e9s sont tr\u00e8s fortes et sont accentu\u00e9es par la croissance d\u00e9mographique, qui rend difficile un d\u00e9veloppement durable. Celle-ci pose aussi des probl\u00e8mes environ- nementaux (pollution atmosph\u00e9rique) qui accroissent le nombre de maladies.", "title": null}], "title": "La forte croissance d\u00e9mographique en Inde rend difficile \u003cblank\u003e, en raison des in\u00e9galit\u00e9s et des conditions de vie pr\u00e9caires.", "type": "fill_in"}, {"concepts": [], "difficulty": "unknown", "feedback": "Il est mentionn\u00e9 que les populations des pays en d\u00e9veloppement et \u00e9mergents adoptent diff\u00e9rentes strat\u00e9gies pour subvenir aux besoins cr\u00e9\u00e9s par l\u0027augmentation rapide de la population, soulignant une certaine capacit\u00e9 d\u0027adaptation.", "font": {"color": "white"}, "group": 5, "id": "8d64ca8945c142738f0c7be56427c854", "label": "true_false", "lang": "fr", "shape": "dot", "size": 5, "sources": [{"associated_block_ids": [], "categories": [], "children_ids": [], "corpus_id": 564, "corpus_label": null, "doc_id": 2567, "doc_label": "chap 9 la-croissance-demographique-et-ses-effets", "end_time": null, "first_page": 2, "html_tag": "p", "id": "c3e8c100351540e2a6f7e5630f9c0770", "image_url": null, "last_page": 2, "long_summary": null, "next_id": "4fbd6c73b51a42f38b1ef80771a534c0", "order": 22.0, "origin_type": "document_content", "parent_id": "6700e110166e452f8e45c58edf6be738", "prev_id": "6700e110166e452f8e45c58edf6be738", "publication_date": null, "score": 1.0, "short_summary": null, "start_time": null, "text": "Dans les pays en d\u00e9veloppement et les pays \u00e9mergents, la forte augmentation de la population est un r\u00e9el d\u00e9fi car les besoins augmentent rapidement. Il faut toutefois se garder de toute catastrophisme et insister sur les strat\u00e9gies mises en place par les populations pour subvenir \u00e0 leurs besoins.", "title": null}], "statement": "Les populations des pays en d\u00e9veloppement mettent en place des strat\u00e9gies afin de r\u00e9pondre \u00e0 leurs besoins croissants.", "title": "Les populations des pays en d\u00e9veloppement mettent en place des strat\u00e9gies afin de r\u00e9pondre \u00e0 leurs besoins croissants.", "type": "true_false", "veracity": true}, {"concepts": [], "difficulty": "unknown", "feedback": "Bien que la forte augmentation de la population soit d\u00e9crite comme un d\u00e9fi important, il est sp\u00e9cifiquement recommand\u00e9 d\u0027\u00e9viter tout catastrophisme. L\u0027accent est mis sur les strat\u00e9gies des populations pour faire face \u00e0 ces besoins accrus plut\u00f4t que sur une vision n\u00e9gative in\u00e9vitable.", "font": {"color": "white"}, "group": 5, "id": "82ab8bf518cc43c7a187c688109e7bd9", "label": "true_false", "lang": "fr", "shape": "dot", "size": 5, "sources": [{"associated_block_ids": [], "categories": [], "children_ids": [], "corpus_id": 564, "corpus_label": null, "doc_id": 2567, "doc_label": "chap 9 la-croissance-demographique-et-ses-effets", "end_time": null, "first_page": 2, "html_tag": "p", "id": "c3e8c100351540e2a6f7e5630f9c0770", "image_url": null, "last_page": 2, "long_summary": null, "next_id": "4fbd6c73b51a42f38b1ef80771a534c0", "order": 22.0, "origin_type": "document_content", "parent_id": "6700e110166e452f8e45c58edf6be738", "prev_id": "6700e110166e452f8e45c58edf6be738", "publication_date": null, "score": 1.0, "short_summary": null, "start_time": null, "text": "Dans les pays en d\u00e9veloppement et les pays \u00e9mergents, la forte augmentation de la population est un r\u00e9el d\u00e9fi car les besoins augmentent rapidement. Il faut toutefois se garder de toute catastrophisme et insister sur les strat\u00e9gies mises en place par les populations pour subvenir \u00e0 leurs besoins.", "title": null}], "statement": "Dans les pays en d\u00e9veloppement et \u00e9mergents, la hausse rapide de la population est pr\u00e9sent\u00e9e comme une catastrophe in\u00e9vitable.", "title": "Dans les pays en d\u00e9veloppement et \u00e9mergents, la hausse rapide de la population est pr\u00e9sent\u00e9e comme une catastrophe in\u00e9vitable.", "type": "true_false", "veracity": false}, {"concepts": [], "difficulty": "unknown", "feedback": "L\u0027augmentation d\u00e9mographique exerce une pression sur les infrastructures existantes, notamment en mati\u00e8re scolaire, et provoque des embouteillages, parmi d\u0027autres effets n\u00e9gatifs tels que l\u0027acc\u00e8s aux services essentiels et le manque de terres.", "font": {"color": "white"}, "group": 5, "id": "a85b7d3a083d4062bb51b9b89d83b496", "label": "true_false", "lang": "fr", "shape": "dot", "size": 5, "sources": [{"associated_block_ids": [], "categories": [], "children_ids": [], "corpus_id": 564, "corpus_label": null, "doc_id": 2567, "doc_label": "chap 9 la-croissance-demographique-et-ses-effets", "end_time": null, "first_page": 4, "html_tag": "p", "id": "acfbdec68c634babb3393fb8bfd9768c", "image_url": null, "last_page": 4, "long_summary": null, "next_id": "1b12871a119d41b0a7a7fbdfa4e54d4e", "order": 18.0, "origin_type": "document_content", "parent_id": "2926668840db42719fe2c2c512b7ef8e", "prev_id": "0ae86bc3601a47fda18a45636d148a5e", "publication_date": null, "score": 1.0, "short_summary": null, "start_time": null, "text": "Synth\u00e8se : La croissance d\u00e9mographique au Nigeria est tr\u00e8s forte. La mortalit\u00e9 a diminu\u00e9 tandis que le taux de f\u00e9condit\u00e9 est rest\u00e9 tr\u00e8s \u00e9lev\u00e9. Cette croissance devrait encore s\u0027acc\u00e9l\u00e9rer d\u0027ici 2050. Cela a des effets n\u00e9gatifs, comme le manque d\u0027infrastructures scolaires, des probl\u00e8mes d\u0027acc\u00e8s aux ressources et \u00e0 des services de base, un manque de terres urbaines, des embouteillages. Le gouvernement tente d\u0027agir : il promeut ainsi le contr\u00f4le des naissances par la contraception et un mod\u00e8le d\u0027une famille plus petite.", "title": null}], "statement": "L\u0027augmentation de la population au Nigeria contribue \u00e0 des probl\u00e8mes comme le manque d\u0027infrastructures scolaires et des embouteillages dans les zones urbaines.", "title": "L\u0027augmentation de la population au Nigeria contribue \u00e0 des probl\u00e8mes comme le manque d\u0027infrastructures scolaires et des embouteillages dans les zones urbaines.", "type": "true_false", "veracity": true}, {"concepts": [], "difficulty": "unknown", "feedback": "La croissance d\u00e9mographique en Inde et au Nigeria est effectivement qualifi\u00e9e de forte, tandis que celle aux \u00c9tats-Unis et en France est plus mod\u00e9r\u00e9e.", "font": {"color": "white"}, "group": 5, "id": "1e340dc9072d4253a61e038ef462cc44", "label": "true_false", "lang": "fr", "shape": "dot", "size": 5, "sources": [{"associated_block_ids": [], "categories": [], "children_ids": [], "corpus_id": 564, "corpus_label": null, "doc_id": 2567, "doc_label": "chap 9 la-croissance-demographique-et-ses-effets", "end_time": null, "first_page": 4, "html_tag": "p", "id": "5135bf0ef90a48d1923deb80da64033d", "image_url": null, "last_page": 5, "long_summary": null, "next_id": "e337b68bd0a84e4296c1585a1f904d72", "order": 34.0, "origin_type": "document_content", "parent_id": "0dad21cb51c943ad8f2e1abcbe0ee142", "prev_id": "7e8fbd3337b744e6be8042979a5eec42", "publication_date": null, "score": 1.0, "short_summary": null, "start_time": null, "text": "R\u00e9ponse : On peut citer l\u0027Inde et la Chine, les deux g\u00e9ants d\u00e9mographiques, ainsi que les \u00c9tats-unis, le Br\u00e9sil, l\u0027Indon\u00e9sie et le Nigeria. R\u00e9ponse : Non, la d\u00e9mographie va nettement diminuer en Europe de l\u0027est, tandis qu\u0027\u00e0 l\u0027ouest (dont en France) elle continue d\u0027augmenter. R\u00e9ponse : En Inde et au Nigeria, la croissance d\u00e9mographique est forte. En France ou aux \u00c9tats-unis, elle est moyenne. En Allemagne ou en Russie, elle est n\u00e9gative.", "title": null}], "statement": "La croissance d\u00e9mographique en Inde et au Nigeria est tr\u00e8s dynamique, contrairement \u00e0 celle des \u00c9tats-Unis ou de la France, qui est plus mod\u00e9r\u00e9e.", "title": "La croissance d\u00e9mographique en Inde et au Nigeria est tr\u00e8s dynamique, contrairement \u00e0 celle des \u00c9tats-Unis ou de la France, qui est plus mod\u00e9r\u00e9e.", "type": "true_false", "veracity": true}, {"concepts": [], "difficulty": "unknown", "feedback": "L\u0027acc\u00e8s aux services de base n\u0027est pas garanti pour tout le monde en Inde. La forte croissance d\u00e9mographique rend difficile l\u0027acc\u00e8s \u00e9quitable \u00e0 ces services, et beaucoup de personnes vivent dans des situations pr\u00e9caires, comme dans des bidonvilles.", "font": {"color": "white"}, "group": 5, "id": "a2749d9ca4cd4a9a90c5c2dd30dc26c4", "label": "true_false", "lang": "fr", "shape": "dot", "size": 5, "sources": [{"associated_block_ids": [], "categories": [], "children_ids": [], "corpus_id": 564, "corpus_label": null, "doc_id": 2567, "doc_label": "chap 9 la-croissance-demographique-et-ses-effets", "end_time": null, "first_page": 4, "html_tag": "li", "id": "ef5ef7f9c5964d1db75a4e6cba1ddb20", "image_url": null, "last_page": 4, "long_summary": null, "next_id": "9628071e827647a08286dc0de11d7058", "order": 5.0, "origin_type": "document_content", "parent_id": "0b373e1e6e6c48aba3db4be1556c61d4", "prev_id": "6f72c4ad8c694d72bd105ff18344a36b", "publication_date": null, "score": 1.0, "short_summary": null, "start_time": null, "text": "8. La nourriture, l\u0027acc\u00e8s aux services de base et la pollution sont trois d\u00e9fis pos\u00e9s par la forte croissance d\u00e9mographique en Inde. 9. La population en Inde a beaucoup augment\u00e9 depuis les ann\u00e9es 1950. Le pays compte aujourd\u0027hui plus de 1,3 milliard d\u0027habitants et la population va continuer \u00e0 augmenter selon les projections. Pour la plupart des Indiens, les conditions de vie sont difficiles : bidonvilles, sous-nutrition ou malnutrition, acc\u00e8s aux services de base qui n\u0027est pas garanti. Les in\u00e9galit\u00e9s sont tr\u00e8s fortes et sont accentu\u00e9es par la croissance d\u00e9mographique, qui rend difficile un d\u00e9veloppement durable. Celle-ci pose aussi des probl\u00e8mes environ- nementaux (pollution atmosph\u00e9rique) qui accroissent le nombre de maladies.", "title": null}], "statement": "Tous les habitants en Inde ont acc\u00e8s aux services de base malgr\u00e9 la croissance d\u00e9mographique.", "title": "Tous les habitants en Inde ont acc\u00e8s aux services de base malgr\u00e9 la croissance d\u00e9mographique.", "type": "true_false", "veracity": false}, {"doc_id": "2562", "font": {"color": "white"}, "group": 2, "id": "2562", "label": "In\u00e9galit\u00e9s de Richesse et D\u00e9veloppement Mondial", "name": "chap 10 richesse-et-pauvrete-dans-le-monde", "score": 10.7, "shape": "dot", "size": 8, "title": "chap 10 richesse-et-pauvrete-dans-le-monde", "top_minutes": [], "top_pages": [1, 3], "type": "document"}, {"aliases": ["5d7bcd1f-79cf-46cb-b2e8-a4a28a5b8076"], "corpus_id": null, "definition": "Les politiques publiques d\u00e9signent l\u0027ensemble des d\u00e9cisions prises par les gouvernements pour g\u00e9rer les affaires publiques, incluant la gestion des ressources en eau et l\u0027approvisionnement alimentaire. Elles visent \u00e0 r\u00e9soudre des probl\u00e8mes sociaux, \u00e9conomiques ou environnementaux, influen\u00e7ant directement le bien-\u00eatre de la population et l\u0027utilisation durable des ressources.", "doc_ids": [2568, 2570], "font": {"color": "white"}, "generative": true, "group": 1, "id": "fff0416d-a425-4621-a884-8703cba3a1b5", "label": "Politiques publiques", "lang": "fr", "ref_concept_id": null, "shape": "dot", "size": 3, "title": "Les politiques publiques d\u00e9signent l\u0027ensemble des d\u00e9cisions prises par les gouvernements pour g\u00e9rer les affaires publiques, incluant la gestion des ressources en eau et l\u0027approvisionnement alimentaire. Elles visent \u00e0 r\u00e9soudre des probl\u00e8mes sociaux, \u00e9conomiques ou environnementaux, influen\u00e7ant directement le bien-\u00eatre de la population et l\u0027utilisation durable des ressources.", "type": "concept", "valid": null, "wikientity": {"aliases": [], "content": null, "definition": "Une politique publique est une intervention de l\u0027\u00c9tat ou d\u0027une autre autorit\u00e9 publique (banque centrale, collectivit\u00e9 territoriale\u2026) afin d\u0027avoir un effet sur la soci\u00e9t\u00e9 ou un territoire. Les politiques publiques sont la modalit\u00e9 d\u0027action de la puissance publique.", "label": "Politique publique", "page_id": "1226283", "thumbnail": null, "wikidata_id": "Q546113"}, "wordnetentity": null}, {"aliases": ["dad9306b-a918-4577-a244-5a8107a35e90", "cb60704d-3d43-4030-8bf3-6f45a43d001d", "6b1a0518-4d74-40e6-92d9-6f004132ab1d", "454156bd-da87-49eb-8c31-ca239ee784e2", "a3b1a306-78bf-453e-b938-cce4cb329536", "db14f728-ef6d-4d6d-85b6-c8f11a08b9a6", "2c89921f-2485-408d-9e74-2f2dd478607d", "88f5ab47-c191-4c7b-831d-dcb0fdb6309a", "7749564c-94c1-41d2-8638-82a03726da80", "77f9aa1f-6ab4-4caa-b3b6-4ad65b892507", "d468c4e7-7fb9-4d02-a848-623ec5dec2d4", "42f64155-a666-43e3-912f-fd458e610f40", "691315c8-8e26-4e28-b297-fa338fb507a0", "570b5e9a-4039-445e-a843-a944d2a8ddeb", "23728389-5d92-4bd8-a942-a3d7eed68bd5", "f17e45cf-2a1c-4197-b431-c80adda4a0d6"], "corpus_id": null, "definition": "La vuln\u00e9rabilit\u00e9 d\u00e9signe le degr\u00e9 d\u0027exposition et de sensibilit\u00e9 d\u0027une population, d\u0027un pays ou d\u0027une r\u00e9gion face aux risques environnementaux, \u00e9conomiques et sociaux, notamment ceux li\u00e9s au changement climatique. Elle refl\u00e8te la fragilit\u00e9 inh\u00e9rente des syst\u00e8mes ou soci\u00e9t\u00e9s \u00e0 faire face aux perturbations, accentu\u00e9e par des facteurs socio-\u00e9conomiques tels que les ressources \u00e9conomiques insuffisantes et un manque de r\u00e9glementation. Cette vuln\u00e9rabilit\u00e9 est particuli\u00e8rement marqu\u00e9e dans les pays en d\u00e9veloppement, o\u00f9 les conditions pr\u00e9caires exacerbent l\u0027incapacit\u00e9 \u00e0 r\u00e9sister aux effets n\u00e9fastes du changement climatique, comme la s\u00e9cheresse ou les inondations.", "doc_ids": [2563, 2538, 2552, 2556, 2559], "font": {"color": "white"}, "generative": true, "group": 1, "id": "476e4a88-59bf-41bd-a772-2375c1d8ee69", "label": "Vuln\u00e9rabilit\u00e9", "lang": "fr", "ref_concept_id": null, "shape": "dot", "size": 9, "title": "La vuln\u00e9rabilit\u00e9 d\u00e9signe le degr\u00e9 d\u0027exposition et de sensibilit\u00e9 d\u0027une population, d\u0027un pays ou d\u0027une r\u00e9gion face aux risques environnementaux, \u00e9conomiques et sociaux, notamment ceux li\u00e9s au changement climatique. Elle refl\u00e8te la fragilit\u00e9 inh\u00e9rente des syst\u00e8mes ou soci\u00e9t\u00e9s \u00e0 faire face aux perturbations, accentu\u00e9e par des facteurs socio-\u00e9conomiques tels que les ressources \u00e9conomiques insuffisantes et un manque de r\u00e9glementation. Cette vuln\u00e9rabilit\u00e9 est particuli\u00e8rement marqu\u00e9e dans les pays en d\u00e9veloppement, o\u00f9 les conditions pr\u00e9caires exacerbent l\u0027incapacit\u00e9 \u00e0 r\u00e9sister aux effets n\u00e9fastes du changement climatique, comme la s\u00e9cheresse ou les inondations.", "type": "concept", "valid": null, "wikientity": {"aliases": [], "content": null, "definition": "La vuln\u00e9rabilit\u00e9 au changement climatique (ou vuln\u00e9rabilit\u00e9 climatique ou vuln\u00e9rabilit\u00e9 au risque climatique) est une \u00e9valuation de la vuln\u00e9rabilit\u00e9 au r\u00e9chauffement climatique utilis\u00e9e pour des processus tels que l\u0027adaptation au r\u00e9chauffement climatique, les \u00e9valuations du risque climatique ou pour d\u00e9terminer une justice climatique. La vuln\u00e9rabilit\u00e9 climatique peut inclure une grande vari\u00e9t\u00e9 de significations, de situations et de contextes diff\u00e9rents mais elle est un concept central dans la recherche universitaire depuis 2005. Le concept a \u00e9t\u00e9 d\u00e9fini dans le troisi\u00e8me rapport du GIEC comme \u00ab le degr\u00e9 auquel un syst\u00e8me est sensible et incapable de faire face aux effets n\u00e9fastes du r\u00e9chauffement climatique, y compris dans la variabilit\u00e9 et les extr\u00eames climatiques \u00bb.", "label": "Vuln\u00e9rabilit\u00e9 au changement climatique", "page_id": "14253749", "thumbnail": null, "wikidata_id": "Q104834114"}, "wordnetentity": {"definition": "the state of being vulnerable or exposed", "english_lemmas": [], "french_lemmas": [], "hypernyms_list": [], "label": "Vuln\u00e9rabilit\u00e9", "name": "vulnerability.n.01", "region_domains": [], "root_hypernyms": [], "topic_domains": [], "usage_domains": []}}, {"answers": ["De l\u0027\u00e9chelle locale \u00e0 l\u0027\u00e9chelle mondiale"], "concepts": [], "difficulty": "unknown", "distractors": ["Uniquement au niveau des gouvernements r\u00e9gionaux", "Principalement sur les continents occidentaux", "Seulement au niveau des communaut\u00e9s locales", "Majoritairement dans les zones urbaines", "Aux \u00e9chelles nationales et transfrontali\u00e8res", "Exclusivement \u00e0 l\u2019\u00e9chelle \u00e9conomique globale", "Essentiellement dans les pays en d\u00e9veloppement", "Uniquement dans les grandes m\u00e9tropoles", "Surtout dans l\u2019h\u00e9misph\u00e8re Nord"], "feedback": "Les processus \u00e9voqu\u00e9s peuvent avoir des impacts diff\u00e9rents selon les \u00e9chelles auxquelles ils se d\u00e9roulent. En portant attention aux jeux d\u0027\u00e9chelle, on peut mieux comprendre comment ces processus agissent et quelles en sont les cons\u00e9quences sur les territoires concern\u00e9s.", "font": {"color": "white"}, "group": 3, "id": "72cccbad2bc547a592aa6ec3ae915439", "label": "mcq", "lang": "fr", "question": "\u00c0 quels niveaux les processus \u00e9voqu\u00e9s jouent-ils un r\u00f4le ?", "shape": "dot", "size": 5, "sources": [{"associated_block_ids": [], "categories": [], "children_ids": [], "corpus_id": 564, "corpus_label": null, "doc_id": 2559, "doc_label": "chap 13 le-changement-global-et-ses-principaux-effets", "end_time": null, "first_page": 2, "html_tag": "p", "id": "8f655fef44584dfc871347e570b0cdf7", "image_url": null, "last_page": 2, "long_summary": null, "next_id": "54cd3afdc91f4264bbd95e129b3b03ee", "order": 14.0, "origin_type": "document_content", "parent_id": "f496ce1be35349faaf87ac57e664b09e", "prev_id": "dcc1b8b192fd4ae49b5a63fa062f5183", "publication_date": null, "score": 1.0, "short_summary": null, "start_time": null, "text": "Dans une d\u00e9marche prospective, on \u00e9tudiera particuli\u00e8rement les acteurs, leurs actions et leurs strat\u00e9gies pour s\u0027adapter aux effets du changement global. Enfin, on portera attention aux jeux d\u0027\u00e9chelle. En effet, les processus \u00e9voqu\u00e9s jouent \u00e0 diff\u00e9rentes \u00e9chelles, de l\u0027\u00e9chelle locale \u00e0 l\u0027\u00e9chelle mondiale, et n\u0027ont pas les m\u00eames effets selon les territoires qu\u0027ils concernent.", "title": null}], "title": "\u00c0 quels niveaux les processus \u00e9voqu\u00e9s jouent-ils un r\u00f4le ?", "type": "mcq"}, {"answers": ["gestion durable"], "concepts": [], "difficulty": "unknown", "distractors": [["consommation accrue", "protection exclusive", "r\u00e9duction des co\u00fbts", "production intensive", "recherche technologique", "pr\u00e9servation totale"]], "feedback": "La bonne r\u00e9ponse est \u0027gestion durable\u0027, car l\u0027id\u00e9e centrale mise en avant est de favoriser une exploitation des ressources qui prenne en compte des enjeux \u00e0 long terme, \u00e9quilibrant les dimensions \u00e9conomiques, sociales et environnementales.", "font": {"color": "white"}, "group": 4, "id": "6bb789a164ec4a34afb5eb3cd3ed6f2e", "label": "fill_in", "lang": "fr", "query": "L\u0027approche propos\u00e9e regroupe les th\u00e8mes de l\u0027eau et des ressources \u00e9nerg\u00e9tiques pour insister sur la n\u00e9cessit\u00e9 de \u003cblank\u003e.", "shape": "dot", "size": 5, "sources": [{"associated_block_ids": [], "categories": [], "children_ids": [], "corpus_id": 564, "corpus_label": null, "doc_id": 2568, "doc_label": "chap 11 des-ressources-a-menager-et-a-mieux-utiliser", "end_time": null, "first_page": 2, "html_tag": "p", "id": "6367cdf8d95c4bcc86c7b8b2954fd19b", "image_url": null, "last_page": 2, "long_summary": null, "next_id": "6ca1467643ab45d1bfa1d490648ce149", "order": 18.0, "origin_type": "document_content", "parent_id": "f6a6c7af87fc4589a63662eb358730dc", "prev_id": "f6a6c7af87fc4589a63662eb358730dc", "publication_date": null, "score": 1.0, "short_summary": null, "start_time": null, "text": "Les th\u00e9matiques de l\u0027eau et des ressources \u00e9nerg\u00e9tiques, trait\u00e9es s\u00e9par\u00e9ment dans les pr\u00e9c\u00e9dents programmes, sont ici regroup\u00e9es dans une seule et m\u00eame approche qui insiste sur la n\u00e9cessit\u00e9 d\u0027une gestion durable. Ce th\u00e8me est donc l\u0027occasion de revenir sur les trois dimensions majeures du d\u00e9veloppement durable - sociale, \u00e9conomique, environne- mentale. L\u0027aspect g\u00e9opolitique, bien repr\u00e9sent\u00e9 dans la litt\u00e9rature scientifique, n\u0027est pas central ici. On \u00e9voquera tout de m\u00eame des conflits d\u0027acteurs \u00e0 une \u00e9chelle locale (\u00e9tude de cas sur le Br\u00e9sil).", "title": null}], "title": "L\u0027approche propos\u00e9e regroupe les th\u00e8mes de l\u0027eau et des ressources \u00e9nerg\u00e9tiques pour insister sur la n\u00e9cessit\u00e9 de \u003cblank\u003e.", "type": "fill_in"}, {"concepts": [], "difficulty": "unknown", "feedback": "Le d\u00e9veloppement durable ne se limite pas \u00e0 la pr\u00e9servation de l\u0027environnement. Il inclut aussi des volets \u00e9conomiques et sociaux, en visant un d\u00e9veloppement \u00e9conomique efficace, socialement \u00e9quitable et \u00e9cologiquement soutenable.", "font": {"color": "white"}, "group": 5, "id": "78f7835922cb4df6a92d2571afce43a1", "label": "true_false", "lang": "fr", "shape": "dot", "size": 5, "sources": [{"associated_block_ids": [], "categories": [], "children_ids": [], "corpus_id": 564, "corpus_label": null, "doc_id": 2543, "doc_label": "9782210105669_158-177", "end_time": null, "first_page": 2, "html_tag": "p", "id": "8d6e236c3b254635bbee22c2a830e2ab", "image_url": null, "last_page": 2, "long_summary": null, "next_id": "b9ee9a5778b640f89e18fa26fde4da6a", "order": 25.0, "origin_type": "document_content", "parent_id": "2f87856d439b4cc9bdab096a047105c0", "prev_id": "f298599cf3644a1eaab6654e9cf758b6", "publication_date": null, "score": 1.0, "short_summary": null, "start_time": null, "text": "\u00b7 Le d\u00e9veloppement durable est un d\u00e9veloppement \u00e9conomique efficace, socialement \u00e9quitable et soutenable \u00e9cologiquement car il pr\u00e9serve l\u0027environnement et ses ressources. Dans le cadre d\u0027un projet lanc\u00e9 par l\u0027agglom\u00e9ration de Nantes intitul\u00e9 \u00ab Ma Ville Demain, inventons la m\u00e9tropole nantaise de 2030 \u00bb, C\u00e9cile Leroux et Yannick Gourvil, deux architectes, ont imagin\u00e9 une ville plus respectueuse de l\u0027environnement (constructions, \u00e9nergies vertes, mobilit\u00e9s, agricultures de proximit\u00e9, espaces verts, biodiversit\u00e9 ... ) et des \u00e9quilibres sociaux (d\u00e9veloppement de l\u0027\u00e9conomie sociale et solidaire, nouveaux services et nouveaux emplois, solidarit\u00e9 interg\u00e9n\u00e9rationnelle ... ). En 2014, en collaboration avec le gouvernement indien, plusieurs femmes de la r\u00e9gion de Mosquitia au nord-est du Honduras, qui ne savaient ni lire ni \u00e9crire, ont suivi une formation universitaire en Inde pendant 6 mois pour devenir techniciennes en \u00e9nergie solaire. \u00ab L\u0027\u00e9lectricit\u00e9 est un service vital pour am\u00e9liorer les conditions de vie ; ce type d\u0027initiative contribue \u00e0 acc\u00e9l\u00e9rer le d\u00e9veloppement de communaut\u00e9s \u00e0 la traine et \u00e0 renforcer l\u0027int\u00e9gration et la participation communautaire \u00bb, explique Consuelo Vidal, repr\u00e9sentante r\u00e9sidente du PNUD au Honduras.", "title": null}], "statement": "Le d\u00e9veloppement durable vise uniquement \u00e0 pr\u00e9server l\u0027environnement et ses ressources naturelles.", "title": "Le d\u00e9veloppement durable vise uniquement \u00e0 pr\u00e9server l\u0027environnement et ses ressources naturelles.", "type": "true_false", "veracity": false}, {"aliases": [], "corpus_id": null, "definition": "Une population croissante fait r\u00e9f\u00e9rence \u00e0 l\u0027augmentation rapide du nombre d\u0027habitants dans une r\u00e9gion donn\u00e9e, posant des d\u00e9fis significatifs pour la s\u00e9curit\u00e9 alimentaire et les ressources naturelles.", "doc_ids": [2570], "font": {"color": "white"}, "generative": true, "group": 1, "id": "95ef3397-b195-4b97-9e6d-18209718f9db", "label": "Population croissante", "lang": "fr", "ref_concept_id": null, "shape": "dot", "size": 3, "title": "Une population croissante fait r\u00e9f\u00e9rence \u00e0 l\u0027augmentation rapide du nombre d\u0027habitants dans une r\u00e9gion donn\u00e9e, posant des d\u00e9fis significatifs pour la s\u00e9curit\u00e9 alimentaire et les ressources naturelles.", "type": "concept", "valid": null, "wikientity": null, "wordnetentity": null}, {"answers": ["La richesse in\u00e9galement redistribu\u00e9e et population tr\u00e8s nombreuse"], "concepts": [], "difficulty": "unknown", "distractors": ["Faible croissance \u00e9conomique et ch\u00f4mage massif", "Mauvaise gestion des revenus fiscaux et \u00e9vasion fiscale", "Les infrastructures insuffisantes et manque d\u0027acc\u00e8s aux soins de sant\u00e9", "L\u0027instabilit\u00e9 politique et forte inflation", "Les probl\u00e8mes environnementaux et baisse du taux d\u0027alphab\u00e9tisation", "Faibles exportations et dette publique \u00e9lev\u00e9e", "Un taux de natalit\u00e9 bas et une \u00e9conomie stagnante", "Le syst\u00e8me \u00e9ducatif sous-d\u00e9velopp\u00e9 et ins\u00e9curit\u00e9 alimentaire", "L\u0027accroissement des in\u00e9galit\u00e9s r\u00e9gionales et manque de main-d\u0027\u0153uvre qualifi\u00e9e"], "feedback": "En Chine, malgr\u00e9 un PIB total \u00e9lev\u00e9, l\u0027IDH reste moyen en raison de l\u0027in\u00e9galit\u00e9 dans la redistribution des richesses et de la tr\u00e8s grande population du pays. Cela montre que la croissance \u00e9conomique ne garantit pas automatiquement une am\u00e9lioration du d\u00e9veloppement humain si les in\u00e9galit\u00e9s ne sont pas \u00e9quitablement g\u00e9r\u00e9es.", "font": {"color": "white"}, "group": 3, "id": "3ea4b28bbb2142be80adf7ac69210044", "label": "mcq", "lang": "fr", "question": "Pourquoi l\u0027IDH de la Chine reste-t-il moyen malgr\u00e9 son PIB \u00e9lev\u00e9 ?", "shape": "dot", "size": 5, "sources": [{"associated_block_ids": [], "categories": [], "children_ids": [], "corpus_id": 564, "corpus_label": null, "doc_id": 2562, "doc_label": "chap 10 richesse-et-pauvrete-dans-le-monde", "end_time": null, "first_page": 2, "html_tag": "p", "id": "a03a4121cad74887978bf7a4742a7494", "image_url": null, "last_page": 2, "long_summary": null, "next_id": null, "order": 30.0, "origin_type": "document_content", "parent_id": "5806694bdf7543408f85ab277eac2a10", "prev_id": "877d468cdf4343cebcc8fb456bbbd959", "publication_date": null, "score": 1.0, "short_summary": null, "start_time": null, "text": "cela n\u0027est pas toujours le cas. Ainsi, l\u0027Argentine poss\u00e8de un IDH tr\u00e8s \u00e9lev\u00e9 alors que son niveau de richesse est mod\u00e9r\u00e9 au regard d\u0027autres pays d\u0027Am\u00e9rique ; au contraire, la Chine poss\u00e8de au PIB total \u00e9lev\u00e9 mais son IDH est moyen. L\u0027IDH peut \u00eatre alors mis en perspective avec le PIB par habitant : en Chine, il est faible (richesse in\u00e9galement redistribu\u00e9e, population tr\u00e8s nombreuse).", "title": null}], "title": "Pourquoi l\u0027IDH de la Chine reste-t-il moyen malgr\u00e9 son PIB \u00e9lev\u00e9 ?", "type": "mcq"}, {"aliases": [], "corpus_id": null, "definition": "Augmentation soutenue de la production et des revenus d\u0027un pays, souvent li\u00e9e \u00e0 l\u0027industrialisation et \u00e0 l\u0027urbanisation, mais pouvant aggraver les in\u00e9galit\u00e9s.", "doc_ids": [2562], "font": {"color": "white"}, "generative": true, "group": 1, "id": "a14cb9a8-777e-4731-9779-e9fbf4310b7a", "label": "Croissance \u00e9conomique", "lang": "fr", "ref_concept_id": null, "shape": "dot", "size": 3, "title": "Augmentation soutenue de la production et des revenus d\u0027un pays, souvent li\u00e9e \u00e0 l\u0027industrialisation et \u00e0 l\u0027urbanisation, mais pouvant aggraver les in\u00e9galit\u00e9s.", "type": "concept", "valid": null, "wikientity": {"aliases": [], "content": null, "definition": "La croissance \u00e9conomique d\u00e9signe la variation positive de la production de biens et de services dans une \u00e9conomie sur une p\u00e9riode donn\u00e9e, g\u00e9n\u00e9ralement une longue p\u00e9riode. En pratique, l\u0027indicateur le plus utilis\u00e9 pour la mesurer est le produit int\u00e9rieur brut (PIB). Il est mesur\u00e9 \u00ab en volume \u00bb ou \u00ab \u00e0 prix constants \u00bb pour corriger les effets de l\u0027inflation.", "label": "Croissance \u00e9conomique", "page_id": "16839", "thumbnail": null, "wikidata_id": "Q189833"}, "wordnetentity": {"definition": "steady growth in the productive capacity of the economy (and so a growth of national income)", "english_lemmas": [], "french_lemmas": [], "hypernyms_list": [], "label": "Croissance \u00e9conomique", "name": "economic_growth.n.01", "region_domains": [], "root_hypernyms": [], "topic_domains": [], "usage_domains": []}}, {"aliases": [], "corpus_id": null, "definition": "Disparit\u00e9s significatives dans le progr\u00e8s socio-\u00e9conomique entre diff\u00e9rentes r\u00e9gions ou groupes au sein d\u0027un m\u00eame pays ou \u00e0 l\u0027\u00e9chelle mondiale.", "doc_ids": [2562], "font": {"color": "white"}, "generative": true, "group": 1, "id": "4b2d4529-68d1-4d7c-9579-541a3121d04a", "label": "Fractures de d\u00e9veloppement", "lang": "fr", "ref_concept_id": null, "shape": "dot", "size": 3, "title": "Disparit\u00e9s significatives dans le progr\u00e8s socio-\u00e9conomique entre diff\u00e9rentes r\u00e9gions ou groupes au sein d\u0027un m\u00eame pays ou \u00e0 l\u0027\u00e9chelle mondiale.", "type": "concept", "valid": null, "wikientity": null, "wordnetentity": null}, {"answers": ["L\u0027agriculture, urbanisation et \u00e9l\u00e9vation du niveau de vie des populations"], "concepts": [], "difficulty": "unknown", "distractors": ["La pollution industrielle, tourisme de masse et innovation technologique rapide", "La surp\u00eache, d\u00e9sertification et mauvaise gestion des d\u00e9chets urbains", "Les changements climatiques, in\u00e9galit\u00e9s \u00e9conomiques et croissance culturelle globale", "La consommation excessive d\u0027eau, r\u00e9chauffement climatique et commerce international accru", "Les \u00e9missions de CO2, d\u00e9forestation et progr\u00e8s technologique des transports", "Les p\u00e9nuries alimentaires, migration internationale et d\u00e9veloppement touristique rapide", "L\u0027\u00e9ducation, croissance des mouvements \u00e9cologiques et d\u00e9veloppement durable", "L\u0027accroissement des maladies bact\u00e9riennes et renforcement des infrastructures urbaines", "L\u0027inclusion sociale, partenariat public-priv\u00e9 et am\u00e9lioration des soins m\u00e9dicaux"], "feedback": "Les facteurs mentionn\u00e9s dans la bonne r\u00e9ponse sont tous li\u00e9s \u00e0 l\u0027augmentation des besoins et \u00e0 la croissance des populations humaines, qui entra\u00eenent une exploitation plus importante des ressources naturelles. Les distracteurs proposent diff\u00e9rents facteurs qui peuvent \u00e9galement contribuer \u00e0 la pression sur les ressources, mais ne sont pas directement mentionn\u00e9s dans la question ou ne sont pas aussi pertinents que ceux de la bonne r\u00e9ponse.", "font": {"color": "white"}, "group": 3, "id": "02952a8cfaa14f25ab94b96407ccf634", "label": "mcq", "lang": "fr", "question": "Quels facteurs contribuent \u00e0 la pression croissante sur les ressources naturelles ?", "shape": "dot", "size": 5, "sources": [{"associated_block_ids": [], "categories": [], "children_ids": [], "corpus_id": 564, "corpus_label": null, "doc_id": 2568, "doc_label": "chap 11 des-ressources-a-menager-et-a-mieux-utiliser", "end_time": null, "first_page": 2, "html_tag": "p", "id": "ae8ea1e5746f43cd882844a4d9e9d45c", "image_url": null, "last_page": 2, "long_summary": null, "next_id": "108ff8715af243f2b586eb2e51cc39ca", "order": 34.0, "origin_type": "document_content", "parent_id": "4da7764a126d4bfdadb076ac4525bfa4", "prev_id": "4da7764a126d4bfdadb076ac4525bfa4", "publication_date": null, "score": 1.0, "short_summary": null, "start_time": null, "text": "La pression sur les ressources naturelles s\u0027accroit de mani\u00e8re g\u00e9n\u00e9rale (besoins de l\u0027agriculture, de l\u0027urbanisation, \u00e9l\u00e9vation du niveau de vie des populations). Cependant, leur r\u00e9partition sur la plan\u00e8te est in\u00e9gale. Il ne faut pas tomber dans le catastrophisme, mais plut\u00f4t insister sur les capacit\u00e9s d\u0027adaptation des soci\u00e9t\u00e9s, \u00e0 toutes les \u00e9chelles (de la gouvernance mondiale \u00e0 la sensibilisation au niveau local, en passant par les politiques d\u0027\u00e9conomie d\u0027\u00e9nergie des \u00c9tats).", "title": null}], "title": "Quels facteurs contribuent \u00e0 la pression croissante sur les ressources naturelles ?", "type": "mcq"}, {"concepts": [], "difficulty": "unknown", "feedback": "Les soci\u00e9t\u00e9s disposent de capacit\u00e9s d\u0027adaptation qui existent \u00e0 plusieurs \u00e9chelles, incluant des actions au niveau local, national, et global. Cela peut se traduire par des initiatives allant de la sensibilisation locale \u00e0 des politiques \u00e9nerg\u00e9tiques mises en place \u00e0 plus grande \u00e9chelle.", "font": {"color": "white"}, "group": 5, "id": "6fd924e5035f48d09851a12f21f954cb", "label": "true_false", "lang": "fr", "shape": "dot", "size": 5, "sources": [{"associated_block_ids": [], "categories": [], "children_ids": [], "corpus_id": 564, "corpus_label": null, "doc_id": 2568, "doc_label": "chap 11 des-ressources-a-menager-et-a-mieux-utiliser", "end_time": null, "first_page": 2, "html_tag": "p", "id": "ae8ea1e5746f43cd882844a4d9e9d45c", "image_url": null, "last_page": 2, "long_summary": null, "next_id": "108ff8715af243f2b586eb2e51cc39ca", "order": 34.0, "origin_type": "document_content", "parent_id": "4da7764a126d4bfdadb076ac4525bfa4", "prev_id": "4da7764a126d4bfdadb076ac4525bfa4", "publication_date": null, "score": 1.0, "short_summary": null, "start_time": null, "text": "La pression sur les ressources naturelles s\u0027accroit de mani\u00e8re g\u00e9n\u00e9rale (besoins de l\u0027agriculture, de l\u0027urbanisation, \u00e9l\u00e9vation du niveau de vie des populations). Cependant, leur r\u00e9partition sur la plan\u00e8te est in\u00e9gale. Il ne faut pas tomber dans le catastrophisme, mais plut\u00f4t insister sur les capacit\u00e9s d\u0027adaptation des soci\u00e9t\u00e9s, \u00e0 toutes les \u00e9chelles (de la gouvernance mondiale \u00e0 la sensibilisation au niveau local, en passant par les politiques d\u0027\u00e9conomie d\u0027\u00e9nergie des \u00c9tats).", "title": null}], "statement": "Les soci\u00e9t\u00e9s sont capables de s\u0027adapter aux pressions sur les ressources naturelles \u00e0 diff\u00e9rents niveaux, de la gouvernance mondiale \u00e0 l\u0027\u00e9chelle locale.", "title": "Les soci\u00e9t\u00e9s sont capables de s\u0027adapter aux pressions sur les ressources naturelles \u00e0 diff\u00e9rents niveaux, de la gouvernance mondiale \u00e0 l\u0027\u00e9chelle locale.", "type": "true_false", "veracity": true}, {"aliases": [], "corpus_id": null, "definition": "La disparit\u00e9 dans la disponibilit\u00e9 et la consommation des ressources naturelles, influenc\u00e9e par le d\u00e9veloppement \u00e9conomique et l\u0027industrialisation des pays.", "doc_ids": [2568], "font": {"color": "white"}, "generative": true, "group": 1, "id": "61dbe832-6ef4-4a93-95b3-d2d30b16f893", "label": "Acc\u00e8s in\u00e9gal aux ressources", "lang": "fr", "ref_concept_id": null, "shape": "dot", "size": 3, "title": "La disparit\u00e9 dans la disponibilit\u00e9 et la consommation des ressources naturelles, influenc\u00e9e par le d\u00e9veloppement \u00e9conomique et l\u0027industrialisation des pays.", "type": "concept", "valid": null, "wikientity": null, "wordnetentity": null}, {"concepts": [], "difficulty": "unknown", "feedback": "La hausse de la consommation d\u0027\u00e9nergie s\u0027explique non seulement par l\u0027industrialisation et l\u0027urbanisation, mais aussi par la croissance d\u00e9mographique, l\u0027\u00e9l\u00e9vation des niveaux de vie et l\u0027\u00e9volution des modes de vie. La d\u00e9claration omet plusieurs \u00e9l\u00e9ments cl\u00e9s responsables de cette augmentation de la demande \u00e9nerg\u00e9tique mondiale.", "font": {"color": "white"}, "group": 5, "id": "42c15babcba04029a4ab0a322c82dd0e", "label": "true_false", "lang": "fr", "shape": "dot", "size": 5, "sources": [{"associated_block_ids": [], "categories": [], "children_ids": [], "corpus_id": 564, "corpus_label": null, "doc_id": 2568, "doc_label": "chap 11 des-ressources-a-menager-et-a-mieux-utiliser", "end_time": null, "first_page": 5, "html_tag": "li", "id": "75866a6b3364493dae10a88bb2eaa658", "image_url": null, "last_page": 5, "long_summary": null, "next_id": "f4945046ca47417598e8a6a4fc057720", "order": 34.0, "origin_type": "document_content", "parent_id": "746b03df9fb54cf2a8ea11e11bb0d7ae", "prev_id": "be27403922864b188ffcf7b6aebc3380", "publication_date": null, "score": 1.0, "short_summary": null, "start_time": null, "text": "2. La hausse de la consommation d\u0027\u00e9nergie \u00e0 l\u0027\u00e9chelle du monde s\u0027ex- plique par la forte croissance d\u00e9mographique, l\u0027industrialisation et l\u0027urbanisation, l\u0027\u00e9l\u00e9vation des niveaux de vie des populations et l\u0027\u00e9vo- lution des modes de vie. 3. Les pays qui consomment le plus d\u0027\u00e9nergie sont les pays d\u00e9ve- lopp\u00e9s et les pays \u00e9mergents. Ils sont fortement industrialis\u00e9s et leur niveau de vie est \u00e9lev\u00e9. 6. Pour faire face \u00e0 l\u0027\u00e9puisement des ressources, des solutions sont d\u00e9velopp\u00e9es : politiques d\u0027\u00e9conomie d\u0027\u00e9nergie (meilleure isola- tion des logements par exemple), d\u00e9veloppement du nucl\u00e9aire ou d\u0027\u00e9nergies renouvelables.", "title": null}], "statement": "La hausse de la consommation d\u0027\u00e9nergie est uniquement due \u00e0 l\u0027industrialisation et \u00e0 l\u0027urbanisation.", "title": "La hausse de la consommation d\u0027\u00e9nergie est uniquement due \u00e0 l\u0027industrialisation et \u00e0 l\u0027urbanisation.", "type": "true_false", "veracity": false}, {"answers": ["\u00c9viter le catastrophisme et valoriser les strat\u00e9gies locales de subsistance"], "concepts": [], "difficulty": "unknown", "distractors": ["Adopter une approche centralis\u00e9e de gestion des ressources", "Proposer uniquement des solutions technologiques avanc\u00e9es", "Relocaliser les populations vuln\u00e9rables dans des zones rurales", "Accentuer le contr\u00f4le gouvernemental sur la production alimentaire", "Promouvoir des politiques d\u0027aust\u00e9rit\u00e9 draconiennes et s\u00e9v\u00e8res", "Encourager une diminution drastique de la natalit\u00e9", "Imposer un soutien financier ext\u00e9rieur comme seule option", "Prioriser les solutions militaires face \u00e0 la crise", "Restreindre les \u00e9changes commerciaux pour limiter la consommation"], "feedback": "Il est important d\u0027\u00e9viter une vision pessimiste et alarmiste des d\u00e9fis pos\u00e9s par la croissance d\u00e9mographique dans les pays en d\u00e9veloppement et de valoriser les solutions locales de subsistance qui sont g\u00e9n\u00e9ralement adapt\u00e9es aux contextes sp\u00e9cifiques. Les autres distracteurs proposent des approches inefficaces ou inappropri\u00e9es pour r\u00e9pondre \u00e0 ces d\u00e9fis.", "font": {"color": "white"}, "group": 3, "id": "851ec0b41bdc42efbef55d8cbb9e3c8a", "label": "mcq", "lang": "fr", "question": "Quelle attitude est recommand\u00e9e face aux d\u00e9fis pos\u00e9s par la croissance d\u00e9mographique dans ces pays ?", "shape": "dot", "size": 5, "sources": [{"associated_block_ids": [], "categories": [], "children_ids": [], "corpus_id": 564, "corpus_label": null, "doc_id": 2567, "doc_label": "chap 9 la-croissance-demographique-et-ses-effets", "end_time": null, "first_page": 2, "html_tag": "p", "id": "c3e8c100351540e2a6f7e5630f9c0770", "image_url": null, "last_page": 2, "long_summary": null, "next_id": "4fbd6c73b51a42f38b1ef80771a534c0", "order": 22.0, "origin_type": "document_content", "parent_id": "6700e110166e452f8e45c58edf6be738", "prev_id": "6700e110166e452f8e45c58edf6be738", "publication_date": null, "score": 1.0, "short_summary": null, "start_time": null, "text": "Dans les pays en d\u00e9veloppement et les pays \u00e9mergents, la forte augmentation de la population est un r\u00e9el d\u00e9fi car les besoins augmentent rapidement. Il faut toutefois se garder de toute catastrophisme et insister sur les strat\u00e9gies mises en place par les populations pour subvenir \u00e0 leurs besoins.", "title": null}], "title": "Quelle attitude est recommand\u00e9e face aux d\u00e9fis pos\u00e9s par la croissance d\u00e9mographique dans ces pays ?", "type": "mcq"}, {"aliases": ["b1b49abd-cbe0-4567-a090-694dd4ac9776", "05fccb1c-b9bb-4f82-9a2f-1213c7af9a25", "479cc712-c3b2-4434-bfbe-4fa4b3c4008d", "d0d7ffdf-e29e-4ce3-8c87-b1f92f0062d7"], "corpus_id": null, "definition": "Le d\u00e9veloppement est un processus multidimensionnel d\u0027am\u00e9lioration des conditions de vie, \u00e9conomiques, sociales et environnementales d\u0027un pays ou d\u0027une communaut\u00e9. Il englobe la croissance \u00e9conomique, l\u0027\u00e9ducation, la sant\u00e9 et le progr\u00e8s social, tout en tenant compte des impacts de l\u0027industrialisation et de l\u0027urbanisation sur la vuln\u00e9rabilit\u00e9 face aux risques. Ce processus est souvent mesur\u00e9 par des indicateurs comme l\u0027IDH et est essentiel pour r\u00e9duire les in\u00e9galit\u00e9s et \u00e9valuer le bien-\u00eatre global au-del\u00e0 de la simple croissance \u00e9conomique. Il est \u00e9galement li\u00e9 \u00e0 la croissance d\u00e9mographique et aux disparit\u00e9s socio-\u00e9conomiques.", "doc_ids": [2551, 2562, 2563, 2567], "font": {"color": "white"}, "generative": true, "group": 1, "id": "d786c274-1070-411c-bcf1-1f55dc2fbaf5", "label": "D\u00e9veloppement", "lang": "fr", "ref_concept_id": "bab2a053-13f5-49bb-b37d-ce6e719be201", "shape": "dot", "size": 3, "title": "Le d\u00e9veloppement est un processus multidimensionnel d\u0027am\u00e9lioration des conditions de vie, \u00e9conomiques, sociales et environnementales d\u0027un pays ou d\u0027une communaut\u00e9. Il englobe la croissance \u00e9conomique, l\u0027\u00e9ducation, la sant\u00e9 et le progr\u00e8s social, tout en tenant compte des impacts de l\u0027industrialisation et de l\u0027urbanisation sur la vuln\u00e9rabilit\u00e9 face aux risques. Ce processus est souvent mesur\u00e9 par des indicateurs comme l\u0027IDH et est essentiel pour r\u00e9duire les in\u00e9galit\u00e9s et \u00e9valuer le bien-\u00eatre global au-del\u00e0 de la simple croissance \u00e9conomique. Il est \u00e9galement li\u00e9 \u00e0 la croissance d\u00e9mographique et aux disparit\u00e9s socio-\u00e9conomiques.", "type": "concept", "valid": null, "wikientity": null, "wordnetentity": {"definition": "act of improving by expanding or enlarging or refining", "english_lemmas": [], "french_lemmas": [], "hypernyms_list": [], "label": "D\u00e9veloppement", "name": "development.n.01", "region_domains": [], "root_hypernyms": [], "topic_domains": [], "usage_domains": []}}, {"aliases": [], "corpus_id": null, "definition": "Processus par lequel une r\u00e9gion est habit\u00e9e par des populations; essentiel pour le d\u00e9veloppement \u00e9conomique et social des territoires d\u00e9serts.", "doc_ids": [2542], "font": {"color": "white"}, "generative": true, "group": 1, "id": "fae9a7bc-5604-46d1-bd54-e67c4993617f", "label": "Peuplement", "lang": "fr", "ref_concept_id": null, "shape": "dot", "size": 3, "title": "Processus par lequel une r\u00e9gion est habit\u00e9e par des populations; essentiel pour le d\u00e9veloppement \u00e9conomique et social des territoires d\u00e9serts.", "type": "concept", "valid": null, "wikientity": null, "wordnetentity": null}, {"aliases": [], "corpus_id": null, "definition": "Disparit\u00e9s entre pays d\u00e9velopp\u00e9s et en d\u00e9veloppement concernant leur capacit\u00e9 \u00e0 s\u0027adapter aux effets du changement climatique, souvent exacerb\u00e9es par le manque de ressources.", "doc_ids": [2559], "font": {"color": "white"}, "generative": true, "group": 1, "id": "8e5cf993-1024-4a5c-ba14-f4f2481b63ce", "label": "In\u00e9galit\u00e9s face aux impacts climatiques", "lang": "fr", "ref_concept_id": null, "shape": "dot", "size": 3, "title": "Disparit\u00e9s entre pays d\u00e9velopp\u00e9s et en d\u00e9veloppement concernant leur capacit\u00e9 \u00e0 s\u0027adapter aux effets du changement climatique, souvent exacerb\u00e9es par le manque de ressources.", "type": "concept", "valid": null, "wikientity": null, "wordnetentity": null}]);
                  edges = new vis.DataSet([{"from": "6017f6da-0521-40ff-9acb-dc0612b297c5", "to": "2567", "width": 1}, {"from": "6017f6da-0521-40ff-9acb-dc0612b297c5", "to": "2568", "width": 1}, {"from": "6017f6da-0521-40ff-9acb-dc0612b297c5", "to": "2543", "width": 1}, {"from": "6017f6da-0521-40ff-9acb-dc0612b297c5", "to": "1d8bdb88-43e7-4ea9-85a5-beff34179cbb", "width": 1}, {"from": "6017f6da-0521-40ff-9acb-dc0612b297c5", "to": "afd854f0-a462-43d8-9d1d-1ce1c38d1c6c", "width": 1}, {"from": "6017f6da-0521-40ff-9acb-dc0612b297c5", "to": "c31c3ccd-9fc4-4ae6-96f0-c6c11edc83d2", "width": 1}, {"from": "6017f6da-0521-40ff-9acb-dc0612b297c5", "to": "859c1413-0296-48a5-9866-81a26bb7e010", "width": 1}, {"from": "6017f6da-0521-40ff-9acb-dc0612b297c5", "to": "67351fde-d2a0-4423-a2ef-de658f89857e", "width": 1}, {"from": "6017f6da-0521-40ff-9acb-dc0612b297c5", "to": "def899af-3571-4e2a-bcfd-8e5992462512", "width": 1}, {"from": "6017f6da-0521-40ff-9acb-dc0612b297c5", "to": "f52dfd66-9ce8-4679-a03a-b90c36b0884f", "width": 1}, {"from": "6017f6da-0521-40ff-9acb-dc0612b297c5", "to": "f738ecfe-60c3-4351-b0bb-5e7fb8c22d48", "width": 1}, {"from": "6017f6da-0521-40ff-9acb-dc0612b297c5", "to": "2b950caa-4ba5-4a9f-8671-9b8f4a605ac8", "width": 1}, {"from": "6017f6da-0521-40ff-9acb-dc0612b297c5", "to": "3f6b4e8d-0aa4-429d-a37e-b5a07bd5e1e6", "width": 1}, {"from": "6017f6da-0521-40ff-9acb-dc0612b297c5", "to": "a7c8f010-e1ae-4209-871d-f3eb427171b2", "width": 1}, {"from": "6017f6da-0521-40ff-9acb-dc0612b297c5", "to": "adbc2fe0-ec9b-4909-b308-453fd8584ee3", "width": 1}, {"from": "6017f6da-0521-40ff-9acb-dc0612b297c5", "to": "4e57e377-8295-4be4-84c9-4f8f3bed1370", "width": 1}, {"from": "6017f6da-0521-40ff-9acb-dc0612b297c5", "to": "34283da1-3f4d-4072-a61d-0f895ef95547", "width": 1}, {"from": "6017f6da-0521-40ff-9acb-dc0612b297c5", "to": "ca9c3edf-2a07-468c-abdc-565447bd737e", "width": 1}, {"from": "6017f6da-0521-40ff-9acb-dc0612b297c5", "to": "18b75132-b8de-4ad5-a3fb-6b31158c0748", "width": 1}, {"from": "6017f6da-0521-40ff-9acb-dc0612b297c5", "to": "33ae989b-0755-414a-85b7-d76fb2504315", "width": 1}, {"from": "6017f6da-0521-40ff-9acb-dc0612b297c5", "to": "efcf4ea5-e007-4238-811d-525cd26bc267", "width": 1}, {"from": "6017f6da-0521-40ff-9acb-dc0612b297c5", "to": "bab2a053-13f5-49bb-b37d-ce6e719be201", "width": 1}, {"from": "6017f6da-0521-40ff-9acb-dc0612b297c5", "to": "7ff438b7-d7b9-44aa-be0e-398ff0df58d2", "width": 1}, {"from": "6017f6da-0521-40ff-9acb-dc0612b297c5", "to": "8a133e37-8951-4c75-a216-e72bfed6fa26", "width": 1}, {"from": "6017f6da-0521-40ff-9acb-dc0612b297c5", "to": "a845ecde6a494b57b6f8899d75bdbb24", "width": 1}, {"from": "6017f6da-0521-40ff-9acb-dc0612b297c5", "to": "038880b1ca1542aca2a323d257066c26", "width": 1}, {"from": "6017f6da-0521-40ff-9acb-dc0612b297c5", "to": "6fbaec718c004fc5ac6551989dd7f11f", "width": 1}, {"from": "6017f6da-0521-40ff-9acb-dc0612b297c5", "to": "1d7a7181d46c4433ac7a98e514c8149d", "width": 1}, {"from": "6017f6da-0521-40ff-9acb-dc0612b297c5", "to": "8d64ca8945c142738f0c7be56427c854", "width": 1}, {"from": "6017f6da-0521-40ff-9acb-dc0612b297c5", "to": "82ab8bf518cc43c7a187c688109e7bd9", "width": 1}, {"from": "6017f6da-0521-40ff-9acb-dc0612b297c5", "to": "a85b7d3a083d4062bb51b9b89d83b496", "width": 1}, {"from": "6017f6da-0521-40ff-9acb-dc0612b297c5", "to": "1e340dc9072d4253a61e038ef462cc44", "width": 1}, {"from": "6017f6da-0521-40ff-9acb-dc0612b297c5", "to": "a2749d9ca4cd4a9a90c5c2dd30dc26c4", "width": 1}, {"from": "efcf4ea5-e007-4238-811d-525cd26bc267", "to": "2567", "width": 1}, {"from": "efcf4ea5-e007-4238-811d-525cd26bc267", "to": "2562", "width": 1}, {"from": "efcf4ea5-e007-4238-811d-525cd26bc267", "to": "2568", "width": 1}, {"from": "efcf4ea5-e007-4238-811d-525cd26bc267", "to": "2543", "width": 1}, {"from": "efcf4ea5-e007-4238-811d-525cd26bc267", "to": "f52dfd66-9ce8-4679-a03a-b90c36b0884f", "width": 1}, {"from": "efcf4ea5-e007-4238-811d-525cd26bc267", "to": "fff0416d-a425-4621-a884-8703cba3a1b5", "width": 1}, {"from": "efcf4ea5-e007-4238-811d-525cd26bc267", "to": "859c1413-0296-48a5-9866-81a26bb7e010", "width": 1}, {"from": "efcf4ea5-e007-4238-811d-525cd26bc267", "to": "afd854f0-a462-43d8-9d1d-1ce1c38d1c6c", "width": 1}, {"from": "efcf4ea5-e007-4238-811d-525cd26bc267", "to": "2b950caa-4ba5-4a9f-8671-9b8f4a605ac8", "width": 1}, {"from": "efcf4ea5-e007-4238-811d-525cd26bc267", "to": "3f6b4e8d-0aa4-429d-a37e-b5a07bd5e1e6", "width": 1}, {"from": "efcf4ea5-e007-4238-811d-525cd26bc267", "to": "34283da1-3f4d-4072-a61d-0f895ef95547", "width": 1}, {"from": "efcf4ea5-e007-4238-811d-525cd26bc267", "to": "ca9c3edf-2a07-468c-abdc-565447bd737e", "width": 1}, {"from": "efcf4ea5-e007-4238-811d-525cd26bc267", "to": "adbc2fe0-ec9b-4909-b308-453fd8584ee3", "width": 1}, {"from": "efcf4ea5-e007-4238-811d-525cd26bc267", "to": "476e4a88-59bf-41bd-a772-2375c1d8ee69", "width": 1}, {"from": "efcf4ea5-e007-4238-811d-525cd26bc267", "to": "bab2a053-13f5-49bb-b37d-ce6e719be201", "width": 1}, {"from": "efcf4ea5-e007-4238-811d-525cd26bc267", "to": "a845ecde6a494b57b6f8899d75bdbb24", "width": 1}, {"from": "efcf4ea5-e007-4238-811d-525cd26bc267", "to": "72cccbad2bc547a592aa6ec3ae915439", "width": 1}, {"from": "efcf4ea5-e007-4238-811d-525cd26bc267", "to": "6bb789a164ec4a34afb5eb3cd3ed6f2e", "width": 1}, {"from": "efcf4ea5-e007-4238-811d-525cd26bc267", "to": "78f7835922cb4df6a92d2571afce43a1", "width": 1}, {"from": "95ef3397-b195-4b97-9e6d-18209718f9db", "to": "f52dfd66-9ce8-4679-a03a-b90c36b0884f", "width": 1}, {"from": "c31c3ccd-9fc4-4ae6-96f0-c6c11edc83d2", "to": "2567", "width": 1}, {"from": "c31c3ccd-9fc4-4ae6-96f0-c6c11edc83d2", "to": "afd854f0-a462-43d8-9d1d-1ce1c38d1c6c", "width": 1}, {"from": "c31c3ccd-9fc4-4ae6-96f0-c6c11edc83d2", "to": "859c1413-0296-48a5-9866-81a26bb7e010", "width": 1}, {"from": "bab2a053-13f5-49bb-b37d-ce6e719be201", "to": "2567", "width": 1}, {"from": "bab2a053-13f5-49bb-b37d-ce6e719be201", "to": "2562", "width": 1}, {"from": "bab2a053-13f5-49bb-b37d-ce6e719be201", "to": "2568", "width": 1}, {"from": "bab2a053-13f5-49bb-b37d-ce6e719be201", "to": "2543", "width": 1}, {"from": "bab2a053-13f5-49bb-b37d-ce6e719be201", "to": "3f6b4e8d-0aa4-429d-a37e-b5a07bd5e1e6", "width": 1}, {"from": "bab2a053-13f5-49bb-b37d-ce6e719be201", "to": "adbc2fe0-ec9b-4909-b308-453fd8584ee3", "width": 1}, {"from": "bab2a053-13f5-49bb-b37d-ce6e719be201", "to": "859c1413-0296-48a5-9866-81a26bb7e010", "width": 1}, {"from": "bab2a053-13f5-49bb-b37d-ce6e719be201", "to": "a7c8f010-e1ae-4209-871d-f3eb427171b2", "width": 1}, {"from": "bab2a053-13f5-49bb-b37d-ce6e719be201", "to": "fff0416d-a425-4621-a884-8703cba3a1b5", "width": 1}, {"from": "bab2a053-13f5-49bb-b37d-ce6e719be201", "to": "f52dfd66-9ce8-4679-a03a-b90c36b0884f", "width": 1}, {"from": "bab2a053-13f5-49bb-b37d-ce6e719be201", "to": "def899af-3571-4e2a-bcfd-8e5992462512", "width": 1}, {"from": "bab2a053-13f5-49bb-b37d-ce6e719be201", "to": "a845ecde6a494b57b6f8899d75bdbb24", "width": 1}, {"from": "bab2a053-13f5-49bb-b37d-ce6e719be201", "to": "6fbaec718c004fc5ac6551989dd7f11f", "width": 1}, {"from": "bab2a053-13f5-49bb-b37d-ce6e719be201", "to": "82ab8bf518cc43c7a187c688109e7bd9", "width": 1}, {"from": "bab2a053-13f5-49bb-b37d-ce6e719be201", "to": "8d64ca8945c142738f0c7be56427c854", "width": 1}, {"from": "ca9c3edf-2a07-468c-abdc-565447bd737e", "to": "2562", "width": 1}, {"from": "ca9c3edf-2a07-468c-abdc-565447bd737e", "to": "2543", "width": 1}, {"from": "ca9c3edf-2a07-468c-abdc-565447bd737e", "to": "2b950caa-4ba5-4a9f-8671-9b8f4a605ac8", "width": 1}, {"from": "ca9c3edf-2a07-468c-abdc-565447bd737e", "to": "34283da1-3f4d-4072-a61d-0f895ef95547", "width": 1}, {"from": "ca9c3edf-2a07-468c-abdc-565447bd737e", "to": "adbc2fe0-ec9b-4909-b308-453fd8584ee3", "width": 1}, {"from": "ca9c3edf-2a07-468c-abdc-565447bd737e", "to": "18b75132-b8de-4ad5-a3fb-6b31158c0748", "width": 1}, {"from": "adbc2fe0-ec9b-4909-b308-453fd8584ee3", "to": "2567", "width": 1}, {"from": "adbc2fe0-ec9b-4909-b308-453fd8584ee3", "to": "2562", "width": 1}, {"from": "adbc2fe0-ec9b-4909-b308-453fd8584ee3", "to": "33ae989b-0755-414a-85b7-d76fb2504315", "width": 1}, {"from": "adbc2fe0-ec9b-4909-b308-453fd8584ee3", "to": "2b950caa-4ba5-4a9f-8671-9b8f4a605ac8", "width": 1}, {"from": "adbc2fe0-ec9b-4909-b308-453fd8584ee3", "to": "f738ecfe-60c3-4351-b0bb-5e7fb8c22d48", "width": 1}, {"from": "adbc2fe0-ec9b-4909-b308-453fd8584ee3", "to": "a7c8f010-e1ae-4209-871d-f3eb427171b2", "width": 1}, {"from": "adbc2fe0-ec9b-4909-b308-453fd8584ee3", "to": "8a133e37-8951-4c75-a216-e72bfed6fa26", "width": 1}, {"from": "adbc2fe0-ec9b-4909-b308-453fd8584ee3", "to": "34283da1-3f4d-4072-a61d-0f895ef95547", "width": 1}, {"from": "adbc2fe0-ec9b-4909-b308-453fd8584ee3", "to": "4e57e377-8295-4be4-84c9-4f8f3bed1370", "width": 1}, {"from": "adbc2fe0-ec9b-4909-b308-453fd8584ee3", "to": "72cccbad2bc547a592aa6ec3ae915439", "width": 1}, {"from": "adbc2fe0-ec9b-4909-b308-453fd8584ee3", "to": "a845ecde6a494b57b6f8899d75bdbb24", "width": 1}, {"from": "adbc2fe0-ec9b-4909-b308-453fd8584ee3", "to": "3ea4b28bbb2142be80adf7ac69210044", "width": 1}, {"from": "adbc2fe0-ec9b-4909-b308-453fd8584ee3", "to": "1d7a7181d46c4433ac7a98e514c8149d", "width": 1}, {"from": "adbc2fe0-ec9b-4909-b308-453fd8584ee3", "to": "8d64ca8945c142738f0c7be56427c854", "width": 1}, {"from": "adbc2fe0-ec9b-4909-b308-453fd8584ee3", "to": "82ab8bf518cc43c7a187c688109e7bd9", "width": 1}, {"from": "adbc2fe0-ec9b-4909-b308-453fd8584ee3", "to": "1e340dc9072d4253a61e038ef462cc44", "width": 1}, {"from": "adbc2fe0-ec9b-4909-b308-453fd8584ee3", "to": "a2749d9ca4cd4a9a90c5c2dd30dc26c4", "width": 1}, {"from": "f738ecfe-60c3-4351-b0bb-5e7fb8c22d48", "to": "2567", "width": 1}, {"from": "18b75132-b8de-4ad5-a3fb-6b31158c0748", "to": "2567", "width": 1}, {"from": "18b75132-b8de-4ad5-a3fb-6b31158c0748", "to": "2543", "width": 1}, {"from": "18b75132-b8de-4ad5-a3fb-6b31158c0748", "to": "8a133e37-8951-4c75-a216-e72bfed6fa26", "width": 1}, {"from": "18b75132-b8de-4ad5-a3fb-6b31158c0748", "to": "4e57e377-8295-4be4-84c9-4f8f3bed1370", "width": 1}, {"from": "18b75132-b8de-4ad5-a3fb-6b31158c0748", "to": "33ae989b-0755-414a-85b7-d76fb2504315", "width": 1}, {"from": "18b75132-b8de-4ad5-a3fb-6b31158c0748", "to": "34283da1-3f4d-4072-a61d-0f895ef95547", "width": 1}, {"from": "f52dfd66-9ce8-4679-a03a-b90c36b0884f", "to": "2568", "width": 1}, {"from": "f52dfd66-9ce8-4679-a03a-b90c36b0884f", "to": "67351fde-d2a0-4423-a2ef-de658f89857e", "width": 1}, {"from": "f52dfd66-9ce8-4679-a03a-b90c36b0884f", "to": "def899af-3571-4e2a-bcfd-8e5992462512", "width": 1}, {"from": "f52dfd66-9ce8-4679-a03a-b90c36b0884f", "to": "6bb789a164ec4a34afb5eb3cd3ed6f2e", "width": 1}, {"from": "fff0416d-a425-4621-a884-8703cba3a1b5", "to": "2568", "width": 1}, {"from": "fff0416d-a425-4621-a884-8703cba3a1b5", "to": "859c1413-0296-48a5-9866-81a26bb7e010", "width": 1}, {"from": "def899af-3571-4e2a-bcfd-8e5992462512", "to": "2562", "width": 1}, {"from": "def899af-3571-4e2a-bcfd-8e5992462512", "to": "2568", "width": 1}, {"from": "def899af-3571-4e2a-bcfd-8e5992462512", "to": "a14cb9a8-777e-4731-9779-e9fbf4310b7a", "width": 1}, {"from": "def899af-3571-4e2a-bcfd-8e5992462512", "to": "33ae989b-0755-414a-85b7-d76fb2504315", "width": 1}, {"from": "def899af-3571-4e2a-bcfd-8e5992462512", "to": "34283da1-3f4d-4072-a61d-0f895ef95547", "width": 1}, {"from": "def899af-3571-4e2a-bcfd-8e5992462512", "to": "4e57e377-8295-4be4-84c9-4f8f3bed1370", "width": 1}, {"from": "def899af-3571-4e2a-bcfd-8e5992462512", "to": "4b2d4529-68d1-4d7c-9579-541a3121d04a", "width": 1}, {"from": "4e57e377-8295-4be4-84c9-4f8f3bed1370", "to": "2562", "width": 1}, {"from": "4e57e377-8295-4be4-84c9-4f8f3bed1370", "to": "2543", "width": 1}, {"from": "4e57e377-8295-4be4-84c9-4f8f3bed1370", "to": "8a133e37-8951-4c75-a216-e72bfed6fa26", "width": 1}, {"from": "4e57e377-8295-4be4-84c9-4f8f3bed1370", "to": "34283da1-3f4d-4072-a61d-0f895ef95547", "width": 1}, {"from": "afd854f0-a462-43d8-9d1d-1ce1c38d1c6c", "to": "2567", "width": 1}, {"from": "afd854f0-a462-43d8-9d1d-1ce1c38d1c6c", "to": "2568", "width": 1}, {"from": "afd854f0-a462-43d8-9d1d-1ce1c38d1c6c", "to": "859c1413-0296-48a5-9866-81a26bb7e010", "width": 1}, {"from": "afd854f0-a462-43d8-9d1d-1ce1c38d1c6c", "to": "02952a8cfaa14f25ab94b96407ccf634", "width": 1}, {"from": "afd854f0-a462-43d8-9d1d-1ce1c38d1c6c", "to": "6fd924e5035f48d09851a12f21f954cb", "width": 1}, {"from": "2b950caa-4ba5-4a9f-8671-9b8f4a605ac8", "to": "2567", "width": 1}, {"from": "2b950caa-4ba5-4a9f-8671-9b8f4a605ac8", "to": "2562", "width": 1}, {"from": "2b950caa-4ba5-4a9f-8671-9b8f4a605ac8", "to": "34283da1-3f4d-4072-a61d-0f895ef95547", "width": 1}, {"from": "2b950caa-4ba5-4a9f-8671-9b8f4a605ac8", "to": "3f6b4e8d-0aa4-429d-a37e-b5a07bd5e1e6", "width": 1}, {"from": "3f6b4e8d-0aa4-429d-a37e-b5a07bd5e1e6", "to": "2567", "width": 1}, {"from": "3f6b4e8d-0aa4-429d-a37e-b5a07bd5e1e6", "to": "2562", "width": 1}, {"from": "3f6b4e8d-0aa4-429d-a37e-b5a07bd5e1e6", "to": "34283da1-3f4d-4072-a61d-0f895ef95547", "width": 1}, {"from": "3f6b4e8d-0aa4-429d-a37e-b5a07bd5e1e6", "to": "476e4a88-59bf-41bd-a772-2375c1d8ee69", "width": 1}, {"from": "3f6b4e8d-0aa4-429d-a37e-b5a07bd5e1e6", "to": "6fbaec718c004fc5ac6551989dd7f11f", "width": 1}, {"from": "4b2d4529-68d1-4d7c-9579-541a3121d04a", "to": "2562", "width": 1}, {"from": "4b2d4529-68d1-4d7c-9579-541a3121d04a", "to": "33ae989b-0755-414a-85b7-d76fb2504315", "width": 1}, {"from": "4b2d4529-68d1-4d7c-9579-541a3121d04a", "to": "a14cb9a8-777e-4731-9779-e9fbf4310b7a", "width": 1}, {"from": "61dbe832-6ef4-4a93-95b3-d2d30b16f893", "to": "2568", "width": 1}, {"from": "61dbe832-6ef4-4a93-95b3-d2d30b16f893", "to": "859c1413-0296-48a5-9866-81a26bb7e010", "width": 1}, {"from": "61dbe832-6ef4-4a93-95b3-d2d30b16f893", "to": "42c15babcba04029a4ab0a322c82dd0e", "width": 1}, {"from": "7ff438b7-d7b9-44aa-be0e-398ff0df58d2", "to": "2543", "width": 1}, {"from": "67351fde-d2a0-4423-a2ef-de658f89857e", "to": "2567", "width": 1}, {"from": "67351fde-d2a0-4423-a2ef-de658f89857e", "to": "2568", "width": 1}, {"from": "67351fde-d2a0-4423-a2ef-de658f89857e", "to": "a7c8f010-e1ae-4209-871d-f3eb427171b2", "width": 1}, {"from": "67351fde-d2a0-4423-a2ef-de658f89857e", "to": "1d7a7181d46c4433ac7a98e514c8149d", "width": 1}, {"from": "67351fde-d2a0-4423-a2ef-de658f89857e", "to": "1e340dc9072d4253a61e038ef462cc44", "width": 1}, {"from": "67351fde-d2a0-4423-a2ef-de658f89857e", "to": "a2749d9ca4cd4a9a90c5c2dd30dc26c4", "width": 1}, {"from": "34283da1-3f4d-4072-a61d-0f895ef95547", "to": "2567", "width": 1}, {"from": "34283da1-3f4d-4072-a61d-0f895ef95547", "to": "2562", "width": 1}, {"from": "34283da1-3f4d-4072-a61d-0f895ef95547", "to": "2543", "width": 1}, {"from": "34283da1-3f4d-4072-a61d-0f895ef95547", "to": "476e4a88-59bf-41bd-a772-2375c1d8ee69", "width": 1}, {"from": "34283da1-3f4d-4072-a61d-0f895ef95547", "to": "851ec0b41bdc42efbef55d8cbb9e3c8a", "width": 1}, {"from": "34283da1-3f4d-4072-a61d-0f895ef95547", "to": "8d64ca8945c142738f0c7be56427c854", "width": 1}, {"from": "34283da1-3f4d-4072-a61d-0f895ef95547", "to": "82ab8bf518cc43c7a187c688109e7bd9", "width": 1}, {"from": "476e4a88-59bf-41bd-a772-2375c1d8ee69", "to": "859c1413-0296-48a5-9866-81a26bb7e010", "width": 1}, {"from": "476e4a88-59bf-41bd-a772-2375c1d8ee69", "to": "72cccbad2bc547a592aa6ec3ae915439", "width": 1}, {"from": "859c1413-0296-48a5-9866-81a26bb7e010", "to": "2567", "width": 1}, {"from": "859c1413-0296-48a5-9866-81a26bb7e010", "to": "2568", "width": 1}, {"from": "859c1413-0296-48a5-9866-81a26bb7e010", "to": "33ae989b-0755-414a-85b7-d76fb2504315", "width": 1}, {"from": "859c1413-0296-48a5-9866-81a26bb7e010", "to": "1d8bdb88-43e7-4ea9-85a5-beff34179cbb", "width": 1}, {"from": "859c1413-0296-48a5-9866-81a26bb7e010", "to": "42c15babcba04029a4ab0a322c82dd0e", "width": 1}, {"from": "859c1413-0296-48a5-9866-81a26bb7e010", "to": "a85b7d3a083d4062bb51b9b89d83b496", "width": 1}, {"from": "859c1413-0296-48a5-9866-81a26bb7e010", "to": "1e340dc9072d4253a61e038ef462cc44", "width": 1}, {"from": "1d8bdb88-43e7-4ea9-85a5-beff34179cbb", "to": "2567", "width": 1}, {"from": "1d8bdb88-43e7-4ea9-85a5-beff34179cbb", "to": "33ae989b-0755-414a-85b7-d76fb2504315", "width": 1}, {"from": "1d8bdb88-43e7-4ea9-85a5-beff34179cbb", "to": "a85b7d3a083d4062bb51b9b89d83b496", "width": 1}, {"from": "a14cb9a8-777e-4731-9779-e9fbf4310b7a", "to": "2562", "width": 1}, {"from": "a14cb9a8-777e-4731-9779-e9fbf4310b7a", "to": "33ae989b-0755-414a-85b7-d76fb2504315", "width": 1}, {"from": "a7c8f010-e1ae-4209-871d-f3eb427171b2", "to": "2567", "width": 1}, {"from": "8a133e37-8951-4c75-a216-e72bfed6fa26", "to": "2562", "width": 1}, {"from": "8a133e37-8951-4c75-a216-e72bfed6fa26", "to": "2543", "width": 1}, {"from": "8a133e37-8951-4c75-a216-e72bfed6fa26", "to": "33ae989b-0755-414a-85b7-d76fb2504315", "width": 1}, {"from": "33ae989b-0755-414a-85b7-d76fb2504315", "to": "2567", "width": 1}, {"from": "33ae989b-0755-414a-85b7-d76fb2504315", "to": "2562", "width": 1}, {"from": "33ae989b-0755-414a-85b7-d76fb2504315", "to": "2543", "width": 1}, {"from": "851ec0b41bdc42efbef55d8cbb9e3c8a", "to": "2567", "width": 1}, {"from": "a845ecde6a494b57b6f8899d75bdbb24", "to": "2567", "width": 1}, {"from": "1d7a7181d46c4433ac7a98e514c8149d", "to": "2567", "width": 1}, {"from": "8d64ca8945c142738f0c7be56427c854", "to": "2567", "width": 1}, {"from": "82ab8bf518cc43c7a187c688109e7bd9", "to": "2567", "width": 1}, {"from": "a85b7d3a083d4062bb51b9b89d83b496", "to": "2567", "width": 1}, {"from": "a2749d9ca4cd4a9a90c5c2dd30dc26c4", "to": "2567", "width": 1}, {"from": "6bb789a164ec4a34afb5eb3cd3ed6f2e", "to": "2568", "width": 1}, {"from": "78f7835922cb4df6a92d2571afce43a1", "to": "2543", "width": 1}, {"from": "6fbaec718c004fc5ac6551989dd7f11f", "to": "2567", "width": 1}, {"from": "3ea4b28bbb2142be80adf7ac69210044", "to": "2562", "width": 1}, {"from": "6fd924e5035f48d09851a12f21f954cb", "to": "2568", "width": 1}, {"from": "038880b1ca1542aca2a323d257066c26", "to": "2567", "width": 1}, {"from": "1e340dc9072d4253a61e038ef462cc44", "to": "2567", "width": 1}, {"from": "02952a8cfaa14f25ab94b96407ccf634", "to": "2568", "width": 1}, {"from": "42c15babcba04029a4ab0a322c82dd0e", "to": "2568", "width": 1}]);

                  nodeColors = {};
                  allNodes = nodes.get({ returnType: "Object" });
                  for (nodeId in allNodes) {
                    nodeColors[nodeId] = allNodes[nodeId].color;
                  }
                  allEdges = edges.get({ returnType: "Object" });
                  // adding nodes and edges to the graph
                  data = {nodes: nodes, edges: edges};

                  var options = {
    "configure": {
        "enabled": true,
        "filter": [
            "physics"
        ]
    },
    "edges": {
        "color": {
            "inherit": true
        },
        "smooth": {
            "enabled": true,
            "type": "dynamic"
        }
    },
    "interaction": {
        "dragNodes": true,
        "hideEdgesOnDrag": false,
        "hideNodesOnDrag": false
    },
    "physics": {
        "enabled": true,
        "repulsion": {
            "centralGravity": 0.33,
            "damping": 0.95,
            "nodeDistance": 420,
            "springConstant": 0.1,
            "springLength": 110
        },
        "solver": "repulsion",
        "stabilization": {
            "enabled": true,
            "fit": true,
            "iterations": 1000,
            "onlyDynamicEdges": false,
            "updateInterval": 50
        }
    }
};

                  


                  
                  // if this network requires displaying the configure window,
                  // put it in its div
                  options.configure["container"] = document.getElementById("config");
                  

                  network = new vis.Network(container, data, options);

                  

                  

                  


                  

                  return network;

              }
              drawGraph();
        </script>
    </body>
</html>