<html>
    <head>
        <meta charset="utf-8">
        
            <script src="lib/bindings/utils.js"></script>
            <link rel="stylesheet" href="https://cdnjs.cloudflare.com/ajax/libs/vis-network/9.1.2/dist/dist/vis-network.min.css" integrity="sha512-WgxfT5LWjfszlPHXRmBWHkV2eceiWTOBvrKCNbdgDYTHrT2AeLCGbF4sZlZw3UMN3WtL0tGUoIAKsu8mllg/XA==" crossorigin="anonymous" referrerpolicy="no-referrer" />
            <script src="https://cdnjs.cloudflare.com/ajax/libs/vis-network/9.1.2/dist/vis-network.min.js" integrity="sha512-LnvoEWDFrqGHlHmDD2101OrLcbsfkrzoSpvtSQtxK3RMnRV0eOkhhBN2dXHKRrUU8p2DGRTk35n4O8nWSVe1mQ==" crossorigin="anonymous" referrerpolicy="no-referrer"></script>
            
        
<center>
<h1></h1>
</center>

<!-- <link rel="stylesheet" href="../node_modules/vis/dist/vis.min.css" type="text/css" />
<script type="text/javascript" src="../node_modules/vis/dist/vis.js"> </script>-->
        <link
          href="https://cdn.jsdelivr.net/npm/bootstrap@5.0.0-beta3/dist/css/bootstrap.min.css"
          rel="stylesheet"
          integrity="sha384-eOJMYsd53ii+scO/bJGFsiCZc+5NDVN2yr8+0RDqr0Ql0h+rP48ckxlpbzKgwra6"
          crossorigin="anonymous"
        />
        <script
          src="https://cdn.jsdelivr.net/npm/bootstrap@5.0.0-beta3/dist/js/bootstrap.bundle.min.js"
          integrity="sha384-JEW9xMcG8R+pH31jmWH6WWP0WintQrMb4s7ZOdauHnUtxwoG2vI5DkLtS3qm9Ekf"
          crossorigin="anonymous"
        ></script>


        <center>
          <h1></h1>
        </center>
        <style type="text/css">

             #mynetwork {
                 width: 100%;
                 height: 600px;
                 background-color: #222222;
                 border: 1px solid lightgray;
                 position: relative;
                 float: left;
             }

             
             #loadingBar {
                 position:absolute;
                 top:0px;
                 left:0px;
                 width: 100%;
                 height: 600px;
                 background-color:rgba(200,200,200,0.8);
                 -webkit-transition: all 0.5s ease;
                 -moz-transition: all 0.5s ease;
                 -ms-transition: all 0.5s ease;
                 -o-transition: all 0.5s ease;
                 transition: all 0.5s ease;
                 opacity:1;
             }

             #bar {
                 position:absolute;
                 top:0px;
                 left:0px;
                 width:20px;
                 height:20px;
                 margin:auto auto auto auto;
                 border-radius:11px;
                 border:2px solid rgba(30,30,30,0.05);
                 background: rgb(0, 173, 246); /* Old browsers */
                 box-shadow: 2px 0px 4px rgba(0,0,0,0.4);
             }

             #border {
                 position:absolute;
                 top:10px;
                 left:10px;
                 width:500px;
                 height:23px;
                 margin:auto auto auto auto;
                 box-shadow: 0px 0px 4px rgba(0,0,0,0.2);
                 border-radius:10px;
             }

             #text {
                 position:absolute;
                 top:8px;
                 left:530px;
                 width:30px;
                 height:50px;
                 margin:auto auto auto auto;
                 font-size:22px;
                 color: #000000;
             }

             div.outerBorder {
                 position:relative;
                 top:400px;
                 width:600px;
                 height:44px;
                 margin:auto auto auto auto;
                 border:8px solid rgba(0,0,0,0.1);
                 background: rgb(252,252,252); /* Old browsers */
                 background: -moz-linear-gradient(top,  rgba(252,252,252,1) 0%, rgba(237,237,237,1) 100%); /* FF3.6+ */
                 background: -webkit-gradient(linear, left top, left bottom, color-stop(0%,rgba(252,252,252,1)), color-stop(100%,rgba(237,237,237,1))); /* Chrome,Safari4+ */
                 background: -webkit-linear-gradient(top,  rgba(252,252,252,1) 0%,rgba(237,237,237,1) 100%); /* Chrome10+,Safari5.1+ */
                 background: -o-linear-gradient(top,  rgba(252,252,252,1) 0%,rgba(237,237,237,1) 100%); /* Opera 11.10+ */
                 background: -ms-linear-gradient(top,  rgba(252,252,252,1) 0%,rgba(237,237,237,1) 100%); /* IE10+ */
                 background: linear-gradient(to bottom,  rgba(252,252,252,1) 0%,rgba(237,237,237,1) 100%); /* W3C */
                 filter: progid:DXImageTransform.Microsoft.gradient( startColorstr='#fcfcfc', endColorstr='#ededed',GradientType=0 ); /* IE6-9 */
                 border-radius:72px;
                 box-shadow: 0px 0px 10px rgba(0,0,0,0.2);
             }
             

             
             #config {
                 float: left;
                 width: 400px;
                 height: 600px;
             }
             

             
        </style>
    </head>


    <body>
        <div class="card" style="width: 100%">
            
            
            <div id="mynetwork" class="card-body"></div>
        </div>

        
            <div id="loadingBar">
              <div class="outerBorder">
                <div id="text">0%</div>
                <div id="border">
                  <div id="bar"></div>
                </div>
              </div>
            </div>
        
        
            <div id="config"></div>
        

        <script type="text/javascript">

              // initialize global variables.
              var edges;
              var nodes;
              var allNodes;
              var allEdges;
              var nodeColors;
              var originalNodes;
              var network;
              var container;
              var options, data;
              var filter = {
                  item : '',
                  property : '',
                  value : []
              };

              

              

              // This method is responsible for drawing the graph, returns the drawn network
              function drawGraph() {
                  var container = document.getElementById('mynetwork');

                  

                  // parsing and collecting nodes and edges from the python
                  nodes = new vis.DataSet([{"aliases": ["24e33af3-3753-43bc-803d-2abe8a02b4e3", "47d5a588-f547-4036-90c1-cb5cbdd199d3", "e5ae544a-0685-4eaa-a569-5a78407fd345", "a25a8793-245f-404c-93ab-9d4f05550e7e", "5e30263e-8e18-4238-9440-d0d741cc9bfb", "78d8347c-13fc-4c6e-9eb1-5950e4487e3c", "86f8f4c4-7b2f-4ce9-87b0-a3f8da8d148f", "7d2f6aa3-35c0-4c12-a602-62fe2f562ada", "3724374a-ea51-4f04-ae2f-f08fd9bb4fa3", "f6e43bad-f66b-453e-9213-c35c126204f6", "c0e39c3b-a646-47aa-aab6-5cbabd519caf", "aa2d0f90-49f9-4441-9d0f-4a2e3243403d", "5568553d-04b1-43a9-803a-3e62d3bfe378", "60479cd3-658f-421d-bd6e-56e9c9e6070e", "91324509-7dba-4533-b210-3f6e43e0f5ac", "eb5586cb-29f1-43c0-b696-e006ca6de06f", "8d55f1be-5930-4ded-9765-2b0180a32187", "5be552c5-74a8-4b82-931d-63143e490a24", "1b00228c-6143-4234-9c5d-c39d6a2b1961", "5946d7c0-e8e0-4b84-9445-b520226a0dd7", "21d82396-fad1-4c07-9a66-596cffe48bdb", "70948d2d-1f1c-4084-8070-90dbdf2eee11"], "corpus_id": null, "definition": "La croissance d\u00e9mographique d\u00e9signe l\u0027augmentation rapide de la population humaine d\u0027une r\u00e9gion ou d\u0027un pays, influenc\u00e9e par les taux de natalit\u00e9, de mortalit\u00e9 et les migrations. Cette dynamique entra\u00eene des changements dans la structure de la population, n\u00e9cessitant des adaptations agricoles et territoriales pour assurer la subsistance et posant des d\u00e9fis majeurs pour la s\u00e9curit\u00e9 alimentaire. Les projections indiquent que la population mondiale pourrait atteindre 9,8 milliards d\u0027habitants d\u0027ici 2050, ce qui soul\u00e8ve des enjeux cruciaux pour l\u0027acc\u00e8s aux ressources essentielles comme l\u0027eau ainsi que pour les services sociaux et \u00e9ducatifs. Dans certaines r\u00e9gions \u00e0 forte croissance comme l\u0027Inde et le Nigeria, ces \u00e9volutions contrastent avec le vieillissement observ\u00e9 dans les pays d\u00e9velopp\u00e9s, rendant n\u00e9cessaire une gestion durable des ressources afin de faire face aux d\u00e9fis li\u00e9s au d\u00e9veloppement durable.", "doc_ids": [2567, 2568, 2570, 2542, 2543, 2545], "font": {"color": "white"}, "generative": true, "group": 1, "id": "6017f6da-0521-40ff-9acb-dc0612b297c5", "label": "Croissance D\u00e9mographique", "lang": "fr", "ref_concept_id": null, "shape": "dot", "size": 12, "title": "La croissance d\u00e9mographique d\u00e9signe l\u0027augmentation rapide de la population humaine d\u0027une r\u00e9gion ou d\u0027un pays, influenc\u00e9e par les taux de natalit\u00e9, de mortalit\u00e9 et les migrations. Cette dynamique entra\u00eene des changements dans la structure de la population, n\u00e9cessitant des adaptations agricoles et territoriales pour assurer la subsistance et posant des d\u00e9fis majeurs pour la s\u00e9curit\u00e9 alimentaire. Les projections indiquent que la population mondiale pourrait atteindre 9,8 milliards d\u0027habitants d\u0027ici 2050, ce qui soul\u00e8ve des enjeux cruciaux pour l\u0027acc\u00e8s aux ressources essentielles comme l\u0027eau ainsi que pour les services sociaux et \u00e9ducatifs. Dans certaines r\u00e9gions \u00e0 forte croissance comme l\u0027Inde et le Nigeria, ces \u00e9volutions contrastent avec le vieillissement observ\u00e9 dans les pays d\u00e9velopp\u00e9s, rendant n\u00e9cessaire une gestion durable des ressources afin de faire face aux d\u00e9fis li\u00e9s au d\u00e9veloppement durable.", "type": "concept", "valid": null, "wikientity": {"aliases": [], "content": null, "definition": "La croissance d\u00e9mographique ou accroissement d\u00e9mographique  ou variation totale de population est la diff\u00e9rence entre l\u2019effectif d\u2019une population \u00e0 la fin et au d\u00e9but d\u2019une p\u00e9riode donn\u00e9e (g\u00e9n\u00e9ralement un an),.\nElle peut \u00eatre exprim\u00e9e par le taux d\u0027\u00e9volution du nombre d\u2019individus au sein d\u2019une population par unit\u00e9 de temps et pour aussi n\u2019importe quelle esp\u00e8ce (animale ou v\u00e9g\u00e9tale, par exemple).\nElle se d\u00e9compose en deux parties distinctes :\n\nl\u2019accroissement naturel ;\nle solde migratoire.", "label": "Croissance d\u00e9mographique", "page_id": "1284271", "thumbnail": null, "wikidata_id": "Q386191"}, "wordnetentity": null}, {"doc_id": "2568", "font": {"color": "white"}, "group": 2, "id": "2568", "label": "Gestion Durable des Ressources \u00c9nerg\u00e9tiques et Hydriques", "name": "chap 11 des-ressources-a-menager-et-a-mieux-utiliser", "score": 17.5, "shape": "dot", "size": 8, "title": "chap 11 des-ressources-a-menager-et-a-mieux-utiliser", "top_minutes": [], "top_pages": [2, 5], "type": "document"}, {"doc_id": "2543", "font": {"color": "white"}, "group": 2, "id": "2543", "label": "D\u00e9fis D\u00e9mographiques et D\u00e9veloppement Durable", "name": "9782210105669_158-177", "score": 9.0, "shape": "dot", "size": 8, "title": "9782210105669_158-177", "top_minutes": [], "top_pages": [3, 4], "type": "document"}, {"doc_id": "2567", "font": {"color": "white"}, "group": 2, "id": "2567", "label": "Croissance D\u00e9mographique et D\u00e9veloppement In\u00e9gal", "name": "chap 9 la-croissance-demographique-et-ses-effets", "score": 7.0, "shape": "dot", "size": 8, "title": "chap 9 la-croissance-demographique-et-ses-effets", "top_minutes": [], "top_pages": [5, 6], "type": "document"}, {"aliases": ["1fd0c277-a76e-4517-8d87-07363efbb67d", "59c982d5-4329-4d3e-82d8-e92a71addef1", "30dbbb64-2811-4fee-803f-7eafc414aae5", "b490e5dc-85ca-48d1-b50e-0fc4d614c308", "57002086-72d4-4ab0-a1fd-3608f526127a"], "corpus_id": null, "definition": "\u00c9tat o\u00f9 tous les individus ont un acc\u00e8s r\u00e9gulier, physique, social et \u00e9conomique \u00e0 une nourriture suffisante, s\u00fbre et nutritive pour mener une vie active et saine. La s\u00e9curit\u00e9 alimentaire est influenc\u00e9e par des facteurs \u00e9conomiques et environnementaux, prenant en compte les menaces potentielles pos\u00e9es par les changements environnementaux sur cet acc\u00e8s. Elle inclut \u00e9galement des contextes sp\u00e9cifiques comme en \u00c9thiopie, o\u00f9 la croissance d\u00e9mographique et d\u0027autres facteurs rendent l\u0027acc\u00e8s \u00e0 des aliments nutritifs fragile malgr\u00e9 certaines am\u00e9liorations.", "doc_ids": [2555, 2559, 2570], "font": {"color": "white"}, "generative": true, "group": 1, "id": "93d185d0-5e5d-4d83-a311-add782808c4e", "label": "S\u00e9curit\u00e9 alimentaire", "lang": "fr", "ref_concept_id": null, "shape": "dot", "size": 3, "title": "\u00c9tat o\u00f9 tous les individus ont un acc\u00e8s r\u00e9gulier, physique, social et \u00e9conomique \u00e0 une nourriture suffisante, s\u00fbre et nutritive pour mener une vie active et saine. La s\u00e9curit\u00e9 alimentaire est influenc\u00e9e par des facteurs \u00e9conomiques et environnementaux, prenant en compte les menaces potentielles pos\u00e9es par les changements environnementaux sur cet acc\u00e8s. Elle inclut \u00e9galement des contextes sp\u00e9cifiques comme en \u00c9thiopie, o\u00f9 la croissance d\u00e9mographique et d\u0027autres facteurs rendent l\u0027acc\u00e8s \u00e0 des aliments nutritifs fragile malgr\u00e9 certaines am\u00e9liorations.", "type": "concept", "valid": null, "wikientity": {"aliases": [], "content": null, "definition": "\u00ab La s\u00e9curit\u00e9 alimentaire existe lorsque tous les \u00eatres humains ont, \u00e0 tout moment, la possibilit\u00e9 physique, sociale et \u00e9conomique de se procurer une nourriture suffisante, saine et nutritive leur permettant de satisfaire leurs besoins et pr\u00e9f\u00e9rences alimentaires pour mener une vie saine et active \u00bb est la d\u00e9finition formelle du concept de s\u00e9curit\u00e9 alimentaire selon le Comit\u00e9 de la S\u00e9curit\u00e9 alimentaire mondiale. Cette d\u00e9finition a \u00e9t\u00e9 adopt\u00e9e par un consensus international depuis le Conf\u00e9rence mondiale de l\u0027alimentation tenue \u00e0 Rome en 1996.\nOn consid\u00e8re classiquement que la s\u00e9curit\u00e9 alimentaire comporte quatre dimensions ou \u00ab piliers \u00bb :\n\nacc\u00e8s (capacit\u00e9 de produire sa propre alimentation et donc de disposer des moyens de le faire, ou capacit\u00e9 d\u0027acheter sa nourriture et donc de disposer d\u0027un pouvoir d\u0027achat suffisant pour le faire) ;\ndisponibilit\u00e9 (quantit\u00e9s suffisantes d\u0027aliments, qu\u0027ils proviennent de la production int\u00e9rieure, de stocks, d\u0027importations ou d\u0027aides) ;\nqualit\u00e9 (des aliments et des r\u00e9gimes alimentaires des points de vue nutritionnel, sanitaire, mais aussi socioculturel) ;\nstabilit\u00e9 (des capacit\u00e9s d\u0027acc\u00e8s et donc des prix et du pouvoir d\u0027achat, des disponibilit\u00e9s et de la qualit\u00e9 des aliments et des r\u00e9gimes alimentaires).", "label": "S\u00e9curit\u00e9 alimentaire", "page_id": "15376", "thumbnail": null, "wikidata_id": "Q1229911"}, "wordnetentity": null}, {"aliases": [], "corpus_id": null, "definition": "M\u00e9canismes par lesquels les ressources alimentaires sont r\u00e9parties entre diff\u00e9rentes populations, impactant la s\u00e9curit\u00e9 alimentaire globale.", "doc_ids": [2570], "font": {"color": "white"}, "generative": true, "group": 1, "id": "2f580659-750c-4ff8-a644-759dbcf38ffe", "label": "Distribution des ressources", "lang": "fr", "ref_concept_id": null, "shape": "dot", "size": 3, "title": "M\u00e9canismes par lesquels les ressources alimentaires sont r\u00e9parties entre diff\u00e9rentes populations, impactant la s\u00e9curit\u00e9 alimentaire globale.", "type": "concept", "valid": null, "wikientity": null, "wordnetentity": null}, {"aliases": [], "corpus_id": null, "definition": "Projets d\u0027infrastructure visant \u00e0 g\u00e9rer ou utiliser les ressources en eau, ayant des impacts significatifs sur les paysages et les \u00e9cosyst\u00e8mes.", "doc_ids": [2568], "font": {"color": "white"}, "generative": true, "group": 1, "id": "d2044416-eae9-47ff-a9ba-db6a3b5ba986", "label": "Am\u00e9nagements li\u00e9s \u00e0 l\u0027eau", "lang": "fr", "ref_concept_id": null, "shape": "dot", "size": 3, "title": "Projets d\u0027infrastructure visant \u00e0 g\u00e9rer ou utiliser les ressources en eau, ayant des impacts significatifs sur les paysages et les \u00e9cosyst\u00e8mes.", "type": "concept", "valid": null, "wikientity": null, "wordnetentity": null}, {"aliases": [], "corpus_id": null, "definition": "Utilisation excessive ou inefficace de l\u0027eau, souvent mise en avant par des campagnes de sensibilisation pour encourager une gestion durable.", "doc_ids": [2568], "font": {"color": "white"}, "generative": true, "group": 1, "id": "015126ab-2e96-471a-8980-7bbb4d41d255", "label": "Gaspillage de l\u0027eau", "lang": "fr", "ref_concept_id": null, "shape": "dot", "size": 3, "title": "Utilisation excessive ou inefficace de l\u0027eau, souvent mise en avant par des campagnes de sensibilisation pour encourager une gestion durable.", "type": "concept", "valid": null, "wikientity": null, "wordnetentity": null}, {"aliases": [], "corpus_id": null, "definition": "Ressource naturelle qui se r\u00e9g\u00e9n\u00e8re rapidement, essentielle pour la vie, mais dont l\u0027acc\u00e8s est in\u00e9gal selon les r\u00e9gions et les conditions climatiques.", "doc_ids": [2568], "font": {"color": "white"}, "generative": true, "group": 1, "id": "fcd88ec9-6449-4a2e-ba57-e1f9d7b16724", "label": "Eau renouvelable", "lang": "fr", "ref_concept_id": null, "shape": "dot", "size": 3, "title": "Ressource naturelle qui se r\u00e9g\u00e9n\u00e8re rapidement, essentielle pour la vie, mais dont l\u0027acc\u00e8s est in\u00e9gal selon les r\u00e9gions et les conditions climatiques.", "type": "concept", "valid": null, "wikientity": {"aliases": [], "content": null, "definition": "Une ressource renouvelable est une ressource naturelle dont le stock peut se reconstituer sur une p\u00e9riode courte \u00e0 l\u0027\u00e9chelle humaine de temps, en se renouvelant au moins aussi vite qu\u0027elle est consomm\u00e9e.\nC\u0027est le cas par exemple de diverses ressources animales d\u0027\u00e9levage ou v\u00e9g\u00e9tales cultiv\u00e9es (biomasse), l\u0027eau d\u0027une nappe d\u0027eau souterraine dont le niveau reste stable, de l\u0027\u00e9nergie \u00e9olienne et de l\u0027\u00e9nergie solaire. En ce qui concerne les ressources vivantes naturelles (gibiers, poissons, mais aussi humus, for\u00eats primaires\u2026), elles ne sont consid\u00e9r\u00e9es comme renouvelables que si le taux de r\u00e9g\u00e9n\u00e9ration est sup\u00e9rieur ou \u00e9gal au taux d\u0027 exploitation, par la chasse ou la p\u00eache.", "label": "Ressource renouvelable", "page_id": "2622", "thumbnail": null, "wikidata_id": "Q1138571"}, "wordnetentity": null}, {"aliases": ["116cc4b4-aded-4472-82b2-87fef7b4ae6c"], "corpus_id": null, "definition": "Les ressources naturelles sont des \u00e9l\u00e9ments de l\u0027environnement, tels que l\u0027eau, les min\u00e9raux, la biodiversit\u00e9 et d\u0027autres ressources fournies par la nature, qui sont essentiels pour le d\u00e9veloppement \u00e9conomique et social des soci\u00e9t\u00e9s humaines. Elles sont souvent surexploit\u00e9es en raison de la croissance d\u00e9mographique et des besoins croissants de la population.", "doc_ids": [2568, 2567], "font": {"color": "white"}, "generative": true, "group": 1, "id": "afd854f0-a462-43d8-9d1d-1ce1c38d1c6c", "label": "ressources naturelles", "lang": "fr", "ref_concept_id": null, "shape": "dot", "size": 3, "title": "Les ressources naturelles sont des \u00e9l\u00e9ments de l\u0027environnement, tels que l\u0027eau, les min\u00e9raux, la biodiversit\u00e9 et d\u0027autres ressources fournies par la nature, qui sont essentiels pour le d\u00e9veloppement \u00e9conomique et social des soci\u00e9t\u00e9s humaines. Elles sont souvent surexploit\u00e9es en raison de la croissance d\u00e9mographique et des besoins croissants de la population.", "type": "concept", "valid": null, "wikientity": {"aliases": [], "content": null, "definition": "De mani\u00e8re g\u00e9n\u00e9rale, une ressource naturelle est une substance, un organisme, un milieu ou un objet pr\u00e9sent dans la nature, sans action humaine, et qui fait, dans la plupart des cas, l\u0027objet d\u0027une utilisation pour satisfaire les besoins (\u00e9nergies, alimentation, agr\u00e9ment, etc.) des humains, animaux ou v\u00e9g\u00e9taux.\nIl peut s\u0027agir :\n\nd\u0027une mati\u00e8re premi\u00e8re min\u00e9rale : l\u0027eau douce, les granulats, les minerais m\u00e9talliques\u2026) ;\nd\u0027un produit d\u0027origine sauvage (ex. : le bois, le poisson, le gibier\u2026) ;\nd\u0027un milieu naturel, source de services \u00e9cosyst\u00e9miques (ex.", "label": "Ressource naturelle", "page_id": "2621", "thumbnail": null, "wikidata_id": "Q188460"}, "wordnetentity": null}, {"aliases": [], "corpus_id": null, "definition": "Estimations futures de la population bas\u00e9es sur des donn\u00e9es actuelles, cruciales pour planifier les ressources.", "doc_ids": [2567], "font": {"color": "white"}, "generative": true, "group": 1, "id": "c31c3ccd-9fc4-4ae6-96f0-c6c11edc83d2", "label": "Projections d\u00e9mographiques", "lang": "fr", "ref_concept_id": null, "shape": "dot", "size": 3, "title": "Estimations futures de la population bas\u00e9es sur des donn\u00e9es actuelles, cruciales pour planifier les ressources.", "type": "concept", "valid": null, "wikientity": {"aliases": [], "content": null, "definition": "Une projection d\u00e9mographique est une estimation chiffr\u00e9e de donn\u00e9es futures. \nLa projection d\u00e9mographique se diff\u00e9rencie de la prospective d\u00e9mographique dans le sens o\u00f9 elle est chiffr\u00e9e, alors que la prospective est simplement qualitative.", "label": "Projection d\u00e9mographique", "page_id": "571580", "thumbnail": null, "wikidata_id": "Q2369019"}, "wordnetentity": null}, {"aliases": ["64e825bb-29d7-43ed-8377-efef8b2a7f3d", "06c1375f-ab70-4537-abf3-8809e2c5a907", "b8ed66af-3a0b-4c37-b1d5-6d1697fd3d16", "e8eb1059-1d5a-472d-84a0-6d1371819ed6", "5622adfa-64d5-48e0-a255-0a9faeb3f875", "0aed19a8-33bc-4a6a-b147-31f30c2a73d1", "a8e0ee41-686f-4aca-9d9f-0584238998d7", "369ac79e-79bd-403d-bb83-82e9ce27f22f", "d864263a-4720-44fa-b074-6c099fcadd40", "abbde4eb-8d1b-40b1-8b2e-b75b4b79d848", "6bb31b30-0e33-4d14-a829-7da535c65c52"], "corpus_id": null, "definition": "L\u0027urbanisation est le processus d\u0027accroissement des zones urbaines et de la population urbaine, r\u00e9sultant souvent du d\u00e9placement des populations vers les villes. Ce ph\u00e9nom\u00e8ne entra\u00eene des transformations sociales, \u00e9conomiques et environnementales significatives \u00e0 l\u0027\u00e9chelle mondiale, avec une augmentation de la consommation des ressources naturelles telles que l\u0027eau et l\u0027\u00e9nergie. L\u0027urbanisation n\u00e9cessite le d\u00e9veloppement d\u0027infrastructures pour r\u00e9pondre \u00e0 cette demande croissante et influence les dynamiques sociales ainsi que les changements socio-\u00e9conomiques. Elle engendre \u00e9galement des d\u00e9fis tels que la pression accrue sur les ressources naturelles, une vuln\u00e9rabilit\u00e9 augment\u00e9e aux risques li\u00e9s \u00e0 la densit\u00e9 urbaine et \u00e0 une infrastructure parfois insuffisante, illustr\u00e9e par des probl\u00e8mes sp\u00e9cifiques dans certaines villes comme les embouteillages et le manque d\u0027espace.", "doc_ids": [2563, 2567, 2568, 2538, 2542, 2559], "font": {"color": "white"}, "generative": true, "group": 1, "id": "859c1413-0296-48a5-9866-81a26bb7e010", "label": "Urbanisation", "lang": "fr", "ref_concept_id": null, "shape": "dot", "size": 6, "title": "L\u0027urbanisation est le processus d\u0027accroissement des zones urbaines et de la population urbaine, r\u00e9sultant souvent du d\u00e9placement des populations vers les villes. Ce ph\u00e9nom\u00e8ne entra\u00eene des transformations sociales, \u00e9conomiques et environnementales significatives \u00e0 l\u0027\u00e9chelle mondiale, avec une augmentation de la consommation des ressources naturelles telles que l\u0027eau et l\u0027\u00e9nergie. L\u0027urbanisation n\u00e9cessite le d\u00e9veloppement d\u0027infrastructures pour r\u00e9pondre \u00e0 cette demande croissante et influence les dynamiques sociales ainsi que les changements socio-\u00e9conomiques. Elle engendre \u00e9galement des d\u00e9fis tels que la pression accrue sur les ressources naturelles, une vuln\u00e9rabilit\u00e9 augment\u00e9e aux risques li\u00e9s \u00e0 la densit\u00e9 urbaine et \u00e0 une infrastructure parfois insuffisante, illustr\u00e9e par des probl\u00e8mes sp\u00e9cifiques dans certaines villes comme les embouteillages et le manque d\u0027espace.", "type": "concept", "valid": null, "wikientity": null, "wordnetentity": {"definition": "the social process whereby cities grow and societies become more urban", "english_lemmas": [], "french_lemmas": [], "hypernyms_list": [], "label": "Urbanisation", "name": "urbanization.n.02", "region_domains": [], "root_hypernyms": [], "topic_domains": [], "usage_domains": []}}, {"aliases": ["2fa90249-0a7a-494d-9cd5-79358073a8bc", "38d6fbc5-4855-437a-8688-235561f1f2b4", "8d6d8b1f-5490-433b-b442-1c473629e429", "e5d665ee-b56d-448b-96b9-7d8806cdc911", "82c4e8e2-70ba-41ec-9b58-bd234544ea6b", "155264b0-7847-4ae8-9d0e-4f05b9d0eb6a"], "corpus_id": null, "definition": "Les in\u00e9galit\u00e9s de richesse d\u00e9signent les disparit\u00e9s significatives dans la distribution des ressources \u00e9conomiques entre les individus, groupes ou r\u00e9gions au sein d\u0027une soci\u00e9t\u00e9, ainsi qu\u0027entre les pays. Ces in\u00e9galit\u00e9s influencent l\u0027acc\u00e8s aux ressources et le d\u00e9veloppement socio-\u00e9conomique, exacerb\u00e9es par divers facteurs tels que l\u0027\u00e9ducation, la g\u00e9ographie et les politiques \u00e9conomiques. Elles peuvent \u00eatre mesur\u00e9es par des indicateurs vari\u00e9s comme le PIB, le taux de pauvret\u00e9 et d\u0027autres mesures socio-\u00e9conomiques, entra\u00eenant des modes de vie divergents et affectant les opportunit\u00e9s disponibles pour diff\u00e9rents segments de la population.", "doc_ids": [2551, 2562, 2568], "font": {"color": "white"}, "generative": true, "group": 1, "id": "def899af-3571-4e2a-bcfd-8e5992462512", "label": "In\u00e9galit\u00e9s de richesse", "lang": "fr", "ref_concept_id": null, "shape": "dot", "size": 4, "title": "Les in\u00e9galit\u00e9s de richesse d\u00e9signent les disparit\u00e9s significatives dans la distribution des ressources \u00e9conomiques entre les individus, groupes ou r\u00e9gions au sein d\u0027une soci\u00e9t\u00e9, ainsi qu\u0027entre les pays. Ces in\u00e9galit\u00e9s influencent l\u0027acc\u00e8s aux ressources et le d\u00e9veloppement socio-\u00e9conomique, exacerb\u00e9es par divers facteurs tels que l\u0027\u00e9ducation, la g\u00e9ographie et les politiques \u00e9conomiques. Elles peuvent \u00eatre mesur\u00e9es par des indicateurs vari\u00e9s comme le PIB, le taux de pauvret\u00e9 et d\u0027autres mesures socio-\u00e9conomiques, entra\u00eenant des modes de vie divergents et affectant les opportunit\u00e9s disponibles pour diff\u00e9rents segments de la population.", "type": "concept", "valid": null, "wikientity": {"aliases": [], "content": null, "definition": "L\u0027in\u00e9galit\u00e9 des richesses dans le monde d\u00e9signe l\u0027in\u00e9gale r\u00e9partition des patrimoines, des richesses ou des revenus entre les pays du monde. Cette in\u00e9galit\u00e9 se caract\u00e9rise par des contrastes de PIB entre les pays, mais aussi par des in\u00e9galit\u00e9s au sein m\u00eame de ces pays.", "label": "In\u00e9galit\u00e9 des richesses dans le monde", "page_id": "6110341", "thumbnail": null, "wikidata_id": "Q3154009"}, "wordnetentity": null}, {"aliases": ["636bf252-2670-4618-84a1-ea7cca864bad", "a428d3dc-d902-4432-88c1-3f835f1fee2d", "b34553c5-f8cb-4190-ada3-2a337d5f5dde"], "corpus_id": null, "definition": "La gestion durable est une approche int\u00e9gr\u00e9e de gestion qui vise \u00e0 utiliser les ressources de mani\u00e8re responsable pour satisfaire les besoins pr\u00e9sents sans compromettre la capacit\u00e9 des g\u00e9n\u00e9rations futures \u00e0 r\u00e9pondre aux leurs. Elle cherche \u00e0 \u00e9quilibrer le d\u00e9veloppement \u00e9conomique, la protection de l\u0027environnement et le bien-\u00eatre social tout en minimisant l\u0027impact environnemental et en assurant la p\u00e9rennit\u00e9 des ressources naturelles.", "doc_ids": [2568], "font": {"color": "white"}, "generative": true, "group": 1, "id": "a9fabfa0-7cb4-4f23-9ed0-0aa20a4abe79", "label": "Gestion durable", "lang": "fr", "ref_concept_id": null, "shape": "dot", "size": 3, "title": "La gestion durable est une approche int\u00e9gr\u00e9e de gestion qui vise \u00e0 utiliser les ressources de mani\u00e8re responsable pour satisfaire les besoins pr\u00e9sents sans compromettre la capacit\u00e9 des g\u00e9n\u00e9rations futures \u00e0 r\u00e9pondre aux leurs. Elle cherche \u00e0 \u00e9quilibrer le d\u00e9veloppement \u00e9conomique, la protection de l\u0027environnement et le bien-\u00eatre social tout en minimisant l\u0027impact environnemental et en assurant la p\u00e9rennit\u00e9 des ressources naturelles.", "type": "concept", "valid": null, "wikientity": {"aliases": [], "content": null, "definition": "Le d\u00e9veloppement durable, parfois qualifi\u00e9 de d\u00e9veloppement soutenable par anglicisme (sustainable development), est une conception du d\u00e9veloppement qui s\u0027inscrit dans une perspective de long terme et en int\u00e9grant les contraintes environnementales et sociales \u00e0 l\u0027\u00e9conomie. Selon la d\u00e9finition donn\u00e9e dans le rapport de la Commission mondiale sur l\u0027environnement et le d\u00e9veloppement de l\u0027Organisation des Nations unies, dit rapport Brundtland, o\u00f9 cette expression est apparue pour la premi\u00e8re fois en 1987, \u00ab le d\u00e9veloppement durable est un d\u00e9veloppement qui r\u00e9pond aux besoins du pr\u00e9sent sans compromettre la capacit\u00e9 des g\u00e9n\u00e9rations futures de r\u00e9pondre aux leurs \u00bb.\nCette notion s\u0027est impos\u00e9e \u00e0 la suite de la prise de conscience progressive, depuis les ann\u00e9es 1970, de la finitude \u00e9cologique de la Terre, li\u00e9e aux limites plan\u00e9taires \u00e0 long terme.", "label": "D\u00e9veloppement durable", "page_id": "968", "thumbnail": null, "wikidata_id": "Q131201"}, "wordnetentity": null}, {"aliases": ["e87aa9eb-4c51-4a4b-88fd-b16fe585c256", "2d81e09a-5f30-4602-8e3a-8002f9eb4932", "40e77003-0ff1-45f5-a49b-eb00e6ff646e"], "corpus_id": null, "definition": "Les ressources limit\u00e9es d\u00e9signent les \u00e9l\u00e9ments naturels ou \u00e9conomiques, ainsi que les biens et services, qui sont disponibles en quantit\u00e9 restreinte. Leur gestion n\u00e9cessite une attention particuli\u00e8re pour \u00e9viter l\u0027\u00e9puisement tout en r\u00e9pondant aux besoins humains croissants, posant des d\u00e9fis pour leur renouvellement et leur accessibilit\u00e9.", "doc_ids": [2568, 2570], "font": {"color": "white"}, "generative": true, "group": 1, "id": "f52dfd66-9ce8-4679-a03a-b90c36b0884f", "label": "Ressources limit\u00e9es", "lang": "fr", "ref_concept_id": null, "shape": "dot", "size": 3, "title": "Les ressources limit\u00e9es d\u00e9signent les \u00e9l\u00e9ments naturels ou \u00e9conomiques, ainsi que les biens et services, qui sont disponibles en quantit\u00e9 restreinte. Leur gestion n\u00e9cessite une attention particuli\u00e8re pour \u00e9viter l\u0027\u00e9puisement tout en r\u00e9pondant aux besoins humains croissants, posant des d\u00e9fis pour leur renouvellement et leur accessibilit\u00e9.", "type": "concept", "valid": null, "wikientity": null, "wordnetentity": null}, {"aliases": ["7d3dcdb5-1d03-4c10-97bc-1da50a418f8b", "5ace06ba-884f-455c-8db0-fdb52646778a", "98d904ba-3e22-4853-9e1e-b3c068761581", "c3ef874b-0568-445c-941c-dae4044f770b"], "corpus_id": null, "definition": "Les in\u00e9galit\u00e9s de d\u00e9veloppement d\u00e9signent les disparit\u00e9s \u00e9conomiques et sociales croissantes entre diff\u00e9rentes r\u00e9gions ou pays, ainsi qu\u0027au sein des soci\u00e9t\u00e9s. Elles se manifestent par un acc\u00e8s in\u00e9gal aux ressources, aux opportunit\u00e9s \u00e9conomiques et aux services sociaux, affectant la capacit\u00e9 des pays \u00e0 g\u00e9rer les risques et \u00e0 prot\u00e9ger leurs populations. Ces in\u00e9galit\u00e9s peuvent \u00eatre observ\u00e9es dans des contextes sp\u00e9cifiques, comme les diff\u00e9rences de prosp\u00e9rit\u00e9 entre la c\u00f4te Est et l\u0027Ouest de la Chine, illustrant comment certaines zones prosp\u00e8rent tandis que d\u0027autres stagnent. Ces disparit\u00e9s sont souvent exacerb\u00e9es par des facteurs historiques, politiques et g\u00e9ographiques.", "doc_ids": [2551, 2562, 2563, 2567], "font": {"color": "white"}, "generative": true, "group": 1, "id": "3f6b4e8d-0aa4-429d-a37e-b5a07bd5e1e6", "label": "In\u00e9galit\u00e9s de d\u00e9veloppement", "lang": "fr", "ref_concept_id": null, "shape": "dot", "size": 3, "title": "Les in\u00e9galit\u00e9s de d\u00e9veloppement d\u00e9signent les disparit\u00e9s \u00e9conomiques et sociales croissantes entre diff\u00e9rentes r\u00e9gions ou pays, ainsi qu\u0027au sein des soci\u00e9t\u00e9s. Elles se manifestent par un acc\u00e8s in\u00e9gal aux ressources, aux opportunit\u00e9s \u00e9conomiques et aux services sociaux, affectant la capacit\u00e9 des pays \u00e0 g\u00e9rer les risques et \u00e0 prot\u00e9ger leurs populations. Ces in\u00e9galit\u00e9s peuvent \u00eatre observ\u00e9es dans des contextes sp\u00e9cifiques, comme les diff\u00e9rences de prosp\u00e9rit\u00e9 entre la c\u00f4te Est et l\u0027Ouest de la Chine, illustrant comment certaines zones prosp\u00e8rent tandis que d\u0027autres stagnent. Ces disparit\u00e9s sont souvent exacerb\u00e9es par des facteurs historiques, politiques et g\u00e9ographiques.", "type": "concept", "valid": null, "wikientity": null, "wordnetentity": null}, {"aliases": ["234d1162-2b44-4a17-877c-a980f2f223a9", "c9059ac9-af9f-46c0-b432-32b5fb2302ad", "00fb99b7-8674-4cab-a355-36aac7143ea2", "a35b2557-ba60-437d-899c-c15c5492ccf6", "53b56813-ef33-4b48-b7e0-cde5e3b0cd0c", "1909ffbb-08fb-4e71-afe6-d3e4c1ce535b", "cf240cf0-7a8a-44d2-bc8b-de43e9aac1d7", "3ab7b5fa-cbd0-4d1c-a387-7fc0c1c5a0b0", "aa6e295a-fe64-474e-a098-57e8a986d448", "474e977c-2d88-4894-854c-f7be603b0cc0", "ffacb649-aca1-4868-99f3-f50181a04e44", "66f9914a-3f78-425c-b60c-da1364464226", "410e84e7-58e2-44fc-baaf-8a9d46935399", "72d852ea-cfbc-4fb4-871b-497242d82d70"], "corpus_id": null, "definition": "Les in\u00e9galit\u00e9s sociales et environnementales d\u00e9signent les disparit\u00e9s significatives dans l\u0027acc\u00e8s aux ressources, opportunit\u00e9s et droits entre diff\u00e9rents groupes ou populations au sein d\u0027une soci\u00e9t\u00e9, engendrant des diff\u00e9rences mesur\u00e9es par des crit\u00e8res tels que la richesse, l\u0027\u00e9ducation et l\u0027acc\u00e8s aux services. Ces in\u00e9galit\u00e9s se manifestent non seulement sur le plan \u00e9conomique mais aussi \u00e0 travers des dimensions environnementales, o\u00f9 certaines populations subissent des impacts disproportionn\u00e9s li\u00e9s \u00e0 l\u0027environnement et \u00e0 l\u0027acc\u00e8s aux ressources naturelles. Elles sont exacerb\u00e9es par des facteurs socio-\u00e9conomiques, culturels, g\u00e9ographiques et d\u00e9mographiques, contribuant \u00e0 des conditions de vie vari\u00e9es. Les in\u00e9galit\u00e9s socio-spatiales et territoriales illustrent comment ces disparit\u00e9s peuvent affecter la vuln\u00e9rabilit\u00e9 face aux risques industriels et la r\u00e9silience face au changement global, particuli\u00e8rement entre pays riches et pauvres.", "doc_ids": [2562, 2563, 2532, 2567, 2551, 2559], "font": {"color": "white"}, "generative": true, "group": 1, "id": "adbc2fe0-ec9b-4909-b308-453fd8584ee3", "label": "In\u00e9galit\u00e9s sociales et environnementales", "lang": "fr", "ref_concept_id": null, "shape": "dot", "size": 8, "title": "Les in\u00e9galit\u00e9s sociales et environnementales d\u00e9signent les disparit\u00e9s significatives dans l\u0027acc\u00e8s aux ressources, opportunit\u00e9s et droits entre diff\u00e9rents groupes ou populations au sein d\u0027une soci\u00e9t\u00e9, engendrant des diff\u00e9rences mesur\u00e9es par des crit\u00e8res tels que la richesse, l\u0027\u00e9ducation et l\u0027acc\u00e8s aux services. Ces in\u00e9galit\u00e9s se manifestent non seulement sur le plan \u00e9conomique mais aussi \u00e0 travers des dimensions environnementales, o\u00f9 certaines populations subissent des impacts disproportionn\u00e9s li\u00e9s \u00e0 l\u0027environnement et \u00e0 l\u0027acc\u00e8s aux ressources naturelles. Elles sont exacerb\u00e9es par des facteurs socio-\u00e9conomiques, culturels, g\u00e9ographiques et d\u00e9mographiques, contribuant \u00e0 des conditions de vie vari\u00e9es. Les in\u00e9galit\u00e9s socio-spatiales et territoriales illustrent comment ces disparit\u00e9s peuvent affecter la vuln\u00e9rabilit\u00e9 face aux risques industriels et la r\u00e9silience face au changement global, particuli\u00e8rement entre pays riches et pauvres.", "type": "concept", "valid": null, "wikientity": {"aliases": [], "content": null, "definition": "Une in\u00e9galit\u00e9 sociale, est une diff\u00e9rence dans l\u2019acc\u00e8s \u00e0 des ressources sociales rares et valoris\u00e9es, ressources \u00e9tant entendu au sens le plus large, incluant toutes les possibilit\u00e9s d\u0027actions humaines : politique, \u00e9conomique, culturelle, sociale, sexuelle, etc. (une tol\u00e9rance diff\u00e9renti\u00e9e en mati\u00e8re d\u0027infid\u00e9lit\u00e9 dans le mariage, par exemple, est ainsi une ressource en ce sens). Les in\u00e9galit\u00e9s sociales sont donc le r\u00e9sultat d\u0027une distribution in\u00e9gale des ressources au sein d\u2019une soci\u00e9t\u00e9.", "label": "In\u00e9galit\u00e9 sociale", "page_id": "13061118", "thumbnail": null, "wikidata_id": "Q5431887"}, "wordnetentity": null}, {"aliases": ["12acf32a-280e-43b8-bc5f-61ab9231c72a", "f09df6f8-077a-4251-a843-3277ff3e40a1", "72849822-2747-4674-96eb-d5f37b1ea1f9", "6d14b194-c3db-4876-8c21-be00470a6684"], "corpus_id": null, "definition": "La pollution est la contamination de l\u0027environnement par des substances nocives ou nuisibles, r\u00e9sultant souvent d\u0027activit\u00e9s humaines telles que l\u0027industrialisation, l\u0027urbanisation et une gestion inad\u00e9quate des d\u00e9chets. Elle a un impact significatif sur la sant\u00e9 humaine et les \u00e9cosyst\u00e8mes, affectant particuli\u00e8rement les populations vuln\u00e9rables. La pollution est exacerb\u00e9e par l\u0027augmentation de la population et n\u00e9cessite des efforts et des investissements pour att\u00e9nuer ses effets sur la sant\u00e9 publique et l\u0027environnement.", "doc_ids": [2538, 2543, 2554, 2563, 2567], "font": {"color": "white"}, "generative": true, "group": 1, "id": "3bc1d83b-03db-488a-9865-7d840c7d3d18", "label": "Pollution", "lang": "fr", "ref_concept_id": null, "shape": "dot", "size": 3, "title": "La pollution est la contamination de l\u0027environnement par des substances nocives ou nuisibles, r\u00e9sultant souvent d\u0027activit\u00e9s humaines telles que l\u0027industrialisation, l\u0027urbanisation et une gestion inad\u00e9quate des d\u00e9chets. Elle a un impact significatif sur la sant\u00e9 humaine et les \u00e9cosyst\u00e8mes, affectant particuli\u00e8rement les populations vuln\u00e9rables. La pollution est exacerb\u00e9e par l\u0027augmentation de la population et n\u00e9cessite des efforts et des investissements pour att\u00e9nuer ses effets sur la sant\u00e9 publique et l\u0027environnement.", "type": "concept", "valid": null, "wikientity": {"aliases": [], "content": null, "definition": "La pollution est la destruction ou d\u00e9gradation d\u0027un \u00e9cosyst\u00e8me ou de la biosph\u00e8re par l\u0027introduction, g\u00e9n\u00e9ralement humaine, d\u0027entit\u00e9s (physiques, chimiques ou biologiques), ou de radiations alt\u00e9rant le fonctionnement de cet \u00e9cosyst\u00e8me. La pollution a des effets importants sur la sant\u00e9 et la biosph\u00e8re, comme en t\u00e9moigne l\u0027exposition aux polluants et le r\u00e9chauffement climatique qui transforme le climat de la Terre et son \u00e9cosyst\u00e8me, en entra\u00eenant l\u0027apparition de maladies inconnues jusqu\u0027alors dans certaines zones g\u00e9ographiques, des migrations de certaines esp\u00e8ces, voire leur extinction si elles ne peuvent s\u0027adapter \u00e0 leur nouvel environnement biophysique.\nLa Seconde Guerre mondiale est suivie d\u0027une prise de conscience des r\u00e9percussions des activit\u00e9s humaines sur l\u0027environnement et la sant\u00e9, parall\u00e8lement \u00e0 l\u0027approfondissement de l\u0027\u00e9cologisme et de l\u0027\u00e9cologie th\u00e9oris\u00e9e d\u00e8s 1886 par Ernst Haeckel.", "label": "Pollution", "page_id": "14162", "thumbnail": null, "wikidata_id": "Q58734"}, "wordnetentity": {"definition": "undesirable state of the natural environment being contaminated with harmful substances as a consequence of human activities", "english_lemmas": [], "french_lemmas": [], "hypernyms_list": [], "label": "Pollution", "name": "pollution.n.01", "region_domains": [], "root_hypernyms": [], "topic_domains": [], "usage_domains": []}}, {"aliases": [], "corpus_id": null, "definition": "Essentiels pour la survie humaine tels que logement, sant\u00e9, nourriture et \u00e9ducation; leur satisfaction est cruciale pour le bien-\u00eatre individuel.", "doc_ids": [2543], "font": {"color": "white"}, "generative": true, "group": 1, "id": "ffb67876-4b7d-45ac-bfda-a3804a2dfc29", "label": "Besoins vitaux", "lang": "fr", "ref_concept_id": null, "shape": "dot", "size": 3, "title": "Essentiels pour la survie humaine tels que logement, sant\u00e9, nourriture et \u00e9ducation; leur satisfaction est cruciale pour le bien-\u00eatre individuel.", "type": "concept", "valid": null, "wikientity": {"aliases": [], "content": null, "definition": "Les \u00eatres humains sont anim\u00e9s par une palette tr\u00e8s diverse de besoins. Parmi ceux-ci, certains sont habituellement cat\u00e9goris\u00e9s comme des besoins primaires, besoins \u00e9l\u00e9mentaires, besoins fondamentaux, besoins indispensables, ou encore besoins physiologiques. Ils incluent les \u00e9l\u00e9ments indispensables \u00e0 la survie : respirer, boire, manger, \u00e9liminer, se prot\u00e9ger du froid et de la chaleur, \u00eatre en s\u00e9curit\u00e9, dormir.", "label": "Besoin primaire", "page_id": "7326830", "thumbnail": null, "wikidata_id": "Q1550467"}, "wordnetentity": null}, {"aliases": ["91a8be29-a3c5-4e24-ba0a-74b67e065ab1", "32bb86a4-326c-426f-9d12-a2a0ec02b5f9", "afb287db-e5cb-4c12-9f0f-cc107bacae54", "05d52583-da9f-495f-80a8-63b5b73b8ed5", "bb033bb4-e9a3-4071-a0b2-838ec01498d6", "e99acdd4-a568-4f28-ac81-c3e8d013195a", "920aa845-b280-4317-af0e-18b91e236fde", "4c8fe2a1-4d82-4757-9ee5-54c13d9066d9", "4876a91c-f3bf-46fc-b745-56eb504ccd66", "539fa89c-bdba-4d1e-b979-e9a3c12b4502", "f87e9fd6-307a-4952-873a-f9fb15549c87", "c2265bba-c2c6-4745-8ac7-c663019b1cef", "73761c2e-fd5a-41ff-8093-63891a1c1237", "15ebf710-ee63-47da-a281-b5a9c0106e4c", "710b1ca4-a14c-4be5-ba9e-b9ffde82bf14", "26d2aa6d-3372-44e4-a67e-695c3d14a0e1", "de38a025-58ab-4642-85df-bccf74c202d2"], "corpus_id": null, "definition": "Le d\u00e9veloppement durable est un mod\u00e8le \u00e9conomique et social qui vise \u00e0 concilier le progr\u00e8s social, \u00e9conomique et environnemental. Il cherche \u00e0 r\u00e9pondre aux besoins pr\u00e9sents sans compromettre la capacit\u00e9 des g\u00e9n\u00e9rations futures \u00e0 satisfaire les leurs, int\u00e9grant ainsi des dimensions \u00e9conomiques, sociales et environnementales tout en maintenant un \u00e9quilibre \u00e9cologique. Ce concept englobe \u00e9galement l\u0027agriculture moderne et respectueuse de l\u0027environnement, ainsi que le d\u00e9veloppement \u00e9conomique durable, qui se concentre sur l\u0027am\u00e9lioration du niveau de vie tout en pr\u00e9servant les ressources naturelles pour les g\u00e9n\u00e9rations futures. Le d\u00e9veloppement durable est souvent associ\u00e9 au rapport de 1987 de la Commission sur l\u0027environnement et aux 17 Objectifs de D\u00e9veloppement Durable (ODD) adopt\u00e9s apr\u00e8s 2015, soulignant l\u0027importance d\u0027une gestion responsable des ressources naturelles pour garantir un avenir viable.", "doc_ids": [2538, 2543, 2551, 2554, 2555, 2559, 2562, 2563, 2567, 2568, 2570], "font": {"color": "white"}, "generative": true, "group": 1, "id": "efcf4ea5-e007-4238-811d-525cd26bc267", "label": "D\u00e9veloppement durable", "lang": "fr", "ref_concept_id": null, "shape": "dot", "size": 9, "title": "Le d\u00e9veloppement durable est un mod\u00e8le \u00e9conomique et social qui vise \u00e0 concilier le progr\u00e8s social, \u00e9conomique et environnemental. Il cherche \u00e0 r\u00e9pondre aux besoins pr\u00e9sents sans compromettre la capacit\u00e9 des g\u00e9n\u00e9rations futures \u00e0 satisfaire les leurs, int\u00e9grant ainsi des dimensions \u00e9conomiques, sociales et environnementales tout en maintenant un \u00e9quilibre \u00e9cologique. Ce concept englobe \u00e9galement l\u0027agriculture moderne et respectueuse de l\u0027environnement, ainsi que le d\u00e9veloppement \u00e9conomique durable, qui se concentre sur l\u0027am\u00e9lioration du niveau de vie tout en pr\u00e9servant les ressources naturelles pour les g\u00e9n\u00e9rations futures. Le d\u00e9veloppement durable est souvent associ\u00e9 au rapport de 1987 de la Commission sur l\u0027environnement et aux 17 Objectifs de D\u00e9veloppement Durable (ODD) adopt\u00e9s apr\u00e8s 2015, soulignant l\u0027importance d\u0027une gestion responsable des ressources naturelles pour garantir un avenir viable.", "type": "concept", "valid": null, "wikientity": {"aliases": [], "content": null, "definition": "Le d\u00e9veloppement durable, parfois qualifi\u00e9 de d\u00e9veloppement soutenable par anglicisme (sustainable development), est une conception du d\u00e9veloppement qui s\u0027inscrit dans une perspective de long terme et en int\u00e9grant les contraintes environnementales et sociales \u00e0 l\u0027\u00e9conomie. Selon la d\u00e9finition donn\u00e9e dans le rapport de la Commission mondiale sur l\u0027environnement et le d\u00e9veloppement de l\u0027Organisation des Nations unies, dit rapport Brundtland, o\u00f9 cette expression est apparue pour la premi\u00e8re fois en 1987, \u00ab le d\u00e9veloppement durable est un d\u00e9veloppement qui r\u00e9pond aux besoins du pr\u00e9sent sans compromettre la capacit\u00e9 des g\u00e9n\u00e9rations futures de r\u00e9pondre aux leurs \u00bb.\nCette notion s\u0027est impos\u00e9e \u00e0 la suite de la prise de conscience progressive, depuis les ann\u00e9es 1970, de la finitude \u00e9cologique de la Terre, li\u00e9e aux limites plan\u00e9taires \u00e0 long terme.", "label": "D\u00e9veloppement durable", "page_id": "968", "thumbnail": null, "wikidata_id": "Q131201"}, "wordnetentity": null}, {"aliases": ["565fb6ed-3157-44bf-9aa7-1431858436ad", "8700f26f-3735-48ec-b247-0d9b7fea61e5"], "corpus_id": null, "definition": "Les Objectifs de d\u00e9veloppement durable (ODD) sont un ensemble de 17 objectifs interconnect\u00e9s adopt\u00e9s par l\u0027ONU en 2015, succ\u00e9dant aux Objectifs du Mill\u00e9naire pour le d\u00e9veloppement (OMD). Ce programme ambitieux vise \u00e0 \u00e9radiquer la pauvret\u00e9, r\u00e9duire les in\u00e9galit\u00e9s et lutter contre le changement climatique d\u0027ici 2030, tout en prot\u00e9geant la plan\u00e8te pour garantir un avenir plus \u00e9quitable et durable.", "doc_ids": [2543, 2551], "font": {"color": "white"}, "generative": true, "group": 1, "id": "6960b3a9-1780-41c6-a0ef-cf5c603a476d", "label": "Objectifs de d\u00e9veloppement durable (ODD)", "lang": "fr", "ref_concept_id": null, "shape": "dot", "size": 3, "title": "Les Objectifs de d\u00e9veloppement durable (ODD) sont un ensemble de 17 objectifs interconnect\u00e9s adopt\u00e9s par l\u0027ONU en 2015, succ\u00e9dant aux Objectifs du Mill\u00e9naire pour le d\u00e9veloppement (OMD). Ce programme ambitieux vise \u00e0 \u00e9radiquer la pauvret\u00e9, r\u00e9duire les in\u00e9galit\u00e9s et lutter contre le changement climatique d\u0027ici 2030, tout en prot\u00e9geant la plan\u00e8te pour garantir un avenir plus \u00e9quitable et durable.", "type": "concept", "valid": null, "wikientity": {"aliases": [], "content": null, "definition": "L\u0027expression objectifs de d\u00e9veloppement durable (ODD ; en anglais : Sustainable Development Goals, ou SDGs) est couramment utilis\u00e9e pour d\u00e9signer les dix-sept objectifs \u00e9tablis par les \u00c9tats membres des Nations unies et qui sont rassembl\u00e9s dans l\u0027Agenda 2030. Cet agenda, adopt\u00e9 par l\u0027Organisation des Nations unies (ONU) en septembre 2015, apr\u00e8s deux ans de n\u00e9gociations auxquelles ont pris part les gouvernements comme la soci\u00e9t\u00e9 civile, d\u00e9finit 169 cibles \u00e0 atteindre \u00e0 l\u0027horizon 2030, communes \u00e0 tous les pays engag\u00e9s et r\u00e9parties en 17 ODD.\nCes cibles r\u00e9pondent aux objectifs g\u00e9n\u00e9raux suivants : \u00e9radiquer la pauvret\u00e9 sous toutes ses formes et dans tous les pays, prot\u00e9ger la plan\u00e8te et garantir la prosp\u00e9rit\u00e9 pour tous (voir : trois piliers du d\u00e9veloppement durable). Dans un souci d\u0027appropriation et de communication, elles sont parfois regroup\u00e9es en cinq domaines, les \u00ab 5P \u00bb : peuple, prosp\u00e9rit\u00e9, plan\u00e8te, paix, partenariats.", "label": "Objectifs de d\u00e9veloppement durable", "page_id": "9375609", "thumbnail": null, "wikidata_id": "Q7649586"}, "wordnetentity": null}, {"aliases": ["e44c5ea9-d506-405d-a7a6-70634c9dc05e"], "corpus_id": null, "definition": "L\u0027environnement d\u00e9signe l\u0027ensemble des \u00e9l\u00e9ments naturels et artificiels qui entourent un organisme vivant, influen\u00e7ant son d\u00e9veloppement et sa survie. Sa pr\u00e9servation est cruciale pour le d\u00e9veloppement durable et le bien-\u00eatre humain.", "doc_ids": [2538, 2543], "font": {"color": "white"}, "generative": true, "group": 1, "id": "60aa0882-2b11-41bb-b850-086d3418b462", "label": "Environnement", "lang": "fr", "ref_concept_id": null, "shape": "dot", "size": 3, "title": "L\u0027environnement d\u00e9signe l\u0027ensemble des \u00e9l\u00e9ments naturels et artificiels qui entourent un organisme vivant, influen\u00e7ant son d\u00e9veloppement et sa survie. Sa pr\u00e9servation est cruciale pour le d\u00e9veloppement durable et le bien-\u00eatre humain.", "type": "concept", "valid": null, "wikientity": {"aliases": [], "content": null, "definition": "L\u0027environnement est \u00ab l\u0027ensemble des \u00e9l\u00e9ments (biotiques et abiotiques) qui entourent un individu ou une esp\u00e8ce et dont certains contribuent directement \u00e0 subvenir \u00e0 ses besoins \u00bb, ou encore \u00ab l\u0027ensemble des conditions naturelles (physiques, chimiques, biologiques) et culturelles (sociologiques) susceptibles d\u2019agir sur les organismes vivants et les activit\u00e9s humaines \u00bb.\nLa notion d\u0027environnement naturel, souvent d\u00e9sign\u00e9e par le seul mot \u00ab environnement \u00bb, a beaucoup \u00e9volu\u00e9 au cours des derniers si\u00e8cles et tout particuli\u00e8rement des derni\u00e8res d\u00e9cennies. L\u0027environnement est compris comme l\u0027ensemble des composants naturels de la plan\u00e8te Terre, comme l\u0027air, l\u0027eau, l\u0027atmosph\u00e8re, les roches, les v\u00e9g\u00e9taux, les animaux, et l\u0027ensemble des ph\u00e9nom\u00e8nes et interactions qui s\u0027y d\u00e9ploient, c\u0027est-\u00e0-dire tout ce qui entoure l\u0027Homme et ses activit\u00e9s ; bien que cette position centrale de l\u0027\u00eatre humain soit pr\u00e9cis\u00e9ment un objet de controverse dans le champ de l\u0027\u00e9cologie.", "label": "Environnement", "page_id": "1032", "thumbnail": null, "wikidata_id": "Q43619"}, "wordnetentity": {"definition": "the area in which something exists or lives", "english_lemmas": [], "french_lemmas": [], "hypernyms_list": [], "label": "Environnement", "name": "environment.n.02", "region_domains": [], "root_hypernyms": [], "topic_domains": [], "usage_domains": []}}, {"aliases": [], "corpus_id": null, "definition": "Capacit\u00e9 d\u0027un syst\u00e8me \u00e0 maintenir ses fonctions essentielles sur le long terme sans \u00e9puiser ses ressources ni nuire \u00e0 l\u0027environnement.", "doc_ids": [2543], "font": {"color": "white"}, "generative": true, "group": 1, "id": "e7788e62-0fd7-471a-9e04-7368f1f9777a", "label": "Soutenable", "lang": "fr", "ref_concept_id": null, "shape": "dot", "size": 3, "title": "Capacit\u00e9 d\u0027un syst\u00e8me \u00e0 maintenir ses fonctions essentielles sur le long terme sans \u00e9puiser ses ressources ni nuire \u00e0 l\u0027environnement.", "type": "concept", "valid": null, "wikientity": {"aliases": [], "content": null, "definition": "Les termes durabilit\u00e9 ou soutenabilit\u00e9 sont utilis\u00e9s depuis les ann\u00e9es 1990 pour d\u00e9signer une configuration de la soci\u00e9t\u00e9 humaine qui lui permet d\u0027assurer sa p\u00e9rennit\u00e9. Une telle organisation humaine repose sur le maintien d\u0027un environnement vivable, permettant le d\u00e9veloppement \u00e9conomique et social \u00e0 l\u0027\u00e9chelle plan\u00e9taire et, selon les points de vue, sur une organisation sociale \u00e9quitable. La p\u00e9riode de transition vers la durabilit\u00e9 peut se faire par le d\u00e9veloppement durable, en particulier \u00e0 travers la transition \u00e9nerg\u00e9tique et la transition \u00e9cologique.", "label": "Durabilit\u00e9", "page_id": "1021218", "thumbnail": null, "wikidata_id": "Q219416"}, "wordnetentity": {"definition": "capable of being sustained", "english_lemmas": [], "french_lemmas": [], "hypernyms_list": [], "label": "Soutenable", "name": "sustainable.a.01", "region_domains": [], "root_hypernyms": [], "topic_domains": [], "usage_domains": []}}, {"aliases": ["e180e8bd-cd24-409a-8648-e414e3b63828"], "corpus_id": null, "definition": "Ensemble d\u0027actions visant \u00e0 pr\u00e9server et prot\u00e9ger les ressources naturelles et les \u00e9cosyst\u00e8mes face aux menaces humaines et climatiques, afin d\u0027assurer un \u00e9quilibre \u00e9cologique durable.", "doc_ids": [2538, 2543], "font": {"color": "white"}, "generative": true, "group": 1, "id": "1694297e-d082-4347-9292-ccc0dbd7498d", "label": "Protection de l\u0027environnement", "lang": "fr", "ref_concept_id": null, "shape": "dot", "size": 3, "title": "Ensemble d\u0027actions visant \u00e0 pr\u00e9server et prot\u00e9ger les ressources naturelles et les \u00e9cosyst\u00e8mes face aux menaces humaines et climatiques, afin d\u0027assurer un \u00e9quilibre \u00e9cologique durable.", "type": "concept", "valid": null, "wikientity": {"aliases": [], "content": null, "definition": "La protection de l\u0027environnement consiste \u00e0 prendre des mesures pour limiter ou \u00e9liminer l\u0027impact n\u00e9gatif des activit\u00e9s humaines sur son environnement.\nAu-del\u00e0 de la simple raison de la conservation de la nature, il s\u0027agit de comprendre le fonctionnement syst\u00e9mique, et \u00e9ventuellement plan\u00e9taire de l\u0027environnement ; d\u0027identifier les actions humaines qui est au point de porter pr\u00e9judice aux g\u00e9n\u00e9rations actuelles ou futures ; et de mettre en place les actions de correction. Cette action est donc \u00e0 la fois scientifique, car elle n\u00e9cessite de d\u00e9velopper nos connaissances pour le moment limit\u00e9es dans ce domaine ; citoyenne, puisque les d\u00e9cisions \u00e0 prendre ont un co\u00fbt pour les g\u00e9n\u00e9rations actuelles, et un impact pour les g\u00e9n\u00e9rations futures ; politique, car les d\u00e9cisions \u00e0 prendre sont forc\u00e9ment collectives et parfois plan\u00e9taires.", "label": "Protection de l\u0027environnement", "page_id": "1692077", "thumbnail": null, "wikidata_id": "Q832237"}, "wordnetentity": null}, {"answers": ["R\u00e9pondre \u00e0 l\u0027augmentation rapide des besoins de la population"], "concepts": [], "difficulty": "unknown", "distractors": ["Lutter contre la d\u00e9forestation massive", "R\u00e9duire les in\u00e9galit\u00e9s \u00e9conomiques croissantes", "Favoriser l\u0027acc\u00e8s au march\u00e9 international", "Attirer plus d\u0027investissements \u00e9trangers", "D\u00e9velopper un enseignement accessible \u00e0 tous", "Limiter la d\u00e9pendance aux ressources naturelles", "Augmenter les infrastructures de haute technologie", "Am\u00e9liorer la qualit\u00e9 de l\u0027eau potable", "R\u00e9guler l\u0027immigration urbaine"], "feedback": "Face \u00e0 l\u0027augmentation rapide de la population dans les pays en d\u00e9veloppement, il est important de r\u00e9pondre aux besoins croissants de la population afin d\u0027\u00e9viter des probl\u00e8mes tels que la famine ou le manque d\u0027acc\u00e8s \u00e0 l\u0027eau potable. Les autres distracteurs ne sont pas des d\u00e9fis majeurs pour ces pays et ne correspondent pas aux strat\u00e9gies mises en place par les populations locales.", "font": {"color": "white"}, "group": 3, "id": "a845ecde6a494b57b6f8899d75bdbb24", "label": "mcq", "lang": "fr", "question": "Quel est le principal d\u00e9fi pour les pays en d\u00e9veloppement face \u00e0 la croissance d\u00e9mographique ?", "shape": "dot", "size": 5, "sources": [{"associated_block_ids": [], "categories": [], "children_ids": [], "corpus_id": 564, "corpus_label": null, "doc_id": 2567, "doc_label": "chap 9 la-croissance-demographique-et-ses-effets", "end_time": null, "first_page": 2, "html_tag": "p", "id": "c3e8c100351540e2a6f7e5630f9c0770", "image_url": null, "last_page": 2, "long_summary": null, "next_id": "4fbd6c73b51a42f38b1ef80771a534c0", "order": 22.0, "origin_type": "document_content", "parent_id": "6700e110166e452f8e45c58edf6be738", "prev_id": "6700e110166e452f8e45c58edf6be738", "publication_date": null, "score": 1.0, "short_summary": null, "start_time": null, "text": "Dans les pays en d\u00e9veloppement et les pays \u00e9mergents, la forte augmentation de la population est un r\u00e9el d\u00e9fi car les besoins augmentent rapidement. Il faut toutefois se garder de toute catastrophisme et insister sur les strat\u00e9gies mises en place par les populations pour subvenir \u00e0 leurs besoins.", "title": null}], "title": "Quel est le principal d\u00e9fi pour les pays en d\u00e9veloppement face \u00e0 la croissance d\u00e9mographique ?", "type": "mcq"}, {"answers": ["La nourriture, acc\u00e8s aux services de base et pollution"], "concepts": [], "difficulty": "unknown", "distractors": ["L\u0027\u00e9ducation, infrastructures et eau potable", "Les acc\u00e8s aux soins, droits humains et s\u00e9curit\u00e9", "Le sant\u00e9, \u00e9ducation et \u00e9galit\u00e9 des genres", "L\u0027alimentation, acc\u00e8s aux technologies et s\u00e9curit\u00e9 \u00e9nerg\u00e9tique", "La pollution, \u00e9ducation et int\u00e9gration sociale", "La s\u00e9curit\u00e9, transports publics et alimentation", "Les acc\u00e8s \u00e0 l\u0027\u00e9nergie, logement et criminalit\u00e9", "Les infrastructures, transport et \u00e9galit\u00e9 \u00e9conomique", "L\u0027eau potable, urbanisation et d\u00e9veloppement technologique"], "feedback": "La forte croissance d\u00e9mographique en Inde pose des d\u00e9fis majeurs tels que l\u0027acc\u00e8s \u00e0 la nourriture, aux services de base et \u00e0 la gestion de la pollution. Cela peut cr\u00e9er des in\u00e9galit\u00e9s en termes de distribution des ressources et de d\u00e9veloppement durable.", "font": {"color": "white"}, "group": 3, "id": "038880b1ca1542aca2a323d257066c26", "label": "mcq", "lang": "fr", "question": "Quels sont les trois d\u00e9fis majeurs li\u00e9s \u00e0 la forte croissance d\u00e9mographique en Inde ?", "shape": "dot", "size": 5, "sources": [{"associated_block_ids": [], "categories": [], "children_ids": [], "corpus_id": 564, "corpus_label": null, "doc_id": 2567, "doc_label": "chap 9 la-croissance-demographique-et-ses-effets", "end_time": null, "first_page": 4, "html_tag": "li", "id": "ef5ef7f9c5964d1db75a4e6cba1ddb20", "image_url": null, "last_page": 4, "long_summary": null, "next_id": "9628071e827647a08286dc0de11d7058", "order": 5.0, "origin_type": "document_content", "parent_id": "0b373e1e6e6c48aba3db4be1556c61d4", "prev_id": "6f72c4ad8c694d72bd105ff18344a36b", "publication_date": null, "score": 1.0, "short_summary": null, "start_time": null, "text": "8. La nourriture, l\u0027acc\u00e8s aux services de base et la pollution sont trois d\u00e9fis pos\u00e9s par la forte croissance d\u00e9mographique en Inde. 9. La population en Inde a beaucoup augment\u00e9 depuis les ann\u00e9es 1950. Le pays compte aujourd\u0027hui plus de 1,3 milliard d\u0027habitants et la population va continuer \u00e0 augmenter selon les projections. Pour la plupart des Indiens, les conditions de vie sont difficiles : bidonvilles, sous-nutrition ou malnutrition, acc\u00e8s aux services de base qui n\u0027est pas garanti. Les in\u00e9galit\u00e9s sont tr\u00e8s fortes et sont accentu\u00e9es par la croissance d\u00e9mographique, qui rend difficile un d\u00e9veloppement durable. Celle-ci pose aussi des probl\u00e8mes environ- nementaux (pollution atmosph\u00e9rique) qui accroissent le nombre de maladies.", "title": null}], "title": "Quels sont les trois d\u00e9fis majeurs li\u00e9s \u00e0 la forte croissance d\u00e9mographique en Inde ?", "type": "mcq"}, {"answers": ["strat\u00e9gies"], "concepts": [], "difficulty": "unknown", "distractors": [["probl\u00e8mes", "difficult\u00e9s", "r\u00e9ductions", "politiques", "crises", "barri\u00e8res"]], "feedback": "La bonne r\u00e9ponse est \u0027strat\u00e9gies\u0027 car ce terme fait r\u00e9f\u00e9rence aux mesures ou plans d\u0027action que les populations mettent en \u0153uvre afin de r\u00e9pondre aux besoins croissants. Les autres propositions comme \u0027probl\u00e8mes\u0027, \u0027difficult\u00e9s\u0027, \u0027r\u00e9ductions\u0027, \u0027politiques\u0027, \u0027crises\u0027 et \u0027barri\u00e8res\u0027 n\u0027impliquent pas n\u00e9cessairement une action proactive ou organis\u00e9e pour r\u00e9soudre ces d\u00e9fis.", "font": {"color": "white"}, "group": 4, "id": "6fbaec718c004fc5ac6551989dd7f11f", "label": "fill_in", "lang": "fr", "query": "Dans les pays en d\u00e9veloppement, la forte augmentation de la population soul\u00e8ve des d\u00e9fis, mais il est important de rappeler l\u0027existence des \u003cblank\u003e mises en place pour subvenir aux besoins croissants.", "shape": "dot", "size": 5, "sources": [{"associated_block_ids": [], "categories": [], "children_ids": [], "corpus_id": 564, "corpus_label": null, "doc_id": 2567, "doc_label": "chap 9 la-croissance-demographique-et-ses-effets", "end_time": null, "first_page": 2, "html_tag": "p", "id": "c3e8c100351540e2a6f7e5630f9c0770", "image_url": null, "last_page": 2, "long_summary": null, "next_id": "4fbd6c73b51a42f38b1ef80771a534c0", "order": 22.0, "origin_type": "document_content", "parent_id": "6700e110166e452f8e45c58edf6be738", "prev_id": "6700e110166e452f8e45c58edf6be738", "publication_date": null, "score": 1.0, "short_summary": null, "start_time": null, "text": "Dans les pays en d\u00e9veloppement et les pays \u00e9mergents, la forte augmentation de la population est un r\u00e9el d\u00e9fi car les besoins augmentent rapidement. Il faut toutefois se garder de toute catastrophisme et insister sur les strat\u00e9gies mises en place par les populations pour subvenir \u00e0 leurs besoins.", "title": null}], "title": "Dans les pays en d\u00e9veloppement, la forte augmentation de la population soul\u00e8ve des d\u00e9fis, mais il est important de rappeler l\u0027existence des \u003cblank\u003e mises en place pour subvenir aux besoins croissants.", "type": "fill_in"}, {"answers": ["un d\u00e9veloppement durable"], "concepts": [], "difficulty": "unknown", "distractors": [["la r\u00e9duction de la population", "l\u0027augmentation de la pollution", "la gestion des infrastructures", "la mise en place de nouveaux services", "l\u0027am\u00e9lioration des conditions climatiques", "le contr\u00f4le des flux migratoires"]], "feedback": "La forte croissance d\u00e9mographique en Inde exacerbe des probl\u00e8mes comme les in\u00e9galit\u00e9s et les conditions de vie difficiles, ce qui complique la r\u00e9alisation d\u0027un d\u00e9veloppement durable. Les autres options ne traitent pas de la durabilit\u00e9 ou de la capacit\u00e9 \u00e0 r\u00e9pondre aux besoins de la soci\u00e9t\u00e9 tout en pr\u00e9servant les ressources pour le futur.", "font": {"color": "white"}, "group": 4, "id": "1d7a7181d46c4433ac7a98e514c8149d", "label": "fill_in", "lang": "fr", "query": "La forte croissance d\u00e9mographique en Inde rend difficile \u003cblank\u003e, en raison des in\u00e9galit\u00e9s et des conditions de vie pr\u00e9caires.", "shape": "dot", "size": 5, "sources": [{"associated_block_ids": [], "categories": [], "children_ids": [], "corpus_id": 564, "corpus_label": null, "doc_id": 2567, "doc_label": "chap 9 la-croissance-demographique-et-ses-effets", "end_time": null, "first_page": 4, "html_tag": "li", "id": "ef5ef7f9c5964d1db75a4e6cba1ddb20", "image_url": null, "last_page": 4, "long_summary": null, "next_id": "9628071e827647a08286dc0de11d7058", "order": 5.0, "origin_type": "document_content", "parent_id": "0b373e1e6e6c48aba3db4be1556c61d4", "prev_id": "6f72c4ad8c694d72bd105ff18344a36b", "publication_date": null, "score": 1.0, "short_summary": null, "start_time": null, "text": "8. La nourriture, l\u0027acc\u00e8s aux services de base et la pollution sont trois d\u00e9fis pos\u00e9s par la forte croissance d\u00e9mographique en Inde. 9. La population en Inde a beaucoup augment\u00e9 depuis les ann\u00e9es 1950. Le pays compte aujourd\u0027hui plus de 1,3 milliard d\u0027habitants et la population va continuer \u00e0 augmenter selon les projections. Pour la plupart des Indiens, les conditions de vie sont difficiles : bidonvilles, sous-nutrition ou malnutrition, acc\u00e8s aux services de base qui n\u0027est pas garanti. Les in\u00e9galit\u00e9s sont tr\u00e8s fortes et sont accentu\u00e9es par la croissance d\u00e9mographique, qui rend difficile un d\u00e9veloppement durable. Celle-ci pose aussi des probl\u00e8mes environ- nementaux (pollution atmosph\u00e9rique) qui accroissent le nombre de maladies.", "title": null}], "title": "La forte croissance d\u00e9mographique en Inde rend difficile \u003cblank\u003e, en raison des in\u00e9galit\u00e9s et des conditions de vie pr\u00e9caires.", "type": "fill_in"}, {"concepts": [], "difficulty": "unknown", "feedback": "En 2015, il a \u00e9t\u00e9 rapport\u00e9 que plus de 4,5 millions d\u0027\u00c9thiopiens ont d\u00fb avoir recours \u00e0 de l\u0027aide alimentaire internationale en raison des difficult\u00e9s li\u00e9es \u00e0 la production agricole pour r\u00e9pondre aux besoins croissants de la population.", "font": {"color": "white"}, "group": 5, "id": "3a9b4eb23801463896a5ea66ec051213", "label": "true_false", "lang": "fr", "shape": "dot", "size": 5, "sources": [{"associated_block_ids": [], "categories": [], "children_ids": [], "corpus_id": 564, "corpus_label": null, "doc_id": 2570, "doc_label": "chap 12 nourrir-les-hommes", "end_time": null, "first_page": 3, "html_tag": "p", "id": "bb60706f9c4d4dc2b8b4df07a4954751", "image_url": null, "last_page": 3, "long_summary": null, "next_id": "6c8749d646b8473ebb576566833557ab", "order": 20.0, "origin_type": "document_content", "parent_id": "f339c05e248644738f951356e187ae36", "prev_id": "d80aa9dee86e4d40a43d4afaeaef10ec", "publication_date": null, "score": 1.0, "short_summary": null, "start_time": null, "text": "R\u00e9ponse : Les plantes cultiv\u00e9es ne sont pas directement sur la terre, mais sur une autre mati\u00e8re, comme de la laine de roche, avec un syst\u00e8me d\u0027irrigation int\u00e9gr\u00e9. L\u0027agriculture extensive n\u00e9cessite une main-d\u0027\u0153uvre tr\u00e8s nombreuse ; ainsi, plus des trois-quarts des emplois en \u00c9thiopie sont des emplois agricoles (voir le rapport de juin 2016 sur la situation \u00e9conomique de l\u0027\u00c9thiopie). Mais cela ne suffit pas pour pourvoir aux besoins croissants de la population. Ainsi, en 2015, plus de 4,5 millions d\u0027\u00c9thiopiens ont d\u00fb avoir recours \u00e0 de l\u0027aide alimentaire inter- nationale (doc. 5).", "title": null}], "statement": "En 2015, plus de 4,5 millions d\u0027\u00c9thiopiens ont eu besoin de l\u0027aide alimentaire internationale.", "title": "En 2015, plus de 4,5 millions d\u0027\u00c9thiopiens ont eu besoin de l\u0027aide alimentaire internationale.", "type": "true_false", "veracity": true}, {"concepts": [], "difficulty": "unknown", "feedback": "Bien que l\u0027eau soit une ressource renouvelable gr\u00e2ce au cycle de l\u0027eau, ce cycle peut ne pas \u00eatre suffisamment rapide pour suivre le rythme de la consommation humaine, en particulier dans les r\u00e9gions o\u00f9 la demande d\u0027eau exc\u00e8de les capacit\u00e9s naturelles de recharge des ressources en eau disponibles.", "font": {"color": "white"}, "group": 5, "id": "fa4a4563fa444f1d9ca22de0b54e9590", "label": "true_false", "lang": "fr", "shape": "dot", "size": 5, "sources": [{"associated_block_ids": [], "categories": [], "children_ids": [], "corpus_id": 564, "corpus_label": null, "doc_id": 2568, "doc_label": "chap 11 des-ressources-a-menager-et-a-mieux-utiliser", "end_time": null, "first_page": 6, "html_tag": "li", "id": "22e63d1b38084642a347eed238858a28", "image_url": null, "last_page": 6, "long_summary": null, "next_id": "1f81ba9677fe40e0a15f0c00bfe48ceb", "order": 33.0, "origin_type": "document_content", "parent_id": "3f16ad5aa19f4bf7b4987dd4591ba3cd", "prev_id": "3f16ad5aa19f4bf7b4987dd4591ba3cd", "publication_date": null, "score": 1.0, "short_summary": null, "start_time": null, "text": "1. L\u0027eau est une ressource renouvelable. Le cycle de l\u0027eau est tr\u00e8s rapide, plus que celui de la consommation des hommes. Cepen- dant, c\u0027est une ressource tr\u00e8s in\u00e9galement r\u00e9partie. 3. Un exemple d\u0027am\u00e9nagement li\u00e9 \u00e0 l\u0027eau est le barrage hydrau- lique, comme celui d\u0027Itaipu au Br\u00e9sil. Il retient l\u0027eau en amont, 5. L\u0027eau est une ressource \u00e0 m\u00e9nager car il faut r\u00e9pondre aux besoins croissants de la population. De plus, la qualit\u00e9 de l\u0027eau se d\u00e9grade \u00e0 cause des diff\u00e9rentes pollutions.", "title": null}], "statement": "L\u0027eau est une ressource qui se renouvelle plus rapidement que la consommation humaine.", "title": "L\u0027eau est une ressource qui se renouvelle plus rapidement que la consommation humaine.", "type": "true_false", "veracity": false}, {"concepts": [], "difficulty": "unknown", "feedback": "Il est mentionn\u00e9 que les populations des pays en d\u00e9veloppement et \u00e9mergents adoptent diff\u00e9rentes strat\u00e9gies pour subvenir aux besoins cr\u00e9\u00e9s par l\u0027augmentation rapide de la population, soulignant une certaine capacit\u00e9 d\u0027adaptation.", "font": {"color": "white"}, "group": 5, "id": "8d64ca8945c142738f0c7be56427c854", "label": "true_false", "lang": "fr", "shape": "dot", "size": 5, "sources": [{"associated_block_ids": [], "categories": [], "children_ids": [], "corpus_id": 564, "corpus_label": null, "doc_id": 2567, "doc_label": "chap 9 la-croissance-demographique-et-ses-effets", "end_time": null, "first_page": 2, "html_tag": "p", "id": "c3e8c100351540e2a6f7e5630f9c0770", "image_url": null, "last_page": 2, "long_summary": null, "next_id": "4fbd6c73b51a42f38b1ef80771a534c0", "order": 22.0, "origin_type": "document_content", "parent_id": "6700e110166e452f8e45c58edf6be738", "prev_id": "6700e110166e452f8e45c58edf6be738", "publication_date": null, "score": 1.0, "short_summary": null, "start_time": null, "text": "Dans les pays en d\u00e9veloppement et les pays \u00e9mergents, la forte augmentation de la population est un r\u00e9el d\u00e9fi car les besoins augmentent rapidement. Il faut toutefois se garder de toute catastrophisme et insister sur les strat\u00e9gies mises en place par les populations pour subvenir \u00e0 leurs besoins.", "title": null}], "statement": "Les populations des pays en d\u00e9veloppement mettent en place des strat\u00e9gies afin de r\u00e9pondre \u00e0 leurs besoins croissants.", "title": "Les populations des pays en d\u00e9veloppement mettent en place des strat\u00e9gies afin de r\u00e9pondre \u00e0 leurs besoins croissants.", "type": "true_false", "veracity": true}, {"concepts": [], "difficulty": "unknown", "feedback": "Bien que la forte augmentation de la population soit d\u00e9crite comme un d\u00e9fi important, il est sp\u00e9cifiquement recommand\u00e9 d\u0027\u00e9viter tout catastrophisme. L\u0027accent est mis sur les strat\u00e9gies des populations pour faire face \u00e0 ces besoins accrus plut\u00f4t que sur une vision n\u00e9gative in\u00e9vitable.", "font": {"color": "white"}, "group": 5, "id": "82ab8bf518cc43c7a187c688109e7bd9", "label": "true_false", "lang": "fr", "shape": "dot", "size": 5, "sources": [{"associated_block_ids": [], "categories": [], "children_ids": [], "corpus_id": 564, "corpus_label": null, "doc_id": 2567, "doc_label": "chap 9 la-croissance-demographique-et-ses-effets", "end_time": null, "first_page": 2, "html_tag": "p", "id": "c3e8c100351540e2a6f7e5630f9c0770", "image_url": null, "last_page": 2, "long_summary": null, "next_id": "4fbd6c73b51a42f38b1ef80771a534c0", "order": 22.0, "origin_type": "document_content", "parent_id": "6700e110166e452f8e45c58edf6be738", "prev_id": "6700e110166e452f8e45c58edf6be738", "publication_date": null, "score": 1.0, "short_summary": null, "start_time": null, "text": "Dans les pays en d\u00e9veloppement et les pays \u00e9mergents, la forte augmentation de la population est un r\u00e9el d\u00e9fi car les besoins augmentent rapidement. Il faut toutefois se garder de toute catastrophisme et insister sur les strat\u00e9gies mises en place par les populations pour subvenir \u00e0 leurs besoins.", "title": null}], "statement": "Dans les pays en d\u00e9veloppement et \u00e9mergents, la hausse rapide de la population est pr\u00e9sent\u00e9e comme une catastrophe in\u00e9vitable.", "title": "Dans les pays en d\u00e9veloppement et \u00e9mergents, la hausse rapide de la population est pr\u00e9sent\u00e9e comme une catastrophe in\u00e9vitable.", "type": "true_false", "veracity": false}, {"concepts": [], "difficulty": "unknown", "feedback": "L\u0027augmentation d\u00e9mographique exerce une pression sur les infrastructures existantes, notamment en mati\u00e8re scolaire, et provoque des embouteillages, parmi d\u0027autres effets n\u00e9gatifs tels que l\u0027acc\u00e8s aux services essentiels et le manque de terres.", "font": {"color": "white"}, "group": 5, "id": "a85b7d3a083d4062bb51b9b89d83b496", "label": "true_false", "lang": "fr", "shape": "dot", "size": 5, "sources": [{"associated_block_ids": [], "categories": [], "children_ids": [], "corpus_id": 564, "corpus_label": null, "doc_id": 2567, "doc_label": "chap 9 la-croissance-demographique-et-ses-effets", "end_time": null, "first_page": 4, "html_tag": "p", "id": "acfbdec68c634babb3393fb8bfd9768c", "image_url": null, "last_page": 4, "long_summary": null, "next_id": "1b12871a119d41b0a7a7fbdfa4e54d4e", "order": 18.0, "origin_type": "document_content", "parent_id": "2926668840db42719fe2c2c512b7ef8e", "prev_id": "0ae86bc3601a47fda18a45636d148a5e", "publication_date": null, "score": 1.0, "short_summary": null, "start_time": null, "text": "Synth\u00e8se : La croissance d\u00e9mographique au Nigeria est tr\u00e8s forte. La mortalit\u00e9 a diminu\u00e9 tandis que le taux de f\u00e9condit\u00e9 est rest\u00e9 tr\u00e8s \u00e9lev\u00e9. Cette croissance devrait encore s\u0027acc\u00e9l\u00e9rer d\u0027ici 2050. Cela a des effets n\u00e9gatifs, comme le manque d\u0027infrastructures scolaires, des probl\u00e8mes d\u0027acc\u00e8s aux ressources et \u00e0 des services de base, un manque de terres urbaines, des embouteillages. Le gouvernement tente d\u0027agir : il promeut ainsi le contr\u00f4le des naissances par la contraception et un mod\u00e8le d\u0027une famille plus petite.", "title": null}], "statement": "L\u0027augmentation de la population au Nigeria contribue \u00e0 des probl\u00e8mes comme le manque d\u0027infrastructures scolaires et des embouteillages dans les zones urbaines.", "title": "L\u0027augmentation de la population au Nigeria contribue \u00e0 des probl\u00e8mes comme le manque d\u0027infrastructures scolaires et des embouteillages dans les zones urbaines.", "type": "true_false", "veracity": true}, {"concepts": [], "difficulty": "unknown", "feedback": "L\u0027acc\u00e8s aux services de base n\u0027est pas garanti pour tout le monde en Inde. La forte croissance d\u00e9mographique rend difficile l\u0027acc\u00e8s \u00e9quitable \u00e0 ces services, et beaucoup de personnes vivent dans des situations pr\u00e9caires, comme dans des bidonvilles.", "font": {"color": "white"}, "group": 5, "id": "a2749d9ca4cd4a9a90c5c2dd30dc26c4", "label": "true_false", "lang": "fr", "shape": "dot", "size": 5, "sources": [{"associated_block_ids": [], "categories": [], "children_ids": [], "corpus_id": 564, "corpus_label": null, "doc_id": 2567, "doc_label": "chap 9 la-croissance-demographique-et-ses-effets", "end_time": null, "first_page": 4, "html_tag": "li", "id": "ef5ef7f9c5964d1db75a4e6cba1ddb20", "image_url": null, "last_page": 4, "long_summary": null, "next_id": "9628071e827647a08286dc0de11d7058", "order": 5.0, "origin_type": "document_content", "parent_id": "0b373e1e6e6c48aba3db4be1556c61d4", "prev_id": "6f72c4ad8c694d72bd105ff18344a36b", "publication_date": null, "score": 1.0, "short_summary": null, "start_time": null, "text": "8. La nourriture, l\u0027acc\u00e8s aux services de base et la pollution sont trois d\u00e9fis pos\u00e9s par la forte croissance d\u00e9mographique en Inde. 9. La population en Inde a beaucoup augment\u00e9 depuis les ann\u00e9es 1950. Le pays compte aujourd\u0027hui plus de 1,3 milliard d\u0027habitants et la population va continuer \u00e0 augmenter selon les projections. Pour la plupart des Indiens, les conditions de vie sont difficiles : bidonvilles, sous-nutrition ou malnutrition, acc\u00e8s aux services de base qui n\u0027est pas garanti. Les in\u00e9galit\u00e9s sont tr\u00e8s fortes et sont accentu\u00e9es par la croissance d\u00e9mographique, qui rend difficile un d\u00e9veloppement durable. Celle-ci pose aussi des probl\u00e8mes environ- nementaux (pollution atmosph\u00e9rique) qui accroissent le nombre de maladies.", "title": null}], "statement": "Tous les habitants en Inde ont acc\u00e8s aux services de base malgr\u00e9 la croissance d\u00e9mographique.", "title": "Tous les habitants en Inde ont acc\u00e8s aux services de base malgr\u00e9 la croissance d\u00e9mographique.", "type": "true_false", "veracity": false}, {"aliases": [], "corpus_id": null, "definition": "Ensemble de pratiques visant \u00e0 utiliser durablement les ressources naturelles pour pr\u00e9server l\u0027environnement tout en r\u00e9pondant aux besoins humains.", "doc_ids": [2559], "font": {"color": "white"}, "generative": true, "group": 1, "id": "8b2bf746-fa4a-4f8d-8a80-4b5be38c00e6", "label": "Gestion des ressources naturelles", "lang": "fr", "ref_concept_id": null, "shape": "dot", "size": 3, "title": "Ensemble de pratiques visant \u00e0 utiliser durablement les ressources naturelles pour pr\u00e9server l\u0027environnement tout en r\u00e9pondant aux besoins humains.", "type": "concept", "valid": null, "wikientity": {"aliases": [], "content": null, "definition": "La gestion des ressources naturelles est une gestion qui permet \u00e0 ces ressources de se renouveler et d\u0027\u00eatre conserv\u00e9es de mani\u00e8re p\u00e9renne, sans \u00eatre menac\u00e9es par la surexploitation. La surexploitation a \u00e9t\u00e9 identifi\u00e9e d\u00e8s le XVIIIe/XIXe si\u00e8cle comme cause de stagnation voire de recul \u00e9conomique par David Ricardo et Thomas Malthus.\nCette gestion durable est une condition et un enjeu de survie pour l\u0027humanit\u00e9 et de nombreuses autres esp\u00e8ces qui partagent la biosph\u00e8re avec elle.", "label": "Gestion des ressources naturelles", "page_id": "1688324", "thumbnail": null, "wikidata_id": "Q548599"}, "wordnetentity": null}, {"doc_id": "2559", "font": {"color": "white"}, "group": 2, "id": "2559", "label": "Pr\u00e9venir les Risques et S\u0027adapter au Changement Global", "name": "chap 13 le-changement-global-et-ses-principaux-effets", "score": 12.6, "shape": "dot", "size": 8, "title": "chap 13 le-changement-global-et-ses-principaux-effets", "top_minutes": [], "top_pages": [2, 4], "type": "document"}, {"aliases": ["b76f2c18-490d-4187-9e02-a76f8fa155ef", "ca3ecb62-be7b-4f8f-958b-f2d26ddcede4", "72cab51d-4e7b-43a9-9c68-89fe50437b95", "b6a1d229-b012-4fc8-9b0c-ba0a2753712d", "2654a1bf-cf9e-47b9-8ca8-cda04a74519a", "57ae3a80-051a-4edc-b008-76407b6b6473", "56eb9b5f-078a-47c8-8265-7f6e60553159", "88a74489-02fd-4b80-ad08-7b0f558a3ca8", "2060a65a-0033-4c26-90d6-cb1c0b85037f", "707b4501-a69d-4dc6-82b6-5571a11b20cf"], "corpus_id": null, "definition": "La biodiversit\u00e9 d\u00e9signe la vari\u00e9t\u00e9 des formes de vie sur Terre, englobant les \u00e9cosyst\u00e8mes, les esp\u00e8ces animales et v\u00e9g\u00e9tales ainsi que la diversit\u00e9 g\u00e9n\u00e9tique. Elle est essentielle pour maintenir l\u0027\u00e9quilibre \u00e9cologique et soutenir des \u00e9cosyst\u00e8mes sains et r\u00e9silients face aux changements environnementaux. La biodiversit\u00e9 favorise \u00e9galement des syst\u00e8mes agricoles durables et joue un r\u00f4le crucial dans la r\u00e9silience \u00e9cologique et la sant\u00e9 de la plan\u00e8te, \u00e9tant vitale face aux menaces pos\u00e9es par le changement climatique et le r\u00e9chauffement climatique, qui entra\u00eenent des modifications rapides des habitats naturels. De plus, elle est menac\u00e9e par divers projets d\u0027infrastructure tels que le barrage Belo Monte, qui ont un impact significatif sur l\u0027environnement.", "doc_ids": [2538, 2543, 2555, 2559, 2568], "font": {"color": "white"}, "generative": true, "group": 1, "id": "cd6dd799-7dd4-483c-a6b4-073b2b36b2c0", "label": "biodiversit\u00e9", "lang": "fr", "ref_concept_id": null, "shape": "dot", "size": 6, "title": "La biodiversit\u00e9 d\u00e9signe la vari\u00e9t\u00e9 des formes de vie sur Terre, englobant les \u00e9cosyst\u00e8mes, les esp\u00e8ces animales et v\u00e9g\u00e9tales ainsi que la diversit\u00e9 g\u00e9n\u00e9tique. Elle est essentielle pour maintenir l\u0027\u00e9quilibre \u00e9cologique et soutenir des \u00e9cosyst\u00e8mes sains et r\u00e9silients face aux changements environnementaux. La biodiversit\u00e9 favorise \u00e9galement des syst\u00e8mes agricoles durables et joue un r\u00f4le crucial dans la r\u00e9silience \u00e9cologique et la sant\u00e9 de la plan\u00e8te, \u00e9tant vitale face aux menaces pos\u00e9es par le changement climatique et le r\u00e9chauffement climatique, qui entra\u00eenent des modifications rapides des habitats naturels. De plus, elle est menac\u00e9e par divers projets d\u0027infrastructure tels que le barrage Belo Monte, qui ont un impact significatif sur l\u0027environnement.", "type": "concept", "valid": null, "wikientity": {"aliases": [], "content": null, "definition": "La biodiversit\u00e9 d\u00e9signe la vari\u00e9t\u00e9 des formes de vie sur la Terre. Ce terme est compos\u00e9 du pr\u00e9fixe bio (du grec \u03b2\u03af\u03bf\u03c2 / b\u00edos, \u00ab vie \u00bb) et du mot \u00ab diversit\u00e9 \u00bb. Elle s\u0027appr\u00e9cie en consid\u00e9rant la diversit\u00e9 des \u00e9cosyst\u00e8mes, des esp\u00e8ces et des g\u00e8nes dans l\u0027espace et dans le temps (pal\u00e9obiodiversit\u00e9), ainsi que les interactions au sein de ces niveaux d\u0027organisation et entre eux.", "label": "Biodiversit\u00e9", "page_id": "3849806", "thumbnail": null, "wikidata_id": "Q47041"}, "wordnetentity": {"definition": "the diversity of plant and animal life in a particular habitat (or in the world as a whole)", "english_lemmas": [], "french_lemmas": [], "hypernyms_list": [], "label": "biodiversit\u00e9", "name": "biodiversity.n.01", "region_domains": [], "root_hypernyms": [], "topic_domains": [], "usage_domains": []}}, {"aliases": ["226370a8-4c3e-4a2f-8e8b-a066e3cbd4a4", "e37263c0-5d47-4359-af92-38f02430048f", "9adcea92-30c0-4f5d-b36d-1754f4f24135", "e4e75d81-7951-42f7-9eb7-8039d2a1c77e", "ad15c750-7259-418f-9f00-1009a2ed3fe3", "c6e46cd5-c1c1-4964-a4d7-d1834f9ec35f", "3b86f968-3933-4a8a-a02c-c175686d1adf", "b0a32e12-09e9-453e-a88f-db8e92793664", "297383a9-3221-48c6-95a7-b9c62f8f8818", "af29f3d2-84ba-48a7-ba97-e63e884218b6", "0703de1f-bff5-45c8-a82d-accc1fcf996e"], "corpus_id": null, "definition": "La d\u00e9forestation est la destruction massive ou la r\u00e9duction des surfaces foresti\u00e8res, principalement due \u00e0 l\u0027exploitation humaine pour l\u0027agriculture, l\u0027urbanisation et d\u0027autres usages. Ce ph\u00e9nom\u00e8ne entra\u00eene une perte significative de biodiversit\u00e9, perturbe les cycles hydrologiques, augmente les gaz \u00e0 effet de serre dans l\u0027atmosph\u00e8re et contribue au changement climatique en lib\u00e9rant du dioxyde de carbone. En outre, elle affecte la fertilit\u00e9 des sols et peut aggraver les probl\u00e8mes agricoles dans certaines r\u00e9gions, comme en \u00c9thiopie. Ses cons\u00e9quences sont graves pour les \u00e9cosyst\u00e8mes et le climat mondial, aggravant ainsi les effets du changement climatique.", "doc_ids": [2538, 2542, 2559, 2570], "font": {"color": "white"}, "generative": true, "group": 1, "id": "eae2cfde-094a-43e2-a8b1-e444080042e2", "label": "D\u00e9forestation", "lang": "fr", "ref_concept_id": null, "shape": "dot", "size": 6, "title": "La d\u00e9forestation est la destruction massive ou la r\u00e9duction des surfaces foresti\u00e8res, principalement due \u00e0 l\u0027exploitation humaine pour l\u0027agriculture, l\u0027urbanisation et d\u0027autres usages. Ce ph\u00e9nom\u00e8ne entra\u00eene une perte significative de biodiversit\u00e9, perturbe les cycles hydrologiques, augmente les gaz \u00e0 effet de serre dans l\u0027atmosph\u00e8re et contribue au changement climatique en lib\u00e9rant du dioxyde de carbone. En outre, elle affecte la fertilit\u00e9 des sols et peut aggraver les probl\u00e8mes agricoles dans certaines r\u00e9gions, comme en \u00c9thiopie. Ses cons\u00e9quences sont graves pour les \u00e9cosyst\u00e8mes et le climat mondial, aggravant ainsi les effets du changement climatique.", "type": "concept", "valid": null, "wikientity": {"aliases": [], "content": null, "definition": "La d\u00e9forestation est le ph\u00e9nom\u00e8ne de r\u00e9gression durable des surfaces couvertes de for\u00eats, qu\u0027il soit d\u0027origine anthropique ou naturel. Si une for\u00eat repousse apr\u00e8s une coupe rase, une attaque d\u0027insectes xylophages ou un feu de for\u00eat, on ne parle pas de d\u00e9forestation. Le ph\u00e9nom\u00e8ne de d\u00e9forestation est souvent \u00e9voqu\u00e9 en lien avec celui de d\u00e9gradation (fonctionnelle ou biologique) de la for\u00eat.", "label": "D\u00e9forestation", "page_id": "101843", "thumbnail": null, "wikidata_id": "Q169940"}, "wordnetentity": {"definition": "the removal of trees", "english_lemmas": [], "french_lemmas": [], "hypernyms_list": [], "label": "D\u00e9forestation", "name": "deforestation.n.02", "region_domains": [], "root_hypernyms": [], "topic_domains": [], "usage_domains": []}}, {"aliases": ["008859a8-5372-4f70-99e9-9e76939298d0", "e2d8bf8d-9fcd-4fae-9e3c-39d9fefd339e", "b1980350-8a8e-49ac-82cf-ba86959bc75a", "75dcd64d-5878-4c72-b246-5cfa50b2f99e", "2c807952-7f55-4970-9ca6-a5d820d494c1", "3a3dd1f7-54c7-4d41-8e93-449b1bb3a947", "cf210937-3be4-438e-83fc-41949bc7ffc7"], "corpus_id": null, "definition": "La r\u00e9silience est la capacit\u00e9 d\u0027un syst\u00e8me, qu\u0027il soit \u00e9cologique, social ou communautaire, ainsi que celle d\u0027un individu, \u00e0 s\u0027adapter et se remettre rapidement des perturbations environnementales, sociales ou \u00e9conomiques tout en maintenant ses fonctions essentielles. Cela inclut l\u0027aptitude d\u0027une soci\u00e9t\u00e9 \u00e0 se remettre apr\u00e8s une catastrophe ou un risque externe, impliquant adaptation et reconstruction. La r\u00e9silience englobe \u00e9galement la mani\u00e8re dont les \u00e9cosyst\u00e8mes retrouvent leur \u00e9quilibre face aux impacts du changement climatique et d\u0027autres perturbations environnementales, ainsi que la fa\u00e7on dont les soci\u00e9t\u00e9s et les communaut\u00e9s peuvent absorber les chocs li\u00e9s au changement climatique et faire face aux changements globaux et aux crises, en tenant compte des ressources disponibles.", "doc_ids": [2538, 2559, 2563], "font": {"color": "white"}, "generative": true, "group": 1, "id": "ecd9f4e5-12aa-4cee-939d-0efaa988f126", "label": "R\u00e9silience", "lang": "fr", "ref_concept_id": null, "shape": "dot", "size": 4, "title": "La r\u00e9silience est la capacit\u00e9 d\u0027un syst\u00e8me, qu\u0027il soit \u00e9cologique, social ou communautaire, ainsi que celle d\u0027un individu, \u00e0 s\u0027adapter et se remettre rapidement des perturbations environnementales, sociales ou \u00e9conomiques tout en maintenant ses fonctions essentielles. Cela inclut l\u0027aptitude d\u0027une soci\u00e9t\u00e9 \u00e0 se remettre apr\u00e8s une catastrophe ou un risque externe, impliquant adaptation et reconstruction. La r\u00e9silience englobe \u00e9galement la mani\u00e8re dont les \u00e9cosyst\u00e8mes retrouvent leur \u00e9quilibre face aux impacts du changement climatique et d\u0027autres perturbations environnementales, ainsi que la fa\u00e7on dont les soci\u00e9t\u00e9s et les communaut\u00e9s peuvent absorber les chocs li\u00e9s au changement climatique et faire face aux changements globaux et aux crises, en tenant compte des ressources disponibles.", "type": "concept", "valid": null, "wikientity": {"aliases": [], "content": null, "definition": "La r\u00e9silience \u00e9cologique est la capacit\u00e9 d\u0027un syst\u00e8me vivant (\u00e9cosyst\u00e8me, biome, population, biosph\u00e8re) \u00e0 retrouver les structures et les fonctions de son \u00e9tat de r\u00e9f\u00e9rence apr\u00e8s une perturbation.\nUne faible r\u00e9silience peut conduire un syst\u00e8me \u00e9cologique \u00e0 changer profond\u00e9ment de structure et de fonctionnement apr\u00e8s une perturbation. Cette faible r\u00e9silience peut \u00eatre une caract\u00e9ristique intrins\u00e8que du syst\u00e8me \u00e9cologique ou \u00eatre favoris\u00e9e par sa d\u00e9gradation li\u00e9e \u00e0 des activit\u00e9s humaines.", "label": "R\u00e9silience (\u00e9cologie)", "page_id": "1186834", "thumbnail": null, "wikidata_id": "Q4105196"}, "wordnetentity": null}, {"aliases": ["dad9306b-a918-4577-a244-5a8107a35e90", "cb60704d-3d43-4030-8bf3-6f45a43d001d", "6b1a0518-4d74-40e6-92d9-6f004132ab1d", "454156bd-da87-49eb-8c31-ca239ee784e2", "a3b1a306-78bf-453e-b938-cce4cb329536", "db14f728-ef6d-4d6d-85b6-c8f11a08b9a6", "2c89921f-2485-408d-9e74-2f2dd478607d", "88f5ab47-c191-4c7b-831d-dcb0fdb6309a", "7749564c-94c1-41d2-8638-82a03726da80", "77f9aa1f-6ab4-4caa-b3b6-4ad65b892507", "d468c4e7-7fb9-4d02-a848-623ec5dec2d4", "42f64155-a666-43e3-912f-fd458e610f40", "691315c8-8e26-4e28-b297-fa338fb507a0", "570b5e9a-4039-445e-a843-a944d2a8ddeb", "23728389-5d92-4bd8-a942-a3d7eed68bd5", "f17e45cf-2a1c-4197-b431-c80adda4a0d6"], "corpus_id": null, "definition": "La vuln\u00e9rabilit\u00e9 d\u00e9signe le degr\u00e9 d\u0027exposition et de sensibilit\u00e9 d\u0027une population, d\u0027un pays ou d\u0027une r\u00e9gion face aux risques environnementaux, \u00e9conomiques et sociaux, notamment ceux li\u00e9s au changement climatique. Elle refl\u00e8te la fragilit\u00e9 inh\u00e9rente des syst\u00e8mes ou soci\u00e9t\u00e9s \u00e0 faire face aux perturbations, accentu\u00e9e par des facteurs socio-\u00e9conomiques tels que les ressources \u00e9conomiques insuffisantes et un manque de r\u00e9glementation. Cette vuln\u00e9rabilit\u00e9 est particuli\u00e8rement marqu\u00e9e dans les pays en d\u00e9veloppement, o\u00f9 les conditions pr\u00e9caires exacerbent l\u0027incapacit\u00e9 \u00e0 r\u00e9sister aux effets n\u00e9fastes du changement climatique, comme la s\u00e9cheresse ou les inondations.", "doc_ids": [2563, 2538, 2552, 2556, 2559], "font": {"color": "white"}, "generative": true, "group": 1, "id": "476e4a88-59bf-41bd-a772-2375c1d8ee69", "label": "Vuln\u00e9rabilit\u00e9", "lang": "fr", "ref_concept_id": null, "shape": "dot", "size": 9, "title": "La vuln\u00e9rabilit\u00e9 d\u00e9signe le degr\u00e9 d\u0027exposition et de sensibilit\u00e9 d\u0027une population, d\u0027un pays ou d\u0027une r\u00e9gion face aux risques environnementaux, \u00e9conomiques et sociaux, notamment ceux li\u00e9s au changement climatique. Elle refl\u00e8te la fragilit\u00e9 inh\u00e9rente des syst\u00e8mes ou soci\u00e9t\u00e9s \u00e0 faire face aux perturbations, accentu\u00e9e par des facteurs socio-\u00e9conomiques tels que les ressources \u00e9conomiques insuffisantes et un manque de r\u00e9glementation. Cette vuln\u00e9rabilit\u00e9 est particuli\u00e8rement marqu\u00e9e dans les pays en d\u00e9veloppement, o\u00f9 les conditions pr\u00e9caires exacerbent l\u0027incapacit\u00e9 \u00e0 r\u00e9sister aux effets n\u00e9fastes du changement climatique, comme la s\u00e9cheresse ou les inondations.", "type": "concept", "valid": null, "wikientity": {"aliases": [], "content": null, "definition": "La vuln\u00e9rabilit\u00e9 au changement climatique (ou vuln\u00e9rabilit\u00e9 climatique ou vuln\u00e9rabilit\u00e9 au risque climatique) est une \u00e9valuation de la vuln\u00e9rabilit\u00e9 au r\u00e9chauffement climatique utilis\u00e9e pour des processus tels que l\u0027adaptation au r\u00e9chauffement climatique, les \u00e9valuations du risque climatique ou pour d\u00e9terminer une justice climatique. La vuln\u00e9rabilit\u00e9 climatique peut inclure une grande vari\u00e9t\u00e9 de significations, de situations et de contextes diff\u00e9rents mais elle est un concept central dans la recherche universitaire depuis 2005. Le concept a \u00e9t\u00e9 d\u00e9fini dans le troisi\u00e8me rapport du GIEC comme \u00ab le degr\u00e9 auquel un syst\u00e8me est sensible et incapable de faire face aux effets n\u00e9fastes du r\u00e9chauffement climatique, y compris dans la variabilit\u00e9 et les extr\u00eames climatiques \u00bb.", "label": "Vuln\u00e9rabilit\u00e9 au changement climatique", "page_id": "14253749", "thumbnail": null, "wikidata_id": "Q104834114"}, "wordnetentity": {"definition": "the state of being vulnerable or exposed", "english_lemmas": [], "french_lemmas": [], "hypernyms_list": [], "label": "Vuln\u00e9rabilit\u00e9", "name": "vulnerability.n.01", "region_domains": [], "root_hypernyms": [], "topic_domains": [], "usage_domains": []}}, {"aliases": ["2274815c-8634-49fe-adbd-661ce2ae6cc9", "6eae3bda-94c1-4c24-8e86-191898be8d17", "320e6018-91e8-46a8-a4a0-6421d2cc3e79", "b26680ea-3da1-4e59-a481-3fb660b499fd", "086edfce-f03f-4493-b456-6d1bfa90b7e7", "c412360a-6e9f-40f8-bdfe-b7e06997bea4", "3390aa39-9fee-4213-869c-0605e95f43f8", "d3fa9351-0980-4c0d-9782-caa24e5d8194", "19f2456e-afdc-45f8-9aaf-6e47345bd44d", "cd29dce6-401a-4c5a-83b4-a7af84e8515f", "2a740e41-63e6-4206-a677-fafc23b37ccf"], "corpus_id": null, "definition": "Le changement global d\u00e9signe les transformations environnementales majeures et \u00e0 long terme des syst\u00e8mes environnementaux, socio-\u00e9conomiques et d\u00e9mographiques, principalement caus\u00e9es par les activit\u00e9s humaines. Cela inclut le r\u00e9chauffement climatique, la perte de biodiversit\u00e9, l\u0027\u00e9puisement des ressources naturelles, la d\u00e9forestation et l\u0027urbanisation. Ces changements ont des impacts significatifs sur les conditions environnementales mondiales, affectant directement la vuln\u00e9rabilit\u00e9 des soci\u00e9t\u00e9s humaines et leurs interactions avec les \u00e9cosyst\u00e8mes.", "doc_ids": [2538, 2563, 2559], "font": {"color": "white"}, "generative": true, "group": 1, "id": "6a0010c0-02bd-4d16-a20b-1ce87d0b914c", "label": "Changement global", "lang": "fr", "ref_concept_id": null, "shape": "dot", "size": 6, "title": "Le changement global d\u00e9signe les transformations environnementales majeures et \u00e0 long terme des syst\u00e8mes environnementaux, socio-\u00e9conomiques et d\u00e9mographiques, principalement caus\u00e9es par les activit\u00e9s humaines. Cela inclut le r\u00e9chauffement climatique, la perte de biodiversit\u00e9, l\u0027\u00e9puisement des ressources naturelles, la d\u00e9forestation et l\u0027urbanisation. Ces changements ont des impacts significatifs sur les conditions environnementales mondiales, affectant directement la vuln\u00e9rabilit\u00e9 des soci\u00e9t\u00e9s humaines et leurs interactions avec les \u00e9cosyst\u00e8mes.", "type": "concept", "valid": null, "wikientity": {"aliases": [], "content": null, "definition": "Le changement global est l\u0027ensemble des modifications rapides du syst\u00e8me Terre  en cours \u00e0 l\u0027\u00e9chelle plan\u00e9taire. L\u0027aspect le plus m\u00e9diatis\u00e9 du changement global est le changement climatique principalement d\u00fb \u00e0 la modification du cycle du carbone par la combustion d\u0027hydrocarbures fossiles par l\u0027humanit\u00e9. La diminution globale de la biodiversit\u00e9, l\u0027acidification et l\u0027\u00e9l\u00e9vation du niveau des oc\u00e9ans, la modification des cycles plan\u00e9taires de l\u0027eau, de azote et du phosphore, l\u0027apparition de pollutions globales, le changement \u00e0 grande \u00e9chelle de l\u0027occupation des sols ainsi que l\u0027accroissement de la population mondiale et ses effets sur les ressources physiques terrestres sont d\u0027autres aspects du changement global.", "label": "Changement global", "page_id": "6474664", "thumbnail": null, "wikidata_id": "Q737514"}, "wordnetentity": null}, {"aliases": [], "corpus_id": null, "definition": "Ressource vitale pour la vie humaine et les \u00e9cosyst\u00e8mes, n\u00e9cessitant une gestion efficace pour assurer sa disponibilit\u00e9 future.", "doc_ids": [2568], "font": {"color": "white"}, "generative": true, "group": 1, "id": "2b0b5765-d041-4092-b416-24fe14b515f9", "label": "Eau", "lang": "fr", "ref_concept_id": null, "shape": "dot", "size": 3, "title": "Ressource vitale pour la vie humaine et les \u00e9cosyst\u00e8mes, n\u00e9cessitant une gestion efficace pour assurer sa disponibilit\u00e9 future.", "type": "concept", "valid": null, "wikientity": {"aliases": [], "content": null, "definition": "L\u0027eau est une substance chimique, corps triatomique stable repr\u00e9sent\u00e9 par une mol\u00e9cule coud\u00e9e H2O d\u00e9voilant un angle de 104\u00b05 entre ses deux liaisons covalentes O-H. Ce corps compos\u00e9 min\u00e9ral, incolore, inodore et insipide est un liquide \u00e0 la temp\u00e9rature ordinaire et \u00e0 la pression atmosph\u00e9rique normale, caract\u00e9ris\u00e9 par l\u0027existence de liaison hydrog\u00e8ne, ce qui justifie une large plage de temp\u00e9rature entre glaciation \u00e0 0 \u00b0C et vaporisation \u00e0 100 \u00b0C. Ce liquide montre aussi une tension superficielle importante, ce qui explique la formation facile de gouttelettes en pr\u00e9sence d\u0027air et la r\u00e9tention facile dans les conduits capillaires, en particulier les pores du sol. La structure polaire de la mol\u00e9cule, l\u0027oxyg\u00e8ne \u00e9lectron\u00e9gatif assurant le p\u00f4le n\u00e9gatif et le c\u00f4t\u00e9 des atomes d\u0027hydrog\u00e8ne formant un p\u00f4le positif, explique que l\u0027eau soit un mauvais solvant \u00e0 l\u0027\u00e9tat liquide des compos\u00e9s non polaires comme les hydrocarbures, et un excellent solvant des solides \u00e0 liaisons ioniques, lib\u00e9rant leurs \u00e9lectrolytes ainsi que des compos\u00e9s \u00e0 liaison hydrog\u00e8ne. La mol\u00e9cule d\u0027eau participe aux r\u00e9actions d\u0027hydrolyse et d\u0027hydratation, mais aussi \u00e0 diverses r\u00e9actions d\u0027oxydo-r\u00e9duction, d\u00e9voilant une r\u00e9activit\u00e9 vis-\u00e0-vis d\u0027oxydants ou de r\u00e9ducteurs suffisamment forts.", "label": "Eau", "page_id": "4025657", "thumbnail": null, "wikidata_id": "Q283"}, "wordnetentity": {"definition": "a facility that provides a source of water", "english_lemmas": [], "french_lemmas": [], "hypernyms_list": [], "label": "Eau", "name": "water_system.n.02", "region_domains": [], "root_hypernyms": [], "topic_domains": [], "usage_domains": []}}, {"answers": ["gestion durable"], "concepts": [], "difficulty": "unknown", "distractors": [["consommation accrue", "protection exclusive", "r\u00e9duction des co\u00fbts", "production intensive", "recherche technologique", "pr\u00e9servation totale"]], "feedback": "La bonne r\u00e9ponse est \u0027gestion durable\u0027, car l\u0027id\u00e9e centrale mise en avant est de favoriser une exploitation des ressources qui prenne en compte des enjeux \u00e0 long terme, \u00e9quilibrant les dimensions \u00e9conomiques, sociales et environnementales.", "font": {"color": "white"}, "group": 4, "id": "6bb789a164ec4a34afb5eb3cd3ed6f2e", "label": "fill_in", "lang": "fr", "query": "L\u0027approche propos\u00e9e regroupe les th\u00e8mes de l\u0027eau et des ressources \u00e9nerg\u00e9tiques pour insister sur la n\u00e9cessit\u00e9 de \u003cblank\u003e.", "shape": "dot", "size": 5, "sources": [{"associated_block_ids": [], "categories": [], "children_ids": [], "corpus_id": 564, "corpus_label": null, "doc_id": 2568, "doc_label": "chap 11 des-ressources-a-menager-et-a-mieux-utiliser", "end_time": null, "first_page": 2, "html_tag": "p", "id": "6367cdf8d95c4bcc86c7b8b2954fd19b", "image_url": null, "last_page": 2, "long_summary": null, "next_id": "6ca1467643ab45d1bfa1d490648ce149", "order": 18.0, "origin_type": "document_content", "parent_id": "f6a6c7af87fc4589a63662eb358730dc", "prev_id": "f6a6c7af87fc4589a63662eb358730dc", "publication_date": null, "score": 1.0, "short_summary": null, "start_time": null, "text": "Les th\u00e9matiques de l\u0027eau et des ressources \u00e9nerg\u00e9tiques, trait\u00e9es s\u00e9par\u00e9ment dans les pr\u00e9c\u00e9dents programmes, sont ici regroup\u00e9es dans une seule et m\u00eame approche qui insiste sur la n\u00e9cessit\u00e9 d\u0027une gestion durable. Ce th\u00e8me est donc l\u0027occasion de revenir sur les trois dimensions majeures du d\u00e9veloppement durable - sociale, \u00e9conomique, environne- mentale. L\u0027aspect g\u00e9opolitique, bien repr\u00e9sent\u00e9 dans la litt\u00e9rature scientifique, n\u0027est pas central ici. On \u00e9voquera tout de m\u00eame des conflits d\u0027acteurs \u00e0 une \u00e9chelle locale (\u00e9tude de cas sur le Br\u00e9sil).", "title": null}], "title": "L\u0027approche propos\u00e9e regroupe les th\u00e8mes de l\u0027eau et des ressources \u00e9nerg\u00e9tiques pour insister sur la n\u00e9cessit\u00e9 de \u003cblank\u003e.", "type": "fill_in"}, {"concepts": [], "difficulty": "unknown", "feedback": "Les ressources naturelles sont r\u00e9parties de mani\u00e8re in\u00e9gale \u00e0 travers la plan\u00e8te. Certaines r\u00e9gions ont acc\u00e8s \u00e0 plus de ressources que d\u0027autres, ce qui peut poser des d\u00e9fis \u00e9conomiques et environnementaux.", "font": {"color": "white"}, "group": 5, "id": "4e06aaf1518e42599c224dfebcf2d9d4", "label": "true_false", "lang": "fr", "shape": "dot", "size": 5, "sources": [{"associated_block_ids": [], "categories": [], "children_ids": [], "corpus_id": 564, "corpus_label": null, "doc_id": 2568, "doc_label": "chap 11 des-ressources-a-menager-et-a-mieux-utiliser", "end_time": null, "first_page": 2, "html_tag": "p", "id": "ae8ea1e5746f43cd882844a4d9e9d45c", "image_url": null, "last_page": 2, "long_summary": null, "next_id": "108ff8715af243f2b586eb2e51cc39ca", "order": 34.0, "origin_type": "document_content", "parent_id": "4da7764a126d4bfdadb076ac4525bfa4", "prev_id": "4da7764a126d4bfdadb076ac4525bfa4", "publication_date": null, "score": 1.0, "short_summary": null, "start_time": null, "text": "La pression sur les ressources naturelles s\u0027accroit de mani\u00e8re g\u00e9n\u00e9rale (besoins de l\u0027agriculture, de l\u0027urbanisation, \u00e9l\u00e9vation du niveau de vie des populations). Cependant, leur r\u00e9partition sur la plan\u00e8te est in\u00e9gale. Il ne faut pas tomber dans le catastrophisme, mais plut\u00f4t insister sur les capacit\u00e9s d\u0027adaptation des soci\u00e9t\u00e9s, \u00e0 toutes les \u00e9chelles (de la gouvernance mondiale \u00e0 la sensibilisation au niveau local, en passant par les politiques d\u0027\u00e9conomie d\u0027\u00e9nergie des \u00c9tats).", "title": null}], "statement": "La r\u00e9partition des ressources naturelles sur la plan\u00e8te est \u00e9gale.", "title": "La r\u00e9partition des ressources naturelles sur la plan\u00e8te est \u00e9gale.", "type": "true_false", "veracity": false}, {"aliases": ["c4c0d79b-b673-40e4-ba19-dbb126d7cc02"], "corpus_id": null, "definition": "Les conflits d\u0027usage des ressources d\u00e9signent les tensions et disputes entre diff\u00e9rents utilisateurs ou groupes concernant l\u0027acc\u00e8s et la gestion de ressources limit\u00e9es, telles que l\u0027eau. Ces conflits sont souvent exacerb\u00e9s par l\u0027urbanisation et l\u0027industrialisation, ainsi que par des enjeux locaux sp\u00e9cifiques, entra\u00eenant une comp\u00e9tition accrue pour ces ressources pr\u00e9cieuses.", "doc_ids": [2568], "font": {"color": "white"}, "generative": true, "group": 1, "id": "5083ca8f-0d5b-4cb8-9414-16c25164c4a9", "label": "Conflits d\u0027usage des ressources", "lang": "fr", "ref_concept_id": null, "shape": "dot", "size": 3, "title": "Les conflits d\u0027usage des ressources d\u00e9signent les tensions et disputes entre diff\u00e9rents utilisateurs ou groupes concernant l\u0027acc\u00e8s et la gestion de ressources limit\u00e9es, telles que l\u0027eau. Ces conflits sont souvent exacerb\u00e9s par l\u0027urbanisation et l\u0027industrialisation, ainsi que par des enjeux locaux sp\u00e9cifiques, entra\u00eenant une comp\u00e9tition accrue pour ces ressources pr\u00e9cieuses.", "type": "concept", "valid": null, "wikientity": null, "wordnetentity": null}, {"aliases": ["a18d0cc7-9853-4177-bfe4-394cb94517c0", "6ef7d6ee-9366-4b00-a7bc-c5cf97285bc0", "3de6d054-91ca-43ea-a16e-e3066c2289a0", "c657a2ed-3b53-4a4f-984f-23a169bb1da1"], "corpus_id": null, "definition": "La consommation d\u0027\u00e9nergie d\u00e9signe la quantit\u00e9 totale d\u0027\u00e9nergie utilis\u00e9e par un pays ou une r\u00e9gion, ainsi que l\u0027utilisation moyenne d\u0027\u00e9nergie par habitant dans un espace donn\u00e9. Elle est influenc\u00e9e par divers facteurs tels que les choix \u00e9nerg\u00e9tiques, les politiques environnementales, la croissance d\u00e9mographique et le niveau d\u0027industrialisation et de vie. Cette mesure r\u00e9v\u00e8le \u00e9galement les in\u00e9galit\u00e9s dans l\u0027acc\u00e8s aux ressources \u00e9nerg\u00e9tiques, entra\u00eenant des variations significatives entre pays d\u00e9velopp\u00e9s et \u00e9mergents.", "doc_ids": [2568, 2554], "font": {"color": "white"}, "generative": true, "group": 1, "id": "68746693-4e91-43cb-a2bb-11567d8f953a", "label": "Consommation d\u0027\u00e9nergie", "lang": "fr", "ref_concept_id": null, "shape": "dot", "size": 3, "title": "La consommation d\u0027\u00e9nergie d\u00e9signe la quantit\u00e9 totale d\u0027\u00e9nergie utilis\u00e9e par un pays ou une r\u00e9gion, ainsi que l\u0027utilisation moyenne d\u0027\u00e9nergie par habitant dans un espace donn\u00e9. Elle est influenc\u00e9e par divers facteurs tels que les choix \u00e9nerg\u00e9tiques, les politiques environnementales, la croissance d\u00e9mographique et le niveau d\u0027industrialisation et de vie. Cette mesure r\u00e9v\u00e8le \u00e9galement les in\u00e9galit\u00e9s dans l\u0027acc\u00e8s aux ressources \u00e9nerg\u00e9tiques, entra\u00eenant des variations significatives entre pays d\u00e9velopp\u00e9s et \u00e9mergents.", "type": "concept", "valid": null, "wikientity": null, "wordnetentity": null}, {"aliases": ["d2d2a0ea-700a-4c14-bacb-ed2248d09325", "91d10e48-c87d-43d2-ad5a-1ab8897b3a9e", "5a194b8c-dc72-4392-ba22-a2569625d6f2", "ae6b2d58-073d-4df4-9277-d0c73141e4f0", "31ada224-6e67-46f3-9431-88d42c2375d3", "a43a1048-e9b2-4524-b700-d40dd284a0b3", "a8423026-b9b2-4e45-bf83-7681a3188c92", "f2178954-dba5-467f-9458-c791a92bf616", "e9128060-330e-4690-85ad-9780627a7e07", "542f2416-38de-462a-81b5-76336afcd9ba", "be586c79-f084-47dc-8ea6-ecd01024cd9c", "150d9d6a-e2ff-4d56-99cd-36f6d2ab4061", "2dc2bf7b-5919-4f69-bd22-601bd33c5db0"], "corpus_id": null, "definition": "La transition \u00e9nerg\u00e9tique est un processus de transformation des syst\u00e8mes \u00e9nerg\u00e9tiques qui implique le passage des \u00e9nergies non renouvelables vers une utilisation accrue des \u00e9nergies renouvelables et durables. Ce processus vise \u00e0 r\u00e9duire la d\u00e9pendance aux combustibles fossiles, diminuer les \u00e9missions de gaz \u00e0 effet de serre, att\u00e9nuer l\u0027impact environnemental et limiter la pollution, tout en luttant contre le changement climatique. Il inclut \u00e9galement l\u0027am\u00e9lioration de l\u0027efficacit\u00e9 \u00e9nerg\u00e9tique et a des implications \u00e9conomiques significatives, affectant les march\u00e9s de l\u0027\u00e9nergie et les politiques publiques. En somme, il s\u0027agit d\u0027un effort global pour r\u00e9pondre aux besoins \u00e9nerg\u00e9tiques actuels tout en pr\u00e9servant l\u0027environnement pour les g\u00e9n\u00e9rations futures dans le cadre d\u0027une \u00e9conomie plus verte.", "doc_ids": [2538, 2554, 2563, 2568], "font": {"color": "white"}, "generative": true, "group": 1, "id": "e46a6f75-ad9e-4add-bfd6-20a179c1f774", "label": "Transition \u00e9nerg\u00e9tique", "lang": "fr", "ref_concept_id": null, "shape": "dot", "size": 7, "title": "La transition \u00e9nerg\u00e9tique est un processus de transformation des syst\u00e8mes \u00e9nerg\u00e9tiques qui implique le passage des \u00e9nergies non renouvelables vers une utilisation accrue des \u00e9nergies renouvelables et durables. Ce processus vise \u00e0 r\u00e9duire la d\u00e9pendance aux combustibles fossiles, diminuer les \u00e9missions de gaz \u00e0 effet de serre, att\u00e9nuer l\u0027impact environnemental et limiter la pollution, tout en luttant contre le changement climatique. Il inclut \u00e9galement l\u0027am\u00e9lioration de l\u0027efficacit\u00e9 \u00e9nerg\u00e9tique et a des implications \u00e9conomiques significatives, affectant les march\u00e9s de l\u0027\u00e9nergie et les politiques publiques. En somme, il s\u0027agit d\u0027un effort global pour r\u00e9pondre aux besoins \u00e9nerg\u00e9tiques actuels tout en pr\u00e9servant l\u0027environnement pour les g\u00e9n\u00e9rations futures dans le cadre d\u0027une \u00e9conomie plus verte.", "type": "concept", "valid": null, "wikientity": {"aliases": [], "content": null, "definition": "La transition \u00e9nerg\u00e9tique est \u00e0 la fois l\u0027\u00e9volution pass\u00e9e de la r\u00e9partition des sources d\u0027\u00e9nergie consomm\u00e9es sur la plan\u00e8te (bois, hydro\u00e9lectricit\u00e9, charbon, p\u00e9trole, gaz naturel, nucl\u00e9aire, etc.) et, pour l\u0027avenir, l\u0027objectif politique et technique d\u0027une modification structurelle profonde des modes de production et de consommation de l\u0027\u00e9nergie. Elle est en g\u00e9n\u00e9ral consid\u00e9r\u00e9e comme l\u0027un des volets de la transition \u00e9cologique.\nLa possibilit\u00e9 de changer le niveau de consommation d\u0027\u00e9nergies et sa r\u00e9partition entre diff\u00e9rents modes r\u00e9sulte des \u00e9volutions techniques, des prix et de la disponibilit\u00e9 des ressources \u00e9nerg\u00e9tiques, mais aussi d\u0027une volont\u00e9 des populations, des gouvernements, des entreprises, etc.", "label": "Transition \u00e9nerg\u00e9tique", "page_id": "6401817", "thumbnail": null, "wikidata_id": "Q795757"}, "wordnetentity": null}, {"aliases": [], "corpus_id": null, "definition": "Diminution progressive des r\u00e9serves naturelles d\u0027\u00e9nergie due \u00e0 une exploitation excessive, mena\u00e7ant la durabilit\u00e9 \u00e9nerg\u00e9tique.", "doc_ids": [2568], "font": {"color": "white"}, "generative": true, "group": 1, "id": "41a82a0b-8112-4e46-ac99-722bb4104c69", "label": "\u00c9puisement des ressources", "lang": "fr", "ref_concept_id": null, "shape": "dot", "size": 3, "title": "Diminution progressive des r\u00e9serves naturelles d\u0027\u00e9nergie due \u00e0 une exploitation excessive, mena\u00e7ant la durabilit\u00e9 \u00e9nerg\u00e9tique.", "type": "concept", "valid": null, "wikientity": null, "wordnetentity": null}, {"aliases": ["cf5305b0-33b2-452b-b89d-d30b1d10ce94", "f13debbb-8ae2-4ad8-a966-e6b1443c8fc9", "ae320b73-68fe-4a47-9df7-35b7c736dd14", "ce3b2fdb-ad9b-4fac-baf2-900a64d2232d", "0d445217-a788-4d33-b036-5e21df9228f3", "89cb54c2-675c-45a9-8c6b-e50cf720bade", "03553260-c9a7-4990-828d-0ee38949d4c0", "7eb7ecfc-091e-4a6a-843d-e513e75a9f2d", "4606de18-7a55-482f-bc81-8eb8c6e21be5", "42a74a0f-11ca-4a4b-a307-79ee0a1069b0", "68b1069b-6501-4338-8381-c71a210afcdf", "61a331ba-11d9-4c50-947b-bfa8fc66f090", "bdd8881d-9f9f-4ea3-9a80-9193e0e71f6a", "78ca2fa7-d7c8-4cb0-b243-28e31a65b8c5", "21ff8c82-613a-4d85-b665-134e13b93051", "eca350fe-d9f2-4124-84e5-23f0e9cbad9f", "b6426b49-0b58-4b16-a1d5-03d1efc6a391"], "corpus_id": null, "definition": "Les \u00e9nergies renouvelables, ou \u00e9nergie renouvelable, d\u00e9signent des sources d\u0027\u00e9nergie durables et r\u00e9g\u00e9n\u00e9ratrices qui se r\u00e9g\u00e9n\u00e8rent naturellement. Cela inclut des formes d\u0027\u00e9nergie telles que le solaire, l\u0027\u00e9olien, la biomasse, l\u0027hydro\u00e9lectricit\u00e9 et la g\u00e9othermie. Ces sources sont essentielles pour un d\u00e9veloppement durable face \u00e0 l\u0027\u00e9puisement des ressources et pour r\u00e9duire l\u0027impact environnemental de la surconsommation \u00e9nerg\u00e9tique. Elles jouent un r\u00f4le crucial dans la r\u00e9duction des \u00e9missions de carbone et des gaz \u00e0 effet de serre, contribuant ainsi \u00e0 la lutte contre le changement climatique. Leur adoption par diverses villes comme Los Angeles illustre leur importance dans les efforts pour r\u00e9duire les \u00e9missions de CO2 tout en favorisant une transition \u00e9nerg\u00e9tique durable en r\u00e9pondant aux besoins \u00e9nerg\u00e9tiques croissants sans nuire \u00e0 l\u0027\u00e9cosyst\u00e8me.", "doc_ids": [2538, 2552, 2554, 2559, 2568], "font": {"color": "white"}, "generative": true, "group": 1, "id": "30d6635c-25af-49c8-9ba9-010b067cdbb6", "label": "\u00c9nergies renouvelables", "lang": "fr", "ref_concept_id": null, "shape": "dot", "size": 9, "title": "Les \u00e9nergies renouvelables, ou \u00e9nergie renouvelable, d\u00e9signent des sources d\u0027\u00e9nergie durables et r\u00e9g\u00e9n\u00e9ratrices qui se r\u00e9g\u00e9n\u00e8rent naturellement. Cela inclut des formes d\u0027\u00e9nergie telles que le solaire, l\u0027\u00e9olien, la biomasse, l\u0027hydro\u00e9lectricit\u00e9 et la g\u00e9othermie. Ces sources sont essentielles pour un d\u00e9veloppement durable face \u00e0 l\u0027\u00e9puisement des ressources et pour r\u00e9duire l\u0027impact environnemental de la surconsommation \u00e9nerg\u00e9tique. Elles jouent un r\u00f4le crucial dans la r\u00e9duction des \u00e9missions de carbone et des gaz \u00e0 effet de serre, contribuant ainsi \u00e0 la lutte contre le changement climatique. Leur adoption par diverses villes comme Los Angeles illustre leur importance dans les efforts pour r\u00e9duire les \u00e9missions de CO2 tout en favorisant une transition \u00e9nerg\u00e9tique durable en r\u00e9pondant aux besoins \u00e9nerg\u00e9tiques croissants sans nuire \u00e0 l\u0027\u00e9cosyst\u00e8me.", "type": "concept", "valid": null, "wikientity": {"aliases": [], "content": null, "definition": "Les \u00e9nergies renouvelables (parfois abr\u00e9g\u00e9es EnR) proviennent de sources d\u0027\u00e9nergie dont le renouvellement naturel est assez rapide pour qu\u0027elles puissent \u00eatre consid\u00e9r\u00e9es comme in\u00e9puisables \u00e0 l\u0027\u00e9chelle du temps humain. Elles proviennent de ph\u00e9nom\u00e8nes naturels cycliques ou constants induits par les astres : le Soleil essentiellement pour la chaleur et la lumi\u00e8re qu\u0027il produit, mais aussi l\u0027attraction de la Lune (mar\u00e9es) et la chaleur engendr\u00e9e par la Terre (g\u00e9othermie). Leur caract\u00e8re renouvelable d\u00e9pend d\u0027une part de la vitesse \u00e0 laquelle la source est consomm\u00e9e, et d\u0027autre part de la vitesse \u00e0 laquelle elle se renouvelle.", "label": "\u00c9nergie renouvelable", "page_id": "2760720", "thumbnail": null, "wikidata_id": "Q12705"}, "wordnetentity": null}, {"concepts": [], "difficulty": "unknown", "feedback": "Les th\u00e8mes de l\u0027eau et des ressources \u00e9nerg\u00e9tiques, qui \u00e9taient auparavant trait\u00e9s s\u00e9par\u00e9ment, sont \u00e0 pr\u00e9sent r\u00e9unis dans une approche unique. Cette nouvelle approche met en avant l\u0027importance d\u0027une gestion durable, mettant ainsi en \u00e9vidence les trois dimensions du d\u00e9veloppement durable : sociale, \u00e9conomique et environnementale.", "font": {"color": "white"}, "group": 5, "id": "ba5661fe7fe442329bc5472193d6c887", "label": "true_false", "lang": "fr", "shape": "dot", "size": 5, "sources": [{"associated_block_ids": [], "categories": [], "children_ids": [], "corpus_id": 564, "corpus_label": null, "doc_id": 2568, "doc_label": "chap 11 des-ressources-a-menager-et-a-mieux-utiliser", "end_time": null, "first_page": 2, "html_tag": "p", "id": "6367cdf8d95c4bcc86c7b8b2954fd19b", "image_url": null, "last_page": 2, "long_summary": null, "next_id": "6ca1467643ab45d1bfa1d490648ce149", "order": 18.0, "origin_type": "document_content", "parent_id": "f6a6c7af87fc4589a63662eb358730dc", "prev_id": "f6a6c7af87fc4589a63662eb358730dc", "publication_date": null, "score": 1.0, "short_summary": null, "start_time": null, "text": "Les th\u00e9matiques de l\u0027eau et des ressources \u00e9nerg\u00e9tiques, trait\u00e9es s\u00e9par\u00e9ment dans les pr\u00e9c\u00e9dents programmes, sont ici regroup\u00e9es dans une seule et m\u00eame approche qui insiste sur la n\u00e9cessit\u00e9 d\u0027une gestion durable. Ce th\u00e8me est donc l\u0027occasion de revenir sur les trois dimensions majeures du d\u00e9veloppement durable - sociale, \u00e9conomique, environne- mentale. L\u0027aspect g\u00e9opolitique, bien repr\u00e9sent\u00e9 dans la litt\u00e9rature scientifique, n\u0027est pas central ici. On \u00e9voquera tout de m\u00eame des conflits d\u0027acteurs \u00e0 une \u00e9chelle locale (\u00e9tude de cas sur le Br\u00e9sil).", "title": null}], "statement": "Les th\u00e9matiques de l\u0027eau et des ressources \u00e9nerg\u00e9tiques sont d\u00e9sormais abord\u00e9es dans une approche commune visant \u00e0 promouvoir une gestion durable.", "title": "Les th\u00e9matiques de l\u0027eau et des ressources \u00e9nerg\u00e9tiques sont d\u00e9sormais abord\u00e9es dans une approche commune visant \u00e0 promouvoir une gestion durable.", "type": "true_false", "veracity": true}, {"aliases": ["fdda104c-3472-4a89-bcfd-b491b75a9758", "b44fa5df-c858-4a80-803b-7b72f2c90097", "524cb4b2-fd1f-42b4-beb0-2618e6fcf09a", "dda16970-1ca3-470b-89db-88ed7d00457a"], "corpus_id": null, "definition": "La conservation de la biodiversit\u00e9 est un processus global qui englobe les actions visant \u00e0 prot\u00e9ger, pr\u00e9server et maintenir les environnements naturels ainsi que les ressources essentielles pour la durabilit\u00e9 \u00e9cologique. Cela inclut non seulement la gestion durable des esp\u00e8ces animales dans leur habitat naturel, mais aussi la protection des ressources naturelles contre l\u0027exploitation excessive afin d\u0027assurer leur p\u00e9rennit\u00e9 et celle des \u00e9cosyst\u00e8mes. Ce processus vise \u00e0 garantir l\u0027\u00e9quilibre des \u00e9cosyst\u00e8mes tout en pr\u00e9servant l\u0027accessibilit\u00e9 du patrimoine culturel et naturel pour les g\u00e9n\u00e9rations futures.", "doc_ids": [2538, 2539, 2542, 2555], "font": {"color": "white"}, "generative": true, "group": 1, "id": "248663c6-3347-4a51-9fec-295a45110719", "label": "Conservation de la biodiversit\u00e9", "lang": "fr", "ref_concept_id": null, "shape": "dot", "size": 3, "title": "La conservation de la biodiversit\u00e9 est un processus global qui englobe les actions visant \u00e0 prot\u00e9ger, pr\u00e9server et maintenir les environnements naturels ainsi que les ressources essentielles pour la durabilit\u00e9 \u00e9cologique. Cela inclut non seulement la gestion durable des esp\u00e8ces animales dans leur habitat naturel, mais aussi la protection des ressources naturelles contre l\u0027exploitation excessive afin d\u0027assurer leur p\u00e9rennit\u00e9 et celle des \u00e9cosyst\u00e8mes. Ce processus vise \u00e0 garantir l\u0027\u00e9quilibre des \u00e9cosyst\u00e8mes tout en pr\u00e9servant l\u0027accessibilit\u00e9 du patrimoine culturel et naturel pour les g\u00e9n\u00e9rations futures.", "type": "concept", "valid": null, "wikientity": {"aliases": [], "content": null, "definition": "La conservation ou pr\u00e9servation est le maintien d\u0027un \u00e9l\u00e9ment dans un \u00e9tat constant.", "label": "Conservation", "page_id": "55431", "thumbnail": null, "wikidata_id": "Q342041"}, "wordnetentity": {"definition": "the preservation and careful management of the environment and of natural resources", "english_lemmas": [], "french_lemmas": [], "hypernyms_list": [], "label": "Pr\u00e9servation", "name": "conservation.n.02", "region_domains": [], "root_hypernyms": [], "topic_domains": [], "usage_domains": []}}, {"doc_id": "2538", "font": {"color": "white"}, "group": 2, "id": "2538", "label": "Les Effets du Changement Climatique", "name": "9782210105669_228-243", "score": 22.7, "shape": "dot", "size": 8, "title": "9782210105669_228-243", "top_minutes": [], "top_pages": [7, 5], "type": "document"}, {"doc_id": "2555", "font": {"color": "white"}, "group": 2, "id": "2555", "label": "Ressources Alimentaires et S\u00e9curit\u00e9 Alimentaire Mondiale", "name": "9782210105669_210-227", "score": 7.6, "shape": "dot", "size": 8, "title": "9782210105669_210-227", "top_minutes": [], "top_pages": [11, 10], "type": "document"}, {"aliases": [], "corpus_id": null, "definition": "Mesures prises pour prot\u00e9ger et restaurer les habitats naturels, souvent impliquant la gestion durable des ressources naturelles.", "doc_ids": [2538], "font": {"color": "white"}, "generative": true, "group": 1, "id": "16fa304d-8b48-453b-aea3-0e4a8e8feddc", "label": "Actions de conservation", "lang": "fr", "ref_concept_id": null, "shape": "dot", "size": 3, "title": "Mesures prises pour prot\u00e9ger et restaurer les habitats naturels, souvent impliquant la gestion durable des ressources naturelles.", "type": "concept", "valid": null, "wikientity": null, "wordnetentity": null}, {"aliases": ["f9a6a113-c4a5-4940-a196-d01cbbd8a9bb"], "corpus_id": null, "definition": "Processus visant \u00e0 transformer et modifier les modes de production et de consommation vers une \u00e9conomie plus respectueuse de l\u0027environnement, en r\u00e9duisant l\u0027impact environnemental et en favorisant un d\u00e9veloppement durable.", "doc_ids": [2538, 2555], "font": {"color": "white"}, "generative": true, "group": 1, "id": "f9691c56-74ce-4090-9a60-16ccc38b88eb", "label": "Transition \u00e9cologique", "lang": "fr", "ref_concept_id": null, "shape": "dot", "size": 3, "title": "Processus visant \u00e0 transformer et modifier les modes de production et de consommation vers une \u00e9conomie plus respectueuse de l\u0027environnement, en r\u00e9duisant l\u0027impact environnemental et en favorisant un d\u00e9veloppement durable.", "type": "concept", "valid": null, "wikientity": {"aliases": [], "content": null, "definition": "Le concept de transition \u00e9cologique, \u00e9labor\u00e9 par Rob Hopkins, regroupe un ensemble de principes et de pratiques form\u00e9s \u00e0 partir des exp\u00e9rimentations et des observations d\u0027individus, de groupes, de villages, villes ou communes, lorsqu\u2019ils ont commenc\u00e9 \u00e0 travailler sur les probl\u00e9matiques de r\u00e9silience communautaire, d\u0027\u00e9conomie en boucle et de r\u00e9duction des \u00e9missions de CO2.\nCes principes ont \u00e9t\u00e9 d\u00e9clin\u00e9s dans les domaines de l\u2019agriculture (permaculture), des usages dans les villes (avec le mouvement des villes en transition) ou plus g\u00e9n\u00e9ralement avec le principe \u00e9cologique de r\u00e9silience.", "label": "Transition \u00e9cologique", "page_id": "6989618", "thumbnail": null, "wikidata_id": "Q56632692"}, "wordnetentity": null}, {"aliases": ["744eec27-41fd-4426-abe2-8667af749b1f", "8460a5f0-a2f7-4f74-8efb-cf6ad89b3b39", "1d10aa07-a35a-423d-8d7b-0c1cc30664ad", "ec186906-6173-474e-a2b9-eb99640369ce", "c9c814ba-8b08-4a9c-8a40-f844f437d94e"], "corpus_id": null, "definition": "La sensibilisation \u00e0 la gestion de l\u0027eau est un processus \u00e9ducatif qui vise \u00e0 informer et mobiliser le public sur l\u0027importance de la conservation de l\u0027eau et des pratiques durables dans son utilisation. Ce processus cherche \u00e0 accro\u00eetre la compr\u00e9hension et l\u0027empathie envers les enjeux li\u00e9s \u00e0 la gestion durable de l\u0027eau, tout en suscitant une prise de conscience et un engagement actif face aux probl\u00e9matiques sociales et environnementales associ\u00e9es.", "doc_ids": [2530, 2532, 2568, 2570, 2554], "font": {"color": "white"}, "generative": true, "group": 1, "id": "5351deac-ac6a-4887-a8bc-0b032f46f0ea", "label": "Sensibilisation \u00e0 la gestion de l\u0027eau", "lang": "fr", "ref_concept_id": null, "shape": "dot", "size": 3, "title": "La sensibilisation \u00e0 la gestion de l\u0027eau est un processus \u00e9ducatif qui vise \u00e0 informer et mobiliser le public sur l\u0027importance de la conservation de l\u0027eau et des pratiques durables dans son utilisation. Ce processus cherche \u00e0 accro\u00eetre la compr\u00e9hension et l\u0027empathie envers les enjeux li\u00e9s \u00e0 la gestion durable de l\u0027eau, tout en suscitant une prise de conscience et un engagement actif face aux probl\u00e9matiques sociales et environnementales associ\u00e9es.", "type": "concept", "valid": null, "wikientity": {"aliases": [], "content": null, "definition": "La sensibilisation consiste, en physiologie, \u00e0 fournir \u00e0 certains neurones sensoriels un stimulus induisant une r\u00e9action plus vive et plus puissante de ceux-ci. Ceci afin de faciliter une ult\u00e9rieure utilisation de ces neurones.", "label": "Sensibilisation", "page_id": "5112503", "thumbnail": null, "wikidata_id": "Q3478622"}, "wordnetentity": null}, {"doc_id": "2554", "font": {"color": "white"}, "group": 2, "id": "2554", "label": "Gestion des ressources en \u00e9nergie et en eau", "name": "9782210105669_192-209", "score": 10.6, "shape": "dot", "size": 8, "title": "9782210105669_192-209", "top_minutes": [], "top_pages": [17, 5], "type": "document"}, {"aliases": [], "corpus_id": null, "definition": "Strat\u00e9gies mises en \u0153uvre pour r\u00e9soudre des probl\u00e8mes environnementaux, comme la r\u00e9duction de la consommation d\u0027eau ou l\u0027utilisation d\u0027\u00e9nergies renouvelables.", "doc_ids": [2554], "font": {"color": "white"}, "generative": true, "group": 1, "id": "2afaf0a2-895c-448e-ad82-e9973a260ad3", "label": "Solutions \u00e9cologiques", "lang": "fr", "ref_concept_id": null, "shape": "dot", "size": 3, "title": "Strat\u00e9gies mises en \u0153uvre pour r\u00e9soudre des probl\u00e8mes environnementaux, comme la r\u00e9duction de la consommation d\u0027eau ou l\u0027utilisation d\u0027\u00e9nergies renouvelables.", "type": "concept", "valid": null, "wikientity": null, "wordnetentity": null}, {"aliases": [], "corpus_id": null, "definition": "Ensemble des pratiques visant \u00e0 optimiser l\u0027utilisation et la conservation de l\u0027eau, crucial face aux p\u00e9nuries croissantes dues au changement climatique.", "doc_ids": [2554], "font": {"color": "white"}, "generative": true, "group": 1, "id": "3d7b5a65-6a11-449b-a095-6a2e39cc91ec", "label": "Gestion de l\u0027eau", "lang": "fr", "ref_concept_id": null, "shape": "dot", "size": 3, "title": "Ensemble des pratiques visant \u00e0 optimiser l\u0027utilisation et la conservation de l\u0027eau, crucial face aux p\u00e9nuries croissantes dues au changement climatique.", "type": "concept", "valid": null, "wikientity": {"aliases": [], "content": null, "definition": "La gestion de l\u0027eau est l\u0027activit\u00e9 qui consiste \u00e0 prot\u00e9ger, planifier, d\u00e9velopper, distribuer et g\u00e9rer l\u0027utilisation optimale des ressources en eau et des milieux aquatiques, des points de vue qualitatif et quantitatif. Ceci inclut la gestion des risques \u00ab quantitatifs \u00bb et \u00e9v\u00e8nements extr\u00eames de s\u00e9cheresse et p\u00e9nurie, d\u0027inondations et de crues, \u00e9rosion des sols et du trait de c\u00f4te, d\u0027intrusions marines, notamment li\u00e9s au changement climatique, \u00e0 la d\u00e9forestation et \u00e0 la destruction des zones humides. S\u0027y ajoutent les questions de pollutions telluriques des zones c\u00f4ti\u00e8res et des mers et oc\u00e9ans, par les activit\u00e9s humaines, essentiellement charri\u00e9es par les fleuves.", "label": "Gestion de l\u0027eau", "page_id": "6261812", "thumbnail": null, "wikidata_id": "Q1501619"}, "wordnetentity": null}, {"answers": ["1 700 et 1 000 m3 par habitant et par an"], "concepts": [], "difficulty": "unknown", "distractors": ["2 600 et 1 000 m3 par habitant et par an", "2 900 et 1 000 m3 par habitant et par an", "1 000 et 1 000 m3 par habitant et par an", "3 000 et 1 000 m3 par habitant et par an", "400 et 1 000 m3 par habitant et par an", "2 500 et 1 000 m3 par habitant et par an", "3 100 et 1 000 m3 par habitant et par an", "1 900 et 1 000 m3 par habitant et par an", "3 200 et 1 000 m3 par habitant et par an"], "feedback": "Le seuil de 1 700 et 1 000 m3 par habitant et par an correspond \u00e0 la d\u00e9finition de la situation de stress hydrique, ce qui signifie que les ressources en eau sont insuffisantes pour satisfaire les besoins d\u0027une personne moyenne. Les distracteurs ont \u00e9t\u00e9 choisis pour refl\u00e9ter des valeurs proches mais diff\u00e9rentes de ce seuil, pouvant \u00eatre confondus avec la bonne r\u00e9ponse.", "font": {"color": "white"}, "group": 3, "id": "04c3f80c891945dbbe19a853ec253245", "label": "mcq", "lang": "fr", "question": "Une situation de stress hydrique est d\u00e9finie par des ressources en eau comprises entre ?", "shape": "dot", "size": 5, "sources": [{"associated_block_ids": [], "categories": [], "children_ids": [], "corpus_id": 564, "corpus_label": null, "doc_id": 2554, "doc_label": "9782210105669_192-209", "end_time": null, "first_page": 10, "html_tag": "p", "id": "d80403326daa4520b7a6e649480ccd87", "image_url": null, "last_page": 13, "long_summary": null, "next_id": "c23e0e9d15ee4ca0bdc272678b23084f", "order": 11.0, "origin_type": "document_content", "parent_id": "d0f2aa9904224ad299cb3a5f59bbafc4", "prev_id": "7ec8e181fd2d4f9ea8e1e21847e9d266", "publication_date": null, "score": 1.0, "short_summary": null, "start_time": null, "text": "Le stress hydrique : un pays est en situation de stress hydrique lorsque ses ressources en eau sont comprises entre 1 700 et 1 000 m3 par habitant et par an (en moyenne, une personne a besoin de 2 000 m3 par an). 2 Citez deux pays o\u00f9 la transition \u00e9nerg\u00e9tique est peu engag\u00e9e (moins de 20 % de la production \u00e9lectrique d\u0027origine renouvelable) et deux pays o\u00f9 elle est tr\u00e8s engag\u00e9e (plus de 80 %). Pourcentage de la population ayant acc\u00e8s \u00e0 des sources d\u0027eau potable (2015) :unselected:Plus de 90 % :unselected:De 75 \u00e0 90 % :unselected:De 50 \u00e0 75 % Moins de 50 % :unselected:Absence de donn\u00e9es", "title": null}], "title": "Une situation de stress hydrique est d\u00e9finie par des ressources en eau comprises entre ?", "type": "mcq"}, {"answers": ["1 700 et 1 000"], "concepts": [], "difficulty": "unknown", "distractors": [["2 000 et 1 700", "1 000 et 500", "3 000 et 2 000", "2 500 et 1 500", "2 500 et 1 000", "1 500 et 800"]], "feedback": "Un pays est en situation de stress hydrique lorsque ses ressources en eau disponibles par habitant et par an se situent entre 1 700 et 1 000 m3. En dessous de cette plage, les habitants peuvent \u00e9prouver des difficult\u00e9s \u00e0 r\u00e9pondre \u00e0 leurs besoins quotidiens en eau.", "font": {"color": "white"}, "group": 4, "id": "f09015a1075843819f876022a479bbc1", "label": "fill_in", "lang": "fr", "query": "Un pays est consid\u00e9r\u00e9 en situation de stress hydrique quand ses ressources en eau sont comprises entre \u003cblank\u003e m3 par habitant et par an.", "shape": "dot", "size": 5, "sources": [{"associated_block_ids": [], "categories": [], "children_ids": [], "corpus_id": 564, "corpus_label": null, "doc_id": 2554, "doc_label": "9782210105669_192-209", "end_time": null, "first_page": 10, "html_tag": "p", "id": "d80403326daa4520b7a6e649480ccd87", "image_url": null, "last_page": 13, "long_summary": null, "next_id": "c23e0e9d15ee4ca0bdc272678b23084f", "order": 11.0, "origin_type": "document_content", "parent_id": "d0f2aa9904224ad299cb3a5f59bbafc4", "prev_id": "7ec8e181fd2d4f9ea8e1e21847e9d266", "publication_date": null, "score": 1.0, "short_summary": null, "start_time": null, "text": "Le stress hydrique : un pays est en situation de stress hydrique lorsque ses ressources en eau sont comprises entre 1 700 et 1 000 m3 par habitant et par an (en moyenne, une personne a besoin de 2 000 m3 par an). 2 Citez deux pays o\u00f9 la transition \u00e9nerg\u00e9tique est peu engag\u00e9e (moins de 20 % de la production \u00e9lectrique d\u0027origine renouvelable) et deux pays o\u00f9 elle est tr\u00e8s engag\u00e9e (plus de 80 %). Pourcentage de la population ayant acc\u00e8s \u00e0 des sources d\u0027eau potable (2015) :unselected:Plus de 90 % :unselected:De 75 \u00e0 90 % :unselected:De 50 \u00e0 75 % Moins de 50 % :unselected:Absence de donn\u00e9es", "title": null}], "title": "Un pays est consid\u00e9r\u00e9 en situation de stress hydrique quand ses ressources en eau sont comprises entre \u003cblank\u003e m3 par habitant et par an.", "type": "fill_in"}, {"concepts": [], "difficulty": "unknown", "feedback": "Un pays fait face \u00e0 un stress hydrique lorsque ses ressources en eau se situent entre 1 700 et 1 000 m3 par habitant et par an. Le chiffre de 2 000 m3 correspond plut\u00f4t \u00e0 la quantit\u00e9 moyenne d\u0027eau n\u00e9cessaire pour une personne, non au seuil du stress hydrique.", "font": {"color": "white"}, "group": 5, "id": "3c99fda86274443aa2f746801fb82649", "label": "true_false", "lang": "fr", "shape": "dot", "size": 5, "sources": [{"associated_block_ids": [], "categories": [], "children_ids": [], "corpus_id": 564, "corpus_label": null, "doc_id": 2554, "doc_label": "9782210105669_192-209", "end_time": null, "first_page": 10, "html_tag": "p", "id": "d80403326daa4520b7a6e649480ccd87", "image_url": null, "last_page": 13, "long_summary": null, "next_id": "c23e0e9d15ee4ca0bdc272678b23084f", "order": 11.0, "origin_type": "document_content", "parent_id": "d0f2aa9904224ad299cb3a5f59bbafc4", "prev_id": "7ec8e181fd2d4f9ea8e1e21847e9d266", "publication_date": null, "score": 1.0, "short_summary": null, "start_time": null, "text": "Le stress hydrique : un pays est en situation de stress hydrique lorsque ses ressources en eau sont comprises entre 1 700 et 1 000 m3 par habitant et par an (en moyenne, une personne a besoin de 2 000 m3 par an). 2 Citez deux pays o\u00f9 la transition \u00e9nerg\u00e9tique est peu engag\u00e9e (moins de 20 % de la production \u00e9lectrique d\u0027origine renouvelable) et deux pays o\u00f9 elle est tr\u00e8s engag\u00e9e (plus de 80 %). Pourcentage de la population ayant acc\u00e8s \u00e0 des sources d\u0027eau potable (2015) :unselected:Plus de 90 % :unselected:De 75 \u00e0 90 % :unselected:De 50 \u00e0 75 % Moins de 50 % :unselected:Absence de donn\u00e9es", "title": null}], "statement": "Un pays est en situation de stress hydrique lorsque ses ressources en eau sont sup\u00e9rieures \u00e0 2000 m3 par habitant et par an.", "title": "Un pays est en situation de stress hydrique lorsque ses ressources en eau sont sup\u00e9rieures \u00e0 2000 m3 par habitant et par an.", "type": "true_false", "veracity": false}, {"aliases": ["c761dd59-3836-495c-bd9f-a85a4d8cf67f", "76acddea-0c3c-4b6a-8cf3-54189a773c4b", "4b434f6e-ef69-423c-be18-de9e6175cd6d", "b6f3da02-1b55-47b9-b1d6-1b136d11f35a", "39e52a4f-2def-4313-93c4-fa9de7bd2a41", "9296d809-dc77-427c-a4c3-b3376ff4304d", "ac88f1a1-6952-4b48-b76b-b3e7812cd1c0", "0ee4610f-b9b8-4b30-8529-2fd4d87d59d2", "226c2971-6bb1-4aae-8dfc-87882c98d13b", "7b6ebebb-2ac9-477b-b9f3-4f5d0686eef8", "3d2405f2-fca4-4912-811b-4a6e239ea5d8", "3be26f9a-5c35-47db-85ee-747f83231125", "b32a6ce7-fad3-425e-9b06-f0a09a359694", "18c2f75c-2a3b-42a0-9dbb-f1383a2b8da8", "caab6d26-8e73-4101-8c9b-8da598f202cc", "3d75bcb4-26b5-46f7-abce-cdce873dd355", "e03b4cf6-d6fb-4458-9b0a-e8bb8633bb31", "5041e7a2-1bb7-4922-993a-2b170a965d5c", "9c28c0c6-09fe-41e9-b9fa-3c3d8812ed1c", "49a5807f-dcd4-4ef2-b71c-0cb7ff482347", "9e4b9ccf-0832-4625-9f5b-1ef7b7a71f47"], "corpus_id": null, "definition": "Le changement climatique d\u00e9signe les variations significatives et \u00e0 long terme des temp\u00e9ratures et des conditions m\u00e9t\u00e9orologiques sur Terre, principalement caus\u00e9es par l\u0027activit\u00e9 humaine, mais \u00e9galement influenc\u00e9es par des facteurs naturels. Ce ph\u00e9nom\u00e8ne mondial inclut le r\u00e9chauffement global ainsi que ses cons\u00e9quences sur les glaciers, la biodiversit\u00e9, les \u00e9cosyst\u00e8mes et les ressources naturelles. Les impacts du changement climatique sont globaux et affectent divers secteurs tels que l\u0027agriculture, le tourisme alpin et d\u0027autres domaines de la soci\u00e9t\u00e9 humaine, entra\u00eenant des effets environnementaux et soci\u00e9taux consid\u00e9rables qui n\u00e9cessitent une action urgente pour att\u00e9nuer ses effets. Il se manifeste par une modification durable des conditions climatiques de la Terre, entra\u00eenant des effets tels que l\u0027augmentation des temp\u00e9ratures, la mont\u00e9e des eaux, l\u0027augmentation des pr\u00e9cipitations et la rar\u00e9faction des ressources. De plus, il n\u00e9cessite des adaptations vari\u00e9es selon les contextes g\u00e9ographiques.", "doc_ids": [2538, 2543, 2559], "font": {"color": "white"}, "generative": true, "group": 1, "id": "fdb6a48e-a36a-438d-9ef3-36efffad0f65", "label": "Changement climatique", "lang": "fr", "ref_concept_id": null, "shape": "dot", "size": 11, "title": "Le changement climatique d\u00e9signe les variations significatives et \u00e0 long terme des temp\u00e9ratures et des conditions m\u00e9t\u00e9orologiques sur Terre, principalement caus\u00e9es par l\u0027activit\u00e9 humaine, mais \u00e9galement influenc\u00e9es par des facteurs naturels. Ce ph\u00e9nom\u00e8ne mondial inclut le r\u00e9chauffement global ainsi que ses cons\u00e9quences sur les glaciers, la biodiversit\u00e9, les \u00e9cosyst\u00e8mes et les ressources naturelles. Les impacts du changement climatique sont globaux et affectent divers secteurs tels que l\u0027agriculture, le tourisme alpin et d\u0027autres domaines de la soci\u00e9t\u00e9 humaine, entra\u00eenant des effets environnementaux et soci\u00e9taux consid\u00e9rables qui n\u00e9cessitent une action urgente pour att\u00e9nuer ses effets. Il se manifeste par une modification durable des conditions climatiques de la Terre, entra\u00eenant des effets tels que l\u0027augmentation des temp\u00e9ratures, la mont\u00e9e des eaux, l\u0027augmentation des pr\u00e9cipitations et la rar\u00e9faction des ressources. De plus, il n\u00e9cessite des adaptations vari\u00e9es selon les contextes g\u00e9ographiques.", "type": "concept", "valid": null, "wikientity": {"aliases": [], "content": null, "definition": "Le changement climatique, \u00e9galement nomm\u00e9 \u00ab r\u00e9chauffement climatique \u00bb ou plus rarement \u00ab d\u00e9r\u00e8glement climatique \u00bb, est l\u0027augmentation rapide de la temp\u00e9rature moyenne de la surface terrestre en cours aux XXe et XXIe si\u00e8cles ainsi que, plus g\u00e9n\u00e9ralement, la modification des r\u00e9gimes m\u00e9t\u00e9orologiques \u00e0 grande \u00e9chelle qui en r\u00e9sulte. L\u0027une comme l\u0027autre sont attribu\u00e9es aux \u00e9missions de gaz \u00e0 effet de serre d\u0027origine humaine : bien qu\u0027il y ait eu pr\u00e9c\u00e9demment des p\u00e9riodes de variabilit\u00e9 du climat, celui en cours depuis le milieu du XXe si\u00e8cle et provoqu\u00e9 par les activit\u00e9s humaines a des cons\u00e9quences sans pr\u00e9c\u00e9dent sur le syst\u00e8me climatique de la Terre.\nLe dioxyde de carbone (CO2) et le m\u00e9thane (CH4) repr\u00e9sentent 90 % des \u00e9missions de gaz \u00e0 effet de serre dues aux activit\u00e9s humaines.", "label": "Changement climatique", "page_id": "25425", "thumbnail": null, "wikidata_id": "Q7942"}, "wordnetentity": {"definition": "a change in the world\u0027s climate", "english_lemmas": [], "french_lemmas": [], "hypernyms_list": [], "label": "changement climatique", "name": "climate_change.n.01", "region_domains": [], "root_hypernyms": [], "topic_domains": [], "usage_domains": []}}, {"aliases": [], "corpus_id": null, "definition": "Strat\u00e9gie mise en place par une ville ou un pays pour faire face aux impacts du changement climatique, incluant diverses initiatives locales.", "doc_ids": [2559], "font": {"color": "white"}, "generative": true, "group": 1, "id": "f1deba89-8510-4f91-b6b7-4c75a3ee0346", "label": "Plan d\u0027adaptation", "lang": "fr", "ref_concept_id": null, "shape": "dot", "size": 3, "title": "Strat\u00e9gie mise en place par une ville ou un pays pour faire face aux impacts du changement climatique, incluant diverses initiatives locales.", "type": "concept", "valid": null, "wikientity": {"aliases": [], "content": null, "definition": "Le Plan national d\u2019adaptation au changement climatique (PNACC) est un plan fran\u00e7ais officialis\u00e9 mi-2011 par le minist\u00e8re de l\u0027\u00c9cologie et du D\u00e9veloppement durable, mais dont la d\u00e9marche avait \u00e9t\u00e9 d\u00e9j\u00e0 enclench\u00e9e \u00e0 la fin des ann\u00e9es 1990. Il vise, par des mesures adaptatives, \u00e0 limiter les effets n\u00e9gatifs du d\u00e9r\u00e8glement climatique sur les activit\u00e9s socio\u00e9conomiques et la nature (esp\u00e8ces, milieux naturels et \u00e9cosyst\u00e8mes) en France, face aux \u00e9volutions climatiques attendues, en compl\u00e9ment des actions d\u2019att\u00e9nuation. Il s\u0027agit notamment d\u0027intervenir \u00e0 l\u0027avance sur certains facteurs contr\u00f4lant l\u0027ampleur de ces impacts (par exemple, l\u2019urbanisation des zones \u00e0 risques) et de profiter des opportunit\u00e9s potentielles.", "label": "Plan national d\u0027adaptation au changement climatique", "page_id": "5303359", "thumbnail": null, "wikidata_id": "Q3391345"}, "wordnetentity": null}, {"aliases": [], "corpus_id": null, "definition": "Initiative visant \u00e0 impliquer les zones urbaines dans la lutte contre le changement climatique en adoptant des pratiques durables.", "doc_ids": [2559], "font": {"color": "white"}, "generative": true, "group": 1, "id": "87fc7526-8a5f-41fc-a9e8-bc4ed16d1f66", "label": "Villes pour le climat", "lang": "fr", "ref_concept_id": null, "shape": "dot", "size": 3, "title": "Initiative visant \u00e0 impliquer les zones urbaines dans la lutte contre le changement climatique en adoptant des pratiques durables.", "type": "concept", "valid": null, "wikientity": null, "wordnetentity": null}, {"aliases": ["eb038747-8626-4d10-81d9-e2a25f72c263"], "corpus_id": null, "definition": "La consommation durable d\u00e9signe l\u0027achat et l\u0027utilisation de biens et services, en privil\u00e9giant ceux qui sont cultiv\u00e9s ou produits localement afin de r\u00e9duire l\u0027empreinte carbone tout en soutenant l\u0027\u00e9conomie r\u00e9gionale. Cette pratique prend \u00e9galement en compte les impacts sociaux et environnementaux des choix de consommation, favorisant ainsi une approche responsable et \u00e9thique dans le cadre des \u00e9changes \u00e9conomiques.", "doc_ids": [2530, 2538], "font": {"color": "white"}, "generative": true, "group": 1, "id": "51c63e81-222b-4379-b4b6-c20282f211ad", "label": "Consommation durable", "lang": "fr", "ref_concept_id": null, "shape": "dot", "size": 3, "title": "La consommation durable d\u00e9signe l\u0027achat et l\u0027utilisation de biens et services, en privil\u00e9giant ceux qui sont cultiv\u00e9s ou produits localement afin de r\u00e9duire l\u0027empreinte carbone tout en soutenant l\u0027\u00e9conomie r\u00e9gionale. Cette pratique prend \u00e9galement en compte les impacts sociaux et environnementaux des choix de consommation, favorisant ainsi une approche responsable et \u00e9thique dans le cadre des \u00e9changes \u00e9conomiques.", "type": "concept", "valid": null, "wikientity": null, "wordnetentity": null}, {"aliases": [], "corpus_id": null, "definition": "Syst\u00e8mes biologiques en danger en raison du r\u00e9chauffement climatique, impactant la biodiversit\u00e9 et les services \u00e9cologiques.", "doc_ids": [2538], "font": {"color": "white"}, "generative": true, "group": 1, "id": "7fbe0424-a140-4cfa-a882-b1793bbcd112", "label": "\u00c9cosyst\u00e8mes menac\u00e9s", "lang": "fr", "ref_concept_id": null, "shape": "dot", "size": 3, "title": "Syst\u00e8mes biologiques en danger en raison du r\u00e9chauffement climatique, impactant la biodiversit\u00e9 et les services \u00e9cologiques.", "type": "concept", "valid": null, "wikientity": null, "wordnetentity": null}, {"aliases": [], "corpus_id": null, "definition": "Protection et gestion des for\u00eats pour maintenir leur biodiversit\u00e9 et leurs fonctions \u00e9cologiques vitales.", "doc_ids": [2538], "font": {"color": "white"}, "generative": true, "group": 1, "id": "9d5d8d91-c813-4932-8ac3-080ca9558006", "label": "Pr\u00e9servation des for\u00eats saines", "lang": "fr", "ref_concept_id": null, "shape": "dot", "size": 3, "title": "Protection et gestion des for\u00eats pour maintenir leur biodiversit\u00e9 et leurs fonctions \u00e9cologiques vitales.", "type": "concept", "valid": null, "wikientity": null, "wordnetentity": null}, {"aliases": [], "corpus_id": null, "definition": "Effets du changement climatique sur les activit\u00e9s humaines, incluant l\u0027agriculture, le tourisme et la gestion des ressources naturelles.", "doc_ids": [2538], "font": {"color": "white"}, "generative": true, "group": 1, "id": "2083446e-86a8-4620-9238-542beed03048", "label": "Cons\u00e9quences humaines", "lang": "fr", "ref_concept_id": null, "shape": "dot", "size": 3, "title": "Effets du changement climatique sur les activit\u00e9s humaines, incluant l\u0027agriculture, le tourisme et la gestion des ressources naturelles.", "type": "concept", "valid": null, "wikientity": null, "wordnetentity": null}, {"aliases": [], "corpus_id": null, "definition": "Impact accru sur l\u0027environnement d\u00fb \u00e0 l\u0027exploitation touristique et aux infrastructures n\u00e9cessaires pour maintenir l\u0027activit\u00e9 \u00e9conomique en montagne.", "doc_ids": [2538], "font": {"color": "white"}, "generative": true, "group": 1, "id": "3f74cac8-9182-4a83-89c2-bb4b3e521420", "label": "Pression sur le milieu naturel", "lang": "fr", "ref_concept_id": null, "shape": "dot", "size": 3, "title": "Impact accru sur l\u0027environnement d\u00fb \u00e0 l\u0027exploitation touristique et aux infrastructures n\u00e9cessaires pour maintenir l\u0027activit\u00e9 \u00e9conomique en montagne.", "type": "concept", "valid": null, "wikientity": null, "wordnetentity": null}, {"aliases": ["1de7ca27-706f-4619-b9b3-7156fb35b6d5"], "corpus_id": null, "definition": "Ensemble des actions et comportements des individus qui influencent l\u0027environnement, y compris l\u0027agriculture, l\u0027industrie, la consommation, ainsi que des actions sp\u00e9cifiques comme l\u0027industrialisation et la d\u00e9forestation, qui peuvent avoir des impacts n\u00e9gatifs sur l\u0027environnement et exacerber le changement climatique.", "doc_ids": [2538], "font": {"color": "white"}, "generative": true, "group": 1, "id": "1039bf52-03ff-46b1-955e-1fc98677959d", "label": "Activit\u00e9s humaines", "lang": "fr", "ref_concept_id": null, "shape": "dot", "size": 3, "title": "Ensemble des actions et comportements des individus qui influencent l\u0027environnement, y compris l\u0027agriculture, l\u0027industrie, la consommation, ainsi que des actions sp\u00e9cifiques comme l\u0027industrialisation et la d\u00e9forestation, qui peuvent avoir des impacts n\u00e9gatifs sur l\u0027environnement et exacerber le changement climatique.", "type": "concept", "valid": null, "wikientity": null, "wordnetentity": null}, {"aliases": [], "corpus_id": null, "definition": "R\u00e8glementations et strat\u00e9gies mises en place par les gouvernements pour g\u00e9rer les ressources naturelles et att\u00e9nuer le changement climatique.", "doc_ids": [2538], "font": {"color": "white"}, "generative": true, "group": 1, "id": "994ff9da-c00c-454c-9c3f-c40133253bba", "label": "Politiques environnementales", "lang": "fr", "ref_concept_id": null, "shape": "dot", "size": 3, "title": "R\u00e8glementations et strat\u00e9gies mises en place par les gouvernements pour g\u00e9rer les ressources naturelles et att\u00e9nuer le changement climatique.", "type": "concept", "valid": null, "wikientity": {"aliases": [], "content": null, "definition": "La politique environnementale, appel\u00e9e aussi politique \u00e9cologique ou politique verte est la mise en place de politiques visant \u00e0 prot\u00e9ger l\u0027environnement.\nSelon l\u0027\u00e9conomiste Jean Gadrey, la mise en \u0153uvre d\u0027une politique \u00e9cologique n\u00e9cessite une r\u00e9duction des in\u00e9galit\u00e9s : \u00ab revendiquer la sobri\u00e9t\u00e9 contre le consum\u00e9risme se r\u00e9v\u00e9lerait insuffisant si l\u2019on ne pr\u00e9cisait pas quelles cat\u00e9gories sociales seraient invit\u00e9es \u00e0 modifier le plus leurs comportements au nom de l\u2019int\u00e9r\u00eat g\u00e9n\u00e9ral. Il en va des efforts li\u00e9s \u00e0 la protection de l\u2019environnement comme de la fiscalit\u00e9 : ils peuvent \u00eatre justes ou injustes.", "label": "Politique environnementale", "page_id": "30587", "thumbnail": null, "wikidata_id": "Q919526"}, "wordnetentity": null}, {"answers": ["L\u0027installation du syst\u00e8me de goutte-\u00e0-goutte"], "concepts": [], "difficulty": "unknown", "distractors": ["La plantation massive d\u0027arbres fruitiers.", "La construction de grandes usines polluantes.", "La suppression des syst\u00e8mes d\u0027irrigation.", "Le remplacement de l\u0027agriculture par l\u0027industrie lourde.", "L\u0027utilisation exclusive de tracteurs \u00e0 carburant fossile.", "La mise en place d\u0027un r\u00e9seau \u00e9lectrique national co\u00fbteux.", "L\u0027augmentation des surfaces urbaines b\u00e9tonn\u00e9es.", "Le d\u00e9veloppement des monocultures \u00e0 grande \u00e9chelle.", "La d\u00e9forestation intensive pour cr\u00e9er des terres agricoles."], "feedback": "Le syst\u00e8me de goutte-\u00e0-goutte est une mesure locale efficace pour l\u0027adaptation agricole face au changement climatique car il permet une utilisation rationnelle de l\u0027eau et une meilleure gestion des cultures. Cette technique peut \u00e9galement r\u00e9duire la consommation d\u0027\u00e9nergie par rapport aux autres syst\u00e8mes d\u0027irrigation.", "font": {"color": "white"}, "group": 3, "id": "49ca09a8488a4ec19ba3c77aab2d1b3e", "label": "mcq", "lang": "fr", "question": "Quelle mesure locale pourrait aider \u00e0 l\u0027adaptation agricole face au changement climatique ?", "shape": "dot", "size": 5, "sources": [{"associated_block_ids": [], "categories": [], "children_ids": [], "corpus_id": 564, "corpus_label": null, "doc_id": 2559, "doc_label": "chap 13 le-changement-global-et-ses-principaux-effets", "end_time": null, "first_page": 7, "html_tag": "li", "id": "a1f0867664f449348b3c5469179ab67a", "image_url": null, "last_page": 7, "long_summary": null, "next_id": "5cc6bb9d8a9b497ab93140fe96ef9060", "order": 30.0, "origin_type": "document_content", "parent_id": "2253b5aff8e042dab1275a9aea356dfd", "prev_id": "bdac869996264c7dac52e56289218111", "publication_date": null, "score": 1.0, "short_summary": null, "start_time": null, "text": "6. Les pays les plus vuln\u00e9rables au changement climatique sont les pays en d\u00e9veloppement. Par leur manque de moyens financiers, techniques et technologiques, ils peinent \u00e0 mettre en \u0153uvre des actions d\u0027adaptation au changement climatique. Leurs infrastruc- tures (d\u0027habitation, de transport, industrielles ... ) sont souvent insuffisantes et dangereuses du fait de la croissance d\u00e9mogra- phique. 7. \u00c0 l\u0027\u00e9chelle locale, des mesures peuvent \u00eatre mises en place : installation de panneaux solaires, syst\u00e8me du goutte-\u00e0-goutte dans l\u0027agriculture, choix d\u0027architectures urbaines avec ventilation naturelle, etc.", "title": null}], "title": "Quelle mesure locale pourrait aider \u00e0 l\u0027adaptation agricole face au changement climatique ?", "type": "mcq"}, {"answers": ["La croissance d\u00e9mographique mondiale impacte fortement l\u0027environnement"], "concepts": [], "difficulty": "unknown", "distractors": ["La fonte naturelle des glaciers se stabilise.", "L\u0027\u00e9cosyst\u00e8me r\u00e9cup\u00e8re rapidement apr\u00e8s les catastrophes humaines.", "La biodiversit\u00e9 s\u0027enrichit malgr\u00e9 la hausse industrielle.", "Les oc\u00e9ans continuent de se stabiliser naturellement.", "Les for\u00eats augmentent en taille avec l\u0027urbanisation.", "Le climat se refroidit apr\u00e8s les effets humains.", "Les ressources naturelles se r\u00e9g\u00e9n\u00e8rent gr\u00e2ce au d\u00e9veloppement industriel.", "La r\u00e9duction des zones habit\u00e9es par l\u0027homme prot\u00e8ge la nature.", "Les glaces polaires s\u0027\u00e9paississent avec l\u0027activit\u00e9 humaine."], "feedback": "La croissance d\u00e9mographique mondiale est en grande partie due aux activit\u00e9s humaines telles que l\u0027urbanisation et le d\u00e9veloppement industriel. Ces activit\u00e9s ont un impact direct sur l\u0027environnement en augmentant la pression sur les ressources naturelles et en acc\u00e9l\u00e9rant le changement climatique. Ainsi, la r\u00e9ponse indiquant que la croissance d\u00e9mographique a des cons\u00e9quences sur l\u0027environnement est la bonne r\u00e9ponse.", "font": {"color": "white"}, "group": 3, "id": "6ec518512dda4d8b8ec2a409ccee44be", "label": "mcq", "lang": "fr", "question": "Quel ph\u00e9nom\u00e8ne est d\u00fb \u00e0 l\u0027action humaine selon le passage ?", "shape": "dot", "size": 5, "sources": [{"associated_block_ids": [], "categories": [], "children_ids": [], "corpus_id": 564, "corpus_label": null, "doc_id": 2538, "doc_label": "9782210105669_228-243", "end_time": null, "first_page": 13, "html_tag": "p", "id": "8fa9efbbc9d74a32962d98bbb740c520", "image_url": null, "last_page": 13, "long_summary": null, "next_id": "7d69292a490843e9b516bf9a66581aa2", "order": 15.0, "origin_type": "document_content", "parent_id": "e48c20b3c91c4cbd85eb8f4e343f979f", "prev_id": "e48c20b3c91c4cbd85eb8f4e343f979f", "publication_date": null, "score": 1.0, "short_summary": null, "start_time": null, "text": "Sous l\u0027effet de l\u0027action humaine, la Terre connait des ph\u00e9nom\u00e8nes qui l\u0027affectent dans son ensemble : la croissance d\u00e9mographique, l\u0027urbanisation, le d\u00e9veloppement industriel. Ils ont des cons\u00e9quences sur l\u0027environnement : le climat se r\u00e9chauffe, les calottes glaciaires fondent et le niveau des oc\u00e9ans monte. Les for\u00eats diminuent, la biodiversit\u00e9 et les ressources sont menac\u00e9es.", "title": null}], "title": "Quel ph\u00e9nom\u00e8ne est d\u00fb \u00e0 l\u0027action humaine selon le passage ?", "type": "mcq"}, {"concepts": [], "difficulty": "unknown", "feedback": "La s\u00e9cheresse au Mali, qui cause la mort d\u0027une partie du b\u00e9tail, a effectivement des cons\u00e9quences directes sur l\u0027\u00e9levage. Ce ph\u00e9nom\u00e8ne s\u0027accompagne d\u0027une d\u00e9gradation des sols, notamment avec l\u0027ensablement du Niger, ce qui aggrave la situation agricole et renforce l\u0027ins\u00e9curit\u00e9 alimentaire.", "font": {"color": "white"}, "group": 5, "id": "7457efb61c6f48bc804fe9a46ffe4b84", "label": "true_false", "lang": "fr", "shape": "dot", "size": 5, "sources": [{"associated_block_ids": [], "categories": [], "children_ids": [], "corpus_id": 564, "corpus_label": null, "doc_id": 2559, "doc_label": "chap 13 le-changement-global-et-ses-principaux-effets", "end_time": null, "first_page": 9, "html_tag": "li", "id": "034b34ef0b224693aca2fabc79ee55bd", "image_url": null, "last_page": 9, "long_summary": null, "next_id": "ba5dc87c4fec486fb430b6a99ac083cc", "order": 7.0, "origin_type": "document_content", "parent_id": "b7e2d5adf4ea4362bebfaeccbe9455f3", "prev_id": "7ccee231c9874561ae3943acbca84b66", "publication_date": null, "score": 1.0, "short_summary": null, "start_time": null, "text": "2. Plusieurs mesures sont prises ou envisag\u00e9es \u00e0 Surat : installation de stations m\u00e9t\u00e9o automatis\u00e9es et r\u00e9gulation du d\u00e9bit du barrage, peinture sur les toits pour r\u00e9fl\u00e9chir les rayons du soleil. Niveau d\u0027acquisition 3 : Le mot qui s\u0027applique \u00e0 la situation de Mali est la vuln\u00e9rabilit\u00e9. En effet, la s\u00e9cheresse affecte les \u00e9levages, avec la mort d\u0027une partie du b\u00e9tail, le Niger s\u0027ensable, ce qui a des cons\u00e9quences sur l\u0027agriculture et renforce l\u0027ins\u00e9curit\u00e9 alimentaire. Cependant, ces am\u00e9nagements sont r\u00e9alis\u00e9s \u00e0 l\u0027\u00e9chelle locale. Leur efficacit\u00e9 est donc assez faible face au changement climatique qui est un ph\u00e9nom\u00e8ne plan\u00e9taire.", "title": null}], "statement": "La s\u00e9cheresse au Mali a un impact n\u00e9gatif sur l\u0027\u00e9levage et contribue \u00e0 l\u0027ins\u00e9curit\u00e9 alimentaire.", "title": "La s\u00e9cheresse au Mali a un impact n\u00e9gatif sur l\u0027\u00e9levage et contribue \u00e0 l\u0027ins\u00e9curit\u00e9 alimentaire.", "type": "true_false", "veracity": true}, {"concepts": [], "difficulty": "unknown", "feedback": "Le d\u00e9veloppement durable ne se limite pas \u00e0 la pr\u00e9servation de l\u0027environnement. Il inclut aussi des volets \u00e9conomiques et sociaux, en visant un d\u00e9veloppement \u00e9conomique efficace, socialement \u00e9quitable et \u00e9cologiquement soutenable.", "font": {"color": "white"}, "group": 5, "id": "78f7835922cb4df6a92d2571afce43a1", "label": "true_false", "lang": "fr", "shape": "dot", "size": 5, "sources": [{"associated_block_ids": [], "categories": [], "children_ids": [], "corpus_id": 564, "corpus_label": null, "doc_id": 2543, "doc_label": "9782210105669_158-177", "end_time": null, "first_page": 2, "html_tag": "p", "id": "8d6e236c3b254635bbee22c2a830e2ab", "image_url": null, "last_page": 2, "long_summary": null, "next_id": "b9ee9a5778b640f89e18fa26fde4da6a", "order": 25.0, "origin_type": "document_content", "parent_id": "2f87856d439b4cc9bdab096a047105c0", "prev_id": "f298599cf3644a1eaab6654e9cf758b6", "publication_date": null, "score": 1.0, "short_summary": null, "start_time": null, "text": "\u00b7 Le d\u00e9veloppement durable est un d\u00e9veloppement \u00e9conomique efficace, socialement \u00e9quitable et soutenable \u00e9cologiquement car il pr\u00e9serve l\u0027environnement et ses ressources. Dans le cadre d\u0027un projet lanc\u00e9 par l\u0027agglom\u00e9ration de Nantes intitul\u00e9 \u00ab Ma Ville Demain, inventons la m\u00e9tropole nantaise de 2030 \u00bb, C\u00e9cile Leroux et Yannick Gourvil, deux architectes, ont imagin\u00e9 une ville plus respectueuse de l\u0027environnement (constructions, \u00e9nergies vertes, mobilit\u00e9s, agricultures de proximit\u00e9, espaces verts, biodiversit\u00e9 ... ) et des \u00e9quilibres sociaux (d\u00e9veloppement de l\u0027\u00e9conomie sociale et solidaire, nouveaux services et nouveaux emplois, solidarit\u00e9 interg\u00e9n\u00e9rationnelle ... ). En 2014, en collaboration avec le gouvernement indien, plusieurs femmes de la r\u00e9gion de Mosquitia au nord-est du Honduras, qui ne savaient ni lire ni \u00e9crire, ont suivi une formation universitaire en Inde pendant 6 mois pour devenir techniciennes en \u00e9nergie solaire. \u00ab L\u0027\u00e9lectricit\u00e9 est un service vital pour am\u00e9liorer les conditions de vie ; ce type d\u0027initiative contribue \u00e0 acc\u00e9l\u00e9rer le d\u00e9veloppement de communaut\u00e9s \u00e0 la traine et \u00e0 renforcer l\u0027int\u00e9gration et la participation communautaire \u00bb, explique Consuelo Vidal, repr\u00e9sentante r\u00e9sidente du PNUD au Honduras.", "title": null}], "statement": "Le d\u00e9veloppement durable vise uniquement \u00e0 pr\u00e9server l\u0027environnement et ses ressources naturelles.", "title": "Le d\u00e9veloppement durable vise uniquement \u00e0 pr\u00e9server l\u0027environnement et ses ressources naturelles.", "type": "true_false", "veracity": false}, {"concepts": [], "difficulty": "unknown", "feedback": "Le d\u00e9veloppement industriel a des effets n\u00e9gatifs sur les \u00e9cosyst\u00e8mes, notamment en contribuant \u00e0 la d\u00e9forestation et en mettant en danger la biodiversit\u00e9 ainsi que certaines ressources naturelles.", "font": {"color": "white"}, "group": 5, "id": "b08d1daca2eb4c7d97c0ecf706c56451", "label": "true_false", "lang": "fr", "shape": "dot", "size": 5, "sources": [{"associated_block_ids": [], "categories": [], "children_ids": [], "corpus_id": 564, "corpus_label": null, "doc_id": 2538, "doc_label": "9782210105669_228-243", "end_time": null, "first_page": 13, "html_tag": "p", "id": "8fa9efbbc9d74a32962d98bbb740c520", "image_url": null, "last_page": 13, "long_summary": null, "next_id": "7d69292a490843e9b516bf9a66581aa2", "order": 15.0, "origin_type": "document_content", "parent_id": "e48c20b3c91c4cbd85eb8f4e343f979f", "prev_id": "e48c20b3c91c4cbd85eb8f4e343f979f", "publication_date": null, "score": 1.0, "short_summary": null, "start_time": null, "text": "Sous l\u0027effet de l\u0027action humaine, la Terre connait des ph\u00e9nom\u00e8nes qui l\u0027affectent dans son ensemble : la croissance d\u00e9mographique, l\u0027urbanisation, le d\u00e9veloppement industriel. Ils ont des cons\u00e9quences sur l\u0027environnement : le climat se r\u00e9chauffe, les calottes glaciaires fondent et le niveau des oc\u00e9ans monte. Les for\u00eats diminuent, la biodiversit\u00e9 et les ressources sont menac\u00e9es.", "title": null}], "statement": "Le d\u00e9veloppement industriel contribue \u00e0 la r\u00e9duction des for\u00eats et \u00e0 la menace de la biodiversit\u00e9.", "title": "Le d\u00e9veloppement industriel contribue \u00e0 la r\u00e9duction des for\u00eats et \u00e0 la menace de la biodiversit\u00e9.", "type": "true_false", "veracity": true}, {"concepts": [], "difficulty": "unknown", "feedback": "La croissance d\u00e9mographique et l\u0027urbanisation ont un effet direct sur l\u0027environnement, contribuant \u00e0 des ph\u00e9nom\u00e8nes tels que le r\u00e9chauffement climatique, la fonte des calottes glaciaires et la mont\u00e9e du niveau des oc\u00e9ans.", "font": {"color": "white"}, "group": 5, "id": "163ef9df97b04b25a779d8248a335511", "label": "true_false", "lang": "fr", "shape": "dot", "size": 5, "sources": [{"associated_block_ids": [], "categories": [], "children_ids": [], "corpus_id": 564, "corpus_label": null, "doc_id": 2538, "doc_label": "9782210105669_228-243", "end_time": null, "first_page": 13, "html_tag": "p", "id": "8fa9efbbc9d74a32962d98bbb740c520", "image_url": null, "last_page": 13, "long_summary": null, "next_id": "7d69292a490843e9b516bf9a66581aa2", "order": 15.0, "origin_type": "document_content", "parent_id": "e48c20b3c91c4cbd85eb8f4e343f979f", "prev_id": "e48c20b3c91c4cbd85eb8f4e343f979f", "publication_date": null, "score": 1.0, "short_summary": null, "start_time": null, "text": "Sous l\u0027effet de l\u0027action humaine, la Terre connait des ph\u00e9nom\u00e8nes qui l\u0027affectent dans son ensemble : la croissance d\u00e9mographique, l\u0027urbanisation, le d\u00e9veloppement industriel. Ils ont des cons\u00e9quences sur l\u0027environnement : le climat se r\u00e9chauffe, les calottes glaciaires fondent et le niveau des oc\u00e9ans monte. Les for\u00eats diminuent, la biodiversit\u00e9 et les ressources sont menac\u00e9es.", "title": null}], "statement": "L\u0027augmentation de la population et l\u0027urbanisation n\u0027ont pas d\u0027impact sur l\u0027environnement.", "title": "L\u0027augmentation de la population et l\u0027urbanisation n\u0027ont pas d\u0027impact sur l\u0027environnement.", "type": "true_false", "veracity": false}, {"aliases": ["b78b8f98-3811-4725-8e3c-ecd31824f5cf"], "corpus_id": null, "definition": "La p\u00e9nurie d\u0027eau est une condition o\u00f9 la disponibilit\u00e9 en eau est insuffisante pour r\u00e9pondre aux besoins des populations et de l\u0027agriculture, g\u00e9n\u00e9ralement d\u00e9finie par un seuil de moins de 1 000 m3 d\u0027eau par habitant et par an, entra\u00eenant des cons\u00e9quences sur la vie quotidienne et les activit\u00e9s \u00e9conomiques.", "doc_ids": [2554], "font": {"color": "white"}, "generative": true, "group": 1, "id": "6ca2a7af-f747-4b7a-82f9-f10359d29013", "label": "P\u00e9nurie d\u0027eau", "lang": "fr", "ref_concept_id": null, "shape": "dot", "size": 3, "title": "La p\u00e9nurie d\u0027eau est une condition o\u00f9 la disponibilit\u00e9 en eau est insuffisante pour r\u00e9pondre aux besoins des populations et de l\u0027agriculture, g\u00e9n\u00e9ralement d\u00e9finie par un seuil de moins de 1 000 m3 d\u0027eau par habitant et par an, entra\u00eenant des cons\u00e9quences sur la vie quotidienne et les activit\u00e9s \u00e9conomiques.", "type": "concept", "valid": null, "wikientity": {"aliases": [], "content": null, "definition": "Un stress hydrique, qui peut \u00e9galement \u00eatre une p\u00e9nurie d\u0027eau, est une situation dans laquelle la demande en eau d\u00e9passe les ressources en eau disponibles.\nLe manque d\u2019eau dans le monde repose essentiellement sur le d\u00e9s\u00e9quilibre g\u00e9ographique et temporel entre la demande et la disponibilit\u00e9 en eau douce,.\nPlus d\u0027une personne sur six dans le monde souffre de stress hydrique, ce qui signifie qu\u0027elle n\u0027a pas suffisamment acc\u00e8s \u00e0 de l\u0027eau potable.", "label": "Stress hydrique (\u00e9cologie)", "page_id": "4792586", "thumbnail": null, "wikidata_id": "Q5376358"}, "wordnetentity": null}, {"aliases": [], "corpus_id": null, "definition": "Quantit\u00e9 totale d\u0027eau disponible dans une r\u00e9gion, essentielle pour l\u0027agriculture et la survie humaine.", "doc_ids": [2554], "font": {"color": "white"}, "generative": true, "group": 1, "id": "92c4255a-bf5b-4da8-b0d8-2416ccf04546", "label": "R\u00e9serves d\u0027eau", "lang": "fr", "ref_concept_id": null, "shape": "dot", "size": 3, "title": "Quantit\u00e9 totale d\u0027eau disponible dans une r\u00e9gion, essentielle pour l\u0027agriculture et la survie humaine.", "type": "concept", "valid": null, "wikientity": null, "wordnetentity": null}, {"aliases": ["a9d3f255-a968-4526-b624-f227102d7f85", "3c1013fa-168b-4695-a5df-4ad5a7eb489e", "3ec2eddb-c129-4841-b13c-ecb5a64cad75", "52911cce-e40e-44ec-934e-572abe371785"], "corpus_id": null, "definition": "Le stress hydrique est une situation o\u00f9 les ressources en eau d\u0027un pays sont insuffisantes pour r\u00e9pondre aux besoins humains, d\u00e9finie par moins de 1 700 m3 d\u0027eau par habitant par an. Cela indique une pression sur les ressources en eau, o\u00f9 la demande en eau d\u00e9passe les ressources disponibles, affectant particuli\u00e8rement l\u0027agriculture et n\u00e9cessitant des solutions innovantes pour g\u00e9rer cette crise. Ce ph\u00e9nom\u00e8ne touche souvent des pays en d\u00e9veloppement, notamment ceux d\u0027Afrique.", "doc_ids": [2554, 2568], "font": {"color": "white"}, "generative": true, "group": 1, "id": "87e637c5-348f-441e-a44b-9425dd6c9069", "label": "Stress hydrique", "lang": "fr", "ref_concept_id": null, "shape": "dot", "size": 3, "title": "Le stress hydrique est une situation o\u00f9 les ressources en eau d\u0027un pays sont insuffisantes pour r\u00e9pondre aux besoins humains, d\u00e9finie par moins de 1 700 m3 d\u0027eau par habitant par an. Cela indique une pression sur les ressources en eau, o\u00f9 la demande en eau d\u00e9passe les ressources disponibles, affectant particuli\u00e8rement l\u0027agriculture et n\u00e9cessitant des solutions innovantes pour g\u00e9rer cette crise. Ce ph\u00e9nom\u00e8ne touche souvent des pays en d\u00e9veloppement, notamment ceux d\u0027Afrique.", "type": "concept", "valid": null, "wikientity": {"aliases": [], "content": null, "definition": "Un stress hydrique, qui peut \u00e9galement \u00eatre une p\u00e9nurie d\u0027eau, est une situation dans laquelle la demande en eau d\u00e9passe les ressources en eau disponibles.\nLe manque d\u2019eau dans le monde repose essentiellement sur le d\u00e9s\u00e9quilibre g\u00e9ographique et temporel entre la demande et la disponibilit\u00e9 en eau douce,.\nPlus d\u0027une personne sur six dans le monde souffre de stress hydrique, ce qui signifie qu\u0027elle n\u0027a pas suffisamment acc\u00e8s \u00e0 de l\u0027eau potable.", "label": "Stress hydrique (\u00e9cologie)", "page_id": "4792586", "thumbnail": null, "wikidata_id": "Q5376358"}, "wordnetentity": null}, {"answers": ["R\u00e9pondre \u00e0 une forte demande en eau et en \u00e9nergie"], "concepts": [], "difficulty": "unknown", "distractors": ["Prot\u00e9ger ses infrastructures contre les cyclones", "Am\u00e9liorer ses r\u00e9seaux de t\u00e9l\u00e9communications", "Construire des routes pour faciliter le commerce", "Augmenter ses exportations de produits agricoles", "R\u00e9duire son empreinte carbone dans le secteur du logement", "G\u00e9rer ses ressources mini\u00e8res de mani\u00e8re \u00e9quitable", "Maintenir la stabilit\u00e9 politique dans les \u00c9tats du Nord", "R\u00e9former son syst\u00e8me \u00e9ducatif rural", "Promouvoir le tourisme national et international"], "feedback": "En r\u00e9ponse \u00e0 une forte demande en eau et en \u00e9nergie, l\u0027Inde a d\u00e9cid\u00e9 d\u0027engager une transition \u00e9nerg\u00e9tique pour limiter sa pollution consid\u00e9rable. Cela implique de trouver des solutions durables pour g\u00e9rer ses ressources en eau et en \u00e9nergie, et ainsi r\u00e9pondre aux besoins de la population.", "font": {"color": "white"}, "group": 3, "id": "b4fab211c6b94bc28ee68368ec76c4ca", "label": "mcq", "lang": "fr", "question": "Quel d\u00e9fi majeur l\u0027Inde doit-elle relever en mati\u00e8re d\u0027eau et d\u0027\u00e9nergie ?", "shape": "dot", "size": 5, "sources": [{"associated_block_ids": [], "categories": [], "children_ids": [], "corpus_id": 564, "corpus_label": null, "doc_id": 2554, "doc_label": "9782210105669_192-209", "end_time": null, "first_page": 5, "html_tag": "p", "id": "4adc0125c6eb4d5daed4e6fa878dd99b", "image_url": null, "last_page": 7, "long_summary": null, "next_id": "b59857c06357419389fa6284697926d1", "order": 10.0, "origin_type": "document_content", "parent_id": "d8ee50de8f314d8fa95c9650123f4cb8", "prev_id": "4a97f98ba81b438a96f08634533471e0", "publication_date": null, "score": 1.0, "short_summary": null, "start_time": null, "text": "Le Kenya manque r\u00e9guli\u00e8rement d\u0027eau. Les nombreuses s\u00e8cheresses rendent urgente la recherche de solutions durables pour permettre \u00e0 tous les habitants d\u0027avoir acc\u00e8s \u00e0 cette ressource vitale. Devenue une grande puissance \u00e9conomique et le deuxi\u00e8me pays le plus peupl\u00e9 au monde, l\u0027Inde est aujourd\u0027hui confront\u00e9e \u00e0 plusieurs d\u00e9fis : r\u00e9pondre \u00e0 une forte demande en eau et en \u00e9nergie et limiter une pollution consid\u00e9rable. C\u0027est pourquoi l\u0027\u00c9tat a d\u00e9cid\u00e9 d\u0027engager une transition \u00e9nerg\u00e9tique. L\u0027Inde \u00e9tait en 2012 le 5e producteur mondial d\u0027\u00e9lectricit\u00e9 \u00e9olienne (5,6 % du total mondial). La production \u00e9olienne a \u00e9t\u00e9 multipli\u00e9e par dix entre 2002 et 2012.", "title": null}], "title": "Quel d\u00e9fi majeur l\u0027Inde doit-elle relever en mati\u00e8re d\u0027eau et d\u0027\u00e9nergie ?", "type": "mcq"}, {"answers": ["Produire suffisamment en respectant l\u0027\u00e9cologie et la dimension sociale"], "concepts": [], "difficulty": "unknown", "distractors": ["Produire davantage en utilisant des pesticides plus efficaces", "R\u00e9duire la production pour \u00e9quilibrer les ressources mondiales", "Favoriser uniquement les petits producteurs locaux dans le monde entier", "Augmenter la production industrielle tout en diminuant son co\u00fbt", "Utiliser exclusivement des m\u00e9thodes agricoles issues de la biotechnologie", "Produire de mani\u00e8re intensive avec moins d\u0027impact \u00e9cologique", "Assurer une distribution \u00e9gale des produits agricoles \u00e0 travers le monde", "D\u00e9velopper des techniques agricoles bas\u00e9es sur l\u0027ing\u00e9nierie g\u00e9n\u00e9tique", "Maximiser les rendements tout en minimisant le r\u00f4le de la main-d\u0027\u0153uvre"], "feedback": "L\u0027agro\u00e9cologie vise \u00e0 produire suffisamment pour couvrir les besoins du plus grand nombre tout en respectant l\u0027\u00e9quilibre \u00e9cologique et social. Cela signifie qu\u0027elle cherche \u00e0 augmenter la production agricole tout en minimisant les impacts n\u00e9gatifs sur l\u0027environnement et en favorisant une distribution \u00e9quitable des ressources alimentaires.", "font": {"color": "white"}, "group": 3, "id": "5fd2e6c19091477d9c2855e01d1b1cb0", "label": "mcq", "lang": "fr", "question": "Quel est l\u0027un des objectifs principaux de l\u0027agro\u00e9cologie ?", "shape": "dot", "size": 5, "sources": [{"associated_block_ids": [], "categories": [], "children_ids": [], "corpus_id": 564, "corpus_label": null, "doc_id": 2555, "doc_label": "9782210105669_210-227", "end_time": null, "first_page": 11, "html_tag": "p", "id": "cb97f5b18b7848acb5beff81cfc70372", "image_url": null, "last_page": 15, "long_summary": null, "next_id": "7c6dd2e1cef045f8b1ed4f57590df171", "order": 6.0, "origin_type": "document_content", "parent_id": "538b691ac4744236b33dc6fab4dc5990", "prev_id": "7b8b02a13a0a453394f6cc112670d829", "publication_date": null, "score": 1.0, "short_summary": null, "start_time": null, "text": "L\u0027agro\u00e9cologie propose un nouveau mod\u00e8le agricole. Elle a pour objectif de produire suffisamment pour couvrir les besoins du plus grand nombre tout en respectant une dimension \u00e9cologique et sociale. Elle s\u0027oppose \u00e0 l\u0027agriculture industrielle. \u00b7 La production agricole augmente plus vite que la population et sa qualit\u00e9 s\u0027am\u00e9liore. La population mondiale est globalement mieux nourrie. Pourtant, l\u0027ins\u00e9curit\u00e9 alimentaire touche de plus en plus de personnes : environ 800 millions de personnes sont sous-aliment\u00e9es en 2015 et 2 milliards d\u0027hommes souffrent de malnutrition.", "title": null}], "title": "Quel est l\u0027un des objectifs principaux de l\u0027agro\u00e9cologie ?", "type": "mcq"}, {"answers": ["une dimension \u00e9cologique et sociale"], "concepts": [], "difficulty": "unknown", "distractors": [["une production industrielle maximale", "les besoins du march\u00e9", "une croissance d\u00e9mographique soutenue", "les imp\u00e9ratifs \u00e9conomiques mondiaux", "l\u0027augmentation de l\u0027urbanisation", "la comp\u00e9titivit\u00e9 internationale"]], "feedback": "L\u0027agro\u00e9cologie se distingue par son engagement \u00e0 respecter non seulement l\u0027environnement \u00e0 travers ses pratiques \u00e9cologiques, mais aussi les aspects sociaux li\u00e9s \u00e0 la production agricole. Contrairement au mod\u00e8le de l\u0027agriculture industrielle qui favorise la surproduction et la rentabilit\u00e9 \u00e9conomique, l\u0027agro\u00e9cologie cherche \u00e0 concilier production suffisante et durabilit\u00e9 environnementale et sociale.", "font": {"color": "white"}, "group": 4, "id": "2004c8aaa4dc4ca2a79d4d90847f6e39", "label": "fill_in", "lang": "fr", "query": "L\u0027agro\u00e9cologie pr\u00e9sente un mod\u00e8le agricole visant \u00e0 produire suffisamment tout en respectant \u003cblank\u003e.", "shape": "dot", "size": 5, "sources": [{"associated_block_ids": [], "categories": [], "children_ids": [], "corpus_id": 564, "corpus_label": null, "doc_id": 2555, "doc_label": "9782210105669_210-227", "end_time": null, "first_page": 11, "html_tag": "p", "id": "cb97f5b18b7848acb5beff81cfc70372", "image_url": null, "last_page": 15, "long_summary": null, "next_id": "7c6dd2e1cef045f8b1ed4f57590df171", "order": 6.0, "origin_type": "document_content", "parent_id": "538b691ac4744236b33dc6fab4dc5990", "prev_id": "7b8b02a13a0a453394f6cc112670d829", "publication_date": null, "score": 1.0, "short_summary": null, "start_time": null, "text": "L\u0027agro\u00e9cologie propose un nouveau mod\u00e8le agricole. Elle a pour objectif de produire suffisamment pour couvrir les besoins du plus grand nombre tout en respectant une dimension \u00e9cologique et sociale. Elle s\u0027oppose \u00e0 l\u0027agriculture industrielle. \u00b7 La production agricole augmente plus vite que la population et sa qualit\u00e9 s\u0027am\u00e9liore. La population mondiale est globalement mieux nourrie. Pourtant, l\u0027ins\u00e9curit\u00e9 alimentaire touche de plus en plus de personnes : environ 800 millions de personnes sont sous-aliment\u00e9es en 2015 et 2 milliards d\u0027hommes souffrent de malnutrition.", "title": null}], "title": "L\u0027agro\u00e9cologie pr\u00e9sente un mod\u00e8le agricole visant \u00e0 produire suffisamment tout en respectant \u003cblank\u003e.", "type": "fill_in"}, {"concepts": [], "difficulty": "unknown", "feedback": "L\u0027agro\u00e9cologie prend en compte non seulement la production agricole mais aussi une dimension sociale, en cherchant \u00e0 r\u00e9pondre aux besoins du plus grand nombre tout en prot\u00e9geant l\u0027environnement. Elle ne se concentre pas uniquement sur la quantit\u00e9 produite, mais \u00e9galement sur les impacts \u00e9cologiques et sociaux de la production agricole.", "font": {"color": "white"}, "group": 5, "id": "e4e695184e224e40a079e4b22cccf25f", "label": "true_false", "lang": "fr", "shape": "dot", "size": 5, "sources": [{"associated_block_ids": [], "categories": [], "children_ids": [], "corpus_id": 564, "corpus_label": null, "doc_id": 2555, "doc_label": "9782210105669_210-227", "end_time": null, "first_page": 11, "html_tag": "p", "id": "cb97f5b18b7848acb5beff81cfc70372", "image_url": null, "last_page": 15, "long_summary": null, "next_id": "7c6dd2e1cef045f8b1ed4f57590df171", "order": 6.0, "origin_type": "document_content", "parent_id": "538b691ac4744236b33dc6fab4dc5990", "prev_id": "7b8b02a13a0a453394f6cc112670d829", "publication_date": null, "score": 1.0, "short_summary": null, "start_time": null, "text": "L\u0027agro\u00e9cologie propose un nouveau mod\u00e8le agricole. Elle a pour objectif de produire suffisamment pour couvrir les besoins du plus grand nombre tout en respectant une dimension \u00e9cologique et sociale. Elle s\u0027oppose \u00e0 l\u0027agriculture industrielle. \u00b7 La production agricole augmente plus vite que la population et sa qualit\u00e9 s\u0027am\u00e9liore. La population mondiale est globalement mieux nourrie. Pourtant, l\u0027ins\u00e9curit\u00e9 alimentaire touche de plus en plus de personnes : environ 800 millions de personnes sont sous-aliment\u00e9es en 2015 et 2 milliards d\u0027hommes souffrent de malnutrition.", "title": null}], "statement": "L\u0027agro\u00e9cologie vise \u00e0 augmenter la production agricole sans tenir compte des aspects sociaux.", "title": "L\u0027agro\u00e9cologie vise \u00e0 augmenter la production agricole sans tenir compte des aspects sociaux.", "type": "true_false", "veracity": false}, {"answers": ["L\u0027agriculture, urbanisation et \u00e9l\u00e9vation du niveau de vie des populations"], "concepts": [], "difficulty": "unknown", "distractors": ["La pollution industrielle, tourisme de masse et innovation technologique rapide", "La surp\u00eache, d\u00e9sertification et mauvaise gestion des d\u00e9chets urbains", "Les changements climatiques, in\u00e9galit\u00e9s \u00e9conomiques et croissance culturelle globale", "La consommation excessive d\u0027eau, r\u00e9chauffement climatique et commerce international accru", "Les \u00e9missions de CO2, d\u00e9forestation et progr\u00e8s technologique des transports", "Les p\u00e9nuries alimentaires, migration internationale et d\u00e9veloppement touristique rapide", "L\u0027\u00e9ducation, croissance des mouvements \u00e9cologiques et d\u00e9veloppement durable", "L\u0027accroissement des maladies bact\u00e9riennes et renforcement des infrastructures urbaines", "L\u0027inclusion sociale, partenariat public-priv\u00e9 et am\u00e9lioration des soins m\u00e9dicaux"], "feedback": "Les facteurs mentionn\u00e9s dans la bonne r\u00e9ponse sont tous li\u00e9s \u00e0 l\u0027augmentation des besoins et \u00e0 la croissance des populations humaines, qui entra\u00eenent une exploitation plus importante des ressources naturelles. Les distracteurs proposent diff\u00e9rents facteurs qui peuvent \u00e9galement contribuer \u00e0 la pression sur les ressources, mais ne sont pas directement mentionn\u00e9s dans la question ou ne sont pas aussi pertinents que ceux de la bonne r\u00e9ponse.", "font": {"color": "white"}, "group": 3, "id": "02952a8cfaa14f25ab94b96407ccf634", "label": "mcq", "lang": "fr", "question": "Quels facteurs contribuent \u00e0 la pression croissante sur les ressources naturelles ?", "shape": "dot", "size": 5, "sources": [{"associated_block_ids": [], "categories": [], "children_ids": [], "corpus_id": 564, "corpus_label": null, "doc_id": 2568, "doc_label": "chap 11 des-ressources-a-menager-et-a-mieux-utiliser", "end_time": null, "first_page": 2, "html_tag": "p", "id": "ae8ea1e5746f43cd882844a4d9e9d45c", "image_url": null, "last_page": 2, "long_summary": null, "next_id": "108ff8715af243f2b586eb2e51cc39ca", "order": 34.0, "origin_type": "document_content", "parent_id": "4da7764a126d4bfdadb076ac4525bfa4", "prev_id": "4da7764a126d4bfdadb076ac4525bfa4", "publication_date": null, "score": 1.0, "short_summary": null, "start_time": null, "text": "La pression sur les ressources naturelles s\u0027accroit de mani\u00e8re g\u00e9n\u00e9rale (besoins de l\u0027agriculture, de l\u0027urbanisation, \u00e9l\u00e9vation du niveau de vie des populations). Cependant, leur r\u00e9partition sur la plan\u00e8te est in\u00e9gale. Il ne faut pas tomber dans le catastrophisme, mais plut\u00f4t insister sur les capacit\u00e9s d\u0027adaptation des soci\u00e9t\u00e9s, \u00e0 toutes les \u00e9chelles (de la gouvernance mondiale \u00e0 la sensibilisation au niveau local, en passant par les politiques d\u0027\u00e9conomie d\u0027\u00e9nergie des \u00c9tats).", "title": null}], "title": "Quels facteurs contribuent \u00e0 la pression croissante sur les ressources naturelles ?", "type": "mcq"}, {"concepts": [], "difficulty": "unknown", "feedback": "Les soci\u00e9t\u00e9s disposent de capacit\u00e9s d\u0027adaptation qui existent \u00e0 plusieurs \u00e9chelles, incluant des actions au niveau local, national, et global. Cela peut se traduire par des initiatives allant de la sensibilisation locale \u00e0 des politiques \u00e9nerg\u00e9tiques mises en place \u00e0 plus grande \u00e9chelle.", "font": {"color": "white"}, "group": 5, "id": "6fd924e5035f48d09851a12f21f954cb", "label": "true_false", "lang": "fr", "shape": "dot", "size": 5, "sources": [{"associated_block_ids": [], "categories": [], "children_ids": [], "corpus_id": 564, "corpus_label": null, "doc_id": 2568, "doc_label": "chap 11 des-ressources-a-menager-et-a-mieux-utiliser", "end_time": null, "first_page": 2, "html_tag": "p", "id": "ae8ea1e5746f43cd882844a4d9e9d45c", "image_url": null, "last_page": 2, "long_summary": null, "next_id": "108ff8715af243f2b586eb2e51cc39ca", "order": 34.0, "origin_type": "document_content", "parent_id": "4da7764a126d4bfdadb076ac4525bfa4", "prev_id": "4da7764a126d4bfdadb076ac4525bfa4", "publication_date": null, "score": 1.0, "short_summary": null, "start_time": null, "text": "La pression sur les ressources naturelles s\u0027accroit de mani\u00e8re g\u00e9n\u00e9rale (besoins de l\u0027agriculture, de l\u0027urbanisation, \u00e9l\u00e9vation du niveau de vie des populations). Cependant, leur r\u00e9partition sur la plan\u00e8te est in\u00e9gale. Il ne faut pas tomber dans le catastrophisme, mais plut\u00f4t insister sur les capacit\u00e9s d\u0027adaptation des soci\u00e9t\u00e9s, \u00e0 toutes les \u00e9chelles (de la gouvernance mondiale \u00e0 la sensibilisation au niveau local, en passant par les politiques d\u0027\u00e9conomie d\u0027\u00e9nergie des \u00c9tats).", "title": null}], "statement": "Les soci\u00e9t\u00e9s sont capables de s\u0027adapter aux pressions sur les ressources naturelles \u00e0 diff\u00e9rents niveaux, de la gouvernance mondiale \u00e0 l\u0027\u00e9chelle locale.", "title": "Les soci\u00e9t\u00e9s sont capables de s\u0027adapter aux pressions sur les ressources naturelles \u00e0 diff\u00e9rents niveaux, de la gouvernance mondiale \u00e0 l\u0027\u00e9chelle locale.", "type": "true_false", "veracity": true}, {"aliases": [], "corpus_id": null, "definition": "La disparit\u00e9 dans la disponibilit\u00e9 et la consommation des ressources naturelles, influenc\u00e9e par le d\u00e9veloppement \u00e9conomique et l\u0027industrialisation des pays.", "doc_ids": [2568], "font": {"color": "white"}, "generative": true, "group": 1, "id": "61dbe832-6ef4-4a93-95b3-d2d30b16f893", "label": "Acc\u00e8s in\u00e9gal aux ressources", "lang": "fr", "ref_concept_id": null, "shape": "dot", "size": 3, "title": "La disparit\u00e9 dans la disponibilit\u00e9 et la consommation des ressources naturelles, influenc\u00e9e par le d\u00e9veloppement \u00e9conomique et l\u0027industrialisation des pays.", "type": "concept", "valid": null, "wikientity": null, "wordnetentity": null}, {"aliases": ["b909ebca-461f-470a-aece-8ddec68644fd"], "corpus_id": null, "definition": "Les nappes phr\u00e9atiques sont des r\u00e9serves d\u0027eau souterraines accessibles \u00e0 faible profondeur, cruciales pour l\u0027approvisionnement en eau douce, notamment dans les zones agricoles. Elles sont menac\u00e9es par la surexploitation et jouent un r\u00f4le vital dans le maintien de l\u0027\u00e9cosyst\u00e8me et de l\u0027agriculture.", "doc_ids": [2554], "font": {"color": "white"}, "generative": true, "group": 1, "id": "d958ea49-0801-4160-9f3a-2107fde3fcfd", "label": "Nappes phr\u00e9atiques", "lang": "fr", "ref_concept_id": null, "shape": "dot", "size": 3, "title": "Les nappes phr\u00e9atiques sont des r\u00e9serves d\u0027eau souterraines accessibles \u00e0 faible profondeur, cruciales pour l\u0027approvisionnement en eau douce, notamment dans les zones agricoles. Elles sont menac\u00e9es par la surexploitation et jouent un r\u00f4le vital dans le maintien de l\u0027\u00e9cosyst\u00e8me et de l\u0027agriculture.", "type": "concept", "valid": null, "wikientity": {"aliases": [], "content": null, "definition": "La nappe phr\u00e9atique est une nappe d\u0027eau que l\u0027on rencontre \u00e0 faible profondeur. Elle alimente traditionnellement les puits et les sources en eau potable. C\u0027est la nappe la plus expos\u00e9e \u00e0 la pollution en provenance de la surface.", "label": "Nappe phr\u00e9atique", "page_id": "17815", "thumbnail": null, "wikidata_id": "Q583075"}, "wordnetentity": null}, {"answers": ["Elle augmente les besoins en eau, notamment pour l\u0027agriculture"], "concepts": [], "difficulty": "unknown", "distractors": ["Elle diminue les besoins en eau des pays d\u00e9velopp\u00e9s.", "Elle n\u0027a aucun impact sur les r\u00e9serves d\u0027eau mondiale.", "Elle favorise une utilisation moindre d\u0027eau potable.", "Elle r\u00e9duit la consommation d\u0027eau agricole.", "Elle am\u00e9liore la r\u00e9partition des ressources en eau.", "Elle conduit \u00e0 une r\u00e9duction des besoins en eau douce.", "Elle stabilise les besoins en eau dans le secteur industriel.", "Elle accro\u00eet les r\u00e9serves hydrauliques disponibles \u00e0 travers le monde.", "Elle n\u0027affecte que les besoins individuels d\u0027eau."], "feedback": "La croissance d\u00e9mographique entra\u00eene une augmentation de la demande en eau pour l\u0027agriculture, car il y a plus de personnes \u00e0 nourrir et donc plus de production agricole n\u00e9cessaire.", "font": {"color": "white"}, "group": 3, "id": "044e194b0362476fa5121aa83e56142b", "label": "mcq", "lang": "fr", "question": "Quel est l\u0027impact de la croissance d\u00e9mographique sur les besoins en eau ?", "shape": "dot", "size": 5, "sources": [{"associated_block_ids": [], "categories": [], "children_ids": [], "corpus_id": 564, "corpus_label": null, "doc_id": 2554, "doc_label": "9782210105669_192-209", "end_time": null, "first_page": 15, "html_tag": "p", "id": "2a28aab319ee42ddb2dbef9105cdbb8b", "image_url": null, "last_page": 15, "long_summary": null, "next_id": "91402da09aff4f588e87d6b795071b31", "order": 13.0, "origin_type": "document_content", "parent_id": "030df5f11223435b8f6b8f9919984fa5", "prev_id": "030df5f11223435b8f6b8f9919984fa5", "publication_date": null, "score": 1.0, "short_summary": null, "start_time": null, "text": "Le d\u00e9veloppement \u00e9conomique du monde s\u0027appuie sur une consommation toujours plus grande d\u0027\u00e9nergie, et notamment du p\u00e9trole et du gaz. Ces \u00e9nergies fossiles sont limit\u00e9es, polluantes et in\u00e9galement r\u00e9parties \u00e0 la surface de la plan\u00e8te. La croissance d\u00e9mographique accroit les besoins en eau. L\u0027agriculture en est une grande consommatrice. Certains pays ou continents comme l\u0027Inde ou l\u0027Afrique manquent d\u0027eau.", "title": null}], "title": "Quel est l\u0027impact de la croissance d\u00e9mographique sur les besoins en eau ?", "type": "mcq"}, {"answers": ["L\u0027irrigation au goutte-\u00e0-goutte"], "concepts": [], "difficulty": "unknown", "distractors": ["L\u0027irrigation par le vent", "L\u0027irrigation par condensation", "La pulv\u00e9risation hydrodynamique", "La r\u00e9partition par gravit\u00e9", "Le drainage circulaire", "Le captage de l\u2019humidit\u00e9 des nuages", "La redistribution d\u2019eaux grises", "L\u2019arrosage par capillarit\u00e9", "La filtration naturelle du sol"], "feedback": "L\u0027irrigation au goutte-\u00e0-goutte est une m\u00e9thode qui utilise de petits tubes pour apporter l\u0027eau directement aux racines des plantes, ce qui permet une utilisation plus efficace de l\u0027eau dans les r\u00e9gions arides o\u00f9 elle est pr\u00e9cieuse.", "font": {"color": "white"}, "group": 3, "id": "5e9860f23cf645e0a1143904e9007d9e", "label": "mcq", "lang": "fr", "question": "Quelle m\u00e9thode innovante est utilis\u00e9e pour une meilleure irrigation dans les pays arides ?", "shape": "dot", "size": 5, "sources": [{"associated_block_ids": [], "categories": [], "children_ids": [], "corpus_id": 564, "corpus_label": null, "doc_id": 2554, "doc_label": "9782210105669_192-209", "end_time": null, "first_page": 15, "html_tag": "p", "id": "fe82857a7d814f69b54cf3e5b43ad84c", "image_url": null, "last_page": 15, "long_summary": null, "next_id": "39a557b62a444eacbb2a89e331cf7516", "order": 19.0, "origin_type": "document_content", "parent_id": "a611b667a19247ff814346754abcba40", "prev_id": "a611b667a19247ff814346754abcba40", "publication_date": null, "score": 1.0, "short_summary": null, "start_time": null, "text": "\u00c0 l\u0027\u00e9chelle locale, des initiatives sont prises pour r\u00e9duire la consommation d\u0027\u00e9nergie et favoriser les \u00e9nergies renouvelables : on d\u00e9veloppe les champs d\u0027\u00e9oliennes, notamment en mer, ou encore l\u0027\u00e9lectricit\u00e9 solaire pour alimenter les foyers. Les citoyens sont \u00e9galement sensibilis\u00e9s \u00e0 r\u00e9duire leur consommation. Dans les pays victimes de stress hydrique, des innovations permettent une meilleure utilisation de l\u0027eau : l\u0027irrigation au goutte-\u00e0-goutte, les usines \u00e0 ros\u00e9e, les pompes \u00e0 eau solaires, les collecteurs de brouillard ou encore des usines de dessalement de l\u0027eau de mer.", "title": null}], "title": "Quelle m\u00e9thode innovante est utilis\u00e9e pour une meilleure irrigation dans les pays arides ?", "type": "mcq"}, {"answers": ["les collecteurs de brouillard"], "concepts": [], "difficulty": "unknown", "distractors": [["les champs d\u0027\u00e9oliennes", "les panneaux photovolta\u00efques", "les barrages hydro\u00e9lectriques", "les centrales g\u00e9othermiques", "l\u0027agriculture sous serre", "les fermes marines"]], "feedback": "La bonne r\u00e9ponse est \u0027les collecteurs de brouillard\u0027. Ces dispositifs permettent de capter l\u0027humidit\u00e9 pr\u00e9sente dans l\u0027air pour la transformer en eau utilisable. Les autres choix, comme les champs d\u0027\u00e9oliennes ou les panneaux photovolta\u00efques, concernent plut\u00f4t la production d\u0027\u00e9nergie renouvelable et non directement la gestion de ressources en eau.", "font": {"color": "white"}, "group": 4, "id": "029600d7d08d4b118650703d569fda31", "label": "fill_in", "lang": "fr", "query": "Pour r\u00e9duire le stress hydrique, des solutions comme les pompes \u00e0 eau solaires ou encore \u003cblank\u003e sont mises en place dans certaines r\u00e9gions.", "shape": "dot", "size": 5, "sources": [{"associated_block_ids": [], "categories": [], "children_ids": [], "corpus_id": 564, "corpus_label": null, "doc_id": 2554, "doc_label": "9782210105669_192-209", "end_time": null, "first_page": 15, "html_tag": "p", "id": "fe82857a7d814f69b54cf3e5b43ad84c", "image_url": null, "last_page": 15, "long_summary": null, "next_id": "39a557b62a444eacbb2a89e331cf7516", "order": 19.0, "origin_type": "document_content", "parent_id": "a611b667a19247ff814346754abcba40", "prev_id": "a611b667a19247ff814346754abcba40", "publication_date": null, "score": 1.0, "short_summary": null, "start_time": null, "text": "\u00c0 l\u0027\u00e9chelle locale, des initiatives sont prises pour r\u00e9duire la consommation d\u0027\u00e9nergie et favoriser les \u00e9nergies renouvelables : on d\u00e9veloppe les champs d\u0027\u00e9oliennes, notamment en mer, ou encore l\u0027\u00e9lectricit\u00e9 solaire pour alimenter les foyers. Les citoyens sont \u00e9galement sensibilis\u00e9s \u00e0 r\u00e9duire leur consommation. Dans les pays victimes de stress hydrique, des innovations permettent une meilleure utilisation de l\u0027eau : l\u0027irrigation au goutte-\u00e0-goutte, les usines \u00e0 ros\u00e9e, les pompes \u00e0 eau solaires, les collecteurs de brouillard ou encore des usines de dessalement de l\u0027eau de mer.", "title": null}], "title": "Pour r\u00e9duire le stress hydrique, des solutions comme les pompes \u00e0 eau solaires ou encore \u003cblank\u003e sont mises en place dans certaines r\u00e9gions.", "type": "fill_in"}, {"concepts": [], "difficulty": "unknown", "feedback": "Cette affirmation est correcte car un pays est consid\u00e9r\u00e9 en situation de stress hydrique lorsque ses ressources en eau sont comprises entre 1 700 et 1 000 m3 par habitant et par an. Le seuil standard d\u0027une personne \u00e9tant de 2 000 m3, il est coh\u00e9rent que des valeurs en dessous indiquent une forme de p\u00e9nurie ou tension en ressources hydriques.", "font": {"color": "white"}, "group": 5, "id": "09b5af322465487a8cb4599a7972b1a2", "label": "true_false", "lang": "fr", "shape": "dot", "size": 5, "sources": [{"associated_block_ids": [], "categories": [], "children_ids": [], "corpus_id": 564, "corpus_label": null, "doc_id": 2554, "doc_label": "9782210105669_192-209", "end_time": null, "first_page": 15, "html_tag": "p", "id": "d11abe2b4b114561b8b566f49741117b", "image_url": null, "last_page": 15, "long_summary": null, "next_id": "9d028a16d81545caaa97d38983bcb979", "order": 8.0, "origin_type": "document_content", "parent_id": "4a5291d82a0347b790c9fa9a4a877574", "prev_id": "4a5291d82a0347b790c9fa9a4a877574", "publication_date": null, "score": 1.0, "short_summary": null, "start_time": null, "text": "Les gaz \u00e0 effet de serre : les gaz comme le CO2 ou le m\u00e9thane, produits notamment par les industries utilisant des \u00e9nergies non renouvelables. Ils contri- buent au r\u00e9chauffement clima- tique. Le stress hydrique : un pays est en situation de stress hydrique lorsque ses ressources en eau sont comprises entre 1 700 et 1 000 m3 par habitant et par an (en moyenne, une personne a besoin de 2 000 m3 par an).", "title": null}], "statement": "Le stress hydrique se produit lorsque les ressources en eau sont inf\u00e9rieures \u00e0 2 000 m3 par habitant et par an.", "title": "Le stress hydrique se produit lorsque les ressources en eau sont inf\u00e9rieures \u00e0 2 000 m3 par habitant et par an.", "type": "true_false", "veracity": true}, {"concepts": [], "difficulty": "unknown", "feedback": "Il est indiqu\u00e9 que certains pays s\u0027engagent \u00e0 une utilisation plus \u00e9quitable des ressources en eau et en \u00e9nergie afin de r\u00e9duire les in\u00e9galit\u00e9s, ce qui correspond \u00e0 cette affirmation.", "font": {"color": "white"}, "group": 5, "id": "758ed2f851cf457bbe280d87b1caf187", "label": "true_false", "lang": "fr", "shape": "dot", "size": 5, "sources": [{"associated_block_ids": [], "categories": [], "children_ids": [], "corpus_id": 564, "corpus_label": null, "doc_id": 2554, "doc_label": "9782210105669_192-209", "end_time": null, "first_page": 15, "html_tag": "p", "id": "0fa5329a028949bdae4ad5afdbcef33b", "image_url": null, "last_page": 15, "long_summary": null, "next_id": "3656f75ef44746c3a6c0d03ee5d9da40", "order": 16.0, "origin_type": "document_content", "parent_id": "b937ea0e1f454b3ba7ccd28a5c0f6eb8", "prev_id": "b937ea0e1f454b3ba7ccd28a5c0f6eb8", "publication_date": null, "score": 1.0, "short_summary": null, "start_time": null, "text": "\u00b7 Les \u00c9tats prennent conscience de la n\u00e9cessit\u00e9 de produire et de consommer diff\u00e9remment les \u00e9nergies et l\u0027eau. Ainsi l\u0027Allemagne, l\u0027Inde et d\u0027autres s\u0027engagent dans la transition \u00e9nerg\u00e9tique : ils favorisent la production d\u0027\u00e9nergies propres et renouvelables et tentent de limiter les \u00e9missions de gaz \u00e0 effet de serre. Certains pays s\u0027engagent \u00e9galement \u00e0 une utilisation plus \u00e9quitable des ressources en eau et en \u00e9nergie entre les populations afin de r\u00e9duire les in\u00e9galit\u00e9s.", "title": null}], "statement": "Certains pays cherchent \u00e0 mieux r\u00e9partir les ressources en eau pour r\u00e9duire les in\u00e9galit\u00e9s entre les populations.", "title": "Certains pays cherchent \u00e0 mieux r\u00e9partir les ressources en eau pour r\u00e9duire les in\u00e9galit\u00e9s entre les populations.", "type": "true_false", "veracity": true}, {"concepts": [], "difficulty": "unknown", "feedback": "Il est exact que l\u0027agriculture utilise une grande quantit\u00e9 d\u0027eau, et cela devient particuli\u00e8rement probl\u00e9matique dans les r\u00e9gions o\u00f9 l\u0027eau est rare, comme l\u0027Inde et l\u0027Afrique.", "font": {"color": "white"}, "group": 5, "id": "865559d532fb4362803e92dc82699cb9", "label": "true_false", "lang": "fr", "shape": "dot", "size": 5, "sources": [{"associated_block_ids": [], "categories": [], "children_ids": [], "corpus_id": 564, "corpus_label": null, "doc_id": 2554, "doc_label": "9782210105669_192-209", "end_time": null, "first_page": 15, "html_tag": "p", "id": "2a28aab319ee42ddb2dbef9105cdbb8b", "image_url": null, "last_page": 15, "long_summary": null, "next_id": "91402da09aff4f588e87d6b795071b31", "order": 13.0, "origin_type": "document_content", "parent_id": "030df5f11223435b8f6b8f9919984fa5", "prev_id": "030df5f11223435b8f6b8f9919984fa5", "publication_date": null, "score": 1.0, "short_summary": null, "start_time": null, "text": "Le d\u00e9veloppement \u00e9conomique du monde s\u0027appuie sur une consommation toujours plus grande d\u0027\u00e9nergie, et notamment du p\u00e9trole et du gaz. Ces \u00e9nergies fossiles sont limit\u00e9es, polluantes et in\u00e9galement r\u00e9parties \u00e0 la surface de la plan\u00e8te. La croissance d\u00e9mographique accroit les besoins en eau. L\u0027agriculture en est une grande consommatrice. Certains pays ou continents comme l\u0027Inde ou l\u0027Afrique manquent d\u0027eau.", "title": null}], "statement": "L\u0027agriculture est un secteur qui consomme beaucoup d\u0027eau, ce qui pose probl\u00e8me dans des zones comme l\u0027Inde et l\u0027Afrique qui en manquent.", "title": "L\u0027agriculture est un secteur qui consomme beaucoup d\u0027eau, ce qui pose probl\u00e8me dans des zones comme l\u0027Inde et l\u0027Afrique qui en manquent.", "type": "true_false", "veracity": true}, {"concepts": [], "difficulty": "unknown", "feedback": "L\u0027irrigation au goutte-\u00e0-goutte n\u0027est pas directement li\u00e9e \u00e0 l\u0027efficacit\u00e9 \u00e9nerg\u00e9tique, mais plut\u00f4t \u00e0 une meilleure gestion de l\u0027eau, qui est essentielle dans les r\u00e9gions souffrant de p\u00e9nurie d\u0027eau. Cette m\u00e9thode permet de limiter le gaspillage d\u0027eau en la d\u00e9livrant de mani\u00e8re pr\u00e9cise aux plantes.", "font": {"color": "white"}, "group": 5, "id": "485c3906fe6a41138e150664c4487799", "label": "true_false", "lang": "fr", "shape": "dot", "size": 5, "sources": [{"associated_block_ids": [], "categories": [], "children_ids": [], "corpus_id": 564, "corpus_label": null, "doc_id": 2554, "doc_label": "9782210105669_192-209", "end_time": null, "first_page": 15, "html_tag": "p", "id": "fe82857a7d814f69b54cf3e5b43ad84c", "image_url": null, "last_page": 15, "long_summary": null, "next_id": "39a557b62a444eacbb2a89e331cf7516", "order": 19.0, "origin_type": "document_content", "parent_id": "a611b667a19247ff814346754abcba40", "prev_id": "a611b667a19247ff814346754abcba40", "publication_date": null, "score": 1.0, "short_summary": null, "start_time": null, "text": "\u00c0 l\u0027\u00e9chelle locale, des initiatives sont prises pour r\u00e9duire la consommation d\u0027\u00e9nergie et favoriser les \u00e9nergies renouvelables : on d\u00e9veloppe les champs d\u0027\u00e9oliennes, notamment en mer, ou encore l\u0027\u00e9lectricit\u00e9 solaire pour alimenter les foyers. Les citoyens sont \u00e9galement sensibilis\u00e9s \u00e0 r\u00e9duire leur consommation. Dans les pays victimes de stress hydrique, des innovations permettent une meilleure utilisation de l\u0027eau : l\u0027irrigation au goutte-\u00e0-goutte, les usines \u00e0 ros\u00e9e, les pompes \u00e0 eau solaires, les collecteurs de brouillard ou encore des usines de dessalement de l\u0027eau de mer.", "title": null}], "statement": "L\u0027irrigation au goutte-\u00e0-goutte permet d\u0027am\u00e9liorer l\u0027utilisation d\u0027\u00e9nergie dans les pays souffrant de stress hydrique.", "title": "L\u0027irrigation au goutte-\u00e0-goutte permet d\u0027am\u00e9liorer l\u0027utilisation d\u0027\u00e9nergie dans les pays souffrant de stress hydrique.", "type": "true_false", "veracity": false}, {"aliases": [], "corpus_id": null, "definition": "Utilisation excessive des ressources naturelles, conduisant \u00e0 leur d\u00e9gradation et mena\u00e7ant la biodiversit\u00e9 marine.", "doc_ids": [2555], "font": {"color": "white"}, "generative": true, "group": 1, "id": "bc08c091-af52-4893-ae71-e86050c08a2a", "label": "Surexploitation", "lang": "fr", "ref_concept_id": null, "shape": "dot", "size": 3, "title": "Utilisation excessive des ressources naturelles, conduisant \u00e0 leur d\u00e9gradation et mena\u00e7ant la biodiversit\u00e9 marine.", "type": "concept", "valid": null, "wikientity": {"aliases": [], "content": null, "definition": "La surexploitation, en sciences de l\u0027environnement et dans l\u0027\u00e9conomie du d\u00e9veloppement durable, est le stade o\u00f9 un pr\u00e9l\u00e8vement de ressources naturelles, difficilement ou co\u00fbteusement renouvelables, d\u00e9passe le stade du renouvellement.\nLa surexploitation du \u00ab capital nature \u00bb induit une alt\u00e9ration des \u00e9cosyst\u00e8mes, parfois irr\u00e9versible aux \u00e9chelles humaines de temps, avec d\u0027\u00e9ventuels impacts collat\u00e9raux \u00e0 \u00e9chelle plan\u00e9taire (sur le climat en particulier). Les enjeux et solutions passent par une meilleure connaissance des seuils \u00e0 ne pas d\u00e9passer et la restauration de l\u0027\u00e9quilibre entre pr\u00e9l\u00e8vements et conservation.", "label": "Surexploitation", "page_id": "1622048", "thumbnail": null, "wikidata_id": "Q3050262"}, "wordnetentity": {"definition": "exploitation to the point of diminishing returns", "english_lemmas": [], "french_lemmas": [], "hypernyms_list": [], "label": "Surexploitation", "name": "overexploitation.n.01", "region_domains": [], "root_hypernyms": [], "topic_domains": [], "usage_domains": []}}, {"concepts": [], "difficulty": "unknown", "feedback": "La demande en poisson n\u0027a pas stagn\u00e9 mais a consid\u00e9rablement augment\u00e9 depuis 1950, ce qui a entrain\u00e9 une p\u00eache plus productive et agressive, causant des impacts n\u00e9gatifs sur les \u00e9cosyst\u00e8mes marins.", "font": {"color": "white"}, "group": 5, "id": "45e526ba442741a8ad327ff47f60c699", "label": "true_false", "lang": "fr", "shape": "dot", "size": 5, "sources": [{"associated_block_ids": [], "categories": [], "children_ids": [], "corpus_id": 564, "corpus_label": null, "doc_id": 2555, "doc_label": "9782210105669_210-227", "end_time": null, "first_page": 8, "html_tag": "p", "id": "6567e5ba4c14462e84040e3bcd592aaf", "image_url": null, "last_page": 9, "long_summary": null, "next_id": "5c2e8b60f3844e51bd1460f967ee9be9", "order": 5.0, "origin_type": "document_content", "parent_id": "812ef22a8ec84d34b5846e442ce37376", "prev_id": "46272b660e824a31bcf1bead9e4ffe84", "publication_date": null, "score": 1.0, "short_summary": null, "start_time": null, "text": "En octobre 2012, des Indon\u00e9siens manifestent en faveur de la souverainet\u00e9 alimentaire de leur pays \u00e0 l\u0027occasion de la Journ\u00e9e mondiale de l\u0027alimentation. Sur leur banderole, on peut lire le slogan suivant : \u00ab La souverainet\u00e9 alimentaire, rien d\u0027autre ! \u00bb. Les ressources halieutiques occupent une place importante dans l\u0027alimentation. La demande en poisson a consid\u00e9rablement augment\u00e9 depuis 1950. Elle a entrain\u00e9 une p\u00eache plus productive, plus comp\u00e9titive, mais aussi plus agressive envers les \u00e9cosyst\u00e8mes marins.", "title": null}], "statement": "La demande en poisson a stagn\u00e9 depuis 1950, ce qui a pr\u00e9serv\u00e9 les \u00e9cosyst\u00e8mes marins.", "title": "La demande en poisson a stagn\u00e9 depuis 1950, ce qui a pr\u00e9serv\u00e9 les \u00e9cosyst\u00e8mes marins.", "type": "true_false", "veracity": false}, {"doc_id": "2563", "font": {"color": "white"}, "group": 2, "id": "2563", "label": "Risques Industriels et Technologiques : \u00c9tudes de Cas", "name": "chap 14 les-risques-industriels-et-technologiques", "score": 7.4, "shape": "dot", "size": 8, "title": "chap 14 les-risques-industriels-et-technologiques", "top_minutes": [], "top_pages": [4, 1], "type": "document"}, {"answers": ["De l\u0027\u00e9chelle locale \u00e0 l\u0027\u00e9chelle mondiale"], "concepts": [], "difficulty": "unknown", "distractors": ["Uniquement au niveau des gouvernements r\u00e9gionaux", "Principalement sur les continents occidentaux", "Seulement au niveau des communaut\u00e9s locales", "Majoritairement dans les zones urbaines", "Aux \u00e9chelles nationales et transfrontali\u00e8res", "Exclusivement \u00e0 l\u2019\u00e9chelle \u00e9conomique globale", "Essentiellement dans les pays en d\u00e9veloppement", "Uniquement dans les grandes m\u00e9tropoles", "Surtout dans l\u2019h\u00e9misph\u00e8re Nord"], "feedback": "Les processus \u00e9voqu\u00e9s peuvent avoir des impacts diff\u00e9rents selon les \u00e9chelles auxquelles ils se d\u00e9roulent. En portant attention aux jeux d\u0027\u00e9chelle, on peut mieux comprendre comment ces processus agissent et quelles en sont les cons\u00e9quences sur les territoires concern\u00e9s.", "font": {"color": "white"}, "group": 3, "id": "72cccbad2bc547a592aa6ec3ae915439", "label": "mcq", "lang": "fr", "question": "\u00c0 quels niveaux les processus \u00e9voqu\u00e9s jouent-ils un r\u00f4le ?", "shape": "dot", "size": 5, "sources": [{"associated_block_ids": [], "categories": [], "children_ids": [], "corpus_id": 564, "corpus_label": null, "doc_id": 2559, "doc_label": "chap 13 le-changement-global-et-ses-principaux-effets", "end_time": null, "first_page": 2, "html_tag": "p", "id": "8f655fef44584dfc871347e570b0cdf7", "image_url": null, "last_page": 2, "long_summary": null, "next_id": "54cd3afdc91f4264bbd95e129b3b03ee", "order": 14.0, "origin_type": "document_content", "parent_id": "f496ce1be35349faaf87ac57e664b09e", "prev_id": "dcc1b8b192fd4ae49b5a63fa062f5183", "publication_date": null, "score": 1.0, "short_summary": null, "start_time": null, "text": "Dans une d\u00e9marche prospective, on \u00e9tudiera particuli\u00e8rement les acteurs, leurs actions et leurs strat\u00e9gies pour s\u0027adapter aux effets du changement global. Enfin, on portera attention aux jeux d\u0027\u00e9chelle. En effet, les processus \u00e9voqu\u00e9s jouent \u00e0 diff\u00e9rentes \u00e9chelles, de l\u0027\u00e9chelle locale \u00e0 l\u0027\u00e9chelle mondiale, et n\u0027ont pas les m\u00eames effets selon les territoires qu\u0027ils concernent.", "title": null}], "title": "\u00c0 quels niveaux les processus \u00e9voqu\u00e9s jouent-ils un r\u00f4le ?", "type": "mcq"}, {"aliases": [], "corpus_id": null, "definition": "Pratique consistant \u00e0 p\u00eacher plus que ce que les stocks peuvent se r\u00e9g\u00e9n\u00e9rer naturellement, menant \u00e0 l\u0027\u00e9puisement des esp\u00e8ces marines et \u00e0 un d\u00e9s\u00e9quilibre \u00e9cologique.", "doc_ids": [2559], "font": {"color": "white"}, "generative": true, "group": 1, "id": "b82224a0-d611-4e08-9360-9588516fd510", "label": "Surp\u00eache", "lang": "fr", "ref_concept_id": null, "shape": "dot", "size": 3, "title": "Pratique consistant \u00e0 p\u00eacher plus que ce que les stocks peuvent se r\u00e9g\u00e9n\u00e9rer naturellement, menant \u00e0 l\u0027\u00e9puisement des esp\u00e8ces marines et \u00e0 un d\u00e9s\u00e9quilibre \u00e9cologique.", "type": "concept", "valid": null, "wikientity": {"aliases": [], "content": null, "definition": "La surp\u00eache est la p\u00eache excessive (l\u00e9gale ou ill\u00e9gale) ou p\u00eache destructive de la ressource, pratiqu\u00e9e par l\u0027homme sur certains poissons, crustac\u00e9s ou mollusques. C\u0027est une tendance observ\u00e9e dans presque toutes les p\u00eacheries de la plan\u00e8te, qui pr\u00e9occupe la FAO et l\u0027ONU car mena\u00e7ant la s\u00e9curit\u00e9 alimentaire et les \u00e9quilibres \u00e9cologiques marins. Selon la Banque mondiale et la FAO, en 2009 le co\u00fbt de \u00ab la sous-performance annuelle des p\u00eacheries mondiales repr\u00e9sentait 50 milliards de dollars \u00bb perdus (par comparaison \u00e0 un sc\u00e9nario de p\u00eache durable).", "label": "Surp\u00eache", "page_id": "522064", "thumbnail": null, "wikidata_id": "Q331828"}, "wordnetentity": null}, {"concepts": [], "difficulty": "unknown", "feedback": "La d\u00e9forestation affecte la biodiversit\u00e9 et la qualit\u00e9 des terres arables. Les for\u00eats aident \u00e0 limiter l\u0027\u00e9rosion et \u00e0 maintenir la fertilit\u00e9 des sols, ce qui est essentiel pour pr\u00e9server des terres agricoles productives.", "font": {"color": "white"}, "group": 5, "id": "e058e53f623f4060bec952853470b1f4", "label": "true_false", "lang": "fr", "shape": "dot", "size": 5, "sources": [{"associated_block_ids": [], "categories": [], "children_ids": [], "corpus_id": 564, "corpus_label": null, "doc_id": 2570, "doc_label": "chap 12 nourrir-les-hommes", "end_time": null, "first_page": 4, "html_tag": "li", "id": "414fbef5542149b2aaed634b2563b80b", "image_url": null, "last_page": 4, "long_summary": null, "next_id": "83d4650f6853474ebf09dadf2598ae44", "order": 15.0, "origin_type": "document_content", "parent_id": "acbe4aa0bfa74b70bf34381a3a16a741", "prev_id": "acd018042f62417994b0548b77e77458", "publication_date": null, "score": 1.0, "short_summary": null, "start_time": null, "text": "9. Il y a 30 ans, la situation alimentaire dans le village de Mekele \u00e9tait critique : la famine avait fait de nombreux morts. En 2015, le village est plus prosp\u00e8re, avec une s\u00e9curit\u00e9 alimentaire assur\u00e9e. 10. Le village a assur\u00e9 sa s\u00e9curit\u00e9 alimentaire gr\u00e2ce \u00e0 un grand syst\u00e8me d\u0027irrigation au nord des habitations (une cinquantaine de r\u00e9ser- voirs qui retiennent l\u0027eau de pluie). 11. Ces r\u00e9formes ont permis d\u0027am\u00e9liorer la situation alimentaire de l\u0027\u00c9thiopie, mais l\u0027autosuffisance n\u0027est toujours pas atteinte et la s\u00e9curit\u00e9 alimentaire est donc toujours tr\u00e8s fragile. 12. La d\u00e9forestation diminue la biodiversit\u00e9 et la qualit\u00e9 des terres arables (la for\u00eat permet de limiter l\u0027\u00e9rosion et rend les terres plus fertiles).", "title": null}], "statement": "La d\u00e9forestation a un impact n\u00e9gatif sur les terres arables en r\u00e9duisant leur fertilit\u00e9 et en augmentant l\u0027\u00e9rosion.", "title": "La d\u00e9forestation a un impact n\u00e9gatif sur les terres arables en r\u00e9duisant leur fertilit\u00e9 et en augmentant l\u0027\u00e9rosion.", "type": "true_false", "veracity": true}, {"answers": ["Une forte demande en eau"], "concepts": [], "difficulty": "unknown", "distractors": ["Une baisse des temp\u00e9ratures annuelles", "Une pollution caus\u00e9e par la d\u00e9forestation", "Une diminution de la biodiversit\u00e9 marine", "Un climat plus sec et aride", "Une augmentation de la population animale", "Une r\u00e9duction des \u00e9missions de CO2", "La formation d\u0027\u00eelots de fra\u00eecheur", "L\u0027\u00e9puisement des ressources mini\u00e8res", "Une rar\u00e9faction des vents"], "feedback": "L\u0027urbanisation et l\u0027industrialisation ont entra\u00een\u00e9 une augmentation de la population et de la demande en eau \u00e0 Singapour, ce qui a accentu\u00e9 le d\u00e9fi de l\u0027approvisionnement en eau douce. Les autres distracteurs proposent des probl\u00e8mes environnementaux diff\u00e9rents de ceux mentionn\u00e9s dans la question, tels que la pollution, la r\u00e9duction de la biodiversit\u00e9 ou la formation d\u0027\u00eelots de fra\u00eecheur.", "font": {"color": "white"}, "group": 3, "id": "a4fef6005b3448369415409286e8bce3", "label": "mcq", "lang": "fr", "question": "Quel d\u00e9fi environnemental est accentu\u00e9 par l\u0027urbanisation et l\u0027industrialisation \u00e0 Singapour ?", "shape": "dot", "size": 5, "sources": [{"associated_block_ids": [], "categories": [], "children_ids": [], "corpus_id": 564, "corpus_label": null, "doc_id": 2568, "doc_label": "chap 11 des-ressources-a-menager-et-a-mieux-utiliser", "end_time": null, "first_page": 4, "html_tag": "p", "id": "3c43de3f7073421b8a75d81f7b083764", "image_url": null, "last_page": 4, "long_summary": null, "next_id": "7f749fd23132461fae54ad2ba7083b7f", "order": 41.0, "origin_type": "document_content", "parent_id": "aafbd6e7b23544ed94779de011fa1207", "prev_id": "318da39c405f4f04890684c2106eef4b", "publication_date": null, "score": 1.0, "short_summary": null, "start_time": null, "text": "Le climat \u00e0 Singapour est chaud et marqu\u00e9 par une forte pluviom\u00e9trie. Cependant, l\u0027ile manque d\u0027eau douce, d\u0027autant que l\u0027urbanisation et l\u0027industrialisation, qui augmentent \u00e0 Singapour, sont tr\u00e8s consommatrices en eau. Ainsi, l\u0027eau de Singapour vient principalement de l\u0027importation et du projet NEWater.", "title": null}], "title": "Quel d\u00e9fi environnemental est accentu\u00e9 par l\u0027urbanisation et l\u0027industrialisation \u00e0 Singapour ?", "type": "mcq"}, {"concepts": [], "difficulty": "unknown", "feedback": "L\u0027urbanisation et l\u0027industrialisation, qui progressent \u00e0 Singapour, intensifient la demande d\u0027eau, ce qui constitue un d\u00e9fi vu le manque de ressources locales en eau douce.", "font": {"color": "white"}, "group": 5, "id": "22b1bc9d1ccd490ab12e92512a8c2067", "label": "true_false", "lang": "fr", "shape": "dot", "size": 5, "sources": [{"associated_block_ids": [], "categories": [], "children_ids": [], "corpus_id": 564, "corpus_label": null, "doc_id": 2568, "doc_label": "chap 11 des-ressources-a-menager-et-a-mieux-utiliser", "end_time": null, "first_page": 4, "html_tag": "p", "id": "3c43de3f7073421b8a75d81f7b083764", "image_url": null, "last_page": 4, "long_summary": null, "next_id": "7f749fd23132461fae54ad2ba7083b7f", "order": 41.0, "origin_type": "document_content", "parent_id": "aafbd6e7b23544ed94779de011fa1207", "prev_id": "318da39c405f4f04890684c2106eef4b", "publication_date": null, "score": 1.0, "short_summary": null, "start_time": null, "text": "Le climat \u00e0 Singapour est chaud et marqu\u00e9 par une forte pluviom\u00e9trie. Cependant, l\u0027ile manque d\u0027eau douce, d\u0027autant que l\u0027urbanisation et l\u0027industrialisation, qui augmentent \u00e0 Singapour, sont tr\u00e8s consommatrices en eau. Ainsi, l\u0027eau de Singapour vient principalement de l\u0027importation et du projet NEWater.", "title": null}], "statement": "L\u0027urbanisation et l\u0027industrialisation \u00e0 Singapour augmentent la consommation d\u0027eau.", "title": "L\u0027urbanisation et l\u0027industrialisation \u00e0 Singapour augmentent la consommation d\u0027eau.", "type": "true_false", "veracity": true}, {"concepts": [], "difficulty": "unknown", "feedback": "Singapour manque d\u0027eau douce et d\u00e9pend largement de l\u0027importation et du projet NEWater pour r\u00e9pondre \u00e0 ses besoins en eau. L\u0027urbanisation et l\u0027industrialisation accentuent cette consommation \u00e9lev\u00e9e.", "font": {"color": "white"}, "group": 5, "id": "55b9b0c9939246fa8a5c0bb9b855d14d", "label": "true_false", "lang": "fr", "shape": "dot", "size": 5, "sources": [{"associated_block_ids": [], "categories": [], "children_ids": [], "corpus_id": 564, "corpus_label": null, "doc_id": 2568, "doc_label": "chap 11 des-ressources-a-menager-et-a-mieux-utiliser", "end_time": null, "first_page": 4, "html_tag": "p", "id": "3c43de3f7073421b8a75d81f7b083764", "image_url": null, "last_page": 4, "long_summary": null, "next_id": "7f749fd23132461fae54ad2ba7083b7f", "order": 41.0, "origin_type": "document_content", "parent_id": "aafbd6e7b23544ed94779de011fa1207", "prev_id": "318da39c405f4f04890684c2106eef4b", "publication_date": null, "score": 1.0, "short_summary": null, "start_time": null, "text": "Le climat \u00e0 Singapour est chaud et marqu\u00e9 par une forte pluviom\u00e9trie. Cependant, l\u0027ile manque d\u0027eau douce, d\u0027autant que l\u0027urbanisation et l\u0027industrialisation, qui augmentent \u00e0 Singapour, sont tr\u00e8s consommatrices en eau. Ainsi, l\u0027eau de Singapour vient principalement de l\u0027importation et du projet NEWater.", "title": null}], "statement": "Singapour est autosuffisant en eau douce gr\u00e2ce \u00e0 ses ressources naturelles abondantes.", "title": "Singapour est autosuffisant en eau douce gr\u00e2ce \u00e0 ses ressources naturelles abondantes.", "type": "true_false", "veracity": false}, {"aliases": [], "corpus_id": null, "definition": "\u00c9levage de poissons en milieu contr\u00f4l\u00e9, contribuant \u00e0 la s\u00e9curit\u00e9 alimentaire tout en n\u00e9cessitant une gestion durable pour \u00e9viter la d\u00e9gradation \u00e9cologique.", "doc_ids": [2538], "font": {"color": "white"}, "generative": true, "group": 1, "id": "84137612-e930-43c8-bd6d-c413bb926b49", "label": "Pisciculture", "lang": "fr", "ref_concept_id": null, "shape": "dot", "size": 3, "title": "\u00c9levage de poissons en milieu contr\u00f4l\u00e9, contribuant \u00e0 la s\u00e9curit\u00e9 alimentaire tout en n\u00e9cessitant une gestion durable pour \u00e9viter la d\u00e9gradation \u00e9cologique.", "type": "concept", "valid": null, "wikientity": {"aliases": [], "content": null, "definition": "La pisciculture est l\u0027\u00e9levage de poissons, en eaux douces, saum\u00e2tres ou sal\u00e9es et qui peut se pratiquer de mani\u00e8re isol\u00e9e comme en aquaponie. C\u2019est une des branches de l\u0027aquaculture. L\u0027un des premiers trait\u00e9 de pisciculture fut \u00e9crit par Fan Li en 473 av.", "label": "Pisciculture", "page_id": "250188", "thumbnail": null, "wikidata_id": "Q209894"}, "wordnetentity": null}, {"answers": ["La croissance d\u00e9mographique, industrialisation, urbanisation, \u00e9l\u00e9vation des niveaux de vie"], "concepts": [], "difficulty": "unknown", "distractors": ["L\u0027hausse des taxes sur l\u0027\u00e9nergie", "La r\u00e9duction des populations rurales", "Le d\u00e9veloppement des transports marins", "La d\u00e9sindustrialisation dans les pays \u00e9mergents", "La chute du niveau de vie global", "La croissance des for\u00eats tropicales", "Forte adoption du t\u00e9l\u00e9travail", "La lutte contre le r\u00e9chauffement climatique", "La diminution des in\u00e9galit\u00e9s sociales"], "feedback": "La forte croissance d\u00e9mographique, l\u0027industrialisation et l\u0027urbanisation ont entra\u00een\u00e9 une augmentation de la consommation \u00e9nerg\u00e9tique mondiale. De plus, l\u0027\u00e9l\u00e9vation des niveaux de vie des populations et l\u0027\u00e9volution des modes de vie ont \u00e9galement contribu\u00e9 \u00e0 cette hausse.", "font": {"color": "white"}, "group": 3, "id": "ff2b09e5288041099bc2f4731efeb992", "label": "mcq", "lang": "fr", "question": "Quels facteurs contribuent \u00e0 la hausse de la consommation \u00e9nerg\u00e9tique mondiale ?", "shape": "dot", "size": 5, "sources": [{"associated_block_ids": [], "categories": [], "children_ids": [], "corpus_id": 564, "corpus_label": null, "doc_id": 2568, "doc_label": "chap 11 des-ressources-a-menager-et-a-mieux-utiliser", "end_time": null, "first_page": 5, "html_tag": "li", "id": "75866a6b3364493dae10a88bb2eaa658", "image_url": null, "last_page": 5, "long_summary": null, "next_id": "f4945046ca47417598e8a6a4fc057720", "order": 34.0, "origin_type": "document_content", "parent_id": "746b03df9fb54cf2a8ea11e11bb0d7ae", "prev_id": "be27403922864b188ffcf7b6aebc3380", "publication_date": null, "score": 1.0, "short_summary": null, "start_time": null, "text": "2. La hausse de la consommation d\u0027\u00e9nergie \u00e0 l\u0027\u00e9chelle du monde s\u0027ex- plique par la forte croissance d\u00e9mographique, l\u0027industrialisation et l\u0027urbanisation, l\u0027\u00e9l\u00e9vation des niveaux de vie des populations et l\u0027\u00e9vo- lution des modes de vie. 3. Les pays qui consomment le plus d\u0027\u00e9nergie sont les pays d\u00e9ve- lopp\u00e9s et les pays \u00e9mergents. Ils sont fortement industrialis\u00e9s et leur niveau de vie est \u00e9lev\u00e9. 6. Pour faire face \u00e0 l\u0027\u00e9puisement des ressources, des solutions sont d\u00e9velopp\u00e9es : politiques d\u0027\u00e9conomie d\u0027\u00e9nergie (meilleure isola- tion des logements par exemple), d\u00e9veloppement du nucl\u00e9aire ou d\u0027\u00e9nergies renouvelables.", "title": null}], "title": "Quels facteurs contribuent \u00e0 la hausse de la consommation \u00e9nerg\u00e9tique mondiale ?", "type": "mcq"}, {"answers": ["la forte croissance d\u00e9mographique"], "concepts": [], "difficulty": "unknown", "distractors": [["la diminution des ressources naturelles", "la baisse du co\u00fbt de l\u0027\u00e9nergie", "la r\u00e9duction des \u00e9missions de carbone", "la d\u00e9couverte de nouveaux gisements", "l\u0027augmentation des taxes \u00e9nerg\u00e9tiques", "le ralentissement de la croissance \u00e9conomique"]], "feedback": "La bonne r\u00e9ponse est \u00ab la forte croissance d\u00e9mographique \u00bb car l\u0027augmentation de la population mondiale entra\u00eene m\u00e9caniquement une consommation accrue d\u0027\u00e9nergie. Les autres options concernent des aspects qui n\u0027ont pas de lien direct avec l\u0027augmentation globale de la demande \u00e9nerg\u00e9tique.", "font": {"color": "white"}, "group": 4, "id": "186cf27d86c24971b61d042271baa76f", "label": "fill_in", "lang": "fr", "query": "La hausse de la consommation d\u0027\u00e9nergie dans le monde est due \u00e0 plusieurs facteurs, notamment l\u0027industrialisation, l\u0027\u00e9volution des modes de vie et \u003cblank\u003e.", "shape": "dot", "size": 5, "sources": [{"associated_block_ids": [], "categories": [], "children_ids": [], "corpus_id": 564, "corpus_label": null, "doc_id": 2568, "doc_label": "chap 11 des-ressources-a-menager-et-a-mieux-utiliser", "end_time": null, "first_page": 5, "html_tag": "li", "id": "75866a6b3364493dae10a88bb2eaa658", "image_url": null, "last_page": 5, "long_summary": null, "next_id": "f4945046ca47417598e8a6a4fc057720", "order": 34.0, "origin_type": "document_content", "parent_id": "746b03df9fb54cf2a8ea11e11bb0d7ae", "prev_id": "be27403922864b188ffcf7b6aebc3380", "publication_date": null, "score": 1.0, "short_summary": null, "start_time": null, "text": "2. La hausse de la consommation d\u0027\u00e9nergie \u00e0 l\u0027\u00e9chelle du monde s\u0027ex- plique par la forte croissance d\u00e9mographique, l\u0027industrialisation et l\u0027urbanisation, l\u0027\u00e9l\u00e9vation des niveaux de vie des populations et l\u0027\u00e9vo- lution des modes de vie. 3. Les pays qui consomment le plus d\u0027\u00e9nergie sont les pays d\u00e9ve- lopp\u00e9s et les pays \u00e9mergents. Ils sont fortement industrialis\u00e9s et leur niveau de vie est \u00e9lev\u00e9. 6. Pour faire face \u00e0 l\u0027\u00e9puisement des ressources, des solutions sont d\u00e9velopp\u00e9es : politiques d\u0027\u00e9conomie d\u0027\u00e9nergie (meilleure isola- tion des logements par exemple), d\u00e9veloppement du nucl\u00e9aire ou d\u0027\u00e9nergies renouvelables.", "title": null}], "title": "La hausse de la consommation d\u0027\u00e9nergie dans le monde est due \u00e0 plusieurs facteurs, notamment l\u0027industrialisation, l\u0027\u00e9volution des modes de vie et \u003cblank\u003e.", "type": "fill_in"}, {"concepts": [], "difficulty": "unknown", "feedback": "La hausse de la consommation d\u0027\u00e9nergie s\u0027explique non seulement par l\u0027industrialisation et l\u0027urbanisation, mais aussi par la croissance d\u00e9mographique, l\u0027\u00e9l\u00e9vation des niveaux de vie et l\u0027\u00e9volution des modes de vie. La d\u00e9claration omet plusieurs \u00e9l\u00e9ments cl\u00e9s responsables de cette augmentation de la demande \u00e9nerg\u00e9tique mondiale.", "font": {"color": "white"}, "group": 5, "id": "42c15babcba04029a4ab0a322c82dd0e", "label": "true_false", "lang": "fr", "shape": "dot", "size": 5, "sources": [{"associated_block_ids": [], "categories": [], "children_ids": [], "corpus_id": 564, "corpus_label": null, "doc_id": 2568, "doc_label": "chap 11 des-ressources-a-menager-et-a-mieux-utiliser", "end_time": null, "first_page": 5, "html_tag": "li", "id": "75866a6b3364493dae10a88bb2eaa658", "image_url": null, "last_page": 5, "long_summary": null, "next_id": "f4945046ca47417598e8a6a4fc057720", "order": 34.0, "origin_type": "document_content", "parent_id": "746b03df9fb54cf2a8ea11e11bb0d7ae", "prev_id": "be27403922864b188ffcf7b6aebc3380", "publication_date": null, "score": 1.0, "short_summary": null, "start_time": null, "text": "2. La hausse de la consommation d\u0027\u00e9nergie \u00e0 l\u0027\u00e9chelle du monde s\u0027ex- plique par la forte croissance d\u00e9mographique, l\u0027industrialisation et l\u0027urbanisation, l\u0027\u00e9l\u00e9vation des niveaux de vie des populations et l\u0027\u00e9vo- lution des modes de vie. 3. Les pays qui consomment le plus d\u0027\u00e9nergie sont les pays d\u00e9ve- lopp\u00e9s et les pays \u00e9mergents. Ils sont fortement industrialis\u00e9s et leur niveau de vie est \u00e9lev\u00e9. 6. Pour faire face \u00e0 l\u0027\u00e9puisement des ressources, des solutions sont d\u00e9velopp\u00e9es : politiques d\u0027\u00e9conomie d\u0027\u00e9nergie (meilleure isola- tion des logements par exemple), d\u00e9veloppement du nucl\u00e9aire ou d\u0027\u00e9nergies renouvelables.", "title": null}], "statement": "La hausse de la consommation d\u0027\u00e9nergie est uniquement due \u00e0 l\u0027industrialisation et \u00e0 l\u0027urbanisation.", "title": "La hausse de la consommation d\u0027\u00e9nergie est uniquement due \u00e0 l\u0027industrialisation et \u00e0 l\u0027urbanisation.", "type": "true_false", "veracity": false}, {"answers": ["un grand syst\u00e8me d\u0027irrigation"], "concepts": [], "difficulty": "unknown", "distractors": [["un \u00e9levage intensif", "une industrialisation massive", "l\u0027ouverture aux march\u00e9s internationaux", "la plantation de cultures vivri\u00e8res uniquement", "la reforestation syst\u00e9matique", "l\u0027importation de denr\u00e9es alimentaires"]], "feedback": "La s\u00e9curit\u00e9 alimentaire du village a \u00e9t\u00e9 assur\u00e9e par la mise en place d\u0027un grand syst\u00e8me d\u0027irrigation compos\u00e9 d\u0027une cinquantaine de r\u00e9servoirs qui retiennent l\u0027eau de pluie. Ce syst\u00e8me a permis d\u0027am\u00e9liorer les conditions agricoles et donc la disponibilit\u00e9 des ressources alimentaires. Les autres propositions ne sont pas mentionn\u00e9es comme moteurs de cette am\u00e9lioration.", "font": {"color": "white"}, "group": 4, "id": "ce56f14a83554243b314147c6e27005f", "label": "fill_in", "lang": "fr", "query": "Le village de Mekele a pu am\u00e9liorer sa s\u00e9curit\u00e9 alimentaire gr\u00e2ce \u00e0 \u003cblank\u003e.", "shape": "dot", "size": 5, "sources": [{"associated_block_ids": [], "categories": [], "children_ids": [], "corpus_id": 564, "corpus_label": null, "doc_id": 2570, "doc_label": "chap 12 nourrir-les-hommes", "end_time": null, "first_page": 4, "html_tag": "li", "id": "414fbef5542149b2aaed634b2563b80b", "image_url": null, "last_page": 4, "long_summary": null, "next_id": "83d4650f6853474ebf09dadf2598ae44", "order": 15.0, "origin_type": "document_content", "parent_id": "acbe4aa0bfa74b70bf34381a3a16a741", "prev_id": "acd018042f62417994b0548b77e77458", "publication_date": null, "score": 1.0, "short_summary": null, "start_time": null, "text": "9. Il y a 30 ans, la situation alimentaire dans le village de Mekele \u00e9tait critique : la famine avait fait de nombreux morts. En 2015, le village est plus prosp\u00e8re, avec une s\u00e9curit\u00e9 alimentaire assur\u00e9e. 10. Le village a assur\u00e9 sa s\u00e9curit\u00e9 alimentaire gr\u00e2ce \u00e0 un grand syst\u00e8me d\u0027irrigation au nord des habitations (une cinquantaine de r\u00e9ser- voirs qui retiennent l\u0027eau de pluie). 11. Ces r\u00e9formes ont permis d\u0027am\u00e9liorer la situation alimentaire de l\u0027\u00c9thiopie, mais l\u0027autosuffisance n\u0027est toujours pas atteinte et la s\u00e9curit\u00e9 alimentaire est donc toujours tr\u00e8s fragile. 12. La d\u00e9forestation diminue la biodiversit\u00e9 et la qualit\u00e9 des terres arables (la for\u00eat permet de limiter l\u0027\u00e9rosion et rend les terres plus fertiles).", "title": null}], "title": "Le village de Mekele a pu am\u00e9liorer sa s\u00e9curit\u00e9 alimentaire gr\u00e2ce \u00e0 \u003cblank\u003e.", "type": "fill_in"}, {"concepts": [], "difficulty": "unknown", "feedback": "Il est exact que m\u00eame si la production agricole augmente plus vite que la population mondiale et que la qualit\u00e9 des produits s\u0027am\u00e9liore, environ 800 millions de personnes \u00e9taient encore sous-aliment\u00e9es en 2015, ce qui souligne les in\u00e9galit\u00e9s dans la r\u00e9partition des ressources alimentaires.", "font": {"color": "white"}, "group": 5, "id": "8ec18cfcb5024306b8c212520bf92610", "label": "true_false", "lang": "fr", "shape": "dot", "size": 5, "sources": [{"associated_block_ids": [], "categories": [], "children_ids": [], "corpus_id": 564, "corpus_label": null, "doc_id": 2555, "doc_label": "9782210105669_210-227", "end_time": null, "first_page": 11, "html_tag": "p", "id": "cb97f5b18b7848acb5beff81cfc70372", "image_url": null, "last_page": 15, "long_summary": null, "next_id": "7c6dd2e1cef045f8b1ed4f57590df171", "order": 6.0, "origin_type": "document_content", "parent_id": "538b691ac4744236b33dc6fab4dc5990", "prev_id": "7b8b02a13a0a453394f6cc112670d829", "publication_date": null, "score": 1.0, "short_summary": null, "start_time": null, "text": "L\u0027agro\u00e9cologie propose un nouveau mod\u00e8le agricole. Elle a pour objectif de produire suffisamment pour couvrir les besoins du plus grand nombre tout en respectant une dimension \u00e9cologique et sociale. Elle s\u0027oppose \u00e0 l\u0027agriculture industrielle. \u00b7 La production agricole augmente plus vite que la population et sa qualit\u00e9 s\u0027am\u00e9liore. La population mondiale est globalement mieux nourrie. Pourtant, l\u0027ins\u00e9curit\u00e9 alimentaire touche de plus en plus de personnes : environ 800 millions de personnes sont sous-aliment\u00e9es en 2015 et 2 milliards d\u0027hommes souffrent de malnutrition.", "title": null}], "statement": "Malgr\u00e9 l\u0027augmentation de la production agricole et l\u0027am\u00e9lioration de sa qualit\u00e9, environ 800 millions de personnes sont sous-aliment\u00e9es en 2015.", "title": "Malgr\u00e9 l\u0027augmentation de la production agricole et l\u0027am\u00e9lioration de sa qualit\u00e9, environ 800 millions de personnes sont sous-aliment\u00e9es en 2015.", "type": "true_false", "veracity": true}, {"concepts": [], "difficulty": "unknown", "feedback": "La s\u00e9curit\u00e9 alimentaire n\u0027est pas encore atteinte \u00e0 l\u0027\u00e9chelle mondiale. En r\u00e9alit\u00e9, 805 millions de personnes sont encore sous-aliment\u00e9es sur la plan\u00e8te, ce qui signifie que beaucoup de personnes n\u0027ont toujours pas acc\u00e8s \u00e0 une alimentation suffisante.", "font": {"color": "white"}, "group": 5, "id": "e654f317ca264617b01e48e60b8aaf3b", "label": "true_false", "lang": "fr", "shape": "dot", "size": 5, "sources": [{"associated_block_ids": [], "categories": [], "children_ids": [], "corpus_id": 564, "corpus_label": null, "doc_id": 2570, "doc_label": "chap 12 nourrir-les-hommes", "end_time": null, "first_page": 5, "html_tag": "li", "id": "0db8616483704bed9317b1e47bccab9e", "image_url": null, "last_page": 5, "long_summary": null, "next_id": "0b0f12caa0b74e9ca99a0aa567aa80e8", "order": 31.0, "origin_type": "document_content", "parent_id": "1b890e0b1cfb4913a530802e71277cee", "prev_id": "83d9f6ef781442379b63b8ddf5631df1", "publication_date": null, "score": 1.0, "short_summary": null, "start_time": null, "text": "3. En \u00c9thiopie, ce sont l\u0027agriculture vivri\u00e8re \u00e0 faible rendement et l\u0027\u00e9levage tr\u00e8s extensif qui dominent. Les autres types d\u0027agriculture pratiqu\u00e9s dans le monde sont l\u0027agriculture productiviste et l\u0027agri- culture vivri\u00e8re \u00e0 fort rendement. 1. Les principaux types d\u0027agriculture dans le monde sont l\u0027agricul- ture productiviste, l\u0027agriculture vivri\u00e8re \u00e0 fort rendement et l\u0027agri- culture vivri\u00e8re \u00e0 faible rendement. 2. La s\u00e9curit\u00e9 alimentaire n\u0027est pas atteinte \u00e0 l\u0027\u00e9chelle mondiale : 805 millions de personnes sont encore sous-aliment\u00e9es dans le monde. 4. La malnutrition est tr\u00e8s importante dans le monde : 670 mil- lions de personnes sont ob\u00e8ses, et ce chiffre est en augmentation. 7. Le commerce \u00e9quitable tente de mieux r\u00e9partir les b\u00e9n\u00e9fices, en assurant de meilleurs revenus aux petits producteurs dans les pays en d\u00e9veloppement.", "title": null}], "statement": "La s\u00e9curit\u00e9 alimentaire est atteinte \u00e0 l\u0027\u00e9chelle mondiale, car il n\u0027y a plus personne sous-aliment\u00e9.", "title": "La s\u00e9curit\u00e9 alimentaire est atteinte \u00e0 l\u0027\u00e9chelle mondiale, car il n\u0027y a plus personne sous-aliment\u00e9.", "type": "true_false", "veracity": false}, {"answers": ["Parce que les eaux fossiles se renouvellent tr\u00e8s lentement et s\u0027\u00e9puisent"], "concepts": [], "difficulty": "unknown", "distractors": ["Car ils n\u00e9cessitent trop de financements publics", "Ils sont soumis \u00e0 une \u00e9rosion rapide", "Parce que les technologies actuelles sont inefficaces pour leur exploitation", "Ils d\u00e9pendent exclusivement du climat local", "Ce sont des ressources qui polluent l\u0027atmosph\u00e8re", "Leur construction d\u00e9truit significativement les habitats naturels", "Ils augmentent rapidement la consommation d\u2019\u00e9nergie", "Car ces am\u00e9nagements g\u00e9n\u00e8rent plus de CO2 que pr\u00e9vu", "Ils sont trop co\u00fbteux \u00e0 entretenir sur le long terme"], "feedback": "Les eaux fossiles sont des ressources limit\u00e9es et non-renouvelables qui se renouvellent tr\u00e8s lentement, d\u0027o\u00f9 leur \u00e9puisement rapide si elles sont utilis\u00e9es de mani\u00e8re excessive.", "font": {"color": "white"}, "group": 3, "id": "1b493db31c9740cc9bf851181038dfa0", "label": "mcq", "lang": "fr", "question": "Pourquoi les am\u00e9nagements utilisant les eaux fossiles ne sont-ils pas durables ?", "shape": "dot", "size": 5, "sources": [{"associated_block_ids": [], "categories": [], "children_ids": [], "corpus_id": 564, "corpus_label": null, "doc_id": 2568, "doc_label": "chap 11 des-ressources-a-menager-et-a-mieux-utiliser", "end_time": null, "first_page": 7, "html_tag": "li", "id": "a604bed054994deb97503765c00ce8e9", "image_url": null, "last_page": 7, "long_summary": null, "next_id": "58d40f2447e84fbba30508e9e2d534f1", "order": 37.0, "origin_type": "document_content", "parent_id": "e52420b4570345c8b533cb8e9acaf31b", "prev_id": "793e594297c84656a32cf783d6fc5118", "publication_date": null, "score": 1.0, "short_summary": null, "start_time": null, "text": "5. Ces am\u00e9nagements ne sont pas durables, car les eaux fossiles se renouvellent \u00e0 un rythme tr\u00e8s lent, et sont en train de s\u0027\u00e9puiser. 1. Les pays qui \u00e9mettent le plus de CO2 dans le monde sont les pays dits \u00ab du Nord \u00bb, ainsi que d\u0027autres comme la Chine et l\u0027Inde. 3. Les pays les moins urbanis\u00e9s et les moins industrialis\u00e9s, avec un mode de vie modeste, \u00e9mettent moins de CO2.", "title": null}], "title": "Pourquoi les am\u00e9nagements utilisant les eaux fossiles ne sont-ils pas durables ?", "type": "mcq"}, {"concepts": [], "difficulty": "unknown", "feedback": "Les eaux fossiles, qui sont pi\u00e9g\u00e9es dans des aquif\u00e8res souterrains depuis des mill\u00e9naires, se renouvellent \u00e0 un rythme extr\u00eamement lent. Leur extraction excessive entra\u00eene leur \u00e9puisement, rendant leur gestion non durable \u00e0 long terme.", "font": {"color": "white"}, "group": 5, "id": "3986ff31d1b94a3d9076c3ddbed3650a", "label": "true_false", "lang": "fr", "shape": "dot", "size": 5, "sources": [{"associated_block_ids": [], "categories": [], "children_ids": [], "corpus_id": 564, "corpus_label": null, "doc_id": 2568, "doc_label": "chap 11 des-ressources-a-menager-et-a-mieux-utiliser", "end_time": null, "first_page": 7, "html_tag": "li", "id": "a604bed054994deb97503765c00ce8e9", "image_url": null, "last_page": 7, "long_summary": null, "next_id": "58d40f2447e84fbba30508e9e2d534f1", "order": 37.0, "origin_type": "document_content", "parent_id": "e52420b4570345c8b533cb8e9acaf31b", "prev_id": "793e594297c84656a32cf783d6fc5118", "publication_date": null, "score": 1.0, "short_summary": null, "start_time": null, "text": "5. Ces am\u00e9nagements ne sont pas durables, car les eaux fossiles se renouvellent \u00e0 un rythme tr\u00e8s lent, et sont en train de s\u0027\u00e9puiser. 1. Les pays qui \u00e9mettent le plus de CO2 dans le monde sont les pays dits \u00ab du Nord \u00bb, ainsi que d\u0027autres comme la Chine et l\u0027Inde. 3. Les pays les moins urbanis\u00e9s et les moins industrialis\u00e9s, avec un mode de vie modeste, \u00e9mettent moins de CO2.", "title": null}], "statement": "Les eaux fossiles se renouvellent tr\u00e8s lentement, ce qui les rend non durables.", "title": "Les eaux fossiles se renouvellent tr\u00e8s lentement, ce qui les rend non durables.", "type": "true_false", "veracity": true}, {"aliases": [], "corpus_id": null, "definition": "Individus ou groupes impliqu\u00e9s dans la protection et la gestion durable des ressources naturelles, tels que les ONG, les gouvernements et les communaut\u00e9s locales.", "doc_ids": [2538], "font": {"color": "white"}, "generative": true, "group": 1, "id": "f6eadc9d-69e3-468f-ae2f-fd32a414a6d6", "label": "Acteurs de pr\u00e9servation", "lang": "fr", "ref_concept_id": null, "shape": "dot", "size": 3, "title": "Individus ou groupes impliqu\u00e9s dans la protection et la gestion durable des ressources naturelles, tels que les ONG, les gouvernements et les communaut\u00e9s locales.", "type": "concept", "valid": null, "wikientity": null, "wordnetentity": null}, {"answers": ["tr\u00e8s in\u00e9gale"], "concepts": [], "difficulty": "unknown", "distractors": [["uniforme", "d\u00e9gard\u00e9e partout", "\u00e9galement r\u00e9partie", "constamment pr\u00e9sente", "facilement accessible", "abondante partout"]], "feedback": "L\u0027affirmation souligne que bien que l\u0027eau suive un cycle rapide, elle ne se trouve pas de mani\u00e8re uniforme sur Terre, mais plut\u00f4t de fa\u00e7on tr\u00e8s in\u00e9gale. La disponibilit\u00e9 en eau varie grandement selon les r\u00e9gions du monde.", "font": {"color": "white"}, "group": 4, "id": "490af150cf404b289edd9ab85b5b586b", "label": "fill_in", "lang": "fr", "query": "L\u0027eau est une ressource renouvelable qui suit un cycle tr\u00e8s rapide. Cependant, sa r\u00e9partition est \u003cblank\u003e.", "shape": "dot", "size": 5, "sources": [{"associated_block_ids": [], "categories": [], "children_ids": [], "corpus_id": 564, "corpus_label": null, "doc_id": 2568, "doc_label": "chap 11 des-ressources-a-menager-et-a-mieux-utiliser", "end_time": null, "first_page": 6, "html_tag": "li", "id": "22e63d1b38084642a347eed238858a28", "image_url": null, "last_page": 6, "long_summary": null, "next_id": "1f81ba9677fe40e0a15f0c00bfe48ceb", "order": 33.0, "origin_type": "document_content", "parent_id": "3f16ad5aa19f4bf7b4987dd4591ba3cd", "prev_id": "3f16ad5aa19f4bf7b4987dd4591ba3cd", "publication_date": null, "score": 1.0, "short_summary": null, "start_time": null, "text": "1. L\u0027eau est une ressource renouvelable. Le cycle de l\u0027eau est tr\u00e8s rapide, plus que celui de la consommation des hommes. Cepen- dant, c\u0027est une ressource tr\u00e8s in\u00e9galement r\u00e9partie. 3. Un exemple d\u0027am\u00e9nagement li\u00e9 \u00e0 l\u0027eau est le barrage hydrau- lique, comme celui d\u0027Itaipu au Br\u00e9sil. Il retient l\u0027eau en amont, 5. L\u0027eau est une ressource \u00e0 m\u00e9nager car il faut r\u00e9pondre aux besoins croissants de la population. De plus, la qualit\u00e9 de l\u0027eau se d\u00e9grade \u00e0 cause des diff\u00e9rentes pollutions.", "title": null}], "title": "L\u0027eau est une ressource renouvelable qui suit un cycle tr\u00e8s rapide. Cependant, sa r\u00e9partition est \u003cblank\u003e.", "type": "fill_in"}, {"aliases": [], "corpus_id": null, "definition": "Concept \u00e9conomique et social qui pr\u00f4ne une distribution \u00e9quitable des biens alimentaires pour lutter contre la faim dans le monde.", "doc_ids": [2555], "font": {"color": "white"}, "generative": true, "group": 1, "id": "82251b97-6b33-4525-9392-ba5afbe6a4f8", "label": "Partage des ressources", "lang": "fr", "ref_concept_id": null, "shape": "dot", "size": 3, "title": "Concept \u00e9conomique et social qui pr\u00f4ne une distribution \u00e9quitable des biens alimentaires pour lutter contre la faim dans le monde.", "type": "concept", "valid": null, "wikientity": null, "wordnetentity": null}, {"aliases": [], "corpus_id": null, "definition": "Utilisation intensive des ressources maritimes, souvent li\u00e9e \u00e0 la surp\u00eache et aux impacts environnementaux n\u00e9gatifs.", "doc_ids": [2555], "font": {"color": "white"}, "generative": true, "group": 1, "id": "94801eea-a35d-4c7b-9232-bb8c6a1e807e", "label": "Exploitation des ressources oc\u00e9aniques", "lang": "fr", "ref_concept_id": null, "shape": "dot", "size": 3, "title": "Utilisation intensive des ressources maritimes, souvent li\u00e9e \u00e0 la surp\u00eache et aux impacts environnementaux n\u00e9gatifs.", "type": "concept", "valid": null, "wikientity": null, "wordnetentity": null}, {"answers": ["eau et en \u00e9nergie"], "concepts": [], "difficulty": "unknown", "distractors": [["\u00e9nergie et en nourriture", "eau et en agriculture", "\u00e9nergie et en for\u00eat", "eau et en territoire", "territoire et en \u00e9nergie", "for\u00eat et en nourriture"]], "feedback": "La r\u00e9ponse correcte est \u0027eau et en \u00e9nergie\u0027. L\u0027objectif est de mieux r\u00e9partir l\u0027utilisation des ressources naturelles essentielles, comme l\u0027eau et l\u0027\u00e9nergie, pour r\u00e9duire les in\u00e9galit\u00e9s entre les populations. Les autres options se concentrent sur des ressources ou des secteurs qui ne sont pas pertinents ici.", "font": {"color": "white"}, "group": 4, "id": "4f69d433b4e64a10be50b528b11c8983", "label": "fill_in", "lang": "fr", "query": "Certains pays s\u0027engagent \u00e0 une utilisation plus \u00e9quitable des ressources en \u003cblank\u003e entre les populations afin de r\u00e9duire les in\u00e9galit\u00e9s.", "shape": "dot", "size": 5, "sources": [{"associated_block_ids": [], "categories": [], "children_ids": [], "corpus_id": 564, "corpus_label": null, "doc_id": 2554, "doc_label": "9782210105669_192-209", "end_time": null, "first_page": 15, "html_tag": "p", "id": "0fa5329a028949bdae4ad5afdbcef33b", "image_url": null, "last_page": 15, "long_summary": null, "next_id": "3656f75ef44746c3a6c0d03ee5d9da40", "order": 16.0, "origin_type": "document_content", "parent_id": "b937ea0e1f454b3ba7ccd28a5c0f6eb8", "prev_id": "b937ea0e1f454b3ba7ccd28a5c0f6eb8", "publication_date": null, "score": 1.0, "short_summary": null, "start_time": null, "text": "\u00b7 Les \u00c9tats prennent conscience de la n\u00e9cessit\u00e9 de produire et de consommer diff\u00e9remment les \u00e9nergies et l\u0027eau. Ainsi l\u0027Allemagne, l\u0027Inde et d\u0027autres s\u0027engagent dans la transition \u00e9nerg\u00e9tique : ils favorisent la production d\u0027\u00e9nergies propres et renouvelables et tentent de limiter les \u00e9missions de gaz \u00e0 effet de serre. Certains pays s\u0027engagent \u00e9galement \u00e0 une utilisation plus \u00e9quitable des ressources en eau et en \u00e9nergie entre les populations afin de r\u00e9duire les in\u00e9galit\u00e9s.", "title": null}], "title": "Certains pays s\u0027engagent \u00e0 une utilisation plus \u00e9quitable des ressources en \u003cblank\u003e entre les populations afin de r\u00e9duire les in\u00e9galit\u00e9s.", "type": "fill_in"}, {"aliases": [], "corpus_id": null, "definition": "Processus n\u00e9cessaire pour \u00e9quilibrer l\u0027acc\u00e8s aux ressources alimentaires et \u00e9conomiques, crucial dans la lutte contre la faim.", "doc_ids": [2555], "font": {"color": "white"}, "generative": true, "group": 1, "id": "77f80950-7cc9-4a89-8184-236ad4186de0", "label": "Redistribution des ressources", "lang": "fr", "ref_concept_id": null, "shape": "dot", "size": 3, "title": "Processus n\u00e9cessaire pour \u00e9quilibrer l\u0027acc\u00e8s aux ressources alimentaires et \u00e9conomiques, crucial dans la lutte contre la faim.", "type": "concept", "valid": null, "wikientity": null, "wordnetentity": null}, {"aliases": [], "corpus_id": null, "definition": "Les effets climatiques englobent les cons\u00e9quences des changements climatiques, comme l\u0027\u00e9l\u00e9vation du niveau de la mer, la fr\u00e9quence accrue des \u00e9v\u00e9nements extr\u00eames et la perte de biodiversit\u00e9.", "doc_ids": [2538], "font": {"color": "white"}, "generative": true, "group": 1, "id": "02fbeb6a-b4af-456b-a1c7-1387d9c4dcac", "label": "Effets climatiques", "lang": "fr", "ref_concept_id": null, "shape": "dot", "size": 3, "title": "Les effets climatiques englobent les cons\u00e9quences des changements climatiques, comme l\u0027\u00e9l\u00e9vation du niveau de la mer, la fr\u00e9quence accrue des \u00e9v\u00e9nements extr\u00eames et la perte de biodiversit\u00e9.", "type": "concept", "valid": null, "wikientity": {"aliases": [], "content": null, "definition": "Les effets du changement climatique peuvent se produire sur le plan g\u00e9opolitique, sur le plan \u00e9conomique, sur le plan environnemental (sur les oc\u00e9ans, les \u00e9cosyst\u00e8mes...), sur la sant\u00e9 humaine (effets psychosociaux...),  etc.\nL\u0027un des enjeux cruciaux du XXIe si\u00e8cle sera de limiter les impacts directs ou indirects du r\u00e9chauffement climatique sur les soci\u00e9t\u00e9s humaines \u00e0 court, moyen, et long terme, relativement \u00e0 leurs cons\u00e9quences \u00e9conomiques, sociales, et environnementales.", "label": "Effets du changement climatique", "page_id": "1455765", "thumbnail": null, "wikidata_id": "Q1430548"}, "wordnetentity": null}, {"aliases": [], "corpus_id": null, "definition": "Les cons\u00e9quences sur les habitants incluent la perte de vie, le d\u00e9placement forc\u00e9 et la d\u00e9t\u00e9rioration des conditions de vie suite \u00e0 des \u00e9v\u00e9nements climatiques extr\u00eames.", "doc_ids": [2538], "font": {"color": "white"}, "generative": true, "group": 1, "id": "dd500c7a-f993-4080-8a42-32cabcf73dbf", "label": "Cons\u00e9quences sur les habitants", "lang": "fr", "ref_concept_id": null, "shape": "dot", "size": 3, "title": "Les cons\u00e9quences sur les habitants incluent la perte de vie, le d\u00e9placement forc\u00e9 et la d\u00e9t\u00e9rioration des conditions de vie suite \u00e0 des \u00e9v\u00e9nements climatiques extr\u00eames.", "type": "concept", "valid": null, "wikientity": null, "wordnetentity": null}, {"aliases": [], "corpus_id": null, "definition": "Sensibilit\u00e9 des \u00e9cosyst\u00e8mes face aux menaces pos\u00e9es par les accidents industriels, influen\u00e7ant leur capacit\u00e9 \u00e0 se r\u00e9tablir.", "doc_ids": [2552], "font": {"color": "white"}, "generative": true, "group": 1, "id": "a2013a83-cd23-4781-8b01-e68b81baea2e", "label": "Vuln\u00e9rabilit\u00e9 environnementale", "lang": "fr", "ref_concept_id": null, "shape": "dot", "size": 3, "title": "Sensibilit\u00e9 des \u00e9cosyst\u00e8mes face aux menaces pos\u00e9es par les accidents industriels, influen\u00e7ant leur capacit\u00e9 \u00e0 se r\u00e9tablir.", "type": "concept", "valid": null, "wikientity": null, "wordnetentity": null}, {"aliases": ["f2dac2a6-bb09-4c00-987b-222ab6d40922", "d4343408-9e40-4e25-aa8b-22c39c3f3dc7", "a7006965-7a55-428d-99d6-517db1adefab", "dca81f6f-de10-4581-a6cc-618b4829a3d5", "b2bfc6ce-8d3b-483e-acf4-193d15233378", "6c0c4dfe-f849-48c0-9843-779656a80932", "290e6460-c7ee-49a4-8da9-560a76be765d", "6c9b8131-0cc5-444c-86f2-e43e5428884c", "3fecb4bb-dc40-433b-b489-6fc41b351ab3", "eeee9af1-1be6-4be4-9c38-60645442351c", "d8f708ff-3889-4a41-b22c-5f3bc0cd408f", "1bb12a7b-21a4-4d42-b9ed-19bc5ad74341"], "corpus_id": null, "definition": "La responsabilit\u00e9 sociale et individuelle d\u00e9signe l\u0027obligation \u00e9thique et morale des individus, y compris des m\u00e9dias, d\u0027agir en faveur du bien-\u00eatre collectif tout en tenant compte de l\u0027impact de leurs actions sur la soci\u00e9t\u00e9. Ce concept implique non seulement une obligation l\u00e9gale d\u0027assumer les cons\u00e9quences de ses actes, mais aussi un engagement \u00e0 prendre des d\u00e9cisions \u00e9clair\u00e9es qui favorisent la libert\u00e9 individuelle, le d\u00e9veloppement personnel et la citoyennet\u00e9 active. La responsabilit\u00e9 se manifeste par une obligation d\u0027agir avec soin et int\u00e9grit\u00e9, essentielle pour maintenir la confiance du public, notamment dans le contexte de la d\u00e9sinformation. Dans un cadre \u00e9ducatif, elle souligne l\u0027importance d\u0027assumer les cons\u00e9quences des actions entreprises tout en \u00e9tant cruciale pour regagner cette confiance apr\u00e8s une erreur.", "doc_ids": [2537, 2530], "font": {"color": "white"}, "generative": true, "group": 1, "id": "3b858f67-a986-4767-8767-2b6804ab17e2", "label": "Responsabilit\u00e9 sociale et individuelle", "lang": "fr", "ref_concept_id": null, "shape": "dot", "size": 7, "title": "La responsabilit\u00e9 sociale et individuelle d\u00e9signe l\u0027obligation \u00e9thique et morale des individus, y compris des m\u00e9dias, d\u0027agir en faveur du bien-\u00eatre collectif tout en tenant compte de l\u0027impact de leurs actions sur la soci\u00e9t\u00e9. Ce concept implique non seulement une obligation l\u00e9gale d\u0027assumer les cons\u00e9quences de ses actes, mais aussi un engagement \u00e0 prendre des d\u00e9cisions \u00e9clair\u00e9es qui favorisent la libert\u00e9 individuelle, le d\u00e9veloppement personnel et la citoyennet\u00e9 active. La responsabilit\u00e9 se manifeste par une obligation d\u0027agir avec soin et int\u00e9grit\u00e9, essentielle pour maintenir la confiance du public, notamment dans le contexte de la d\u00e9sinformation. Dans un cadre \u00e9ducatif, elle souligne l\u0027importance d\u0027assumer les cons\u00e9quences des actions entreprises tout en \u00e9tant cruciale pour regagner cette confiance apr\u00e8s une erreur.", "type": "concept", "valid": null, "wikientity": {"aliases": [], "content": null, "definition": "La responsabilit\u00e9 est l\u0027obligation qu\u2019a une personne de r\u00e9pondre de ses actes, de les assumer, d\u2019en supporter les cons\u00e9quences du fait de sa charge, de sa position, etc. C\u0027est aussi la charge, mission conf\u00e9r\u00e9e \u00e0 quelqu\u2019un par une autorit\u00e9 devant laquelle il doit r\u00e9pondre de ses actes.\nSur le plan juridique, il en r\u00e9sulte que la responsabilit\u00e9 est l\u0027obligation de r\u00e9parer le pr\u00e9judice r\u00e9sultant soit de l\u0027inex\u00e9cution d\u0027un contrat (responsabilit\u00e9 contractuelle) soit de la violation du devoir g\u00e9n\u00e9ral de ne causer aucun dommage \u00e0 autrui par son fait personnel, ou des choses dont on a la garde, ou du fait des personnes dont on r\u00e9pond (responsabilit\u00e9 du fait d\u0027autrui).", "label": "Responsabilit\u00e9", "page_id": "100818", "thumbnail": null, "wikidata_id": "Q1274115"}, "wordnetentity": {"definition": "responsibility to someone or for some activity", "english_lemmas": [], "french_lemmas": [], "hypernyms_list": [], "label": "Responsabilit\u00e9", "name": "accountability.n.01", "region_domains": [], "root_hypernyms": [], "topic_domains": [], "usage_domains": []}}]);
                  edges = new vis.DataSet([{"from": "6017f6da-0521-40ff-9acb-dc0612b297c5", "to": "2568", "width": 1}, {"from": "6017f6da-0521-40ff-9acb-dc0612b297c5", "to": "2543", "width": 1}, {"from": "6017f6da-0521-40ff-9acb-dc0612b297c5", "to": "2567", "width": 1}, {"from": "6017f6da-0521-40ff-9acb-dc0612b297c5", "to": "93d185d0-5e5d-4d83-a311-add782808c4e", "width": 1}, {"from": "6017f6da-0521-40ff-9acb-dc0612b297c5", "to": "2f580659-750c-4ff8-a644-759dbcf38ffe", "width": 1}, {"from": "6017f6da-0521-40ff-9acb-dc0612b297c5", "to": "d2044416-eae9-47ff-a9ba-db6a3b5ba986", "width": 1}, {"from": "6017f6da-0521-40ff-9acb-dc0612b297c5", "to": "015126ab-2e96-471a-8980-7bbb4d41d255", "width": 1}, {"from": "6017f6da-0521-40ff-9acb-dc0612b297c5", "to": "fcd88ec9-6449-4a2e-ba57-e1f9d7b16724", "width": 1}, {"from": "6017f6da-0521-40ff-9acb-dc0612b297c5", "to": "afd854f0-a462-43d8-9d1d-1ce1c38d1c6c", "width": 1}, {"from": "6017f6da-0521-40ff-9acb-dc0612b297c5", "to": "c31c3ccd-9fc4-4ae6-96f0-c6c11edc83d2", "width": 1}, {"from": "6017f6da-0521-40ff-9acb-dc0612b297c5", "to": "859c1413-0296-48a5-9866-81a26bb7e010", "width": 1}, {"from": "6017f6da-0521-40ff-9acb-dc0612b297c5", "to": "def899af-3571-4e2a-bcfd-8e5992462512", "width": 1}, {"from": "6017f6da-0521-40ff-9acb-dc0612b297c5", "to": "a9fabfa0-7cb4-4f23-9ed0-0aa20a4abe79", "width": 1}, {"from": "6017f6da-0521-40ff-9acb-dc0612b297c5", "to": "f52dfd66-9ce8-4679-a03a-b90c36b0884f", "width": 1}, {"from": "6017f6da-0521-40ff-9acb-dc0612b297c5", "to": "3f6b4e8d-0aa4-429d-a37e-b5a07bd5e1e6", "width": 1}, {"from": "6017f6da-0521-40ff-9acb-dc0612b297c5", "to": "adbc2fe0-ec9b-4909-b308-453fd8584ee3", "width": 1}, {"from": "6017f6da-0521-40ff-9acb-dc0612b297c5", "to": "3bc1d83b-03db-488a-9865-7d840c7d3d18", "width": 1}, {"from": "6017f6da-0521-40ff-9acb-dc0612b297c5", "to": "ffb67876-4b7d-45ac-bfda-a3804a2dfc29", "width": 1}, {"from": "6017f6da-0521-40ff-9acb-dc0612b297c5", "to": "efcf4ea5-e007-4238-811d-525cd26bc267", "width": 1}, {"from": "6017f6da-0521-40ff-9acb-dc0612b297c5", "to": "6960b3a9-1780-41c6-a0ef-cf5c603a476d", "width": 1}, {"from": "6017f6da-0521-40ff-9acb-dc0612b297c5", "to": "60aa0882-2b11-41bb-b850-086d3418b462", "width": 1}, {"from": "6017f6da-0521-40ff-9acb-dc0612b297c5", "to": "e7788e62-0fd7-471a-9e04-7368f1f9777a", "width": 1}, {"from": "6017f6da-0521-40ff-9acb-dc0612b297c5", "to": "1694297e-d082-4347-9292-ccc0dbd7498d", "width": 1}, {"from": "6017f6da-0521-40ff-9acb-dc0612b297c5", "to": "a845ecde6a494b57b6f8899d75bdbb24", "width": 1}, {"from": "6017f6da-0521-40ff-9acb-dc0612b297c5", "to": "038880b1ca1542aca2a323d257066c26", "width": 1}, {"from": "6017f6da-0521-40ff-9acb-dc0612b297c5", "to": "6fbaec718c004fc5ac6551989dd7f11f", "width": 1}, {"from": "6017f6da-0521-40ff-9acb-dc0612b297c5", "to": "1d7a7181d46c4433ac7a98e514c8149d", "width": 1}, {"from": "6017f6da-0521-40ff-9acb-dc0612b297c5", "to": "3a9b4eb23801463896a5ea66ec051213", "width": 1}, {"from": "6017f6da-0521-40ff-9acb-dc0612b297c5", "to": "fa4a4563fa444f1d9ca22de0b54e9590", "width": 1}, {"from": "6017f6da-0521-40ff-9acb-dc0612b297c5", "to": "8d64ca8945c142738f0c7be56427c854", "width": 1}, {"from": "6017f6da-0521-40ff-9acb-dc0612b297c5", "to": "82ab8bf518cc43c7a187c688109e7bd9", "width": 1}, {"from": "6017f6da-0521-40ff-9acb-dc0612b297c5", "to": "a85b7d3a083d4062bb51b9b89d83b496", "width": 1}, {"from": "6017f6da-0521-40ff-9acb-dc0612b297c5", "to": "a2749d9ca4cd4a9a90c5c2dd30dc26c4", "width": 1}, {"from": "8b2bf746-fa4a-4f8d-8a80-4b5be38c00e6", "to": "2559", "width": 1}, {"from": "8b2bf746-fa4a-4f8d-8a80-4b5be38c00e6", "to": "859c1413-0296-48a5-9866-81a26bb7e010", "width": 1}, {"from": "8b2bf746-fa4a-4f8d-8a80-4b5be38c00e6", "to": "cd6dd799-7dd4-483c-a6b4-073b2b36b2c0", "width": 1}, {"from": "8b2bf746-fa4a-4f8d-8a80-4b5be38c00e6", "to": "eae2cfde-094a-43e2-a8b1-e444080042e2", "width": 1}, {"from": "8b2bf746-fa4a-4f8d-8a80-4b5be38c00e6", "to": "ecd9f4e5-12aa-4cee-939d-0efaa988f126", "width": 1}, {"from": "8b2bf746-fa4a-4f8d-8a80-4b5be38c00e6", "to": "476e4a88-59bf-41bd-a772-2375c1d8ee69", "width": 1}, {"from": "8b2bf746-fa4a-4f8d-8a80-4b5be38c00e6", "to": "efcf4ea5-e007-4238-811d-525cd26bc267", "width": 1}, {"from": "8b2bf746-fa4a-4f8d-8a80-4b5be38c00e6", "to": "6a0010c0-02bd-4d16-a20b-1ce87d0b914c", "width": 1}, {"from": "f52dfd66-9ce8-4679-a03a-b90c36b0884f", "to": "2568", "width": 1}, {"from": "f52dfd66-9ce8-4679-a03a-b90c36b0884f", "to": "2f580659-750c-4ff8-a644-759dbcf38ffe", "width": 1}, {"from": "f52dfd66-9ce8-4679-a03a-b90c36b0884f", "to": "efcf4ea5-e007-4238-811d-525cd26bc267", "width": 1}, {"from": "f52dfd66-9ce8-4679-a03a-b90c36b0884f", "to": "a9fabfa0-7cb4-4f23-9ed0-0aa20a4abe79", "width": 1}, {"from": "f52dfd66-9ce8-4679-a03a-b90c36b0884f", "to": "2b0b5765-d041-4092-b416-24fe14b515f9", "width": 1}, {"from": "f52dfd66-9ce8-4679-a03a-b90c36b0884f", "to": "def899af-3571-4e2a-bcfd-8e5992462512", "width": 1}, {"from": "f52dfd66-9ce8-4679-a03a-b90c36b0884f", "to": "6bb789a164ec4a34afb5eb3cd3ed6f2e", "width": 1}, {"from": "f52dfd66-9ce8-4679-a03a-b90c36b0884f", "to": "4e06aaf1518e42599c224dfebcf2d9d4", "width": 1}, {"from": "a9fabfa0-7cb4-4f23-9ed0-0aa20a4abe79", "to": "2568", "width": 1}, {"from": "a9fabfa0-7cb4-4f23-9ed0-0aa20a4abe79", "to": "5083ca8f-0d5b-4cb8-9414-16c25164c4a9", "width": 1}, {"from": "a9fabfa0-7cb4-4f23-9ed0-0aa20a4abe79", "to": "68746693-4e91-43cb-a2bb-11567d8f953a", "width": 1}, {"from": "a9fabfa0-7cb4-4f23-9ed0-0aa20a4abe79", "to": "2b0b5765-d041-4092-b416-24fe14b515f9", "width": 1}, {"from": "a9fabfa0-7cb4-4f23-9ed0-0aa20a4abe79", "to": "def899af-3571-4e2a-bcfd-8e5992462512", "width": 1}, {"from": "a9fabfa0-7cb4-4f23-9ed0-0aa20a4abe79", "to": "e46a6f75-ad9e-4add-bfd6-20a179c1f774", "width": 1}, {"from": "a9fabfa0-7cb4-4f23-9ed0-0aa20a4abe79", "to": "efcf4ea5-e007-4238-811d-525cd26bc267", "width": 1}, {"from": "a9fabfa0-7cb4-4f23-9ed0-0aa20a4abe79", "to": "41a82a0b-8112-4e46-ac99-722bb4104c69", "width": 1}, {"from": "a9fabfa0-7cb4-4f23-9ed0-0aa20a4abe79", "to": "30d6635c-25af-49c8-9ba9-010b067cdbb6", "width": 1}, {"from": "a9fabfa0-7cb4-4f23-9ed0-0aa20a4abe79", "to": "6bb789a164ec4a34afb5eb3cd3ed6f2e", "width": 1}, {"from": "a9fabfa0-7cb4-4f23-9ed0-0aa20a4abe79", "to": "ba5661fe7fe442329bc5472193d6c887", "width": 1}, {"from": "a9fabfa0-7cb4-4f23-9ed0-0aa20a4abe79", "to": "4e06aaf1518e42599c224dfebcf2d9d4", "width": 1}, {"from": "248663c6-3347-4a51-9fec-295a45110719", "to": "2538", "width": 1}, {"from": "248663c6-3347-4a51-9fec-295a45110719", "to": "2555", "width": 1}, {"from": "248663c6-3347-4a51-9fec-295a45110719", "to": "6a0010c0-02bd-4d16-a20b-1ce87d0b914c", "width": 1}, {"from": "248663c6-3347-4a51-9fec-295a45110719", "to": "cd6dd799-7dd4-483c-a6b4-073b2b36b2c0", "width": 1}, {"from": "248663c6-3347-4a51-9fec-295a45110719", "to": "16fa304d-8b48-453b-aea3-0e4a8e8feddc", "width": 1}, {"from": "248663c6-3347-4a51-9fec-295a45110719", "to": "3bc1d83b-03db-488a-9865-7d840c7d3d18", "width": 1}, {"from": "248663c6-3347-4a51-9fec-295a45110719", "to": "476e4a88-59bf-41bd-a772-2375c1d8ee69", "width": 1}, {"from": "248663c6-3347-4a51-9fec-295a45110719", "to": "efcf4ea5-e007-4238-811d-525cd26bc267", "width": 1}, {"from": "248663c6-3347-4a51-9fec-295a45110719", "to": "f9691c56-74ce-4090-9a60-16ccc38b88eb", "width": 1}, {"from": "2b0b5765-d041-4092-b416-24fe14b515f9", "to": "2568", "width": 1}, {"from": "2b0b5765-d041-4092-b416-24fe14b515f9", "to": "6bb789a164ec4a34afb5eb3cd3ed6f2e", "width": 1}, {"from": "2b0b5765-d041-4092-b416-24fe14b515f9", "to": "ba5661fe7fe442329bc5472193d6c887", "width": 1}, {"from": "5351deac-ac6a-4887-a8bc-0b032f46f0ea", "to": "2568", "width": 1}, {"from": "5351deac-ac6a-4887-a8bc-0b032f46f0ea", "to": "2554", "width": 1}, {"from": "5351deac-ac6a-4887-a8bc-0b032f46f0ea", "to": "30d6635c-25af-49c8-9ba9-010b067cdbb6", "width": 1}, {"from": "5351deac-ac6a-4887-a8bc-0b032f46f0ea", "to": "e46a6f75-ad9e-4add-bfd6-20a179c1f774", "width": 1}, {"from": "5351deac-ac6a-4887-a8bc-0b032f46f0ea", "to": "68746693-4e91-43cb-a2bb-11567d8f953a", "width": 1}, {"from": "5351deac-ac6a-4887-a8bc-0b032f46f0ea", "to": "2afaf0a2-895c-448e-ad82-e9973a260ad3", "width": 1}, {"from": "5351deac-ac6a-4887-a8bc-0b032f46f0ea", "to": "5083ca8f-0d5b-4cb8-9414-16c25164c4a9", "width": 1}, {"from": "5351deac-ac6a-4887-a8bc-0b032f46f0ea", "to": "859c1413-0296-48a5-9866-81a26bb7e010", "width": 1}, {"from": "5351deac-ac6a-4887-a8bc-0b032f46f0ea", "to": "efcf4ea5-e007-4238-811d-525cd26bc267", "width": 1}, {"from": "3d7b5a65-6a11-449b-a095-6a2e39cc91ec", "to": "2554", "width": 1}, {"from": "3d7b5a65-6a11-449b-a095-6a2e39cc91ec", "to": "e46a6f75-ad9e-4add-bfd6-20a179c1f774", "width": 1}, {"from": "3d7b5a65-6a11-449b-a095-6a2e39cc91ec", "to": "30d6635c-25af-49c8-9ba9-010b067cdbb6", "width": 1}, {"from": "3d7b5a65-6a11-449b-a095-6a2e39cc91ec", "to": "04c3f80c891945dbbe19a853ec253245", "width": 1}, {"from": "3d7b5a65-6a11-449b-a095-6a2e39cc91ec", "to": "f09015a1075843819f876022a479bbc1", "width": 1}, {"from": "3d7b5a65-6a11-449b-a095-6a2e39cc91ec", "to": "3c99fda86274443aa2f746801fb82649", "width": 1}, {"from": "fdb6a48e-a36a-438d-9ef3-36efffad0f65", "to": "2538", "width": 1}, {"from": "fdb6a48e-a36a-438d-9ef3-36efffad0f65", "to": "2559", "width": 1}, {"from": "fdb6a48e-a36a-438d-9ef3-36efffad0f65", "to": "2543", "width": 1}, {"from": "fdb6a48e-a36a-438d-9ef3-36efffad0f65", "to": "93d185d0-5e5d-4d83-a311-add782808c4e", "width": 1}, {"from": "fdb6a48e-a36a-438d-9ef3-36efffad0f65", "to": "6a0010c0-02bd-4d16-a20b-1ce87d0b914c", "width": 1}, {"from": "fdb6a48e-a36a-438d-9ef3-36efffad0f65", "to": "f1deba89-8510-4f91-b6b7-4c75a3ee0346", "width": 1}, {"from": "fdb6a48e-a36a-438d-9ef3-36efffad0f65", "to": "87fc7526-8a5f-41fc-a9e8-bc4ed16d1f66", "width": 1}, {"from": "fdb6a48e-a36a-438d-9ef3-36efffad0f65", "to": "6960b3a9-1780-41c6-a0ef-cf5c603a476d", "width": 1}, {"from": "fdb6a48e-a36a-438d-9ef3-36efffad0f65", "to": "efcf4ea5-e007-4238-811d-525cd26bc267", "width": 1}, {"from": "fdb6a48e-a36a-438d-9ef3-36efffad0f65", "to": "51c63e81-222b-4379-b4b6-c20282f211ad", "width": 1}, {"from": "fdb6a48e-a36a-438d-9ef3-36efffad0f65", "to": "7fbe0424-a140-4cfa-a882-b1793bbcd112", "width": 1}, {"from": "fdb6a48e-a36a-438d-9ef3-36efffad0f65", "to": "eae2cfde-094a-43e2-a8b1-e444080042e2", "width": 1}, {"from": "fdb6a48e-a36a-438d-9ef3-36efffad0f65", "to": "859c1413-0296-48a5-9866-81a26bb7e010", "width": 1}, {"from": "fdb6a48e-a36a-438d-9ef3-36efffad0f65", "to": "476e4a88-59bf-41bd-a772-2375c1d8ee69", "width": 1}, {"from": "fdb6a48e-a36a-438d-9ef3-36efffad0f65", "to": "9d5d8d91-c813-4932-8ac3-080ca9558006", "width": 1}, {"from": "fdb6a48e-a36a-438d-9ef3-36efffad0f65", "to": "2083446e-86a8-4620-9238-542beed03048", "width": 1}, {"from": "fdb6a48e-a36a-438d-9ef3-36efffad0f65", "to": "3f74cac8-9182-4a83-89c2-bb4b3e521420", "width": 1}, {"from": "fdb6a48e-a36a-438d-9ef3-36efffad0f65", "to": "cd6dd799-7dd4-483c-a6b4-073b2b36b2c0", "width": 1}, {"from": "fdb6a48e-a36a-438d-9ef3-36efffad0f65", "to": "1039bf52-03ff-46b1-955e-1fc98677959d", "width": 1}, {"from": "fdb6a48e-a36a-438d-9ef3-36efffad0f65", "to": "30d6635c-25af-49c8-9ba9-010b067cdbb6", "width": 1}, {"from": "fdb6a48e-a36a-438d-9ef3-36efffad0f65", "to": "994ff9da-c00c-454c-9c3f-c40133253bba", "width": 1}, {"from": "fdb6a48e-a36a-438d-9ef3-36efffad0f65", "to": "ecd9f4e5-12aa-4cee-939d-0efaa988f126", "width": 1}, {"from": "fdb6a48e-a36a-438d-9ef3-36efffad0f65", "to": "49ca09a8488a4ec19ba3c77aab2d1b3e", "width": 1}, {"from": "fdb6a48e-a36a-438d-9ef3-36efffad0f65", "to": "6ec518512dda4d8b8ec2a409ccee44be", "width": 1}, {"from": "fdb6a48e-a36a-438d-9ef3-36efffad0f65", "to": "7457efb61c6f48bc804fe9a46ffe4b84", "width": 1}, {"from": "fdb6a48e-a36a-438d-9ef3-36efffad0f65", "to": "78f7835922cb4df6a92d2571afce43a1", "width": 1}, {"from": "fdb6a48e-a36a-438d-9ef3-36efffad0f65", "to": "b08d1daca2eb4c7d97c0ecf706c56451", "width": 1}, {"from": "fdb6a48e-a36a-438d-9ef3-36efffad0f65", "to": "163ef9df97b04b25a779d8248a335511", "width": 1}, {"from": "9d5d8d91-c813-4932-8ac3-080ca9558006", "to": "2538", "width": 1}, {"from": "9d5d8d91-c813-4932-8ac3-080ca9558006", "to": "51c63e81-222b-4379-b4b6-c20282f211ad", "width": 1}, {"from": "9d5d8d91-c813-4932-8ac3-080ca9558006", "to": "30d6635c-25af-49c8-9ba9-010b067cdbb6", "width": 1}, {"from": "c31c3ccd-9fc4-4ae6-96f0-c6c11edc83d2", "to": "2567", "width": 1}, {"from": "c31c3ccd-9fc4-4ae6-96f0-c6c11edc83d2", "to": "afd854f0-a462-43d8-9d1d-1ce1c38d1c6c", "width": 1}, {"from": "c31c3ccd-9fc4-4ae6-96f0-c6c11edc83d2", "to": "3bc1d83b-03db-488a-9865-7d840c7d3d18", "width": 1}, {"from": "c31c3ccd-9fc4-4ae6-96f0-c6c11edc83d2", "to": "859c1413-0296-48a5-9866-81a26bb7e010", "width": 1}, {"from": "6ca2a7af-f747-4b7a-82f9-f10359d29013", "to": "2554", "width": 1}, {"from": "6ca2a7af-f747-4b7a-82f9-f10359d29013", "to": "92c4255a-bf5b-4da8-b0d8-2416ccf04546", "width": 1}, {"from": "6ca2a7af-f747-4b7a-82f9-f10359d29013", "to": "87e637c5-348f-441e-a44b-9425dd6c9069", "width": 1}, {"from": "6ca2a7af-f747-4b7a-82f9-f10359d29013", "to": "b4fab211c6b94bc28ee68368ec76c4ca", "width": 1}, {"from": "f9691c56-74ce-4090-9a60-16ccc38b88eb", "to": "2538", "width": 1}, {"from": "f9691c56-74ce-4090-9a60-16ccc38b88eb", "to": "2555", "width": 1}, {"from": "f9691c56-74ce-4090-9a60-16ccc38b88eb", "to": "efcf4ea5-e007-4238-811d-525cd26bc267", "width": 1}, {"from": "f9691c56-74ce-4090-9a60-16ccc38b88eb", "to": "5fd2e6c19091477d9c2855e01d1b1cb0", "width": 1}, {"from": "f9691c56-74ce-4090-9a60-16ccc38b88eb", "to": "2004c8aaa4dc4ca2a79d4d90847f6e39", "width": 1}, {"from": "f9691c56-74ce-4090-9a60-16ccc38b88eb", "to": "e4e695184e224e40a079e4b22cccf25f", "width": 1}, {"from": "60aa0882-2b11-41bb-b850-086d3418b462", "to": "2538", "width": 1}, {"from": "60aa0882-2b11-41bb-b850-086d3418b462", "to": "2543", "width": 1}, {"from": "60aa0882-2b11-41bb-b850-086d3418b462", "to": "1694297e-d082-4347-9292-ccc0dbd7498d", "width": 1}, {"from": "60aa0882-2b11-41bb-b850-086d3418b462", "to": "e7788e62-0fd7-471a-9e04-7368f1f9777a", "width": 1}, {"from": "60aa0882-2b11-41bb-b850-086d3418b462", "to": "6960b3a9-1780-41c6-a0ef-cf5c603a476d", "width": 1}, {"from": "60aa0882-2b11-41bb-b850-086d3418b462", "to": "efcf4ea5-e007-4238-811d-525cd26bc267", "width": 1}, {"from": "41a82a0b-8112-4e46-ac99-722bb4104c69", "to": "2568", "width": 1}, {"from": "41a82a0b-8112-4e46-ac99-722bb4104c69", "to": "68746693-4e91-43cb-a2bb-11567d8f953a", "width": 1}, {"from": "41a82a0b-8112-4e46-ac99-722bb4104c69", "to": "30d6635c-25af-49c8-9ba9-010b067cdbb6", "width": 1}, {"from": "afd854f0-a462-43d8-9d1d-1ce1c38d1c6c", "to": "2568", "width": 1}, {"from": "afd854f0-a462-43d8-9d1d-1ce1c38d1c6c", "to": "2567", "width": 1}, {"from": "afd854f0-a462-43d8-9d1d-1ce1c38d1c6c", "to": "3bc1d83b-03db-488a-9865-7d840c7d3d18", "width": 1}, {"from": "afd854f0-a462-43d8-9d1d-1ce1c38d1c6c", "to": "30d6635c-25af-49c8-9ba9-010b067cdbb6", "width": 1}, {"from": "afd854f0-a462-43d8-9d1d-1ce1c38d1c6c", "to": "859c1413-0296-48a5-9866-81a26bb7e010", "width": 1}, {"from": "afd854f0-a462-43d8-9d1d-1ce1c38d1c6c", "to": "efcf4ea5-e007-4238-811d-525cd26bc267", "width": 1}, {"from": "afd854f0-a462-43d8-9d1d-1ce1c38d1c6c", "to": "02952a8cfaa14f25ab94b96407ccf634", "width": 1}, {"from": "afd854f0-a462-43d8-9d1d-1ce1c38d1c6c", "to": "6fd924e5035f48d09851a12f21f954cb", "width": 1}, {"from": "afd854f0-a462-43d8-9d1d-1ce1c38d1c6c", "to": "4e06aaf1518e42599c224dfebcf2d9d4", "width": 1}, {"from": "e7788e62-0fd7-471a-9e04-7368f1f9777a", "to": "2543", "width": 1}, {"from": "e7788e62-0fd7-471a-9e04-7368f1f9777a", "to": "1694297e-d082-4347-9292-ccc0dbd7498d", "width": 1}, {"from": "e7788e62-0fd7-471a-9e04-7368f1f9777a", "to": "6960b3a9-1780-41c6-a0ef-cf5c603a476d", "width": 1}, {"from": "e7788e62-0fd7-471a-9e04-7368f1f9777a", "to": "efcf4ea5-e007-4238-811d-525cd26bc267", "width": 1}, {"from": "87e637c5-348f-441e-a44b-9425dd6c9069", "to": "2568", "width": 1}, {"from": "87e637c5-348f-441e-a44b-9425dd6c9069", "to": "2554", "width": 1}, {"from": "87e637c5-348f-441e-a44b-9425dd6c9069", "to": "859c1413-0296-48a5-9866-81a26bb7e010", "width": 1}, {"from": "87e637c5-348f-441e-a44b-9425dd6c9069", "to": "68746693-4e91-43cb-a2bb-11567d8f953a", "width": 1}, {"from": "87e637c5-348f-441e-a44b-9425dd6c9069", "to": "61dbe832-6ef4-4a93-95b3-d2d30b16f893", "width": 1}, {"from": "87e637c5-348f-441e-a44b-9425dd6c9069", "to": "e46a6f75-ad9e-4add-bfd6-20a179c1f774", "width": 1}, {"from": "87e637c5-348f-441e-a44b-9425dd6c9069", "to": "d958ea49-0801-4160-9f3a-2107fde3fcfd", "width": 1}, {"from": "87e637c5-348f-441e-a44b-9425dd6c9069", "to": "30d6635c-25af-49c8-9ba9-010b067cdbb6", "width": 1}, {"from": "87e637c5-348f-441e-a44b-9425dd6c9069", "to": "044e194b0362476fa5121aa83e56142b", "width": 1}, {"from": "87e637c5-348f-441e-a44b-9425dd6c9069", "to": "04c3f80c891945dbbe19a853ec253245", "width": 1}, {"from": "87e637c5-348f-441e-a44b-9425dd6c9069", "to": "5e9860f23cf645e0a1143904e9007d9e", "width": 1}, {"from": "87e637c5-348f-441e-a44b-9425dd6c9069", "to": "f09015a1075843819f876022a479bbc1", "width": 1}, {"from": "87e637c5-348f-441e-a44b-9425dd6c9069", "to": "029600d7d08d4b118650703d569fda31", "width": 1}, {"from": "87e637c5-348f-441e-a44b-9425dd6c9069", "to": "09b5af322465487a8cb4599a7972b1a2", "width": 1}, {"from": "87e637c5-348f-441e-a44b-9425dd6c9069", "to": "758ed2f851cf457bbe280d87b1caf187", "width": 1}, {"from": "87e637c5-348f-441e-a44b-9425dd6c9069", "to": "865559d532fb4362803e92dc82699cb9", "width": 1}, {"from": "87e637c5-348f-441e-a44b-9425dd6c9069", "to": "485c3906fe6a41138e150664c4487799", "width": 1}, {"from": "87e637c5-348f-441e-a44b-9425dd6c9069", "to": "3c99fda86274443aa2f746801fb82649", "width": 1}, {"from": "bc08c091-af52-4893-ae71-e86050c08a2a", "to": "2555", "width": 1}, {"from": "bc08c091-af52-4893-ae71-e86050c08a2a", "to": "45e526ba442741a8ad327ff47f60c699", "width": 1}, {"from": "3bc1d83b-03db-488a-9865-7d840c7d3d18", "to": "2538", "width": 1}, {"from": "3bc1d83b-03db-488a-9865-7d840c7d3d18", "to": "2554", "width": 1}, {"from": "3bc1d83b-03db-488a-9865-7d840c7d3d18", "to": "2543", "width": 1}, {"from": "3bc1d83b-03db-488a-9865-7d840c7d3d18", "to": "2563", "width": 1}, {"from": "3bc1d83b-03db-488a-9865-7d840c7d3d18", "to": "2567", "width": 1}, {"from": "3bc1d83b-03db-488a-9865-7d840c7d3d18", "to": "859c1413-0296-48a5-9866-81a26bb7e010", "width": 1}, {"from": "3bc1d83b-03db-488a-9865-7d840c7d3d18", "to": "6a0010c0-02bd-4d16-a20b-1ce87d0b914c", "width": 1}, {"from": "3bc1d83b-03db-488a-9865-7d840c7d3d18", "to": "476e4a88-59bf-41bd-a772-2375c1d8ee69", "width": 1}, {"from": "3bc1d83b-03db-488a-9865-7d840c7d3d18", "to": "e46a6f75-ad9e-4add-bfd6-20a179c1f774", "width": 1}, {"from": "3bc1d83b-03db-488a-9865-7d840c7d3d18", "to": "30d6635c-25af-49c8-9ba9-010b067cdbb6", "width": 1}, {"from": "476e4a88-59bf-41bd-a772-2375c1d8ee69", "to": "2538", "width": 1}, {"from": "476e4a88-59bf-41bd-a772-2375c1d8ee69", "to": "2559", "width": 1}, {"from": "476e4a88-59bf-41bd-a772-2375c1d8ee69", "to": "2563", "width": 1}, {"from": "476e4a88-59bf-41bd-a772-2375c1d8ee69", "to": "93d185d0-5e5d-4d83-a311-add782808c4e", "width": 1}, {"from": "476e4a88-59bf-41bd-a772-2375c1d8ee69", "to": "3f6b4e8d-0aa4-429d-a37e-b5a07bd5e1e6", "width": 1}, {"from": "476e4a88-59bf-41bd-a772-2375c1d8ee69", "to": "ecd9f4e5-12aa-4cee-939d-0efaa988f126", "width": 1}, {"from": "476e4a88-59bf-41bd-a772-2375c1d8ee69", "to": "efcf4ea5-e007-4238-811d-525cd26bc267", "width": 1}, {"from": "476e4a88-59bf-41bd-a772-2375c1d8ee69", "to": "6a0010c0-02bd-4d16-a20b-1ce87d0b914c", "width": 1}, {"from": "476e4a88-59bf-41bd-a772-2375c1d8ee69", "to": "cd6dd799-7dd4-483c-a6b4-073b2b36b2c0", "width": 1}, {"from": "476e4a88-59bf-41bd-a772-2375c1d8ee69", "to": "859c1413-0296-48a5-9866-81a26bb7e010", "width": 1}, {"from": "476e4a88-59bf-41bd-a772-2375c1d8ee69", "to": "eae2cfde-094a-43e2-a8b1-e444080042e2", "width": 1}, {"from": "476e4a88-59bf-41bd-a772-2375c1d8ee69", "to": "72cccbad2bc547a592aa6ec3ae915439", "width": 1}, {"from": "476e4a88-59bf-41bd-a772-2375c1d8ee69", "to": "7457efb61c6f48bc804fe9a46ffe4b84", "width": 1}, {"from": "eae2cfde-094a-43e2-a8b1-e444080042e2", "to": "2538", "width": 1}, {"from": "eae2cfde-094a-43e2-a8b1-e444080042e2", "to": "2559", "width": 1}, {"from": "eae2cfde-094a-43e2-a8b1-e444080042e2", "to": "adbc2fe0-ec9b-4909-b308-453fd8584ee3", "width": 1}, {"from": "eae2cfde-094a-43e2-a8b1-e444080042e2", "to": "93d185d0-5e5d-4d83-a311-add782808c4e", "width": 1}, {"from": "eae2cfde-094a-43e2-a8b1-e444080042e2", "to": "b82224a0-d611-4e08-9360-9588516fd510", "width": 1}, {"from": "eae2cfde-094a-43e2-a8b1-e444080042e2", "to": "87fc7526-8a5f-41fc-a9e8-bc4ed16d1f66", "width": 1}, {"from": "eae2cfde-094a-43e2-a8b1-e444080042e2", "to": "ecd9f4e5-12aa-4cee-939d-0efaa988f126", "width": 1}, {"from": "eae2cfde-094a-43e2-a8b1-e444080042e2", "to": "efcf4ea5-e007-4238-811d-525cd26bc267", "width": 1}, {"from": "eae2cfde-094a-43e2-a8b1-e444080042e2", "to": "6a0010c0-02bd-4d16-a20b-1ce87d0b914c", "width": 1}, {"from": "eae2cfde-094a-43e2-a8b1-e444080042e2", "to": "859c1413-0296-48a5-9866-81a26bb7e010", "width": 1}, {"from": "eae2cfde-094a-43e2-a8b1-e444080042e2", "to": "cd6dd799-7dd4-483c-a6b4-073b2b36b2c0", "width": 1}, {"from": "eae2cfde-094a-43e2-a8b1-e444080042e2", "to": "6ec518512dda4d8b8ec2a409ccee44be", "width": 1}, {"from": "eae2cfde-094a-43e2-a8b1-e444080042e2", "to": "b08d1daca2eb4c7d97c0ecf706c56451", "width": 1}, {"from": "eae2cfde-094a-43e2-a8b1-e444080042e2", "to": "e058e53f623f4060bec952853470b1f4", "width": 1}, {"from": "5083ca8f-0d5b-4cb8-9414-16c25164c4a9", "to": "2568", "width": 1}, {"from": "5083ca8f-0d5b-4cb8-9414-16c25164c4a9", "to": "e46a6f75-ad9e-4add-bfd6-20a179c1f774", "width": 1}, {"from": "5083ca8f-0d5b-4cb8-9414-16c25164c4a9", "to": "859c1413-0296-48a5-9866-81a26bb7e010", "width": 1}, {"from": "5083ca8f-0d5b-4cb8-9414-16c25164c4a9", "to": "efcf4ea5-e007-4238-811d-525cd26bc267", "width": 1}, {"from": "5083ca8f-0d5b-4cb8-9414-16c25164c4a9", "to": "a4fef6005b3448369415409286e8bce3", "width": 1}, {"from": "5083ca8f-0d5b-4cb8-9414-16c25164c4a9", "to": "22b1bc9d1ccd490ab12e92512a8c2067", "width": 1}, {"from": "5083ca8f-0d5b-4cb8-9414-16c25164c4a9", "to": "55b9b0c9939246fa8a5c0bb9b855d14d", "width": 1}, {"from": "6a0010c0-02bd-4d16-a20b-1ce87d0b914c", "to": "2538", "width": 1}, {"from": "6a0010c0-02bd-4d16-a20b-1ce87d0b914c", "to": "2559", "width": 1}, {"from": "6a0010c0-02bd-4d16-a20b-1ce87d0b914c", "to": "2563", "width": 1}, {"from": "6a0010c0-02bd-4d16-a20b-1ce87d0b914c", "to": "adbc2fe0-ec9b-4909-b308-453fd8584ee3", "width": 1}, {"from": "6a0010c0-02bd-4d16-a20b-1ce87d0b914c", "to": "b82224a0-d611-4e08-9360-9588516fd510", "width": 1}, {"from": "6a0010c0-02bd-4d16-a20b-1ce87d0b914c", "to": "ecd9f4e5-12aa-4cee-939d-0efaa988f126", "width": 1}, {"from": "6a0010c0-02bd-4d16-a20b-1ce87d0b914c", "to": "efcf4ea5-e007-4238-811d-525cd26bc267", "width": 1}, {"from": "6a0010c0-02bd-4d16-a20b-1ce87d0b914c", "to": "859c1413-0296-48a5-9866-81a26bb7e010", "width": 1}, {"from": "6a0010c0-02bd-4d16-a20b-1ce87d0b914c", "to": "cd6dd799-7dd4-483c-a6b4-073b2b36b2c0", "width": 1}, {"from": "6a0010c0-02bd-4d16-a20b-1ce87d0b914c", "to": "16fa304d-8b48-453b-aea3-0e4a8e8feddc", "width": 1}, {"from": "6a0010c0-02bd-4d16-a20b-1ce87d0b914c", "to": "72cccbad2bc547a592aa6ec3ae915439", "width": 1}, {"from": "1694297e-d082-4347-9292-ccc0dbd7498d", "to": "2538", "width": 1}, {"from": "1694297e-d082-4347-9292-ccc0dbd7498d", "to": "2543", "width": 1}, {"from": "1694297e-d082-4347-9292-ccc0dbd7498d", "to": "6960b3a9-1780-41c6-a0ef-cf5c603a476d", "width": 1}, {"from": "1694297e-d082-4347-9292-ccc0dbd7498d", "to": "efcf4ea5-e007-4238-811d-525cd26bc267", "width": 1}, {"from": "1694297e-d082-4347-9292-ccc0dbd7498d", "to": "84137612-e930-43c8-bd6d-c413bb926b49", "width": 1}, {"from": "7fbe0424-a140-4cfa-a882-b1793bbcd112", "to": "2538", "width": 1}, {"from": "92c4255a-bf5b-4da8-b0d8-2416ccf04546", "to": "2554", "width": 1}, {"from": "d958ea49-0801-4160-9f3a-2107fde3fcfd", "to": "2554", "width": 1}, {"from": "d958ea49-0801-4160-9f3a-2107fde3fcfd", "to": "e46a6f75-ad9e-4add-bfd6-20a179c1f774", "width": 1}, {"from": "68746693-4e91-43cb-a2bb-11567d8f953a", "to": "2568", "width": 1}, {"from": "68746693-4e91-43cb-a2bb-11567d8f953a", "to": "2554", "width": 1}, {"from": "68746693-4e91-43cb-a2bb-11567d8f953a", "to": "30d6635c-25af-49c8-9ba9-010b067cdbb6", "width": 1}, {"from": "68746693-4e91-43cb-a2bb-11567d8f953a", "to": "e46a6f75-ad9e-4add-bfd6-20a179c1f774", "width": 1}, {"from": "68746693-4e91-43cb-a2bb-11567d8f953a", "to": "2afaf0a2-895c-448e-ad82-e9973a260ad3", "width": 1}, {"from": "68746693-4e91-43cb-a2bb-11567d8f953a", "to": "61dbe832-6ef4-4a93-95b3-d2d30b16f893", "width": 1}, {"from": "68746693-4e91-43cb-a2bb-11567d8f953a", "to": "859c1413-0296-48a5-9866-81a26bb7e010", "width": 1}, {"from": "68746693-4e91-43cb-a2bb-11567d8f953a", "to": "ff2b09e5288041099bc2f4731efeb992", "width": 1}, {"from": "68746693-4e91-43cb-a2bb-11567d8f953a", "to": "186cf27d86c24971b61d042271baa76f", "width": 1}, {"from": "68746693-4e91-43cb-a2bb-11567d8f953a", "to": "42c15babcba04029a4ab0a322c82dd0e", "width": 1}, {"from": "93d185d0-5e5d-4d83-a311-add782808c4e", "to": "2559", "width": 1}, {"from": "93d185d0-5e5d-4d83-a311-add782808c4e", "to": "2555", "width": 1}, {"from": "93d185d0-5e5d-4d83-a311-add782808c4e", "to": "efcf4ea5-e007-4238-811d-525cd26bc267", "width": 1}, {"from": "93d185d0-5e5d-4d83-a311-add782808c4e", "to": "cd6dd799-7dd4-483c-a6b4-073b2b36b2c0", "width": 1}, {"from": "93d185d0-5e5d-4d83-a311-add782808c4e", "to": "5fd2e6c19091477d9c2855e01d1b1cb0", "width": 1}, {"from": "93d185d0-5e5d-4d83-a311-add782808c4e", "to": "ce56f14a83554243b314147c6e27005f", "width": 1}, {"from": "93d185d0-5e5d-4d83-a311-add782808c4e", "to": "8ec18cfcb5024306b8c212520bf92610", "width": 1}, {"from": "93d185d0-5e5d-4d83-a311-add782808c4e", "to": "e654f317ca264617b01e48e60b8aaf3b", "width": 1}, {"from": "93d185d0-5e5d-4d83-a311-add782808c4e", "to": "3a9b4eb23801463896a5ea66ec051213", "width": 1}, {"from": "93d185d0-5e5d-4d83-a311-add782808c4e", "to": "e058e53f623f4060bec952853470b1f4", "width": 1}, {"from": "93d185d0-5e5d-4d83-a311-add782808c4e", "to": "7457efb61c6f48bc804fe9a46ffe4b84", "width": 1}, {"from": "d2044416-eae9-47ff-a9ba-db6a3b5ba986", "to": "2568", "width": 1}, {"from": "d2044416-eae9-47ff-a9ba-db6a3b5ba986", "to": "015126ab-2e96-471a-8980-7bbb4d41d255", "width": 1}, {"from": "d2044416-eae9-47ff-a9ba-db6a3b5ba986", "to": "fcd88ec9-6449-4a2e-ba57-e1f9d7b16724", "width": 1}, {"from": "d2044416-eae9-47ff-a9ba-db6a3b5ba986", "to": "1b493db31c9740cc9bf851181038dfa0", "width": 1}, {"from": "d2044416-eae9-47ff-a9ba-db6a3b5ba986", "to": "3986ff31d1b94a3d9076c3ddbed3650a", "width": 1}, {"from": "6960b3a9-1780-41c6-a0ef-cf5c603a476d", "to": "2543", "width": 1}, {"from": "6960b3a9-1780-41c6-a0ef-cf5c603a476d", "to": "efcf4ea5-e007-4238-811d-525cd26bc267", "width": 1}, {"from": "6960b3a9-1780-41c6-a0ef-cf5c603a476d", "to": "78f7835922cb4df6a92d2571afce43a1", "width": 1}, {"from": "f6eadc9d-69e3-468f-ae2f-fd32a414a6d6", "to": "2538", "width": 1}, {"from": "015126ab-2e96-471a-8980-7bbb4d41d255", "to": "2568", "width": 1}, {"from": "015126ab-2e96-471a-8980-7bbb4d41d255", "to": "fcd88ec9-6449-4a2e-ba57-e1f9d7b16724", "width": 1}, {"from": "015126ab-2e96-471a-8980-7bbb4d41d255", "to": "490af150cf404b289edd9ab85b5b586b", "width": 1}, {"from": "015126ab-2e96-471a-8980-7bbb4d41d255", "to": "3986ff31d1b94a3d9076c3ddbed3650a", "width": 1}, {"from": "015126ab-2e96-471a-8980-7bbb4d41d255", "to": "fa4a4563fa444f1d9ca22de0b54e9590", "width": 1}, {"from": "efcf4ea5-e007-4238-811d-525cd26bc267", "to": "2538", "width": 1}, {"from": "efcf4ea5-e007-4238-811d-525cd26bc267", "to": "2568", "width": 1}, {"from": "efcf4ea5-e007-4238-811d-525cd26bc267", "to": "2559", "width": 1}, {"from": "efcf4ea5-e007-4238-811d-525cd26bc267", "to": "2554", "width": 1}, {"from": "efcf4ea5-e007-4238-811d-525cd26bc267", "to": "2543", "width": 1}, {"from": "efcf4ea5-e007-4238-811d-525cd26bc267", "to": "2555", "width": 1}, {"from": "efcf4ea5-e007-4238-811d-525cd26bc267", "to": "2563", "width": 1}, {"from": "efcf4ea5-e007-4238-811d-525cd26bc267", "to": "2567", "width": 1}, {"from": "efcf4ea5-e007-4238-811d-525cd26bc267", "to": "2f580659-750c-4ff8-a644-759dbcf38ffe", "width": 1}, {"from": "efcf4ea5-e007-4238-811d-525cd26bc267", "to": "859c1413-0296-48a5-9866-81a26bb7e010", "width": 1}, {"from": "efcf4ea5-e007-4238-811d-525cd26bc267", "to": "3f6b4e8d-0aa4-429d-a37e-b5a07bd5e1e6", "width": 1}, {"from": "efcf4ea5-e007-4238-811d-525cd26bc267", "to": "adbc2fe0-ec9b-4909-b308-453fd8584ee3", "width": 1}, {"from": "efcf4ea5-e007-4238-811d-525cd26bc267", "to": "1039bf52-03ff-46b1-955e-1fc98677959d", "width": 1}, {"from": "efcf4ea5-e007-4238-811d-525cd26bc267", "to": "30d6635c-25af-49c8-9ba9-010b067cdbb6", "width": 1}, {"from": "efcf4ea5-e007-4238-811d-525cd26bc267", "to": "994ff9da-c00c-454c-9c3f-c40133253bba", "width": 1}, {"from": "efcf4ea5-e007-4238-811d-525cd26bc267", "to": "e46a6f75-ad9e-4add-bfd6-20a179c1f774", "width": 1}, {"from": "efcf4ea5-e007-4238-811d-525cd26bc267", "to": "ecd9f4e5-12aa-4cee-939d-0efaa988f126", "width": 1}, {"from": "efcf4ea5-e007-4238-811d-525cd26bc267", "to": "cd6dd799-7dd4-483c-a6b4-073b2b36b2c0", "width": 1}, {"from": "efcf4ea5-e007-4238-811d-525cd26bc267", "to": "a845ecde6a494b57b6f8899d75bdbb24", "width": 1}, {"from": "efcf4ea5-e007-4238-811d-525cd26bc267", "to": "72cccbad2bc547a592aa6ec3ae915439", "width": 1}, {"from": "efcf4ea5-e007-4238-811d-525cd26bc267", "to": "5fd2e6c19091477d9c2855e01d1b1cb0", "width": 1}, {"from": "efcf4ea5-e007-4238-811d-525cd26bc267", "to": "6bb789a164ec4a34afb5eb3cd3ed6f2e", "width": 1}, {"from": "efcf4ea5-e007-4238-811d-525cd26bc267", "to": "2004c8aaa4dc4ca2a79d4d90847f6e39", "width": 1}, {"from": "efcf4ea5-e007-4238-811d-525cd26bc267", "to": "e058e53f623f4060bec952853470b1f4", "width": 1}, {"from": "efcf4ea5-e007-4238-811d-525cd26bc267", "to": "ba5661fe7fe442329bc5472193d6c887", "width": 1}, {"from": "efcf4ea5-e007-4238-811d-525cd26bc267", "to": "e4e695184e224e40a079e4b22cccf25f", "width": 1}, {"from": "efcf4ea5-e007-4238-811d-525cd26bc267", "to": "78f7835922cb4df6a92d2571afce43a1", "width": 1}, {"from": "859c1413-0296-48a5-9866-81a26bb7e010", "to": "2538", "width": 1}, {"from": "859c1413-0296-48a5-9866-81a26bb7e010", "to": "2568", "width": 1}, {"from": "859c1413-0296-48a5-9866-81a26bb7e010", "to": "2559", "width": 1}, {"from": "859c1413-0296-48a5-9866-81a26bb7e010", "to": "2563", "width": 1}, {"from": "859c1413-0296-48a5-9866-81a26bb7e010", "to": "2567", "width": 1}, {"from": "859c1413-0296-48a5-9866-81a26bb7e010", "to": "ecd9f4e5-12aa-4cee-939d-0efaa988f126", "width": 1}, {"from": "859c1413-0296-48a5-9866-81a26bb7e010", "to": "61dbe832-6ef4-4a93-95b3-d2d30b16f893", "width": 1}, {"from": "859c1413-0296-48a5-9866-81a26bb7e010", "to": "30d6635c-25af-49c8-9ba9-010b067cdbb6", "width": 1}, {"from": "859c1413-0296-48a5-9866-81a26bb7e010", "to": "cd6dd799-7dd4-483c-a6b4-073b2b36b2c0", "width": 1}, {"from": "859c1413-0296-48a5-9866-81a26bb7e010", "to": "6ec518512dda4d8b8ec2a409ccee44be", "width": 1}, {"from": "859c1413-0296-48a5-9866-81a26bb7e010", "to": "ff2b09e5288041099bc2f4731efeb992", "width": 1}, {"from": "859c1413-0296-48a5-9866-81a26bb7e010", "to": "a4fef6005b3448369415409286e8bce3", "width": 1}, {"from": "859c1413-0296-48a5-9866-81a26bb7e010", "to": "186cf27d86c24971b61d042271baa76f", "width": 1}, {"from": "859c1413-0296-48a5-9866-81a26bb7e010", "to": "42c15babcba04029a4ab0a322c82dd0e", "width": 1}, {"from": "859c1413-0296-48a5-9866-81a26bb7e010", "to": "22b1bc9d1ccd490ab12e92512a8c2067", "width": 1}, {"from": "859c1413-0296-48a5-9866-81a26bb7e010", "to": "55b9b0c9939246fa8a5c0bb9b855d14d", "width": 1}, {"from": "859c1413-0296-48a5-9866-81a26bb7e010", "to": "a85b7d3a083d4062bb51b9b89d83b496", "width": 1}, {"from": "16fa304d-8b48-453b-aea3-0e4a8e8feddc", "to": "2538", "width": 1}, {"from": "16fa304d-8b48-453b-aea3-0e4a8e8feddc", "to": "cd6dd799-7dd4-483c-a6b4-073b2b36b2c0", "width": 1}, {"from": "3f74cac8-9182-4a83-89c2-bb4b3e521420", "to": "2538", "width": 1}, {"from": "61dbe832-6ef4-4a93-95b3-d2d30b16f893", "to": "2568", "width": 1}, {"from": "61dbe832-6ef4-4a93-95b3-d2d30b16f893", "to": "30d6635c-25af-49c8-9ba9-010b067cdbb6", "width": 1}, {"from": "61dbe832-6ef4-4a93-95b3-d2d30b16f893", "to": "42c15babcba04029a4ab0a322c82dd0e", "width": 1}, {"from": "ecd9f4e5-12aa-4cee-939d-0efaa988f126", "to": "2538", "width": 1}, {"from": "ecd9f4e5-12aa-4cee-939d-0efaa988f126", "to": "2559", "width": 1}, {"from": "ecd9f4e5-12aa-4cee-939d-0efaa988f126", "to": "2563", "width": 1}, {"from": "ecd9f4e5-12aa-4cee-939d-0efaa988f126", "to": "adbc2fe0-ec9b-4909-b308-453fd8584ee3", "width": 1}, {"from": "ecd9f4e5-12aa-4cee-939d-0efaa988f126", "to": "b82224a0-d611-4e08-9360-9588516fd510", "width": 1}, {"from": "ecd9f4e5-12aa-4cee-939d-0efaa988f126", "to": "1039bf52-03ff-46b1-955e-1fc98677959d", "width": 1}, {"from": "ecd9f4e5-12aa-4cee-939d-0efaa988f126", "to": "30d6635c-25af-49c8-9ba9-010b067cdbb6", "width": 1}, {"from": "ecd9f4e5-12aa-4cee-939d-0efaa988f126", "to": "cd6dd799-7dd4-483c-a6b4-073b2b36b2c0", "width": 1}, {"from": "ecd9f4e5-12aa-4cee-939d-0efaa988f126", "to": "994ff9da-c00c-454c-9c3f-c40133253bba", "width": 1}, {"from": "ecd9f4e5-12aa-4cee-939d-0efaa988f126", "to": "e46a6f75-ad9e-4add-bfd6-20a179c1f774", "width": 1}, {"from": "ecd9f4e5-12aa-4cee-939d-0efaa988f126", "to": "49ca09a8488a4ec19ba3c77aab2d1b3e", "width": 1}, {"from": "ecd9f4e5-12aa-4cee-939d-0efaa988f126", "to": "72cccbad2bc547a592aa6ec3ae915439", "width": 1}, {"from": "adbc2fe0-ec9b-4909-b308-453fd8584ee3", "to": "2559", "width": 1}, {"from": "adbc2fe0-ec9b-4909-b308-453fd8584ee3", "to": "2563", "width": 1}, {"from": "adbc2fe0-ec9b-4909-b308-453fd8584ee3", "to": "2567", "width": 1}, {"from": "adbc2fe0-ec9b-4909-b308-453fd8584ee3", "to": "e46a6f75-ad9e-4add-bfd6-20a179c1f774", "width": 1}, {"from": "adbc2fe0-ec9b-4909-b308-453fd8584ee3", "to": "72cccbad2bc547a592aa6ec3ae915439", "width": 1}, {"from": "adbc2fe0-ec9b-4909-b308-453fd8584ee3", "to": "a845ecde6a494b57b6f8899d75bdbb24", "width": 1}, {"from": "adbc2fe0-ec9b-4909-b308-453fd8584ee3", "to": "1d7a7181d46c4433ac7a98e514c8149d", "width": 1}, {"from": "adbc2fe0-ec9b-4909-b308-453fd8584ee3", "to": "8d64ca8945c142738f0c7be56427c854", "width": 1}, {"from": "adbc2fe0-ec9b-4909-b308-453fd8584ee3", "to": "82ab8bf518cc43c7a187c688109e7bd9", "width": 1}, {"from": "adbc2fe0-ec9b-4909-b308-453fd8584ee3", "to": "a2749d9ca4cd4a9a90c5c2dd30dc26c4", "width": 1}, {"from": "1039bf52-03ff-46b1-955e-1fc98677959d", "to": "2538", "width": 1}, {"from": "1039bf52-03ff-46b1-955e-1fc98677959d", "to": "994ff9da-c00c-454c-9c3f-c40133253bba", "width": 1}, {"from": "1039bf52-03ff-46b1-955e-1fc98677959d", "to": "cd6dd799-7dd4-483c-a6b4-073b2b36b2c0", "width": 1}, {"from": "1039bf52-03ff-46b1-955e-1fc98677959d", "to": "30d6635c-25af-49c8-9ba9-010b067cdbb6", "width": 1}, {"from": "cd6dd799-7dd4-483c-a6b4-073b2b36b2c0", "to": "2538", "width": 1}, {"from": "cd6dd799-7dd4-483c-a6b4-073b2b36b2c0", "to": "2568", "width": 1}, {"from": "cd6dd799-7dd4-483c-a6b4-073b2b36b2c0", "to": "2559", "width": 1}, {"from": "cd6dd799-7dd4-483c-a6b4-073b2b36b2c0", "to": "2543", "width": 1}, {"from": "cd6dd799-7dd4-483c-a6b4-073b2b36b2c0", "to": "2555", "width": 1}, {"from": "cd6dd799-7dd4-483c-a6b4-073b2b36b2c0", "to": "82251b97-6b33-4525-9392-ba5afbe6a4f8", "width": 1}, {"from": "cd6dd799-7dd4-483c-a6b4-073b2b36b2c0", "to": "30d6635c-25af-49c8-9ba9-010b067cdbb6", "width": 1}, {"from": "cd6dd799-7dd4-483c-a6b4-073b2b36b2c0", "to": "994ff9da-c00c-454c-9c3f-c40133253bba", "width": 1}, {"from": "cd6dd799-7dd4-483c-a6b4-073b2b36b2c0", "to": "6ec518512dda4d8b8ec2a409ccee44be", "width": 1}, {"from": "cd6dd799-7dd4-483c-a6b4-073b2b36b2c0", "to": "b08d1daca2eb4c7d97c0ecf706c56451", "width": 1}, {"from": "cd6dd799-7dd4-483c-a6b4-073b2b36b2c0", "to": "163ef9df97b04b25a779d8248a335511", "width": 1}, {"from": "ffb67876-4b7d-45ac-bfda-a3804a2dfc29", "to": "2543", "width": 1}, {"from": "994ff9da-c00c-454c-9c3f-c40133253bba", "to": "2538", "width": 1}, {"from": "994ff9da-c00c-454c-9c3f-c40133253bba", "to": "30d6635c-25af-49c8-9ba9-010b067cdbb6", "width": 1}, {"from": "94801eea-a35d-4c7b-9232-bb8c6a1e807e", "to": "2555", "width": 1}, {"from": "2afaf0a2-895c-448e-ad82-e9973a260ad3", "to": "2554", "width": 1}, {"from": "2afaf0a2-895c-448e-ad82-e9973a260ad3", "to": "e46a6f75-ad9e-4add-bfd6-20a179c1f774", "width": 1}, {"from": "2afaf0a2-895c-448e-ad82-e9973a260ad3", "to": "30d6635c-25af-49c8-9ba9-010b067cdbb6", "width": 1}, {"from": "30d6635c-25af-49c8-9ba9-010b067cdbb6", "to": "2538", "width": 1}, {"from": "30d6635c-25af-49c8-9ba9-010b067cdbb6", "to": "2568", "width": 1}, {"from": "30d6635c-25af-49c8-9ba9-010b067cdbb6", "to": "2559", "width": 1}, {"from": "30d6635c-25af-49c8-9ba9-010b067cdbb6", "to": "2554", "width": 1}, {"from": "30d6635c-25af-49c8-9ba9-010b067cdbb6", "to": "f1deba89-8510-4f91-b6b7-4c75a3ee0346", "width": 1}, {"from": "30d6635c-25af-49c8-9ba9-010b067cdbb6", "to": "51c63e81-222b-4379-b4b6-c20282f211ad", "width": 1}, {"from": "30d6635c-25af-49c8-9ba9-010b067cdbb6", "to": "e46a6f75-ad9e-4add-bfd6-20a179c1f774", "width": 1}, {"from": "30d6635c-25af-49c8-9ba9-010b067cdbb6", "to": "b4fab211c6b94bc28ee68368ec76c4ca", "width": 1}, {"from": "30d6635c-25af-49c8-9ba9-010b067cdbb6", "to": "6bb789a164ec4a34afb5eb3cd3ed6f2e", "width": 1}, {"from": "30d6635c-25af-49c8-9ba9-010b067cdbb6", "to": "4f69d433b4e64a10be50b528b11c8983", "width": 1}, {"from": "30d6635c-25af-49c8-9ba9-010b067cdbb6", "to": "ba5661fe7fe442329bc5472193d6c887", "width": 1}, {"from": "def899af-3571-4e2a-bcfd-8e5992462512", "to": "2568", "width": 1}, {"from": "def899af-3571-4e2a-bcfd-8e5992462512", "to": "4e06aaf1518e42599c224dfebcf2d9d4", "width": 1}, {"from": "3f6b4e8d-0aa4-429d-a37e-b5a07bd5e1e6", "to": "2563", "width": 1}, {"from": "3f6b4e8d-0aa4-429d-a37e-b5a07bd5e1e6", "to": "2567", "width": 1}, {"from": "3f6b4e8d-0aa4-429d-a37e-b5a07bd5e1e6", "to": "6fbaec718c004fc5ac6551989dd7f11f", "width": 1}, {"from": "f1deba89-8510-4f91-b6b7-4c75a3ee0346", "to": "2559", "width": 1}, {"from": "51c63e81-222b-4379-b4b6-c20282f211ad", "to": "2538", "width": 1}, {"from": "77f80950-7cc9-4a89-8184-236ad4186de0", "to": "2555", "width": 1}, {"from": "02fbeb6a-b4af-456b-a1c7-1387d9c4dcac", "to": "2538", "width": 1}, {"from": "82251b97-6b33-4525-9392-ba5afbe6a4f8", "to": "2555", "width": 1}, {"from": "82251b97-6b33-4525-9392-ba5afbe6a4f8", "to": "5fd2e6c19091477d9c2855e01d1b1cb0", "width": 1}, {"from": "82251b97-6b33-4525-9392-ba5afbe6a4f8", "to": "8ec18cfcb5024306b8c212520bf92610", "width": 1}, {"from": "82251b97-6b33-4525-9392-ba5afbe6a4f8", "to": "e4e695184e224e40a079e4b22cccf25f", "width": 1}, {"from": "fcd88ec9-6449-4a2e-ba57-e1f9d7b16724", "to": "2568", "width": 1}, {"from": "fcd88ec9-6449-4a2e-ba57-e1f9d7b16724", "to": "490af150cf404b289edd9ab85b5b586b", "width": 1}, {"from": "fcd88ec9-6449-4a2e-ba57-e1f9d7b16724", "to": "fa4a4563fa444f1d9ca22de0b54e9590", "width": 1}, {"from": "e46a6f75-ad9e-4add-bfd6-20a179c1f774", "to": "2538", "width": 1}, {"from": "e46a6f75-ad9e-4add-bfd6-20a179c1f774", "to": "2568", "width": 1}, {"from": "e46a6f75-ad9e-4add-bfd6-20a179c1f774", "to": "2554", "width": 1}, {"from": "e46a6f75-ad9e-4add-bfd6-20a179c1f774", "to": "2563", "width": 1}, {"from": "e46a6f75-ad9e-4add-bfd6-20a179c1f774", "to": "b4fab211c6b94bc28ee68368ec76c4ca", "width": 1}, {"from": "e46a6f75-ad9e-4add-bfd6-20a179c1f774", "to": "6bb789a164ec4a34afb5eb3cd3ed6f2e", "width": 1}, {"from": "e46a6f75-ad9e-4add-bfd6-20a179c1f774", "to": "4f69d433b4e64a10be50b528b11c8983", "width": 1}, {"from": "dd500c7a-f993-4080-8a42-32cabcf73dbf", "to": "2538", "width": 1}, {"from": "2083446e-86a8-4620-9238-542beed03048", "to": "2538", "width": 1}, {"from": "87fc7526-8a5f-41fc-a9e8-bc4ed16d1f66", "to": "2559", "width": 1}, {"from": "b82224a0-d611-4e08-9360-9588516fd510", "to": "2559", "width": 1}, {"from": "84137612-e930-43c8-bd6d-c413bb926b49", "to": "2538", "width": 1}, {"from": "6bb789a164ec4a34afb5eb3cd3ed6f2e", "to": "2568", "width": 1}, {"from": "02952a8cfaa14f25ab94b96407ccf634", "to": "2568", "width": 1}, {"from": "044e194b0362476fa5121aa83e56142b", "to": "2554", "width": 1}, {"from": "a845ecde6a494b57b6f8899d75bdbb24", "to": "2567", "width": 1}, {"from": "1d7a7181d46c4433ac7a98e514c8149d", "to": "2567", "width": 1}, {"from": "fa4a4563fa444f1d9ca22de0b54e9590", "to": "2568", "width": 1}, {"from": "82ab8bf518cc43c7a187c688109e7bd9", "to": "2567", "width": 1}, {"from": "a85b7d3a083d4062bb51b9b89d83b496", "to": "2567", "width": 1}, {"from": "a2749d9ca4cd4a9a90c5c2dd30dc26c4", "to": "2567", "width": 1}, {"from": "4e06aaf1518e42599c224dfebcf2d9d4", "to": "2568", "width": 1}, {"from": "04c3f80c891945dbbe19a853ec253245", "to": "2554", "width": 1}, {"from": "f09015a1075843819f876022a479bbc1", "to": "2554", "width": 1}, {"from": "6ec518512dda4d8b8ec2a409ccee44be", "to": "2538", "width": 1}, {"from": "7457efb61c6f48bc804fe9a46ffe4b84", "to": "2559", "width": 1}, {"from": "78f7835922cb4df6a92d2571afce43a1", "to": "2543", "width": 1}, {"from": "163ef9df97b04b25a779d8248a335511", "to": "2538", "width": 1}, {"from": "b4fab211c6b94bc28ee68368ec76c4ca", "to": "2554", "width": 1}, {"from": "865559d532fb4362803e92dc82699cb9", "to": "2554", "width": 1}, {"from": "485c3906fe6a41138e150664c4487799", "to": "2554", "width": 1}, {"from": "22b1bc9d1ccd490ab12e92512a8c2067", "to": "2568", "width": 1}, {"from": "55b9b0c9939246fa8a5c0bb9b855d14d", "to": "2568", "width": 1}, {"from": "1b493db31c9740cc9bf851181038dfa0", "to": "2568", "width": 1}, {"from": "3986ff31d1b94a3d9076c3ddbed3650a", "to": "2568", "width": 1}, {"from": "6fbaec718c004fc5ac6551989dd7f11f", "to": "2567", "width": 1}, {"from": "8d64ca8945c142738f0c7be56427c854", "to": "2567", "width": 1}, {"from": "3c99fda86274443aa2f746801fb82649", "to": "2554", "width": 1}, {"from": "5fd2e6c19091477d9c2855e01d1b1cb0", "to": "2555", "width": 1}, {"from": "e4e695184e224e40a079e4b22cccf25f", "to": "2555", "width": 1}, {"from": "029600d7d08d4b118650703d569fda31", "to": "2554", "width": 1}, {"from": "09b5af322465487a8cb4599a7972b1a2", "to": "2554", "width": 1}, {"from": "758ed2f851cf457bbe280d87b1caf187", "to": "2554", "width": 1}, {"from": "a4fef6005b3448369415409286e8bce3", "to": "2568", "width": 1}, {"from": "186cf27d86c24971b61d042271baa76f", "to": "2568", "width": 1}, {"from": "42c15babcba04029a4ab0a322c82dd0e", "to": "2568", "width": 1}, {"from": "490af150cf404b289edd9ab85b5b586b", "to": "2568", "width": 1}, {"from": "038880b1ca1542aca2a323d257066c26", "to": "2567", "width": 1}, {"from": "ba5661fe7fe442329bc5472193d6c887", "to": "2568", "width": 1}, {"from": "49ca09a8488a4ec19ba3c77aab2d1b3e", "to": "2559", "width": 1}, {"from": "b08d1daca2eb4c7d97c0ecf706c56451", "to": "2538", "width": 1}, {"from": "2004c8aaa4dc4ca2a79d4d90847f6e39", "to": "2555", "width": 1}, {"from": "6fd924e5035f48d09851a12f21f954cb", "to": "2568", "width": 1}, {"from": "5e9860f23cf645e0a1143904e9007d9e", "to": "2554", "width": 1}, {"from": "45e526ba442741a8ad327ff47f60c699", "to": "2555", "width": 1}, {"from": "72cccbad2bc547a592aa6ec3ae915439", "to": "2559", "width": 1}, {"from": "ff2b09e5288041099bc2f4731efeb992", "to": "2568", "width": 1}, {"from": "8ec18cfcb5024306b8c212520bf92610", "to": "2555", "width": 1}, {"from": "4f69d433b4e64a10be50b528b11c8983", "to": "2554", "width": 1}]);

                  nodeColors = {};
                  allNodes = nodes.get({ returnType: "Object" });
                  for (nodeId in allNodes) {
                    nodeColors[nodeId] = allNodes[nodeId].color;
                  }
                  allEdges = edges.get({ returnType: "Object" });
                  // adding nodes and edges to the graph
                  data = {nodes: nodes, edges: edges};

                  var options = {
    "configure": {
        "enabled": true
    },
    "edges": {
        "color": {
            "inherit": true
        },
        "smooth": {
            "enabled": true,
            "type": "dynamic"
        }
    },
    "interaction": {
        "dragNodes": true,
        "hideEdgesOnDrag": false,
        "hideNodesOnDrag": false
    },
    "physics": {
        "enabled": true,
        "stabilization": {
            "enabled": true,
            "fit": true,
            "iterations": 1000,
            "onlyDynamicEdges": false,
            "updateInterval": 50
        }
    }
};

                  


                  
                  // if this network requires displaying the configure window,
                  // put it in its div
                  options.configure["container"] = document.getElementById("config");
                  

                  network = new vis.Network(container, data, options);

                  

                  

                  


                  
                      network.on("stabilizationProgress", function(params) {
                          document.getElementById('loadingBar').removeAttribute("style");
                          var maxWidth = 496;
                          var minWidth = 20;
                          var widthFactor = params.iterations/params.total;
                          var width = Math.max(minWidth,maxWidth * widthFactor);
                          document.getElementById('bar').style.width = width + 'px';
                          document.getElementById('text').innerHTML = Math.round(widthFactor*100) + '%';
                      });
                      network.once("stabilizationIterationsDone", function() {
                          document.getElementById('text').innerHTML = '100%';
                          document.getElementById('bar').style.width = '496px';
                          document.getElementById('loadingBar').style.opacity = 0;
                          // really clean the dom element
                          setTimeout(function () {document.getElementById('loadingBar').style.display = 'none';}, 500);
                      });
                  

                  return network;

              }
              drawGraph();
        </script>
    </body>
</html>