<html>
    <head>
        <meta charset="utf-8">
        
            <script src="lib/bindings/utils.js"></script>
            <link rel="stylesheet" href="https://cdnjs.cloudflare.com/ajax/libs/vis-network/9.1.2/dist/dist/vis-network.min.css" integrity="sha512-WgxfT5LWjfszlPHXRmBWHkV2eceiWTOBvrKCNbdgDYTHrT2AeLCGbF4sZlZw3UMN3WtL0tGUoIAKsu8mllg/XA==" crossorigin="anonymous" referrerpolicy="no-referrer" />
            <script src="https://cdnjs.cloudflare.com/ajax/libs/vis-network/9.1.2/dist/vis-network.min.js" integrity="sha512-LnvoEWDFrqGHlHmDD2101OrLcbsfkrzoSpvtSQtxK3RMnRV0eOkhhBN2dXHKRrUU8p2DGRTk35n4O8nWSVe1mQ==" crossorigin="anonymous" referrerpolicy="no-referrer"></script>
            
        
<center>
<h1></h1>
</center>

<!-- <link rel="stylesheet" href="../node_modules/vis/dist/vis.min.css" type="text/css" />
<script type="text/javascript" src="../node_modules/vis/dist/vis.js"> </script>-->
        <link
          href="https://cdn.jsdelivr.net/npm/bootstrap@5.0.0-beta3/dist/css/bootstrap.min.css"
          rel="stylesheet"
          integrity="sha384-eOJMYsd53ii+scO/bJGFsiCZc+5NDVN2yr8+0RDqr0Ql0h+rP48ckxlpbzKgwra6"
          crossorigin="anonymous"
        />
        <script
          src="https://cdn.jsdelivr.net/npm/bootstrap@5.0.0-beta3/dist/js/bootstrap.bundle.min.js"
          integrity="sha384-JEW9xMcG8R+pH31jmWH6WWP0WintQrMb4s7ZOdauHnUtxwoG2vI5DkLtS3qm9Ekf"
          crossorigin="anonymous"
        ></script>


        <center>
          <h1></h1>
        </center>
        <style type="text/css">

             #mynetwork {
                 width: 100%;
                 height: 600px;
                 background-color: #222222;
                 border: 1px solid lightgray;
                 position: relative;
                 float: left;
             }

             
             #loadingBar {
                 position:absolute;
                 top:0px;
                 left:0px;
                 width: 100%;
                 height: 600px;
                 background-color:rgba(200,200,200,0.8);
                 -webkit-transition: all 0.5s ease;
                 -moz-transition: all 0.5s ease;
                 -ms-transition: all 0.5s ease;
                 -o-transition: all 0.5s ease;
                 transition: all 0.5s ease;
                 opacity:1;
             }

             #bar {
                 position:absolute;
                 top:0px;
                 left:0px;
                 width:20px;
                 height:20px;
                 margin:auto auto auto auto;
                 border-radius:11px;
                 border:2px solid rgba(30,30,30,0.05);
                 background: rgb(0, 173, 246); /* Old browsers */
                 box-shadow: 2px 0px 4px rgba(0,0,0,0.4);
             }

             #border {
                 position:absolute;
                 top:10px;
                 left:10px;
                 width:500px;
                 height:23px;
                 margin:auto auto auto auto;
                 box-shadow: 0px 0px 4px rgba(0,0,0,0.2);
                 border-radius:10px;
             }

             #text {
                 position:absolute;
                 top:8px;
                 left:530px;
                 width:30px;
                 height:50px;
                 margin:auto auto auto auto;
                 font-size:22px;
                 color: #000000;
             }

             div.outerBorder {
                 position:relative;
                 top:400px;
                 width:600px;
                 height:44px;
                 margin:auto auto auto auto;
                 border:8px solid rgba(0,0,0,0.1);
                 background: rgb(252,252,252); /* Old browsers */
                 background: -moz-linear-gradient(top,  rgba(252,252,252,1) 0%, rgba(237,237,237,1) 100%); /* FF3.6+ */
                 background: -webkit-gradient(linear, left top, left bottom, color-stop(0%,rgba(252,252,252,1)), color-stop(100%,rgba(237,237,237,1))); /* Chrome,Safari4+ */
                 background: -webkit-linear-gradient(top,  rgba(252,252,252,1) 0%,rgba(237,237,237,1) 100%); /* Chrome10+,Safari5.1+ */
                 background: -o-linear-gradient(top,  rgba(252,252,252,1) 0%,rgba(237,237,237,1) 100%); /* Opera 11.10+ */
                 background: -ms-linear-gradient(top,  rgba(252,252,252,1) 0%,rgba(237,237,237,1) 100%); /* IE10+ */
                 background: linear-gradient(to bottom,  rgba(252,252,252,1) 0%,rgba(237,237,237,1) 100%); /* W3C */
                 filter: progid:DXImageTransform.Microsoft.gradient( startColorstr='#fcfcfc', endColorstr='#ededed',GradientType=0 ); /* IE6-9 */
                 border-radius:72px;
                 box-shadow: 0px 0px 10px rgba(0,0,0,0.2);
             }
             

             
             #config {
                 float: left;
                 width: 400px;
                 height: 600px;
             }
             

             
        </style>
    </head>


    <body>
        <div class="card" style="width: 100%">
            
            
            <div id="mynetwork" class="card-body"></div>
        </div>

        
            <div id="loadingBar">
              <div class="outerBorder">
                <div id="text">0%</div>
                <div id="border">
                  <div id="bar"></div>
                </div>
              </div>
            </div>
        
        
            <div id="config"></div>
        

        <script type="text/javascript">

              // initialize global variables.
              var edges;
              var nodes;
              var allNodes;
              var allEdges;
              var nodeColors;
              var originalNodes;
              var network;
              var container;
              var options, data;
              var filter = {
                  item : '',
                  property : '',
                  value : []
              };

              

              

              // This method is responsible for drawing the graph, returns the drawn network
              function drawGraph() {
                  var container = document.getElementById('mynetwork');

                  

                  // parsing and collecting nodes and edges from the python
                  nodes = new vis.DataSet([{"aliases": ["e9a93fff-a1cb-4fbd-a655-e4f84bddc1a2", "62e50ab2-12d1-4760-96e1-a46cc4d6dd91", "553fd573-1276-4a85-9500-b02386848bb1", "08d2ef6a-1350-4c5e-a7e2-9a6935d001a6", "7af5e36e-eb87-437c-9476-16bcf84a7a58", "8a5660be-5a19-426c-bd4f-6ad9d209d7ec", "db29529c-9125-4dda-8e29-c65485d937c9", "e14b7d7f-757b-45d6-8fb3-35064dd6e7a2", "26a0c0e9-9372-4015-bcf5-d1b25b18e388", "f561168a-9570-4d8e-a612-9492af4af2c0", "2c5b26ec-1f01-4ff3-a61b-42c0df02777e"], "corpus_id": null, "definition": "Le r\u00e9chauffement climatique est l\u0027augmentation progressive de la temp\u00e9rature moyenne de la Terre, principalement caus\u00e9e par les \u00e9missions de gaz \u00e0 effet de serre r\u00e9sultant des activit\u00e9s humaines telles que l\u0027industrialisation et la combustion de combustibles fossiles. Ce ph\u00e9nom\u00e8ne entra\u00eene des changements climatiques globaux qui impactent gravement les \u00e9cosyst\u00e8mes et les soci\u00e9t\u00e9s humaines, provoquant des \u00e9v\u00e9nements m\u00e9t\u00e9orologiques extr\u00eames, la mont\u00e9e du niveau des mers et une perte de biodiversit\u00e9. Il repr\u00e9sente un d\u00e9fi environnemental majeur avec des cons\u00e9quences \u00e0 long terme sur la plan\u00e8te, affectant non seulement l\u0027environnement mais aussi les aspects sociaux et \u00e9conomiques des soci\u00e9t\u00e9s humaines.", "doc_ids": [2538, 2559, 2568], "font": {"color": "white"}, "generative": true, "group": 1, "id": "814b7f03-3ea3-4960-b982-d8adb87d97be", "label": "R\u00e9chauffement climatique", "lang": "fr", "ref_concept_id": null, "shape": "dot", "size": 6, "title": "Le r\u00e9chauffement climatique est l\u0027augmentation progressive de la temp\u00e9rature moyenne de la Terre, principalement caus\u00e9e par les \u00e9missions de gaz \u00e0 effet de serre r\u00e9sultant des activit\u00e9s humaines telles que l\u0027industrialisation et la combustion de combustibles fossiles. Ce ph\u00e9nom\u00e8ne entra\u00eene des changements climatiques globaux qui impactent gravement les \u00e9cosyst\u00e8mes et les soci\u00e9t\u00e9s humaines, provoquant des \u00e9v\u00e9nements m\u00e9t\u00e9orologiques extr\u00eames, la mont\u00e9e du niveau des mers et une perte de biodiversit\u00e9. Il repr\u00e9sente un d\u00e9fi environnemental majeur avec des cons\u00e9quences \u00e0 long terme sur la plan\u00e8te, affectant non seulement l\u0027environnement mais aussi les aspects sociaux et \u00e9conomiques des soci\u00e9t\u00e9s humaines.", "type": "concept", "valid": null, "wikientity": {"aliases": [], "content": null, "definition": "Le changement climatique, \u00e9galement nomm\u00e9 \u00ab r\u00e9chauffement climatique \u00bb ou plus rarement \u00ab d\u00e9r\u00e8glement climatique \u00bb, est l\u0027augmentation rapide de la temp\u00e9rature moyenne de la surface terrestre en cours aux XXe et XXIe si\u00e8cles ainsi que, plus g\u00e9n\u00e9ralement, la modification des r\u00e9gimes m\u00e9t\u00e9orologiques \u00e0 grande \u00e9chelle qui en r\u00e9sulte. L\u0027une comme l\u0027autre sont attribu\u00e9es aux \u00e9missions de gaz \u00e0 effet de serre d\u0027origine humaine : bien qu\u0027il y ait eu pr\u00e9c\u00e9demment des p\u00e9riodes de variabilit\u00e9 du climat, celui en cours depuis le milieu du XXe si\u00e8cle et provoqu\u00e9 par les activit\u00e9s humaines a des cons\u00e9quences sans pr\u00e9c\u00e9dent sur le syst\u00e8me climatique de la Terre.\nLe dioxyde de carbone (CO2) et le m\u00e9thane (CH4) repr\u00e9sentent 90 % des \u00e9missions de gaz \u00e0 effet de serre dues aux activit\u00e9s humaines.", "label": "Changement climatique", "page_id": "25425", "thumbnail": null, "wikidata_id": "Q7942"}, "wordnetentity": {"definition": "an increase in the average temperature of the earth\u0027s atmosphere (especially a sustained increase that causes climatic changes)", "english_lemmas": [], "french_lemmas": [], "hypernyms_list": [], "label": "R\u00e9chauffement climatique", "name": "global_warming.n.01", "region_domains": [], "root_hypernyms": [], "topic_domains": [], "usage_domains": []}}, {"doc_id": "2538", "font": {"color": "white"}, "group": 2, "id": "2538", "label": "Les Effets du Changement Climatique", "name": "9782210105669_228-243", "score": 31.5, "shape": "dot", "size": 8, "title": "9782210105669_228-243", "top_minutes": [], "top_pages": [7, 9], "type": "document"}, {"doc_id": "2559", "font": {"color": "white"}, "group": 2, "id": "2559", "label": "Pr\u00e9venir les Risques et S\u0027adapter au Changement Global", "name": "chap 13 le-changement-global-et-ses-principaux-effets", "score": 18.6, "shape": "dot", "size": 8, "title": "chap 13 le-changement-global-et-ses-principaux-effets", "top_minutes": [], "top_pages": [4, 7], "type": "document"}, {"doc_id": "2568", "font": {"color": "white"}, "group": 2, "id": "2568", "label": "Gestion Durable des Ressources \u00c9nerg\u00e9tiques et Hydriques", "name": "chap 11 des-ressources-a-menager-et-a-mieux-utiliser", "score": 8.4, "shape": "dot", "size": 8, "title": "chap 11 des-ressources-a-menager-et-a-mieux-utiliser", "top_minutes": [], "top_pages": [2, 4], "type": "document"}, {"aliases": ["cf5305b0-33b2-452b-b89d-d30b1d10ce94", "f13debbb-8ae2-4ad8-a966-e6b1443c8fc9", "ae320b73-68fe-4a47-9df7-35b7c736dd14", "ce3b2fdb-ad9b-4fac-baf2-900a64d2232d", "0d445217-a788-4d33-b036-5e21df9228f3", "89cb54c2-675c-45a9-8c6b-e50cf720bade", "03553260-c9a7-4990-828d-0ee38949d4c0", "7eb7ecfc-091e-4a6a-843d-e513e75a9f2d", "4606de18-7a55-482f-bc81-8eb8c6e21be5", "42a74a0f-11ca-4a4b-a307-79ee0a1069b0", "68b1069b-6501-4338-8381-c71a210afcdf", "61a331ba-11d9-4c50-947b-bfa8fc66f090", "bdd8881d-9f9f-4ea3-9a80-9193e0e71f6a", "78ca2fa7-d7c8-4cb0-b243-28e31a65b8c5", "21ff8c82-613a-4d85-b665-134e13b93051", "eca350fe-d9f2-4124-84e5-23f0e9cbad9f", "b6426b49-0b58-4b16-a1d5-03d1efc6a391"], "corpus_id": null, "definition": "Les \u00e9nergies renouvelables, ou \u00e9nergie renouvelable, d\u00e9signent des sources d\u0027\u00e9nergie durables et r\u00e9g\u00e9n\u00e9ratrices qui se r\u00e9g\u00e9n\u00e8rent naturellement. Cela inclut des formes d\u0027\u00e9nergie telles que le solaire, l\u0027\u00e9olien, la biomasse, l\u0027hydro\u00e9lectricit\u00e9 et la g\u00e9othermie. Ces sources sont essentielles pour un d\u00e9veloppement durable face \u00e0 l\u0027\u00e9puisement des ressources et pour r\u00e9duire l\u0027impact environnemental de la surconsommation \u00e9nerg\u00e9tique. Elles jouent un r\u00f4le crucial dans la r\u00e9duction des \u00e9missions de carbone et des gaz \u00e0 effet de serre, contribuant ainsi \u00e0 la lutte contre le changement climatique. Leur adoption par diverses villes comme Los Angeles illustre leur importance dans les efforts pour r\u00e9duire les \u00e9missions de CO2 tout en favorisant une transition \u00e9nerg\u00e9tique durable en r\u00e9pondant aux besoins \u00e9nerg\u00e9tiques croissants sans nuire \u00e0 l\u0027\u00e9cosyst\u00e8me.", "doc_ids": [2538, 2552, 2554, 2559, 2568], "font": {"color": "white"}, "generative": true, "group": 1, "id": "30d6635c-25af-49c8-9ba9-010b067cdbb6", "label": "\u00c9nergies renouvelables", "lang": "fr", "ref_concept_id": null, "shape": "dot", "size": 9, "title": "Les \u00e9nergies renouvelables, ou \u00e9nergie renouvelable, d\u00e9signent des sources d\u0027\u00e9nergie durables et r\u00e9g\u00e9n\u00e9ratrices qui se r\u00e9g\u00e9n\u00e8rent naturellement. Cela inclut des formes d\u0027\u00e9nergie telles que le solaire, l\u0027\u00e9olien, la biomasse, l\u0027hydro\u00e9lectricit\u00e9 et la g\u00e9othermie. Ces sources sont essentielles pour un d\u00e9veloppement durable face \u00e0 l\u0027\u00e9puisement des ressources et pour r\u00e9duire l\u0027impact environnemental de la surconsommation \u00e9nerg\u00e9tique. Elles jouent un r\u00f4le crucial dans la r\u00e9duction des \u00e9missions de carbone et des gaz \u00e0 effet de serre, contribuant ainsi \u00e0 la lutte contre le changement climatique. Leur adoption par diverses villes comme Los Angeles illustre leur importance dans les efforts pour r\u00e9duire les \u00e9missions de CO2 tout en favorisant une transition \u00e9nerg\u00e9tique durable en r\u00e9pondant aux besoins \u00e9nerg\u00e9tiques croissants sans nuire \u00e0 l\u0027\u00e9cosyst\u00e8me.", "type": "concept", "valid": null, "wikientity": {"aliases": [], "content": null, "definition": "Les \u00e9nergies renouvelables (parfois abr\u00e9g\u00e9es EnR) proviennent de sources d\u0027\u00e9nergie dont le renouvellement naturel est assez rapide pour qu\u0027elles puissent \u00eatre consid\u00e9r\u00e9es comme in\u00e9puisables \u00e0 l\u0027\u00e9chelle du temps humain. Elles proviennent de ph\u00e9nom\u00e8nes naturels cycliques ou constants induits par les astres : le Soleil essentiellement pour la chaleur et la lumi\u00e8re qu\u0027il produit, mais aussi l\u0027attraction de la Lune (mar\u00e9es) et la chaleur engendr\u00e9e par la Terre (g\u00e9othermie). Leur caract\u00e8re renouvelable d\u00e9pend d\u0027une part de la vitesse \u00e0 laquelle la source est consomm\u00e9e, et d\u0027autre part de la vitesse \u00e0 laquelle elle se renouvelle.", "label": "\u00c9nergie renouvelable", "page_id": "2760720", "thumbnail": null, "wikidata_id": "Q12705"}, "wordnetentity": null}, {"aliases": ["3fbfd981-7ec3-48fe-821d-3e10470745c6", "7a06242f-2e03-47cd-8294-37f543ecc2fc", "d74841e0-0b05-4c3f-bcc7-0010e000daea", "977a8150-9966-4793-bb72-2569b5973e70", "ef102b33-e028-4984-a4e8-1071b7aeceb2"], "corpus_id": null, "definition": "La COP 21, ou 21e conf\u00e9rence des Parties \u00e0 la Convention-cadre des Nations Unies sur les changements climatiques, s\u0027est tenue \u00e0 Paris en 2015. Elle avait pour objectif d\u0027\u00e9tablir des accords mondiaux visant \u00e0 lutter contre le changement climatique et \u00e0 limiter le r\u00e9chauffement climatique \u00e0 moins de 2 degr\u00e9s Celsius par rapport aux niveaux pr\u00e9industriels. Cette conf\u00e9rence a abouti \u00e0 l\u0027Accord de Paris, qui engage les pays participants \u00e0 prendre des mesures pour r\u00e9duire leurs \u00e9missions de gaz \u00e0 effet de serre et promouvoir des actions pour un d\u00e9veloppement durable. La COP 21 est \u00e9galement reconnue comme une \u00e9tape cruciale dans les efforts internationaux pour faire face aux d\u00e9fis environnementaux contemporains.", "doc_ids": [2530, 2538, 2559], "font": {"color": "white"}, "generative": true, "group": 1, "id": "66c60956-07e9-4edf-ab3a-131d4a5ede50", "label": "COP 21", "lang": "fr", "ref_concept_id": null, "shape": "dot", "size": 3, "title": "La COP 21, ou 21e conf\u00e9rence des Parties \u00e0 la Convention-cadre des Nations Unies sur les changements climatiques, s\u0027est tenue \u00e0 Paris en 2015. Elle avait pour objectif d\u0027\u00e9tablir des accords mondiaux visant \u00e0 lutter contre le changement climatique et \u00e0 limiter le r\u00e9chauffement climatique \u00e0 moins de 2 degr\u00e9s Celsius par rapport aux niveaux pr\u00e9industriels. Cette conf\u00e9rence a abouti \u00e0 l\u0027Accord de Paris, qui engage les pays participants \u00e0 prendre des mesures pour r\u00e9duire leurs \u00e9missions de gaz \u00e0 effet de serre et promouvoir des actions pour un d\u00e9veloppement durable. La COP 21 est \u00e9galement reconnue comme une \u00e9tape cruciale dans les efforts internationaux pour faire face aux d\u00e9fis environnementaux contemporains.", "type": "concept", "valid": null, "wikientity": {"aliases": [], "content": null, "definition": "La conf\u00e9rence de Paris de 2015 sur les changements climatiques (ou Conf\u00e9rence Stockholm + 50), qui s\u0027est tenue du 30 novembre au 12 d\u00e9cembre 2015, un demi si\u00e8cle apr\u00e8s la Conf\u00e9rence de Stockholm, au Bourget en France, est \u00e0 la fois la 21e conf\u00e9rence des parties (d\u0027o\u00f9 le nom COP 21) \u00e0 la convention-cadre des Nations unies sur les changements climatiques (CCNUCC) et la 11e conf\u00e9rence des parties si\u00e9geant en tant que r\u00e9union des parties au protocole de Kyoto (CMP 11),. Chaque ann\u00e9e, les participants de cette conf\u00e9rence se r\u00e9unissent pour d\u00e9cider des mesures \u00e0 mettre en place, dans le but de limiter le r\u00e9chauffement climatique.\nCe sommet international se tient au parc des expositions de Paris-Le Bourget et r\u00e9unit 195 pays.", "label": "Conf\u00e9rence de Paris de 2015 sur les changements climatiques", "page_id": "8405290", "thumbnail": null, "wikidata_id": "Q15715792"}, "wordnetentity": null}, {"aliases": [], "corpus_id": null, "definition": "Zones g\u00e9ographiques particuli\u00e8rement affect\u00e9es par les cons\u00e9quences du r\u00e9chauffement climatique, incluant des ph\u00e9nom\u00e8nes comme l\u0027\u00e9l\u00e9vation du niveau de la mer et des \u00e9v\u00e9nements m\u00e9t\u00e9orologiques extr\u00eames.", "doc_ids": [2538], "font": {"color": "white"}, "generative": true, "group": 1, "id": "ae78db7f-0372-417a-86ae-d4069fcabe10", "label": "R\u00e9gions touch\u00e9es", "lang": "fr", "ref_concept_id": null, "shape": "dot", "size": 3, "title": "Zones g\u00e9ographiques particuli\u00e8rement affect\u00e9es par les cons\u00e9quences du r\u00e9chauffement climatique, incluant des ph\u00e9nom\u00e8nes comme l\u0027\u00e9l\u00e9vation du niveau de la mer et des \u00e9v\u00e9nements m\u00e9t\u00e9orologiques extr\u00eames.", "type": "concept", "valid": null, "wikientity": null, "wordnetentity": null}, {"aliases": ["dad9306b-a918-4577-a244-5a8107a35e90", "cb60704d-3d43-4030-8bf3-6f45a43d001d", "6b1a0518-4d74-40e6-92d9-6f004132ab1d", "454156bd-da87-49eb-8c31-ca239ee784e2", "a3b1a306-78bf-453e-b938-cce4cb329536", "db14f728-ef6d-4d6d-85b6-c8f11a08b9a6", "2c89921f-2485-408d-9e74-2f2dd478607d", "88f5ab47-c191-4c7b-831d-dcb0fdb6309a", "7749564c-94c1-41d2-8638-82a03726da80", "77f9aa1f-6ab4-4caa-b3b6-4ad65b892507", "d468c4e7-7fb9-4d02-a848-623ec5dec2d4", "42f64155-a666-43e3-912f-fd458e610f40", "691315c8-8e26-4e28-b297-fa338fb507a0", "570b5e9a-4039-445e-a843-a944d2a8ddeb", "23728389-5d92-4bd8-a942-a3d7eed68bd5", "f17e45cf-2a1c-4197-b431-c80adda4a0d6"], "corpus_id": null, "definition": "La vuln\u00e9rabilit\u00e9 d\u00e9signe le degr\u00e9 d\u0027exposition et de sensibilit\u00e9 d\u0027une population, d\u0027un pays ou d\u0027une r\u00e9gion face aux risques environnementaux, \u00e9conomiques et sociaux, notamment ceux li\u00e9s au changement climatique. Elle refl\u00e8te la fragilit\u00e9 inh\u00e9rente des syst\u00e8mes ou soci\u00e9t\u00e9s \u00e0 faire face aux perturbations, accentu\u00e9e par des facteurs socio-\u00e9conomiques tels que les ressources \u00e9conomiques insuffisantes et un manque de r\u00e9glementation. Cette vuln\u00e9rabilit\u00e9 est particuli\u00e8rement marqu\u00e9e dans les pays en d\u00e9veloppement, o\u00f9 les conditions pr\u00e9caires exacerbent l\u0027incapacit\u00e9 \u00e0 r\u00e9sister aux effets n\u00e9fastes du changement climatique, comme la s\u00e9cheresse ou les inondations.", "doc_ids": [2563, 2538, 2552, 2556, 2559], "font": {"color": "white"}, "generative": true, "group": 1, "id": "476e4a88-59bf-41bd-a772-2375c1d8ee69", "label": "Vuln\u00e9rabilit\u00e9", "lang": "fr", "ref_concept_id": null, "shape": "dot", "size": 9, "title": "La vuln\u00e9rabilit\u00e9 d\u00e9signe le degr\u00e9 d\u0027exposition et de sensibilit\u00e9 d\u0027une population, d\u0027un pays ou d\u0027une r\u00e9gion face aux risques environnementaux, \u00e9conomiques et sociaux, notamment ceux li\u00e9s au changement climatique. Elle refl\u00e8te la fragilit\u00e9 inh\u00e9rente des syst\u00e8mes ou soci\u00e9t\u00e9s \u00e0 faire face aux perturbations, accentu\u00e9e par des facteurs socio-\u00e9conomiques tels que les ressources \u00e9conomiques insuffisantes et un manque de r\u00e9glementation. Cette vuln\u00e9rabilit\u00e9 est particuli\u00e8rement marqu\u00e9e dans les pays en d\u00e9veloppement, o\u00f9 les conditions pr\u00e9caires exacerbent l\u0027incapacit\u00e9 \u00e0 r\u00e9sister aux effets n\u00e9fastes du changement climatique, comme la s\u00e9cheresse ou les inondations.", "type": "concept", "valid": null, "wikientity": {"aliases": [], "content": null, "definition": "La vuln\u00e9rabilit\u00e9 au changement climatique (ou vuln\u00e9rabilit\u00e9 climatique ou vuln\u00e9rabilit\u00e9 au risque climatique) est une \u00e9valuation de la vuln\u00e9rabilit\u00e9 au r\u00e9chauffement climatique utilis\u00e9e pour des processus tels que l\u0027adaptation au r\u00e9chauffement climatique, les \u00e9valuations du risque climatique ou pour d\u00e9terminer une justice climatique. La vuln\u00e9rabilit\u00e9 climatique peut inclure une grande vari\u00e9t\u00e9 de significations, de situations et de contextes diff\u00e9rents mais elle est un concept central dans la recherche universitaire depuis 2005. Le concept a \u00e9t\u00e9 d\u00e9fini dans le troisi\u00e8me rapport du GIEC comme \u00ab le degr\u00e9 auquel un syst\u00e8me est sensible et incapable de faire face aux effets n\u00e9fastes du r\u00e9chauffement climatique, y compris dans la variabilit\u00e9 et les extr\u00eames climatiques \u00bb.", "label": "Vuln\u00e9rabilit\u00e9 au changement climatique", "page_id": "14253749", "thumbnail": null, "wikidata_id": "Q104834114"}, "wordnetentity": {"definition": "the state of being vulnerable or exposed", "english_lemmas": [], "french_lemmas": [], "hypernyms_list": [], "label": "Vuln\u00e9rabilit\u00e9", "name": "vulnerability.n.01", "region_domains": [], "root_hypernyms": [], "topic_domains": [], "usage_domains": []}}, {"aliases": ["9a057972-ccb7-4812-8894-be7b40e480e4", "8a5b0b8e-5281-4a44-9d91-33561e70fa18", "8ada6817-c2cd-4fdd-82bb-1a57c24f8e31", "c169ac07-1ae7-42ac-b121-f2f6902458ff", "52eb52bb-34c2-4ada-8e59-60de981fe6e1", "8d4f58cc-d66a-4c6a-9e7a-a9b72de741d7", "4b770eb0-2f72-424f-93f7-2eb96e24b4a5", "71b2d553-4902-4cb5-8b52-abad44c61d5d", "b7d4a490-ab0a-43a1-b6ca-3baef281a281", "9613a9ae-666e-43ef-bcb0-b8ab7e0fd1d5"], "corpus_id": null, "definition": "Les Sundarbans sont le plus grand \u00e9cosyst\u00e8me de mangroves au monde, situ\u00e9 en Inde et au Bangladesh. Cette r\u00e9gion delta\u00efque est c\u00e9l\u00e8bre pour sa biodiversit\u00e9 exceptionnelle, abritant des esp\u00e8ces menac\u00e9es telles que le tigre du Bengale. Class\u00e9e au Patrimoine mondial de l\u0027Unesco, elle joue un r\u00f4le crucial dans la protection c\u00f4ti\u00e8re contre l\u0027\u00e9rosion et contribue \u00e0 la r\u00e9gulation des \u00e9cosyst\u00e8mes marins et terrestres. Cependant, les Sundarbans font face \u00e0 des menaces significatives dues aux activit\u00e9s humaines, comme la navigation commerciale et l\u0027industrialisation, ainsi qu\u0027au changement climatique et aux catastrophes naturelles telles que les cyclones. De plus, cette r\u00e9gion est particuli\u00e8rement vuln\u00e9rable \u00e0 la mont\u00e9e des eaux due au r\u00e9chauffement climatique.", "doc_ids": [2538], "font": {"color": "white"}, "generative": true, "group": 1, "id": "850d0cf9-5062-4b7b-9b8f-b73f9ba62186", "label": "Sundarbans", "lang": "fr", "ref_concept_id": null, "shape": "dot", "size": 6, "title": "Les Sundarbans sont le plus grand \u00e9cosyst\u00e8me de mangroves au monde, situ\u00e9 en Inde et au Bangladesh. Cette r\u00e9gion delta\u00efque est c\u00e9l\u00e8bre pour sa biodiversit\u00e9 exceptionnelle, abritant des esp\u00e8ces menac\u00e9es telles que le tigre du Bengale. Class\u00e9e au Patrimoine mondial de l\u0027Unesco, elle joue un r\u00f4le crucial dans la protection c\u00f4ti\u00e8re contre l\u0027\u00e9rosion et contribue \u00e0 la r\u00e9gulation des \u00e9cosyst\u00e8mes marins et terrestres. Cependant, les Sundarbans font face \u00e0 des menaces significatives dues aux activit\u00e9s humaines, comme la navigation commerciale et l\u0027industrialisation, ainsi qu\u0027au changement climatique et aux catastrophes naturelles telles que les cyclones. De plus, cette r\u00e9gion est particuli\u00e8rement vuln\u00e9rable \u00e0 la mont\u00e9e des eaux due au r\u00e9chauffement climatique.", "type": "concept", "valid": null, "wikientity": {"aliases": [], "content": null, "definition": "Les Sundarbans (\u00ab sundri \u00bb : plante pr\u00e9sente dans la mangrove et \u00ab bans \u00bb : for\u00eat) sont une r\u00e9gion faite d\u0027innombrables bras et canaux du delta du Gange qui, par le Hooghly et d\u0027autres, descendent vers le golfe du Bengale. Il s\u0027y trouve la plus grande for\u00eat de mangrove du monde. La r\u00e9gion, caract\u00e9ristique du Bengale, se trouve \u00e0 cheval entre l\u0027Inde et le Bangladesh.", "label": "Sundarbans", "page_id": "248963", "thumbnail": null, "wikidata_id": "Q4526"}, "wordnetentity": null}, {"aliases": ["2274815c-8634-49fe-adbd-661ce2ae6cc9", "6eae3bda-94c1-4c24-8e86-191898be8d17", "320e6018-91e8-46a8-a4a0-6421d2cc3e79", "b26680ea-3da1-4e59-a481-3fb660b499fd", "086edfce-f03f-4493-b456-6d1bfa90b7e7", "c412360a-6e9f-40f8-bdfe-b7e06997bea4", "3390aa39-9fee-4213-869c-0605e95f43f8", "d3fa9351-0980-4c0d-9782-caa24e5d8194", "19f2456e-afdc-45f8-9aaf-6e47345bd44d", "cd29dce6-401a-4c5a-83b4-a7af84e8515f", "2a740e41-63e6-4206-a677-fafc23b37ccf"], "corpus_id": null, "definition": "Le changement global d\u00e9signe les transformations environnementales majeures et \u00e0 long terme des syst\u00e8mes environnementaux, socio-\u00e9conomiques et d\u00e9mographiques, principalement caus\u00e9es par les activit\u00e9s humaines. Cela inclut le r\u00e9chauffement climatique, la perte de biodiversit\u00e9, l\u0027\u00e9puisement des ressources naturelles, la d\u00e9forestation et l\u0027urbanisation. Ces changements ont des impacts significatifs sur les conditions environnementales mondiales, affectant directement la vuln\u00e9rabilit\u00e9 des soci\u00e9t\u00e9s humaines et leurs interactions avec les \u00e9cosyst\u00e8mes.", "doc_ids": [2538, 2563, 2559], "font": {"color": "white"}, "generative": true, "group": 1, "id": "6a0010c0-02bd-4d16-a20b-1ce87d0b914c", "label": "Changement global", "lang": "fr", "ref_concept_id": null, "shape": "dot", "size": 6, "title": "Le changement global d\u00e9signe les transformations environnementales majeures et \u00e0 long terme des syst\u00e8mes environnementaux, socio-\u00e9conomiques et d\u00e9mographiques, principalement caus\u00e9es par les activit\u00e9s humaines. Cela inclut le r\u00e9chauffement climatique, la perte de biodiversit\u00e9, l\u0027\u00e9puisement des ressources naturelles, la d\u00e9forestation et l\u0027urbanisation. Ces changements ont des impacts significatifs sur les conditions environnementales mondiales, affectant directement la vuln\u00e9rabilit\u00e9 des soci\u00e9t\u00e9s humaines et leurs interactions avec les \u00e9cosyst\u00e8mes.", "type": "concept", "valid": null, "wikientity": {"aliases": [], "content": null, "definition": "Le changement global est l\u0027ensemble des modifications rapides du syst\u00e8me Terre  en cours \u00e0 l\u0027\u00e9chelle plan\u00e9taire. L\u0027aspect le plus m\u00e9diatis\u00e9 du changement global est le changement climatique principalement d\u00fb \u00e0 la modification du cycle du carbone par la combustion d\u0027hydrocarbures fossiles par l\u0027humanit\u00e9. La diminution globale de la biodiversit\u00e9, l\u0027acidification et l\u0027\u00e9l\u00e9vation du niveau des oc\u00e9ans, la modification des cycles plan\u00e9taires de l\u0027eau, de azote et du phosphore, l\u0027apparition de pollutions globales, le changement \u00e0 grande \u00e9chelle de l\u0027occupation des sols ainsi que l\u0027accroissement de la population mondiale et ses effets sur les ressources physiques terrestres sont d\u0027autres aspects du changement global.", "label": "Changement global", "page_id": "6474664", "thumbnail": null, "wikidata_id": "Q737514"}, "wordnetentity": null}, {"aliases": ["226370a8-4c3e-4a2f-8e8b-a066e3cbd4a4", "e37263c0-5d47-4359-af92-38f02430048f", "9adcea92-30c0-4f5d-b36d-1754f4f24135", "e4e75d81-7951-42f7-9eb7-8039d2a1c77e", "ad15c750-7259-418f-9f00-1009a2ed3fe3", "c6e46cd5-c1c1-4964-a4d7-d1834f9ec35f", "3b86f968-3933-4a8a-a02c-c175686d1adf", "b0a32e12-09e9-453e-a88f-db8e92793664", "297383a9-3221-48c6-95a7-b9c62f8f8818", "af29f3d2-84ba-48a7-ba97-e63e884218b6", "0703de1f-bff5-45c8-a82d-accc1fcf996e"], "corpus_id": null, "definition": "La d\u00e9forestation est la destruction massive ou la r\u00e9duction des surfaces foresti\u00e8res, principalement due \u00e0 l\u0027exploitation humaine pour l\u0027agriculture, l\u0027urbanisation et d\u0027autres usages. Ce ph\u00e9nom\u00e8ne entra\u00eene une perte significative de biodiversit\u00e9, perturbe les cycles hydrologiques, augmente les gaz \u00e0 effet de serre dans l\u0027atmosph\u00e8re et contribue au changement climatique en lib\u00e9rant du dioxyde de carbone. En outre, elle affecte la fertilit\u00e9 des sols et peut aggraver les probl\u00e8mes agricoles dans certaines r\u00e9gions, comme en \u00c9thiopie. Ses cons\u00e9quences sont graves pour les \u00e9cosyst\u00e8mes et le climat mondial, aggravant ainsi les effets du changement climatique.", "doc_ids": [2538, 2542, 2559, 2570], "font": {"color": "white"}, "generative": true, "group": 1, "id": "eae2cfde-094a-43e2-a8b1-e444080042e2", "label": "D\u00e9forestation", "lang": "fr", "ref_concept_id": null, "shape": "dot", "size": 6, "title": "La d\u00e9forestation est la destruction massive ou la r\u00e9duction des surfaces foresti\u00e8res, principalement due \u00e0 l\u0027exploitation humaine pour l\u0027agriculture, l\u0027urbanisation et d\u0027autres usages. Ce ph\u00e9nom\u00e8ne entra\u00eene une perte significative de biodiversit\u00e9, perturbe les cycles hydrologiques, augmente les gaz \u00e0 effet de serre dans l\u0027atmosph\u00e8re et contribue au changement climatique en lib\u00e9rant du dioxyde de carbone. En outre, elle affecte la fertilit\u00e9 des sols et peut aggraver les probl\u00e8mes agricoles dans certaines r\u00e9gions, comme en \u00c9thiopie. Ses cons\u00e9quences sont graves pour les \u00e9cosyst\u00e8mes et le climat mondial, aggravant ainsi les effets du changement climatique.", "type": "concept", "valid": null, "wikientity": {"aliases": [], "content": null, "definition": "La d\u00e9forestation est le ph\u00e9nom\u00e8ne de r\u00e9gression durable des surfaces couvertes de for\u00eats, qu\u0027il soit d\u0027origine anthropique ou naturel. Si une for\u00eat repousse apr\u00e8s une coupe rase, une attaque d\u0027insectes xylophages ou un feu de for\u00eat, on ne parle pas de d\u00e9forestation. Le ph\u00e9nom\u00e8ne de d\u00e9forestation est souvent \u00e9voqu\u00e9 en lien avec celui de d\u00e9gradation (fonctionnelle ou biologique) de la for\u00eat.", "label": "D\u00e9forestation", "page_id": "101843", "thumbnail": null, "wikidata_id": "Q169940"}, "wordnetentity": {"definition": "the removal of trees", "english_lemmas": [], "french_lemmas": [], "hypernyms_list": [], "label": "D\u00e9forestation", "name": "deforestation.n.02", "region_domains": [], "root_hypernyms": [], "topic_domains": [], "usage_domains": []}}, {"aliases": ["aac7758f-f3fd-426b-a0f9-7d270375f3a5", "6dcc3e8c-3a80-4671-812c-bf9e5c6d399a", "228f6634-887b-40bb-bb81-44e903600a28", "11c8839f-a3b7-41e7-bb2e-5d5a445810b1", "fc1c1a09-7533-4032-aad7-bd09472ee98a", "2dea7d5a-f6f0-4a63-bc92-4ea8f5e06d28", "ef8ab601-cc27-48a9-8eb3-e20be9b026ec", "a4d214c3-040f-4fce-8656-16d11ecea286", "b5cd7c11-873b-4dc2-912d-a12a2d76035a"], "corpus_id": null, "definition": "Les mangroves, ou for\u00eats c\u00f4ti\u00e8res tropicales compos\u00e9es de pal\u00e9tuviers, sont des \u00e9cosyst\u00e8mes c\u00f4tiers uniques adapt\u00e9s aux milieux salins, situ\u00e9s dans les zones tropicales et subtropicales. Elles jouent un r\u00f4le essentiel dans la protection contre l\u0027\u00e9rosion c\u00f4ti\u00e8re et les inondations, soutiennent une biodiversit\u00e9 riche et fournissent un habitat crucial pour de nombreuses esp\u00e8ces de faune et de flore marines. Ces \u00e9cosyst\u00e8mes c\u00f4tiers sont \u00e9galement vitaux pour la sant\u00e9 des zones littorales en offrant des services \u00e9cologiques tels que le stockage du carbone, la filtration des polluants et en jouant un r\u00f4le important dans la lutte contre le changement climatique. De plus, les mangroves offrent des ressources \u00e9conomiques significatives aux communaut\u00e9s locales tout en \u00e9tant menac\u00e9es par l\u0027urbanisation et le changement climatique, ce qui souligne leur importance pour la conservation environnementale.", "doc_ids": [2538, 2543], "font": {"color": "white"}, "generative": true, "group": 1, "id": "d442432a-3abe-4e6e-8d10-736e4bc5a488", "label": "mangroves", "lang": "fr", "ref_concept_id": null, "shape": "dot", "size": 5, "title": "Les mangroves, ou for\u00eats c\u00f4ti\u00e8res tropicales compos\u00e9es de pal\u00e9tuviers, sont des \u00e9cosyst\u00e8mes c\u00f4tiers uniques adapt\u00e9s aux milieux salins, situ\u00e9s dans les zones tropicales et subtropicales. Elles jouent un r\u00f4le essentiel dans la protection contre l\u0027\u00e9rosion c\u00f4ti\u00e8re et les inondations, soutiennent une biodiversit\u00e9 riche et fournissent un habitat crucial pour de nombreuses esp\u00e8ces de faune et de flore marines. Ces \u00e9cosyst\u00e8mes c\u00f4tiers sont \u00e9galement vitaux pour la sant\u00e9 des zones littorales en offrant des services \u00e9cologiques tels que le stockage du carbone, la filtration des polluants et en jouant un r\u00f4le important dans la lutte contre le changement climatique. De plus, les mangroves offrent des ressources \u00e9conomiques significatives aux communaut\u00e9s locales tout en \u00e9tant menac\u00e9es par l\u0027urbanisation et le changement climatique, ce qui souligne leur importance pour la conservation environnementale.", "type": "concept", "valid": null, "wikientity": {"aliases": [], "content": null, "definition": "La mangrove est un \u00e9cosyst\u00e8me de marais maritime incluant un groupement de v\u00e9g\u00e9taux sp\u00e9cifiques principalement ligneux, ne se d\u00e9veloppant que dans la zone de balancement des mar\u00e9es, appel\u00e9e estran, des c\u00f4tes basses des r\u00e9gions tropicales. On trouve aussi des marais \u00e0 mangroves \u00e0 l\u0027embouchure de certains fleuves, et tr\u00e8s exceptionnellement en eau douce. Elle constitue l\u0027un des 14 grands biomes terrestres d\u00e9finis par le WWF.\nLa mangrove procure des b\u00e9n\u00e9fices aux populations en mati\u00e8re de s\u00e9curit\u00e9 alimentaire, de protection des c\u00f4tes contre l\u0027assaut des vagues et de stockage de carbone.", "label": "Mangrove", "page_id": "31396", "thumbnail": null, "wikidata_id": "Q1817834"}, "wordnetentity": null}, {"aliases": ["3345b0a7-8cb2-4a93-a131-874b01f5a494", "a7a1e2f3-33b1-4902-9bbf-baf5a47b45cd", "1c6d38a0-ceae-40f5-9d8f-4facb0d990fb", "ba02b0ed-4ee4-48f6-a10b-48fc2fbaa765", "de0ed59b-7988-4f89-9ef9-863ccf5bbace", "499dfb0e-e47d-4171-bfb9-dbcb529f3b98", "56c5938c-2a83-4f1a-b03c-80f1c2e30a23", "ae0e09fd-7158-4441-b70e-9179ea2c4cce", "3f5d3266-35c3-469b-b646-b843d95a64d1", "3aa38864-2532-4883-b62c-ac72b80f0ecf"], "corpus_id": null, "definition": "Les \u00e9missions de gaz \u00e0 effet de serre (GES) d\u00e9signent les compos\u00e9s gazeux pr\u00e9sents dans l\u0027atmosph\u00e8re, tels que le dioxyde de carbone (CO2), le m\u00e9thane (CH4) et le protoxyde d\u0027azote (N2O), qui pi\u00e8gent la chaleur et contribuent au r\u00e9chauffement climatique. Ces gaz, principalement issus des activit\u00e9s humaines telles que l\u0027industrie, l\u0027agriculture et l\u0027utilisation d\u0027\u00e9nergies non renouvelables comme le charbon, aggravent le changement climatique. La r\u00e9duction des \u00e9missions de ces gaz est cruciale pour att\u00e9nuer les impacts environnementaux et sanitaires, ainsi que pour favoriser une transition \u00e9nerg\u00e9tique efficace.", "doc_ids": [2568, 2538, 2554, 2559], "font": {"color": "white"}, "generative": true, "group": 1, "id": "37faa8a9-0281-4832-95d8-c7c2dab4bc57", "label": "\u00c9missions de gaz \u00e0 effet de serre", "lang": "fr", "ref_concept_id": null, "shape": "dot", "size": 6, "title": "Les \u00e9missions de gaz \u00e0 effet de serre (GES) d\u00e9signent les compos\u00e9s gazeux pr\u00e9sents dans l\u0027atmosph\u00e8re, tels que le dioxyde de carbone (CO2), le m\u00e9thane (CH4) et le protoxyde d\u0027azote (N2O), qui pi\u00e8gent la chaleur et contribuent au r\u00e9chauffement climatique. Ces gaz, principalement issus des activit\u00e9s humaines telles que l\u0027industrie, l\u0027agriculture et l\u0027utilisation d\u0027\u00e9nergies non renouvelables comme le charbon, aggravent le changement climatique. La r\u00e9duction des \u00e9missions de ces gaz est cruciale pour att\u00e9nuer les impacts environnementaux et sanitaires, ainsi que pour favoriser une transition \u00e9nerg\u00e9tique efficace.", "type": "concept", "valid": null, "wikientity": {"aliases": [], "content": null, "definition": "Les gaz \u00e0 effet de serre (GES) sont des composants gazeux qui absorbent le rayonnement infrarouge \u00e9mis par la surface terrestre et contribuent ainsi \u00e0 l\u0027effet de serre. L\u0027augmentation de leur concentration dans l\u0027atmosph\u00e8re terrestre est l\u0027un des facteurs \u00e0 l\u0027origine du changement climatique.", "label": "Gaz \u00e0 effet de serre", "page_id": "6524", "thumbnail": null, "wikidata_id": "Q167336"}, "wordnetentity": {"definition": "a gas that contributes to the greenhouse effect by absorbing infrared radiation", "english_lemmas": [], "french_lemmas": [], "hypernyms_list": [], "label": "Gaz \u00e0 effet de serre", "name": "greenhouse_gas.n.01", "region_domains": [], "root_hypernyms": [], "topic_domains": [], "usage_domains": []}}, {"aliases": ["f943e103-7bf0-4a24-b686-9eba213b9dc1", "4299c08f-f88a-4581-ae48-fd8db26ff47b", "aed9c79d-320e-4120-ad18-eb72277f27d9", "32349884-3a9d-4104-ad6b-70483369630d", "caf3091d-d0dd-4b32-b0d5-48d191fe5bd3", "8d56495d-1324-49bf-9b04-701160bb0b1d", "1b6f50e2-c904-41da-903e-b8ae7b9134d6"], "corpus_id": null, "definition": "Les \u00e9nergies non renouvelables, \u00e9galement connues sous le nom d\u0027\u00e9nergies fossiles, comprennent des ressources \u00e9nerg\u00e9tiques limit\u00e9es telles que le charbon, le p\u00e9trole et le gaz naturel. Ces sources d\u0027\u00e9nergie se forment dans le sous-sol sur des millions d\u0027ann\u00e9es et leur exploitation entra\u00eene une diminution de ces ressources ainsi qu\u0027une augmentation significative des \u00e9missions de gaz \u00e0 effet de serre (GES), notamment du CO2, contribuant ainsi au changement climatique. L\u0027\u00e9puisement de ces ressources pose \u00e9galement des d\u00e9fis environnementaux et \u00e9conomiques importants. Les \u00e9nergies fossiles repr\u00e9sentent une part importante de la production \u00e9nerg\u00e9tique mondiale et sont souvent critiqu\u00e9es pour leur impact n\u00e9gatif sur l\u0027environnement.", "doc_ids": [2538, 2554, 2568], "font": {"color": "white"}, "generative": true, "group": 1, "id": "66c8c1d2-01a0-4755-a398-a3d1e1a2d11c", "label": "\u00c9nergies non renouvelables", "lang": "fr", "ref_concept_id": null, "shape": "dot", "size": 4, "title": "Les \u00e9nergies non renouvelables, \u00e9galement connues sous le nom d\u0027\u00e9nergies fossiles, comprennent des ressources \u00e9nerg\u00e9tiques limit\u00e9es telles que le charbon, le p\u00e9trole et le gaz naturel. Ces sources d\u0027\u00e9nergie se forment dans le sous-sol sur des millions d\u0027ann\u00e9es et leur exploitation entra\u00eene une diminution de ces ressources ainsi qu\u0027une augmentation significative des \u00e9missions de gaz \u00e0 effet de serre (GES), notamment du CO2, contribuant ainsi au changement climatique. L\u0027\u00e9puisement de ces ressources pose \u00e9galement des d\u00e9fis environnementaux et \u00e9conomiques importants. Les \u00e9nergies fossiles repr\u00e9sentent une part importante de la production \u00e9nerg\u00e9tique mondiale et sont souvent critiqu\u00e9es pour leur impact n\u00e9gatif sur l\u0027environnement.", "type": "concept", "valid": null, "wikientity": {"aliases": [], "content": null, "definition": "Une \u00e9nergie non renouvelable est une source d\u0027\u00e9nergie qui se renouvelle moins vite qu\u0027on ne la consomme et de mani\u00e8re n\u00e9gligeable \u00e0 l\u0027\u00e9chelle humaine, par opposition aux \u00e9nergies renouvelables.\nLes principales sources d\u2019\u00e9nergies non renouvelables sont des produits poss\u00e9dant des propri\u00e9t\u00e9s \u00e9nerg\u00e9tiques intrins\u00e8ques nucl\u00e9aires (comme les mati\u00e8res fissiles) ou chimiques (comme les hydrocarbures, form\u00e9s \u00e0 partir de biomasse fossile que le temps a transform\u00e9e en charbon, p\u00e9trole ou gaz).", "label": "\u00c9nergie non renouvelable", "page_id": "852492", "thumbnail": null, "wikidata_id": "Q3588983"}, "wordnetentity": null}, {"aliases": ["1de7ca27-706f-4619-b9b3-7156fb35b6d5"], "corpus_id": null, "definition": "Ensemble des actions et comportements des individus qui influencent l\u0027environnement, y compris l\u0027agriculture, l\u0027industrie, la consommation, ainsi que des actions sp\u00e9cifiques comme l\u0027industrialisation et la d\u00e9forestation, qui peuvent avoir des impacts n\u00e9gatifs sur l\u0027environnement et exacerber le changement climatique.", "doc_ids": [2538], "font": {"color": "white"}, "generative": true, "group": 1, "id": "1039bf52-03ff-46b1-955e-1fc98677959d", "label": "Activit\u00e9s humaines", "lang": "fr", "ref_concept_id": null, "shape": "dot", "size": 3, "title": "Ensemble des actions et comportements des individus qui influencent l\u0027environnement, y compris l\u0027agriculture, l\u0027industrie, la consommation, ainsi que des actions sp\u00e9cifiques comme l\u0027industrialisation et la d\u00e9forestation, qui peuvent avoir des impacts n\u00e9gatifs sur l\u0027environnement et exacerber le changement climatique.", "type": "concept", "valid": null, "wikientity": null, "wordnetentity": null}, {"aliases": ["c761dd59-3836-495c-bd9f-a85a4d8cf67f", "76acddea-0c3c-4b6a-8cf3-54189a773c4b", "4b434f6e-ef69-423c-be18-de9e6175cd6d", "b6f3da02-1b55-47b9-b1d6-1b136d11f35a", "39e52a4f-2def-4313-93c4-fa9de7bd2a41", "9296d809-dc77-427c-a4c3-b3376ff4304d", "ac88f1a1-6952-4b48-b76b-b3e7812cd1c0", "0ee4610f-b9b8-4b30-8529-2fd4d87d59d2", "226c2971-6bb1-4aae-8dfc-87882c98d13b", "7b6ebebb-2ac9-477b-b9f3-4f5d0686eef8", "3d2405f2-fca4-4912-811b-4a6e239ea5d8", "3be26f9a-5c35-47db-85ee-747f83231125", "b32a6ce7-fad3-425e-9b06-f0a09a359694", "18c2f75c-2a3b-42a0-9dbb-f1383a2b8da8", "caab6d26-8e73-4101-8c9b-8da598f202cc", "3d75bcb4-26b5-46f7-abce-cdce873dd355", "e03b4cf6-d6fb-4458-9b0a-e8bb8633bb31", "5041e7a2-1bb7-4922-993a-2b170a965d5c", "9c28c0c6-09fe-41e9-b9fa-3c3d8812ed1c", "49a5807f-dcd4-4ef2-b71c-0cb7ff482347", "9e4b9ccf-0832-4625-9f5b-1ef7b7a71f47"], "corpus_id": null, "definition": "Le changement climatique d\u00e9signe les variations significatives et \u00e0 long terme des temp\u00e9ratures et des conditions m\u00e9t\u00e9orologiques sur Terre, principalement caus\u00e9es par l\u0027activit\u00e9 humaine, mais \u00e9galement influenc\u00e9es par des facteurs naturels. Ce ph\u00e9nom\u00e8ne mondial inclut le r\u00e9chauffement global ainsi que ses cons\u00e9quences sur les glaciers, la biodiversit\u00e9, les \u00e9cosyst\u00e8mes et les ressources naturelles. Les impacts du changement climatique sont globaux et affectent divers secteurs tels que l\u0027agriculture, le tourisme alpin et d\u0027autres domaines de la soci\u00e9t\u00e9 humaine, entra\u00eenant des effets environnementaux et soci\u00e9taux consid\u00e9rables qui n\u00e9cessitent une action urgente pour att\u00e9nuer ses effets. Il se manifeste par une modification durable des conditions climatiques de la Terre, entra\u00eenant des effets tels que l\u0027augmentation des temp\u00e9ratures, la mont\u00e9e des eaux, l\u0027augmentation des pr\u00e9cipitations et la rar\u00e9faction des ressources. De plus, il n\u00e9cessite des adaptations vari\u00e9es selon les contextes g\u00e9ographiques.", "doc_ids": [2538, 2543, 2559], "font": {"color": "white"}, "generative": true, "group": 1, "id": "fdb6a48e-a36a-438d-9ef3-36efffad0f65", "label": "Changement climatique", "lang": "fr", "ref_concept_id": null, "shape": "dot", "size": 11, "title": "Le changement climatique d\u00e9signe les variations significatives et \u00e0 long terme des temp\u00e9ratures et des conditions m\u00e9t\u00e9orologiques sur Terre, principalement caus\u00e9es par l\u0027activit\u00e9 humaine, mais \u00e9galement influenc\u00e9es par des facteurs naturels. Ce ph\u00e9nom\u00e8ne mondial inclut le r\u00e9chauffement global ainsi que ses cons\u00e9quences sur les glaciers, la biodiversit\u00e9, les \u00e9cosyst\u00e8mes et les ressources naturelles. Les impacts du changement climatique sont globaux et affectent divers secteurs tels que l\u0027agriculture, le tourisme alpin et d\u0027autres domaines de la soci\u00e9t\u00e9 humaine, entra\u00eenant des effets environnementaux et soci\u00e9taux consid\u00e9rables qui n\u00e9cessitent une action urgente pour att\u00e9nuer ses effets. Il se manifeste par une modification durable des conditions climatiques de la Terre, entra\u00eenant des effets tels que l\u0027augmentation des temp\u00e9ratures, la mont\u00e9e des eaux, l\u0027augmentation des pr\u00e9cipitations et la rar\u00e9faction des ressources. De plus, il n\u00e9cessite des adaptations vari\u00e9es selon les contextes g\u00e9ographiques.", "type": "concept", "valid": null, "wikientity": {"aliases": [], "content": null, "definition": "Le changement climatique, \u00e9galement nomm\u00e9 \u00ab r\u00e9chauffement climatique \u00bb ou plus rarement \u00ab d\u00e9r\u00e8glement climatique \u00bb, est l\u0027augmentation rapide de la temp\u00e9rature moyenne de la surface terrestre en cours aux XXe et XXIe si\u00e8cles ainsi que, plus g\u00e9n\u00e9ralement, la modification des r\u00e9gimes m\u00e9t\u00e9orologiques \u00e0 grande \u00e9chelle qui en r\u00e9sulte. L\u0027une comme l\u0027autre sont attribu\u00e9es aux \u00e9missions de gaz \u00e0 effet de serre d\u0027origine humaine : bien qu\u0027il y ait eu pr\u00e9c\u00e9demment des p\u00e9riodes de variabilit\u00e9 du climat, celui en cours depuis le milieu du XXe si\u00e8cle et provoqu\u00e9 par les activit\u00e9s humaines a des cons\u00e9quences sans pr\u00e9c\u00e9dent sur le syst\u00e8me climatique de la Terre.\nLe dioxyde de carbone (CO2) et le m\u00e9thane (CH4) repr\u00e9sentent 90 % des \u00e9missions de gaz \u00e0 effet de serre dues aux activit\u00e9s humaines.", "label": "Changement climatique", "page_id": "25425", "thumbnail": null, "wikidata_id": "Q7942"}, "wordnetentity": {"definition": "a change in the world\u0027s climate", "english_lemmas": [], "french_lemmas": [], "hypernyms_list": [], "label": "changement climatique", "name": "climate_change.n.01", "region_domains": [], "root_hypernyms": [], "topic_domains": [], "usage_domains": []}}, {"aliases": ["75e4cc84-7bce-4a39-809b-efffcdf9a677", "36db2a9d-caa7-402d-84d6-20d4806f0b27", "55c1f284-2aa3-4e44-b968-8ea1eedd857d"], "corpus_id": null, "definition": "Un \u00e9cosyst\u00e8me est une communaut\u00e9 dynamique d\u0027organismes vivants interagissant avec leur environnement physique, formant un r\u00e9seau complexe d\u0027interd\u00e9pendances. Il comprend les esp\u00e8ces qui y vivent ainsi que les facteurs abiotiques qui influencent ces interactions. Les \u00e9cosyst\u00e8mes sont essentiels pour comprendre les interactions biologiques et l\u0027impact humain, et ils peuvent \u00eatre affect\u00e9s par des facteurs externes tels que le r\u00e9chauffement climatique, entra\u00eenant des changements dans les habitats et la biodiversit\u00e9, ce qui impacte l\u0027\u00e9quilibre \u00e9cologique.", "doc_ids": [2538, 2555], "font": {"color": "white"}, "generative": true, "group": 1, "id": "03122d3e-8575-47f7-a93d-82b70862014f", "label": "\u00e9cosyst\u00e8me", "lang": "fr", "ref_concept_id": null, "shape": "dot", "size": 3, "title": "Un \u00e9cosyst\u00e8me est une communaut\u00e9 dynamique d\u0027organismes vivants interagissant avec leur environnement physique, formant un r\u00e9seau complexe d\u0027interd\u00e9pendances. Il comprend les esp\u00e8ces qui y vivent ainsi que les facteurs abiotiques qui influencent ces interactions. Les \u00e9cosyst\u00e8mes sont essentiels pour comprendre les interactions biologiques et l\u0027impact humain, et ils peuvent \u00eatre affect\u00e9s par des facteurs externes tels que le r\u00e9chauffement climatique, entra\u00eenant des changements dans les habitats et la biodiversit\u00e9, ce qui impacte l\u0027\u00e9quilibre \u00e9cologique.", "type": "concept", "valid": null, "wikientity": {"aliases": [], "content": null, "definition": "En \u00e9cologie, un \u00e9cosyst\u00e8me est un ensemble form\u00e9 par une communaut\u00e9 d\u0027\u00eatres vivants en interaction (bioc\u00e9nose) avec leur environnement (biotope). Les composants de l\u0027\u00e9cosyst\u00e8me d\u00e9veloppent un dense r\u00e9seau de d\u00e9pendances, d\u0027\u00e9changes d\u0027\u00e9nergie, d\u0027information et de mati\u00e8re permettant le maintien et le d\u00e9veloppement de la vie. Un \u00e9cosyst\u00e8me transform\u00e9 par l\u0027Homme dans le but de nourrir, c\u0027est-\u00e0-dire dans un contexte agricole s\u0027appelle un agrosyst\u00e8me (ou agro\u00e9cosyst\u00e8me).", "label": "\u00c9cosyst\u00e8me", "page_id": "4002", "thumbnail": null, "wikidata_id": "Q37813"}, "wordnetentity": {"definition": "a system formed by the interaction of a community of organisms with their physical environment", "english_lemmas": [], "french_lemmas": [], "hypernyms_list": [], "label": "\u00e9cosyst\u00e8me", "name": "ecosystem.n.01", "region_domains": [], "root_hypernyms": [], "topic_domains": [], "usage_domains": []}}, {"aliases": ["b76f2c18-490d-4187-9e02-a76f8fa155ef", "ca3ecb62-be7b-4f8f-958b-f2d26ddcede4", "72cab51d-4e7b-43a9-9c68-89fe50437b95", "b6a1d229-b012-4fc8-9b0c-ba0a2753712d", "2654a1bf-cf9e-47b9-8ca8-cda04a74519a", "57ae3a80-051a-4edc-b008-76407b6b6473", "56eb9b5f-078a-47c8-8265-7f6e60553159", "88a74489-02fd-4b80-ad08-7b0f558a3ca8", "2060a65a-0033-4c26-90d6-cb1c0b85037f", "707b4501-a69d-4dc6-82b6-5571a11b20cf"], "corpus_id": null, "definition": "La biodiversit\u00e9 d\u00e9signe la vari\u00e9t\u00e9 des formes de vie sur Terre, englobant les \u00e9cosyst\u00e8mes, les esp\u00e8ces animales et v\u00e9g\u00e9tales ainsi que la diversit\u00e9 g\u00e9n\u00e9tique. Elle est essentielle pour maintenir l\u0027\u00e9quilibre \u00e9cologique et soutenir des \u00e9cosyst\u00e8mes sains et r\u00e9silients face aux changements environnementaux. La biodiversit\u00e9 favorise \u00e9galement des syst\u00e8mes agricoles durables et joue un r\u00f4le crucial dans la r\u00e9silience \u00e9cologique et la sant\u00e9 de la plan\u00e8te, \u00e9tant vitale face aux menaces pos\u00e9es par le changement climatique et le r\u00e9chauffement climatique, qui entra\u00eenent des modifications rapides des habitats naturels. De plus, elle est menac\u00e9e par divers projets d\u0027infrastructure tels que le barrage Belo Monte, qui ont un impact significatif sur l\u0027environnement.", "doc_ids": [2538, 2543, 2555, 2559, 2568], "font": {"color": "white"}, "generative": true, "group": 1, "id": "cd6dd799-7dd4-483c-a6b4-073b2b36b2c0", "label": "biodiversit\u00e9", "lang": "fr", "ref_concept_id": null, "shape": "dot", "size": 6, "title": "La biodiversit\u00e9 d\u00e9signe la vari\u00e9t\u00e9 des formes de vie sur Terre, englobant les \u00e9cosyst\u00e8mes, les esp\u00e8ces animales et v\u00e9g\u00e9tales ainsi que la diversit\u00e9 g\u00e9n\u00e9tique. Elle est essentielle pour maintenir l\u0027\u00e9quilibre \u00e9cologique et soutenir des \u00e9cosyst\u00e8mes sains et r\u00e9silients face aux changements environnementaux. La biodiversit\u00e9 favorise \u00e9galement des syst\u00e8mes agricoles durables et joue un r\u00f4le crucial dans la r\u00e9silience \u00e9cologique et la sant\u00e9 de la plan\u00e8te, \u00e9tant vitale face aux menaces pos\u00e9es par le changement climatique et le r\u00e9chauffement climatique, qui entra\u00eenent des modifications rapides des habitats naturels. De plus, elle est menac\u00e9e par divers projets d\u0027infrastructure tels que le barrage Belo Monte, qui ont un impact significatif sur l\u0027environnement.", "type": "concept", "valid": null, "wikientity": {"aliases": [], "content": null, "definition": "La biodiversit\u00e9 d\u00e9signe la vari\u00e9t\u00e9 des formes de vie sur la Terre. Ce terme est compos\u00e9 du pr\u00e9fixe bio (du grec \u03b2\u03af\u03bf\u03c2 / b\u00edos, \u00ab vie \u00bb) et du mot \u00ab diversit\u00e9 \u00bb. Elle s\u0027appr\u00e9cie en consid\u00e9rant la diversit\u00e9 des \u00e9cosyst\u00e8mes, des esp\u00e8ces et des g\u00e8nes dans l\u0027espace et dans le temps (pal\u00e9obiodiversit\u00e9), ainsi que les interactions au sein de ces niveaux d\u0027organisation et entre eux.", "label": "Biodiversit\u00e9", "page_id": "3849806", "thumbnail": null, "wikidata_id": "Q47041"}, "wordnetentity": {"definition": "the diversity of plant and animal life in a particular habitat (or in the world as a whole)", "english_lemmas": [], "french_lemmas": [], "hypernyms_list": [], "label": "biodiversit\u00e9", "name": "biodiversity.n.01", "region_domains": [], "root_hypernyms": [], "topic_domains": [], "usage_domains": []}}, {"aliases": ["7221b14c-42df-4b65-9693-ba59abc4ce7e", "24b5a116-3220-456c-bdc1-a149d7913417", "6839a55a-5d8d-42e2-a108-41a7caf4e5c9"], "corpus_id": null, "definition": "Le dioxyde de carbone (CO2) est un gaz \u00e0 effet de serre majeur \u00e9mis principalement par la combustion des combustibles fossiles. Il joue un r\u00f4le significatif dans le r\u00e9chauffement climatique et contribue \u00e9galement \u00e0 la pollution atmosph\u00e9rique. L\u0027augmentation des niveaux de CO2 est directement li\u00e9e aux activit\u00e9s humaines, notamment l\u0027industrie et les transports. Le contr\u00f4le des \u00e9missions de CO2 est essentiel pour la transition \u00e9nerg\u00e9tique et la lutte contre le changement climatique global.", "doc_ids": [2538, 2554, 2568], "font": {"color": "white"}, "generative": true, "group": 1, "id": "77ccd6c0-98e5-4196-9abc-43efbb216b97", "label": "Dioxyde de carbone (CO2)", "lang": "fr", "ref_concept_id": null, "shape": "dot", "size": 3, "title": "Le dioxyde de carbone (CO2) est un gaz \u00e0 effet de serre majeur \u00e9mis principalement par la combustion des combustibles fossiles. Il joue un r\u00f4le significatif dans le r\u00e9chauffement climatique et contribue \u00e9galement \u00e0 la pollution atmosph\u00e9rique. L\u0027augmentation des niveaux de CO2 est directement li\u00e9e aux activit\u00e9s humaines, notamment l\u0027industrie et les transports. Le contr\u00f4le des \u00e9missions de CO2 est essentiel pour la transition \u00e9nerg\u00e9tique et la lutte contre le changement climatique global.", "type": "concept", "valid": null, "wikientity": {"aliases": [], "content": null, "definition": "Le dioxyde de carbone, aussi appel\u00e9 gaz carbonique ou anhydride carbonique, est un compos\u00e9 inorganique dont la formule chimique est CO2, la mol\u00e9cule ayant une structure lin\u00e9aire de la forme O=C=O. Il se pr\u00e9sente, sous les conditions normales de temp\u00e9rature et de pression, comme un gaz incolore, inodore, \u00e0 la saveur piquante.\nLe CO2 est utilis\u00e9 par l\u0027anabolisme des v\u00e9g\u00e9taux pour produire de la biomasse \u00e0 travers la photosynth\u00e8se, processus qui consiste \u00e0 r\u00e9duire le dioxyde de carbone par l\u0027eau, gr\u00e2ce \u00e0 l\u0027\u00e9nergie lumineuse re\u00e7ue du Soleil et capt\u00e9e par la chlorophylle, en lib\u00e9rant de l\u0027oxyg\u00e8ne pour produire des oses, et en premier lieu du glucose par le cycle de Calvin. Le CO2 est lib\u00e9r\u00e9, \u00e0 travers le cycle de Krebs, par le catabolisme des plantes, des animaux, des fungi (myc\u00e8tes, ou champignons) et des micro-organismes.", "label": "Dioxyde de carbone", "page_id": "6700", "thumbnail": null, "wikidata_id": "Q1997"}, "wordnetentity": null}, {"aliases": [], "corpus_id": null, "definition": "Syst\u00e8mes biologiques en danger en raison du r\u00e9chauffement climatique, impactant la biodiversit\u00e9 et les services \u00e9cologiques.", "doc_ids": [2538], "font": {"color": "white"}, "generative": true, "group": 1, "id": "7fbe0424-a140-4cfa-a882-b1793bbcd112", "label": "\u00c9cosyst\u00e8mes menac\u00e9s", "lang": "fr", "ref_concept_id": null, "shape": "dot", "size": 3, "title": "Syst\u00e8mes biologiques en danger en raison du r\u00e9chauffement climatique, impactant la biodiversit\u00e9 et les services \u00e9cologiques.", "type": "concept", "valid": null, "wikientity": null, "wordnetentity": null}, {"aliases": ["d98bf790-f79e-4617-a840-290c2ed293fc", "38c6e7c1-b2a3-44c1-b9a4-6b8389c41355", "50109290-cee3-4acf-a2cc-4910ff4835d6", "56c7552d-ac45-469a-bcf6-14fbebdcdfc6"], "corpus_id": null, "definition": "Processus par lequel les soci\u00e9t\u00e9s et les organismes modifient leurs pratiques, comportements et infrastructures pour mieux r\u00e9pondre aux exigences de leur environnement, en particulier face aux impacts du changement global et climatique. Cela inclut la gestion des effets n\u00e9fastes du changement climatique, en minimisant les risques et impacts associ\u00e9s sur les soci\u00e9t\u00e9s, l\u0027environnement et les syst\u00e8mes biologiques.", "doc_ids": [2538, 2559], "font": {"color": "white"}, "generative": true, "group": 1, "id": "1ec5e0bf-b3f9-43c8-bd81-4d5070490452", "label": "Adaptation", "lang": "fr", "ref_concept_id": null, "shape": "dot", "size": 3, "title": "Processus par lequel les soci\u00e9t\u00e9s et les organismes modifient leurs pratiques, comportements et infrastructures pour mieux r\u00e9pondre aux exigences de leur environnement, en particulier face aux impacts du changement global et climatique. Cela inclut la gestion des effets n\u00e9fastes du changement climatique, en minimisant les risques et impacts associ\u00e9s sur les soci\u00e9t\u00e9s, l\u0027environnement et les syst\u00e8mes biologiques.", "type": "concept", "valid": null, "wikientity": null, "wordnetentity": {"definition": "the process of adapting to something (such as environmental conditions)", "english_lemmas": [], "french_lemmas": [], "hypernyms_list": [], "label": "Adaptation", "name": "adaptation.n.02", "region_domains": [], "root_hypernyms": [], "topic_domains": [], "usage_domains": []}}, {"answers": ["Une \u00e9volution vers des syst\u00e8mes \u00e9nerg\u00e9tiques plus durables et moins polluants"], "concepts": [], "difficulty": "unknown", "distractors": ["Un remplacement complet des \u00e9nergies fossiles par des \u00e9nergies vertes", "Une augmentation significative de la consommation \u00e9nerg\u00e9tique mondiale", "Le d\u00e9sengagement total des pays d\u00e9velopp\u00e9s vis-\u00e0-vis des \u00e9nergies renouvelables", "Un accroissement des \u00e9missions de gaz \u00e0 effet de serre", "L\u0027am\u00e9lioration de la comp\u00e9titivit\u00e9 des industries fossiles", "Une d\u00e9marche exclusivement centr\u00e9e sur les aspects \u00e9conomiques de l\u0027\u00e9nergie", "Une transition rapide impos\u00e9e par les gouvernements", "Une r\u00e9duction imm\u00e9diate de la consommation de toutes les formes d\u2019\u00e9nergie", "Une utilisation accrue des centrales \u00e0 charbon pour compenser les \u00e9nergies renouvelables"], "feedback": "La bonne r\u00e9ponse souligne l\u0027id\u00e9e de durabilit\u00e9 et de r\u00e9duction des impacts environnementaux inh\u00e9rents aux \u00e9nergies fossiles, tandis que les distracteurs proposent des id\u00e9es oppos\u00e9es, telles qu\u0027une augmentation de la consommation d\u0027\u00e9nergie ou une d\u00e9marche exclusivement \u00e9conomique.", "font": {"color": "white"}, "group": 3, "id": "c20e3543e2724e05bb9485d6cf2f2284", "label": "mcq", "lang": "fr", "question": "Quelle est la principale caract\u00e9ristique de la transition \u00e9nerg\u00e9tique selon S\u00e9bastien Velut (CNRS, 2009) ?", "shape": "dot", "size": 5, "sources": [{"associated_block_ids": [], "categories": [], "children_ids": [], "corpus_id": 564, "corpus_label": null, "doc_id": 2568, "doc_label": "chap 11 des-ressources-a-menager-et-a-mieux-utiliser", "end_time": null, "first_page": 2, "html_tag": "p", "id": "237ffebb6ea24d0dbf7ab27140fabb01", "image_url": null, "last_page": 2, "long_summary": null, "next_id": "e3ade9987fd54442aeb2a141ad398c2f", "order": 20.0, "origin_type": "document_content", "parent_id": "f6a6c7af87fc4589a63662eb358730dc", "prev_id": "6ca1467643ab45d1bfa1d490648ce149", "publication_date": null, "score": 1.0, "short_summary": null, "start_time": null, "text": "La notion de \u00ab transition \u00e9nerg\u00e9tique \u00bb doit \u00eatre utilis\u00e9e avec pr\u00e9caution. Cette notion, largement utilis\u00e9e par les m\u00e9dias, fait l\u0027objet de d\u00e9bats publics en France et dans d\u0027autres pays d\u00e9velopp\u00e9s. En g\u00e9ographie, on peut la d\u00e9finir comme \u00ab une \u00e9volution des syst\u00e8mes \u00e9nerg\u00e9tiques, spontan\u00e9e ou volontaire, vers plus de durabilit\u00e9. Celle-ci est g\u00e9n\u00e9ralement associ\u00e9e \u00e0 une moindre d\u00e9pendance vis-\u00e0-vis des \u00e9nergies fossiles et une r\u00e9duction des \u00e9missions de gaz \u00e0 effet de serre (GES). \u00bb (S\u00e9bastien Velut, CNRS, 2009). Des arguments environnementaux (faire face \u00e0 l\u0027\u00e9puisement des \u00e9nergies fossiles, limiter les \u00e9missions de GES) s\u0027ajoutent \u00e0 des arguments \u00e9conomiques (r\u00e9duire les co\u00fbts \u00e9nerg\u00e9tiques) et poli- tiques (s\u00e9curiser les approvisionnements, d\u00e9velopper des industries nationales dans les technologies \u00ab vertes \u00bb) pour peser en faveur d\u0027une transition \u00e9nerg\u00e9tique.", "title": null}], "title": "Quelle est la principale caract\u00e9ristique de la transition \u00e9nerg\u00e9tique selon S\u00e9bastien Velut (CNRS, 2009) ?", "type": "mcq"}, {"answers": ["Les pays pauvres sont plus vuln\u00e9rables face au changement global"], "concepts": [], "difficulty": "unknown", "distractors": ["Les pays riches subissent davantage les effets du changement global.", "L\u0027Union europ\u00e9enne est plus vuln\u00e9rable que les pays en d\u00e9veloppement.", "Les r\u00e9gions industrialis\u00e9es sont les plus vuln\u00e9rables aux changements globaux.", "Les pays ayant des normes antipollution strictes sont les plus expos\u00e9s.", "Les pays ayant une forte population sont moins vuln\u00e9rables aux changements globaux.", "Les pays pauvres disposent de meilleures anticipations du changement climatique.", "Les pays ayant des initiatives internationales ne sont pas vuln\u00e9rables.", "Les pays \u00e9mergents peuvent s\u0027adapter facilement aux changements environnementaux.", "Les pays riches doivent migrer \u00e0 cause du changement climatique."], "feedback": "Les pays pauvres sont g\u00e9n\u00e9ralement plus vuln\u00e9rables aux effets du changement global car ils ont moins de ressources pour s\u0027adapter ou anticiper. Les populations de ces r\u00e9gions sont \u00e9galement souvent plus fragiles et doivent parfois migrer \u00e0 cause des cons\u00e9quences environnementales.", "font": {"color": "white"}, "group": 3, "id": "1df57849aca6447a9c9077c797833090", "label": "mcq", "lang": "fr", "question": "Quels pays sont les plus vuln\u00e9rables face au changement global ?", "shape": "dot", "size": 5, "sources": [{"associated_block_ids": [], "categories": [], "children_ids": [], "corpus_id": 564, "corpus_label": null, "doc_id": 2538, "doc_label": "9782210105669_228-243", "end_time": null, "first_page": 13, "html_tag": "p", "id": "1d80b8c6cdec444eb6dd4244bb914577", "image_url": null, "last_page": 13, "long_summary": null, "next_id": "0865396504c4496889e4af43cbfbe20c", "order": 17.0, "origin_type": "document_content", "parent_id": "7d69292a490843e9b516bf9a66581aa2", "prev_id": "7d69292a490843e9b516bf9a66581aa2", "publication_date": null, "score": 1.0, "short_summary": null, "start_time": null, "text": "Les soci\u00e9t\u00e9s sont in\u00e9gales face aux effets du changement global : les pays riches ont davantage les moyens de s\u0027y adapter ou d\u0027anticiper ses effets. L\u0027Union europ\u00e9enne, par exemple, a pu imposer aux activit\u00e9s industrielles des normes antipollution. Les pays pauvres en revanche sont plus vuln\u00e9rables. Les populations de r\u00e9gions fragiles doivent parfois migrer. N\u00e9anmoins, des initiatives locales ou internationales comme dans les Sundarbans tentent de concilier d\u00e9veloppement et protection de l\u0027environnement.", "title": null}], "title": "Quels pays sont les plus vuln\u00e9rables face au changement global ?", "type": "mcq"}, {"answers": ["L\u0027architecture prenant en compte la mont\u00e9e du niveau de la mer"], "concepts": [], "difficulty": "unknown", "distractors": ["Les constructions favorisant l\u2019utilisation du b\u00e9ton", "Les maisons flottantes pour \u00e9vacuer rapidement la pluie", "Les b\u00e2timents sur\u00e9lev\u00e9s dans les plaines inondantes", "Immeubles \u00e0 plusieurs \u00e9tages pour plus de logements", "Les toitures v\u00e9g\u00e9talis\u00e9es pour absorber l\u2019humidit\u00e9", "Les espaces verts am\u00e9nag\u00e9s pour l\u0027\u00e9vacuation des eaux", "Gratte-ciels orient\u00e9s pour capter les vents marins", "Les maisons adapt\u00e9es aux tremblements de terre", "Les quartiers con\u00e7us pour r\u00e9sister aux ouragans"], "feedback": "Les villes littorales adaptent leur architecture en pr\u00e9vision de la mont\u00e9e du niveau de la mer caus\u00e9e par le changement global, afin de prot\u00e9ger les habitants et les b\u00e2timents des inondations.", "font": {"color": "white"}, "group": 3, "id": "a1508189cd104d6b8e5ccd4d62a01782", "label": "mcq", "lang": "fr", "question": "Quel type de construction les villes littorales adaptent-elles face \u00e0 la mont\u00e9e des eaux ?", "shape": "dot", "size": 5, "sources": [{"associated_block_ids": [], "categories": [], "children_ids": [], "corpus_id": 564, "corpus_label": null, "doc_id": 2538, "doc_label": "9782210105669_228-243", "end_time": null, "first_page": 13, "html_tag": "p", "id": "7cc3291e4eba41c4976b399c1c9dffd1", "image_url": null, "last_page": 13, "long_summary": null, "next_id": "e28ceedc0ed643b2a68cd8beeab51176", "order": 20.0, "origin_type": "document_content", "parent_id": "7ab9e6212b6a4abdb11566d2fed8f174", "prev_id": "7ab9e6212b6a4abdb11566d2fed8f174", "publication_date": null, "score": 1.0, "short_summary": null, "start_time": null, "text": "Les \u00c9tats ont pris conscience des risques li\u00e9s au changement global. Ils se sont par exemple engag\u00e9s \u00e0 limiter le r\u00e9chauffement climatique. Les espaces naturels remarquables sont \u00e0 prot\u00e9ger comme les mangroves. Les am\u00e9nagements doivent anticiper les effets du changement global. Ainsi, dans certaines villes littorales, l\u0027architecture et l\u0027urbanisme prennent en compte la mont\u00e9e du niveau de la mer. Les activit\u00e9s et les habitudes humaines sont aussi \u00e0 repenser. Dans les villes, les d\u00e9placements int\u00e8grent de plus en plus les transports en commun et les mobilit\u00e9s douces (marche).", "title": null}], "title": "Quel type de construction les villes littorales adaptent-elles face \u00e0 la mont\u00e9e des eaux ?", "type": "mcq"}, {"answers": ["Elle fait monter le niveau de la mer"], "concepts": [], "difficulty": "unknown", "distractors": ["Elle provoque une baisse de la temp\u00e9rature de l\u0027oc\u00e9an.", "Elle ralentit la fonte des autres glaciers.", "Elle entra\u00eene une diminution de la salinit\u00e9 globale des oc\u00e9ans.", "Elle r\u00e9gule les courants marins naturels.", "Elle d\u00e9clenche des temp\u00eates plus fr\u00e9quentes.", "Elle permet aux glaciers de se reformer plus vite.", "Elle fait diminuer l\u0027\u00e9vaporation des masses d\u0027eau.", "Elle cr\u00e9e une barri\u00e8re naturelle contre les temp\u00eates.", "Elle fait augmenter le nombre d\u0027icebergs dans certaines r\u00e9gions."], "feedback": "Lorsque de gros icebergs se lib\u00e8rent dans la mer, ils apportent d\u0027\u00e9normes quantit\u00e9s d\u0027eau douce \u00e0 l\u0027oc\u00e9an. Cette eau douce s\u0027ajoute \u00e0 celle d\u00e9j\u00e0 pr\u00e9sente, contribuant ainsi \u00e0 faire monter le niveau de la mer.", "font": {"color": "white"}, "group": 3, "id": "4c6f9876d7e84f71a2161e20c825d409", "label": "mcq", "lang": "fr", "question": "Quelle cons\u00e9quence directe a la lib\u00e9ration de gros icebergs dans la mer ?", "shape": "dot", "size": 5, "sources": [{"associated_block_ids": [], "categories": [], "children_ids": [], "corpus_id": 564, "corpus_label": null, "doc_id": 2538, "doc_label": "9782210105669_228-243", "end_time": null, "first_page": 10, "html_tag": "p", "id": "b868a0608f984cf9a06d5ba5d6f70da7", "image_url": null, "last_page": 10, "long_summary": null, "next_id": "dc5f7778324d4330a227a159b7421e47", "order": 12.0, "origin_type": "document_content", "parent_id": "224c7d60438d4ed9ba7efd7afc70cf53", "prev_id": "dd702c5a231c4527b997177a704d38bc", "publication_date": null, "score": 1.0, "short_summary": null, "start_time": null, "text": "On se rend compte aujourd\u0027hui, avec le r\u00e9chauffement climatique, d\u0027abord que l\u0027eau s\u0027est r\u00e9chauff\u00e9e, pas beaucoup, quelques dixi\u00e8mes de degr\u00e9, mais \u00e7a suffit d\u00e9j\u00e0. Et le niveau de la mer a mont\u00e9. Ces glaciers flottants sur la mer sont attaqu\u00e9s par l\u0027eau, sont grignot\u00e9s par dessous, par de l\u0027eau qui est un tout petit peu plus chaude. Donc il y a de gros icebergs qui se lib\u00e8rent, beaucoup plus gros qu\u0027avant. Cela repr\u00e9sente d\u0027\u00e9normes quantit\u00e9s d\u0027eau douce qui sont apport\u00e9es \u00e0 la mer et qui bien s\u00fbr vont en faire monter le niveau. 99", "title": null}], "title": "Quelle cons\u00e9quence directe a la lib\u00e9ration de gros icebergs dans la mer ?", "type": "mcq"}, {"answers": ["Ils sont attaqu\u00e9s par de l\u0027eau l\u00e9g\u00e8rement plus chaude"], "concepts": [], "difficulty": "unknown", "distractors": ["Ils fondent uniquement \u00e0 cause du soleil.", "Ils se d\u00e9placent vers les p\u00f4les plus rapidement.", "Ils deviennent plus solides avec le froid.", "Ils changent en glace de mer compacte.", "Ils restent intacts malgr\u00e9 les changements de temp\u00e9rature.", "Ils sont renforc\u00e9s par une couche de glace suppl\u00e9mentaire.", "Ils augmentent en volume gr\u00e2ce \u00e0 l\u0027\u00e9vaporation.", "Ils disparaissent instantan\u00e9ment sous l\u0027effet du vent.", "Ils se refroidissent \u00e0 des vitesses records."], "feedback": "Avec le r\u00e9chauffement climatique, l\u0027eau de mer devient l\u00e9g\u00e8rement plus chaude, ce qui a pour cons\u00e9quence d\u0027attaquer les glaciers flottant sur la mer par en dessous. Les gros icebergs se lib\u00e8rent alors plus facilement, apportant ainsi de grandes quantit\u00e9s d\u0027eau douce \u00e0 la mer, et faisant ainsi augmenter son niveau.", "font": {"color": "white"}, "group": 3, "id": "0d4dc6b75d5a4715a4dab0186a675cfc", "label": "mcq", "lang": "fr", "question": "Quel est l\u0027effet sur les glaciers flottant sur la mer avec le r\u00e9chauffement climatique ?", "shape": "dot", "size": 5, "sources": [{"associated_block_ids": [], "categories": [], "children_ids": [], "corpus_id": 564, "corpus_label": null, "doc_id": 2538, "doc_label": "9782210105669_228-243", "end_time": null, "first_page": 10, "html_tag": "p", "id": "b868a0608f984cf9a06d5ba5d6f70da7", "image_url": null, "last_page": 10, "long_summary": null, "next_id": "dc5f7778324d4330a227a159b7421e47", "order": 12.0, "origin_type": "document_content", "parent_id": "224c7d60438d4ed9ba7efd7afc70cf53", "prev_id": "dd702c5a231c4527b997177a704d38bc", "publication_date": null, "score": 1.0, "short_summary": null, "start_time": null, "text": "On se rend compte aujourd\u0027hui, avec le r\u00e9chauffement climatique, d\u0027abord que l\u0027eau s\u0027est r\u00e9chauff\u00e9e, pas beaucoup, quelques dixi\u00e8mes de degr\u00e9, mais \u00e7a suffit d\u00e9j\u00e0. Et le niveau de la mer a mont\u00e9. Ces glaciers flottants sur la mer sont attaqu\u00e9s par l\u0027eau, sont grignot\u00e9s par dessous, par de l\u0027eau qui est un tout petit peu plus chaude. Donc il y a de gros icebergs qui se lib\u00e8rent, beaucoup plus gros qu\u0027avant. Cela repr\u00e9sente d\u0027\u00e9normes quantit\u00e9s d\u0027eau douce qui sont apport\u00e9es \u00e0 la mer et qui bien s\u00fbr vont en faire monter le niveau. 99", "title": null}], "title": "Quel est l\u0027effet sur les glaciers flottant sur la mer avec le r\u00e9chauffement climatique ?", "type": "mcq"}, {"answers": ["Les activit\u00e9s des stations alpines"], "concepts": [], "difficulty": "unknown", "distractors": ["La p\u00eache artisanale en montagne", "L\u2019agriculture sur les hauts plateaux", "Le transport maritime alpin", "Les parcs \u00e9oliens en altitude", "L\u0027exploitation mini\u00e8re de haute montagne", "La construction de barrages alpins", "L\u0027extraction de gaz naturel", "Les industries foresti\u00e8res alpines", "Le tourisme baln\u00e9aire montagnard"], "feedback": "Les stations alpines sont directement impact\u00e9es par les changements climatiques car elles d\u00e9pendent d\u0027activit\u00e9s li\u00e9es \u00e0 la montagne telles que le ski, la randonn\u00e9e ou l\u0027alpinisme, qui peuvent \u00eatre affect\u00e9es par les modifications environnementales telles que la fonte des neiges ou la modification des pistes.", "font": {"color": "white"}, "group": 3, "id": "4cacf45e0fb6431d8b245f5e47de4a91", "label": "mcq", "lang": "fr", "question": "Quelles activit\u00e9s humaines dans les Alpes sont affect\u00e9es par les changements climatiques ?", "shape": "dot", "size": 5, "sources": [{"associated_block_ids": [], "categories": [], "children_ids": [], "corpus_id": 564, "corpus_label": null, "doc_id": 2538, "doc_label": "9782210105669_228-243", "end_time": null, "first_page": 7, "html_tag": "p", "id": "bcf6e983b4d241f3a5496e959990fae1", "image_url": null, "last_page": 7, "long_summary": null, "next_id": "b0a06c3b330a46d59fe153010cb5f6ba", "order": 10.0, "origin_type": "document_content", "parent_id": "3fbd628c218c475bb3bd652b647f7599", "prev_id": "b5e651fe1c8d48d3a00791582b984370", "publication_date": null, "score": 1.0, "short_summary": null, "start_time": null, "text": "Sous l\u0027effet du changement climatique, l\u0027environnement alpin enregistre des \u00e9volutions rapides. Des risques naturels, comme les avalanches de neige ou les crues torrentielles, peuvent s\u0027amplifier. Mais les modifications touchent aussi les activit\u00e9s des stations alpines.", "title": null}], "title": "Quelles activit\u00e9s humaines dans les Alpes sont affect\u00e9es par les changements climatiques ?", "type": "mcq"}, {"answers": ["du r\u00e9chauffement climatique"], "concepts": [], "difficulty": "unknown", "distractors": [["du courant oc\u00e9anique", "du d\u00e9placement tectonique", "du refroidissement global", "du ph\u00e9nom\u00e8ne el ni\u00f1o", "de la pollution atmosph\u00e9rique", "du changement lunaire"]], "feedback": "La mer de Glace a perdu une grande partie de sa surface en raison du r\u00e9chauffement climatique, qui est directement li\u00e9 \u00e0 l\u0027\u00e9mission de gaz \u00e0 effet de serre. Ce ph\u00e9nom\u00e8ne entra\u00eene la fonte des glaciers, contrairement aux autres options propos\u00e9es, telles que le courant oc\u00e9anique ou le d\u00e9placement tectonique, qui n\u0027ont pas un impact aussi direct sur cette fonte.", "font": {"color": "white"}, "group": 4, "id": "8adb062d77df4f37a981e3e535c98bff", "label": "fill_in", "lang": "fr", "query": "La mer de Glace pr\u00e8s du Mont-Blanc s\u0027est r\u00e9tract\u00e9e de 2,3 km depuis le milieu du XIXe si\u00e8cle \u00e0 cause \u003cblank\u003e.", "shape": "dot", "size": 5, "sources": [{"associated_block_ids": [], "categories": [], "children_ids": [], "corpus_id": 564, "corpus_label": null, "doc_id": 2538, "doc_label": "9782210105669_228-243", "end_time": null, "first_page": 8, "html_tag": "p", "id": "08ade7c3e9e747e2a25460e9ba797dae", "image_url": null, "last_page": 9, "long_summary": null, "next_id": "92a0f82f1b3c4b29a14999631a83f5b1", "order": 9.0, "origin_type": "document_content", "parent_id": "5c884c5a4cf14449a70189e3bff0a4e9", "prev_id": "5c884c5a4cf14449a70189e3bff0a4e9", "publication_date": null, "score": 1.0, "short_summary": null, "start_time": null, "text": "La mer de Glace, pr\u00e8s du Mont-Blanc, s\u0027est r\u00e9tract\u00e9e de 2,3 km depuis le milieu du XIXe si\u00e8cle. Son front devrait encore reculer de 700 \u00e0 1 000 m\u00e8tres dans les deux prochaines d\u00e9cennies. Le r\u00e9chauffement climatique est une augmentation de la temp\u00e9rature moyenne \u00e0 la surface de la Terre. Principalement li\u00e9 \u00e0 l\u0027\u00e9mission des gaz \u00e0 effet de serre, le r\u00e9chauffement climatique provoque la fonte des calottes glaciaires, des modifications climatiques et menace les \u00e9cosyst\u00e8mes.", "title": null}], "title": "La mer de Glace pr\u00e8s du Mont-Blanc s\u0027est r\u00e9tract\u00e9e de 2,3 km depuis le milieu du XIXe si\u00e8cle \u00e0 cause \u003cblank\u003e.", "type": "fill_in"}, {"answers": ["vuln\u00e9rables"], "concepts": [], "difficulty": "unknown", "distractors": [["r\u00e9silients", "\u00e9quip\u00e9s", "dynamiques", "avanc\u00e9s", "puissants", "adapt\u00e9s"]], "feedback": "La bonne r\u00e9ponse est \u0027vuln\u00e9rables\u0027. Les pays pauvres ont g\u00e9n\u00e9ralement moins de ressources pour faire face aux effets du changement global, ce qui les rend plus vuln\u00e9rables. Les autres propositions, comme \u0027r\u00e9silients\u0027 ou \u0027dynamiques\u0027, impliquent une certaine capacit\u00e9 de r\u00e9sistance ou d\u0027adaptation, ce qui n\u0027est pas le cas ici.", "font": {"color": "white"}, "group": 4, "id": "20b053940bff4903b6f642020336c4ea", "label": "fill_in", "lang": "fr", "query": "Les pays riches ont plus de moyens pour anticiper ou s\u0027adapter aux effets du changement global, tandis que les pays pauvres sont souvent plus \u003cblank\u003e.", "shape": "dot", "size": 5, "sources": [{"associated_block_ids": [], "categories": [], "children_ids": [], "corpus_id": 564, "corpus_label": null, "doc_id": 2538, "doc_label": "9782210105669_228-243", "end_time": null, "first_page": 13, "html_tag": "p", "id": "1d80b8c6cdec444eb6dd4244bb914577", "image_url": null, "last_page": 13, "long_summary": null, "next_id": "0865396504c4496889e4af43cbfbe20c", "order": 17.0, "origin_type": "document_content", "parent_id": "7d69292a490843e9b516bf9a66581aa2", "prev_id": "7d69292a490843e9b516bf9a66581aa2", "publication_date": null, "score": 1.0, "short_summary": null, "start_time": null, "text": "Les soci\u00e9t\u00e9s sont in\u00e9gales face aux effets du changement global : les pays riches ont davantage les moyens de s\u0027y adapter ou d\u0027anticiper ses effets. L\u0027Union europ\u00e9enne, par exemple, a pu imposer aux activit\u00e9s industrielles des normes antipollution. Les pays pauvres en revanche sont plus vuln\u00e9rables. Les populations de r\u00e9gions fragiles doivent parfois migrer. N\u00e9anmoins, des initiatives locales ou internationales comme dans les Sundarbans tentent de concilier d\u00e9veloppement et protection de l\u0027environnement.", "title": null}], "title": "Les pays riches ont plus de moyens pour anticiper ou s\u0027adapter aux effets du changement global, tandis que les pays pauvres sont souvent plus \u003cblank\u003e.", "type": "fill_in"}, {"answers": ["la mont\u00e9e du niveau de la mer"], "concepts": [], "difficulty": "unknown", "distractors": [["la baisse des temp\u00e9ratures", "la fonte des glaciers", "l\u0027hausse de la pollution", "la chute des pr\u00e9cipitations", "l\u0027augmentation de la biodiversit\u00e9", "la r\u00e9duction de la v\u00e9g\u00e9tation"]], "feedback": "Les am\u00e9nagements dans les villes littorales doivent prendre en compte sp\u00e9cifiquement la mont\u00e9e du niveau de la mer, car c\u0027est l\u0027un des effets attendus du changement global pouvant toucher ces zones c\u00f4ti\u00e8res et provoquer des inondations. Les autres options, bien qu\u0027elles soient li\u00e9es au changement climatique, ne sont pas directement associ\u00e9es \u00e0 l\u0027am\u00e9nagement des villes littorales.", "font": {"color": "white"}, "group": 4, "id": "21b3706b3d06443ba40224ee2e35091a", "label": "fill_in", "lang": "fr", "query": "Dans certaines villes littorales, les am\u00e9nagements prennent en compte \u003cblank\u003e pour s\u0027adapter au changement global.", "shape": "dot", "size": 5, "sources": [{"associated_block_ids": [], "categories": [], "children_ids": [], "corpus_id": 564, "corpus_label": null, "doc_id": 2538, "doc_label": "9782210105669_228-243", "end_time": null, "first_page": 13, "html_tag": "p", "id": "7cc3291e4eba41c4976b399c1c9dffd1", "image_url": null, "last_page": 13, "long_summary": null, "next_id": "e28ceedc0ed643b2a68cd8beeab51176", "order": 20.0, "origin_type": "document_content", "parent_id": "7ab9e6212b6a4abdb11566d2fed8f174", "prev_id": "7ab9e6212b6a4abdb11566d2fed8f174", "publication_date": null, "score": 1.0, "short_summary": null, "start_time": null, "text": "Les \u00c9tats ont pris conscience des risques li\u00e9s au changement global. Ils se sont par exemple engag\u00e9s \u00e0 limiter le r\u00e9chauffement climatique. Les espaces naturels remarquables sont \u00e0 prot\u00e9ger comme les mangroves. Les am\u00e9nagements doivent anticiper les effets du changement global. Ainsi, dans certaines villes littorales, l\u0027architecture et l\u0027urbanisme prennent en compte la mont\u00e9e du niveau de la mer. Les activit\u00e9s et les habitudes humaines sont aussi \u00e0 repenser. Dans les villes, les d\u00e9placements int\u00e8grent de plus en plus les transports en commun et les mobilit\u00e9s douces (marche).", "title": null}], "title": "Dans certaines villes littorales, les am\u00e9nagements prennent en compte \u003cblank\u003e pour s\u0027adapter au changement global.", "type": "fill_in"}, {"concepts": [], "difficulty": "unknown", "feedback": "La mer de Glace s\u0027est r\u00e9tract\u00e9e de 2,3 km (soit 2 300 m\u00e8tres) depuis le milieu du XIXe si\u00e8cle. Le recul de 700 \u00e0 1 000 m\u00e8tres est pr\u00e9vu pour les deux prochaines d\u00e9cennies, et non depuis le XIXe si\u00e8cle.", "font": {"color": "white"}, "group": 5, "id": "387ccc174c00419ab62f168088269afc", "label": "true_false", "lang": "fr", "shape": "dot", "size": 5, "sources": [{"associated_block_ids": [], "categories": [], "children_ids": [], "corpus_id": 564, "corpus_label": null, "doc_id": 2538, "doc_label": "9782210105669_228-243", "end_time": null, "first_page": 8, "html_tag": "p", "id": "08ade7c3e9e747e2a25460e9ba797dae", "image_url": null, "last_page": 9, "long_summary": null, "next_id": "92a0f82f1b3c4b29a14999631a83f5b1", "order": 9.0, "origin_type": "document_content", "parent_id": "5c884c5a4cf14449a70189e3bff0a4e9", "prev_id": "5c884c5a4cf14449a70189e3bff0a4e9", "publication_date": null, "score": 1.0, "short_summary": null, "start_time": null, "text": "La mer de Glace, pr\u00e8s du Mont-Blanc, s\u0027est r\u00e9tract\u00e9e de 2,3 km depuis le milieu du XIXe si\u00e8cle. Son front devrait encore reculer de 700 \u00e0 1 000 m\u00e8tres dans les deux prochaines d\u00e9cennies. Le r\u00e9chauffement climatique est une augmentation de la temp\u00e9rature moyenne \u00e0 la surface de la Terre. Principalement li\u00e9 \u00e0 l\u0027\u00e9mission des gaz \u00e0 effet de serre, le r\u00e9chauffement climatique provoque la fonte des calottes glaciaires, des modifications climatiques et menace les \u00e9cosyst\u00e8mes.", "title": null}], "statement": "La mer de Glace a recul\u00e9 de 700 \u00e0 1 000 m\u00e8tres depuis le milieu du XIXe si\u00e8cle.", "title": "La mer de Glace a recul\u00e9 de 700 \u00e0 1 000 m\u00e8tres depuis le milieu du XIXe si\u00e8cle.", "type": "true_false", "veracity": false}, {"concepts": [], "difficulty": "unknown", "feedback": "En effet, la transition \u00e9nerg\u00e9tique repose sur des consid\u00e9rations environnementales (r\u00e9duction des GES, pr\u00e9servation des ressources fossiles), ainsi que des motivations \u00e9conomiques (r\u00e9duction des co\u00fbts) et politiques (s\u00e9curisation des approvisionnements et d\u00e9veloppement des technologies vertes nationales).", "font": {"color": "white"}, "group": 5, "id": "27488dcccd03492396046c07b9110e47", "label": "true_false", "lang": "fr", "shape": "dot", "size": 5, "sources": [{"associated_block_ids": [], "categories": [], "children_ids": [], "corpus_id": 564, "corpus_label": null, "doc_id": 2568, "doc_label": "chap 11 des-ressources-a-menager-et-a-mieux-utiliser", "end_time": null, "first_page": 2, "html_tag": "p", "id": "237ffebb6ea24d0dbf7ab27140fabb01", "image_url": null, "last_page": 2, "long_summary": null, "next_id": "e3ade9987fd54442aeb2a141ad398c2f", "order": 20.0, "origin_type": "document_content", "parent_id": "f6a6c7af87fc4589a63662eb358730dc", "prev_id": "6ca1467643ab45d1bfa1d490648ce149", "publication_date": null, "score": 1.0, "short_summary": null, "start_time": null, "text": "La notion de \u00ab transition \u00e9nerg\u00e9tique \u00bb doit \u00eatre utilis\u00e9e avec pr\u00e9caution. Cette notion, largement utilis\u00e9e par les m\u00e9dias, fait l\u0027objet de d\u00e9bats publics en France et dans d\u0027autres pays d\u00e9velopp\u00e9s. En g\u00e9ographie, on peut la d\u00e9finir comme \u00ab une \u00e9volution des syst\u00e8mes \u00e9nerg\u00e9tiques, spontan\u00e9e ou volontaire, vers plus de durabilit\u00e9. Celle-ci est g\u00e9n\u00e9ralement associ\u00e9e \u00e0 une moindre d\u00e9pendance vis-\u00e0-vis des \u00e9nergies fossiles et une r\u00e9duction des \u00e9missions de gaz \u00e0 effet de serre (GES). \u00bb (S\u00e9bastien Velut, CNRS, 2009). Des arguments environnementaux (faire face \u00e0 l\u0027\u00e9puisement des \u00e9nergies fossiles, limiter les \u00e9missions de GES) s\u0027ajoutent \u00e0 des arguments \u00e9conomiques (r\u00e9duire les co\u00fbts \u00e9nerg\u00e9tiques) et poli- tiques (s\u00e9curiser les approvisionnements, d\u00e9velopper des industries nationales dans les technologies \u00ab vertes \u00bb) pour peser en faveur d\u0027une transition \u00e9nerg\u00e9tique.", "title": null}], "statement": "La transition \u00e9nerg\u00e9tique est motiv\u00e9e par des arguments environnementaux, \u00e9conomiques et politiques.", "title": "La transition \u00e9nerg\u00e9tique est motiv\u00e9e par des arguments environnementaux, \u00e9conomiques et politiques.", "type": "true_false", "veracity": true}, {"concepts": [], "difficulty": "unknown", "feedback": "La transition \u00e9nerg\u00e9tique vise \u00e0 r\u00e9duire la d\u00e9pendance aux \u00e9nergies fossiles, non \u00e0 l\u0027augmenter. L\u0027un des objectifs est de r\u00e9duire cette d\u00e9pendance pour limiter les \u00e9missions de gaz \u00e0 effet de serre et am\u00e9liorer la durabilit\u00e9 des syst\u00e8mes \u00e9nerg\u00e9tiques.", "font": {"color": "white"}, "group": 5, "id": "311997d02f8441a2a3170f428e9342f1", "label": "true_false", "lang": "fr", "shape": "dot", "size": 5, "sources": [{"associated_block_ids": [], "categories": [], "children_ids": [], "corpus_id": 564, "corpus_label": null, "doc_id": 2568, "doc_label": "chap 11 des-ressources-a-menager-et-a-mieux-utiliser", "end_time": null, "first_page": 2, "html_tag": "p", "id": "237ffebb6ea24d0dbf7ab27140fabb01", "image_url": null, "last_page": 2, "long_summary": null, "next_id": "e3ade9987fd54442aeb2a141ad398c2f", "order": 20.0, "origin_type": "document_content", "parent_id": "f6a6c7af87fc4589a63662eb358730dc", "prev_id": "6ca1467643ab45d1bfa1d490648ce149", "publication_date": null, "score": 1.0, "short_summary": null, "start_time": null, "text": "La notion de \u00ab transition \u00e9nerg\u00e9tique \u00bb doit \u00eatre utilis\u00e9e avec pr\u00e9caution. Cette notion, largement utilis\u00e9e par les m\u00e9dias, fait l\u0027objet de d\u00e9bats publics en France et dans d\u0027autres pays d\u00e9velopp\u00e9s. En g\u00e9ographie, on peut la d\u00e9finir comme \u00ab une \u00e9volution des syst\u00e8mes \u00e9nerg\u00e9tiques, spontan\u00e9e ou volontaire, vers plus de durabilit\u00e9. Celle-ci est g\u00e9n\u00e9ralement associ\u00e9e \u00e0 une moindre d\u00e9pendance vis-\u00e0-vis des \u00e9nergies fossiles et une r\u00e9duction des \u00e9missions de gaz \u00e0 effet de serre (GES). \u00bb (S\u00e9bastien Velut, CNRS, 2009). Des arguments environnementaux (faire face \u00e0 l\u0027\u00e9puisement des \u00e9nergies fossiles, limiter les \u00e9missions de GES) s\u0027ajoutent \u00e0 des arguments \u00e9conomiques (r\u00e9duire les co\u00fbts \u00e9nerg\u00e9tiques) et poli- tiques (s\u00e9curiser les approvisionnements, d\u00e9velopper des industries nationales dans les technologies \u00ab vertes \u00bb) pour peser en faveur d\u0027une transition \u00e9nerg\u00e9tique.", "title": null}], "statement": "La transition \u00e9nerg\u00e9tique vise principalement \u00e0 augmenter la d\u00e9pendance aux \u00e9nergies fossiles pour r\u00e9duire les co\u00fbts \u00e9nerg\u00e9tiques.", "title": "La transition \u00e9nerg\u00e9tique vise principalement \u00e0 augmenter la d\u00e9pendance aux \u00e9nergies fossiles pour r\u00e9duire les co\u00fbts \u00e9nerg\u00e9tiques.", "type": "true_false", "veracity": false}, {"concepts": [], "difficulty": "unknown", "feedback": "Les pays riches disposent de ressources \u00e9conomiques et technologiques leur permettant d\u0027anticiper et de s\u0027adapter aux effets du changement global, contrairement aux pays pauvres qui sont plus vuln\u00e9rables \u00e0 ces ph\u00e9nom\u00e8nes.", "font": {"color": "white"}, "group": 5, "id": "18cf05dbf31b448d9749f9f0ea3328b5", "label": "true_false", "lang": "fr", "shape": "dot", "size": 5, "sources": [{"associated_block_ids": [], "categories": [], "children_ids": [], "corpus_id": 564, "corpus_label": null, "doc_id": 2538, "doc_label": "9782210105669_228-243", "end_time": null, "first_page": 13, "html_tag": "p", "id": "1d80b8c6cdec444eb6dd4244bb914577", "image_url": null, "last_page": 13, "long_summary": null, "next_id": "0865396504c4496889e4af43cbfbe20c", "order": 17.0, "origin_type": "document_content", "parent_id": "7d69292a490843e9b516bf9a66581aa2", "prev_id": "7d69292a490843e9b516bf9a66581aa2", "publication_date": null, "score": 1.0, "short_summary": null, "start_time": null, "text": "Les soci\u00e9t\u00e9s sont in\u00e9gales face aux effets du changement global : les pays riches ont davantage les moyens de s\u0027y adapter ou d\u0027anticiper ses effets. L\u0027Union europ\u00e9enne, par exemple, a pu imposer aux activit\u00e9s industrielles des normes antipollution. Les pays pauvres en revanche sont plus vuln\u00e9rables. Les populations de r\u00e9gions fragiles doivent parfois migrer. N\u00e9anmoins, des initiatives locales ou internationales comme dans les Sundarbans tentent de concilier d\u00e9veloppement et protection de l\u0027environnement.", "title": null}], "statement": "Les pays riches sont moins vuln\u00e9rables aux effets du changement global car ils peuvent anticiper ou s\u0027adapter.", "title": "Les pays riches sont moins vuln\u00e9rables aux effets du changement global car ils peuvent anticiper ou s\u0027adapter.", "type": "true_false", "veracity": true}, {"concepts": [], "difficulty": "unknown", "feedback": "Les icebergs lib\u00e8rent effectivement de l\u0027eau douce dans la mer, ce qui contribue \u00e0 l\u0027\u00e9l\u00e9vation du niveau des oc\u00e9ans.", "font": {"color": "white"}, "group": 5, "id": "acd35ac6b32349aa98044827dc45de2d", "label": "true_false", "lang": "fr", "shape": "dot", "size": 5, "sources": [{"associated_block_ids": [], "categories": [], "children_ids": [], "corpus_id": 564, "corpus_label": null, "doc_id": 2538, "doc_label": "9782210105669_228-243", "end_time": null, "first_page": 10, "html_tag": "p", "id": "b868a0608f984cf9a06d5ba5d6f70da7", "image_url": null, "last_page": 10, "long_summary": null, "next_id": "dc5f7778324d4330a227a159b7421e47", "order": 12.0, "origin_type": "document_content", "parent_id": "224c7d60438d4ed9ba7efd7afc70cf53", "prev_id": "dd702c5a231c4527b997177a704d38bc", "publication_date": null, "score": 1.0, "short_summary": null, "start_time": null, "text": "On se rend compte aujourd\u0027hui, avec le r\u00e9chauffement climatique, d\u0027abord que l\u0027eau s\u0027est r\u00e9chauff\u00e9e, pas beaucoup, quelques dixi\u00e8mes de degr\u00e9, mais \u00e7a suffit d\u00e9j\u00e0. Et le niveau de la mer a mont\u00e9. Ces glaciers flottants sur la mer sont attaqu\u00e9s par l\u0027eau, sont grignot\u00e9s par dessous, par de l\u0027eau qui est un tout petit peu plus chaude. Donc il y a de gros icebergs qui se lib\u00e8rent, beaucoup plus gros qu\u0027avant. Cela repr\u00e9sente d\u0027\u00e9normes quantit\u00e9s d\u0027eau douce qui sont apport\u00e9es \u00e0 la mer et qui bien s\u00fbr vont en faire monter le niveau. 99", "title": null}], "statement": "Les gros icebergs lib\u00e9r\u00e9s par la fonte des glaciers flottants contribuent \u00e0 la mont\u00e9e du niveau des oc\u00e9ans en apportant de l\u0027eau douce.", "title": "Les gros icebergs lib\u00e9r\u00e9s par la fonte des glaciers flottants contribuent \u00e0 la mont\u00e9e du niveau des oc\u00e9ans en apportant de l\u0027eau douce.", "type": "true_false", "veracity": true}, {"concepts": [], "difficulty": "unknown", "feedback": "Le r\u00e9chauffement de l\u0027eau n\u0027est que de quelques dixi\u00e8mes de degr\u00e9, pas de plusieurs degr\u00e9s comme indiqu\u00e9. M\u00eame un changement minime de la temp\u00e9rature de l\u0027eau peut avoir des cons\u00e9quences significatives sur les glaciers flottants.", "font": {"color": "white"}, "group": 5, "id": "2877a0469afa41dfbb38b080f09bd7dd", "label": "true_false", "lang": "fr", "shape": "dot", "size": 5, "sources": [{"associated_block_ids": [], "categories": [], "children_ids": [], "corpus_id": 564, "corpus_label": null, "doc_id": 2538, "doc_label": "9782210105669_228-243", "end_time": null, "first_page": 10, "html_tag": "p", "id": "b868a0608f984cf9a06d5ba5d6f70da7", "image_url": null, "last_page": 10, "long_summary": null, "next_id": "dc5f7778324d4330a227a159b7421e47", "order": 12.0, "origin_type": "document_content", "parent_id": "224c7d60438d4ed9ba7efd7afc70cf53", "prev_id": "dd702c5a231c4527b997177a704d38bc", "publication_date": null, "score": 1.0, "short_summary": null, "start_time": null, "text": "On se rend compte aujourd\u0027hui, avec le r\u00e9chauffement climatique, d\u0027abord que l\u0027eau s\u0027est r\u00e9chauff\u00e9e, pas beaucoup, quelques dixi\u00e8mes de degr\u00e9, mais \u00e7a suffit d\u00e9j\u00e0. Et le niveau de la mer a mont\u00e9. Ces glaciers flottants sur la mer sont attaqu\u00e9s par l\u0027eau, sont grignot\u00e9s par dessous, par de l\u0027eau qui est un tout petit peu plus chaude. Donc il y a de gros icebergs qui se lib\u00e8rent, beaucoup plus gros qu\u0027avant. Cela repr\u00e9sente d\u0027\u00e9normes quantit\u00e9s d\u0027eau douce qui sont apport\u00e9es \u00e0 la mer et qui bien s\u00fbr vont en faire monter le niveau. 99", "title": null}], "statement": "Le r\u00e9chauffement de l\u0027eau responsable de la fonte des glaciers est de plusieurs degr\u00e9s.", "title": "Le r\u00e9chauffement de l\u0027eau responsable de la fonte des glaciers est de plusieurs degr\u00e9s.", "type": "true_false", "veracity": false}, {"concepts": [], "difficulty": "unknown", "feedback": "Le r\u00e9chauffement climatique est effectivement majoritairement d\u00fb aux \u00e9missions de gaz \u00e0 effet de serre, ce qui entra\u00eene une augmentation de la temp\u00e9rature moyenne mondiale et diff\u00e9rentes cons\u00e9quences environnementales, notamment la fonte des calottes glaciaires.", "font": {"color": "white"}, "group": 5, "id": "44b1bb4e462841eb811e04db8a0b23b9", "label": "true_false", "lang": "fr", "shape": "dot", "size": 5, "sources": [{"associated_block_ids": [], "categories": [], "children_ids": [], "corpus_id": 564, "corpus_label": null, "doc_id": 2538, "doc_label": "9782210105669_228-243", "end_time": null, "first_page": 8, "html_tag": "p", "id": "08ade7c3e9e747e2a25460e9ba797dae", "image_url": null, "last_page": 9, "long_summary": null, "next_id": "92a0f82f1b3c4b29a14999631a83f5b1", "order": 9.0, "origin_type": "document_content", "parent_id": "5c884c5a4cf14449a70189e3bff0a4e9", "prev_id": "5c884c5a4cf14449a70189e3bff0a4e9", "publication_date": null, "score": 1.0, "short_summary": null, "start_time": null, "text": "La mer de Glace, pr\u00e8s du Mont-Blanc, s\u0027est r\u00e9tract\u00e9e de 2,3 km depuis le milieu du XIXe si\u00e8cle. Son front devrait encore reculer de 700 \u00e0 1 000 m\u00e8tres dans les deux prochaines d\u00e9cennies. Le r\u00e9chauffement climatique est une augmentation de la temp\u00e9rature moyenne \u00e0 la surface de la Terre. Principalement li\u00e9 \u00e0 l\u0027\u00e9mission des gaz \u00e0 effet de serre, le r\u00e9chauffement climatique provoque la fonte des calottes glaciaires, des modifications climatiques et menace les \u00e9cosyst\u00e8mes.", "title": null}], "statement": "Le r\u00e9chauffement climatique est principalement caus\u00e9 par l\u0027\u00e9mission des gaz \u00e0 effet de serre.", "title": "Le r\u00e9chauffement climatique est principalement caus\u00e9 par l\u0027\u00e9mission des gaz \u00e0 effet de serre.", "type": "true_false", "veracity": true}, {"aliases": ["350163ec-f513-43ea-a533-fd037b258bab"], "corpus_id": null, "definition": "Les mesures d\u0027adaptation au changement climatique englobent les strat\u00e9gies et actions mises en place pour ajuster les pratiques face aux effets du changement climatique. Cela inclut des initiatives locales, telles que l\u0027installation de panneaux solaires et la promotion de l\u0027agriculture durable, visant \u00e0 att\u00e9nuer ces effets \u00e0 un niveau communautaire.", "doc_ids": [2538, 2559], "font": {"color": "white"}, "generative": true, "group": 1, "id": "9921f6e9-72c5-4882-b333-c7f6e7219954", "label": "Mesures d\u0027adaptation au changement climatique", "lang": "fr", "ref_concept_id": null, "shape": "dot", "size": 3, "title": "Les mesures d\u0027adaptation au changement climatique englobent les strat\u00e9gies et actions mises en place pour ajuster les pratiques face aux effets du changement climatique. Cela inclut des initiatives locales, telles que l\u0027installation de panneaux solaires et la promotion de l\u0027agriculture durable, visant \u00e0 att\u00e9nuer ces effets \u00e0 un niveau communautaire.", "type": "concept", "valid": null, "wikientity": {"aliases": [], "content": null, "definition": "L\u2019adaptation au changement climatique est l\u0027ensemble des strat\u00e9gies, initiatives et mesures visant \u00e0 r\u00e9duire la vuln\u00e9rabilit\u00e9 des syst\u00e8mes naturels et humains contre les effets (pr\u00e9sents et attendus) du r\u00e9chauffement climatique. Le mot adaptation \u00e9voque une aptitude \u00e0 s\u0027ajuster, et donc une vision dynamique voire \u00e9volutive du fonctionnement des soci\u00e9t\u00e9s.\nLes strat\u00e9gies d\u0027adaptation compl\u00e8tent les mesures d\u0027att\u00e9nuation qui visent, elles, \u00e0 moins \u00e9mettre de gaz \u00e0 effet de serre et \u00e0 restaurer ou prot\u00e9ger les capacit\u00e9s de puits de carbone des \u00e9cosyst\u00e8mes ou agro\u00e9cosyst\u00e8mes car m\u00eame si l\u0027on cessait toute \u00e9mission de gaz \u00e0 effet de serre, l\u0027inertie climatique implique des d\u00e9cennies (voire si\u00e8cles) de perturbations anthropiques du climat.", "label": "Adaptation au changement climatique", "page_id": "2745157", "thumbnail": null, "wikidata_id": "Q260607"}, "wordnetentity": null}, {"aliases": ["50b97110-5dc6-40ff-83e0-aa893ae0b952", "603e1b9e-faa4-47bf-a318-4d7e0446f433", "c19cef6e-8243-4a06-8360-eea8a41e1579"], "corpus_id": null, "definition": "Les \u00e9missions de CO2 d\u00e9signent la lib\u00e9ration de dioxyde de carbone dans l\u0027atmosph\u00e8re r\u00e9sultant des activit\u00e9s humaines, principalement par la combustion des \u00e9nergies fossiles. Mesur\u00e9es en tonnes d\u0027\u00e9quivalent CO2, ces \u00e9missions constituent un gaz \u00e0 effet de serre majeur et le principal contributeur au r\u00e9chauffement climatique. Leur r\u00e9duction est essentielle pour lutter contre le changement climatique, notamment dans les pays industrialis\u00e9s o\u00f9 leur impact est particuli\u00e8rement significatif.", "doc_ids": [2568, 2554, 2538, 2559], "font": {"color": "white"}, "generative": true, "group": 1, "id": "852fba50-75cf-4173-894d-ca8e96ba9e92", "label": "\u00c9missions de CO2", "lang": "fr", "ref_concept_id": null, "shape": "dot", "size": 3, "title": "Les \u00e9missions de CO2 d\u00e9signent la lib\u00e9ration de dioxyde de carbone dans l\u0027atmosph\u00e8re r\u00e9sultant des activit\u00e9s humaines, principalement par la combustion des \u00e9nergies fossiles. Mesur\u00e9es en tonnes d\u0027\u00e9quivalent CO2, ces \u00e9missions constituent un gaz \u00e0 effet de serre majeur et le principal contributeur au r\u00e9chauffement climatique. Leur r\u00e9duction est essentielle pour lutter contre le changement climatique, notamment dans les pays industrialis\u00e9s o\u00f9 leur impact est particuli\u00e8rement significatif.", "type": "concept", "valid": null, "wikientity": {"aliases": [], "content": null, "definition": "Une \u00e9mission de dioxyde de carbone est un rejet de ce gaz dans l\u0027atmosph\u00e8re terrestre, quelle qu\u0027en soit la source. Le dioxyde de carbone (CO2) est le deuxi\u00e8me gaz \u00e0 effet de serre le plus important dans l\u0027atmosph\u00e8re, apr\u00e8s la vapeur d\u0027eau, les deux contribuant respectivement \u00e0 hauteur de 26 % et 60 % \u00e0 l\u0027effet de serre.\nLes \u00e9missions de CO2 dans l\u0027atmosph\u00e8re peuvent \u00eatre d\u0027origine naturelle ou d\u0027origine anthropique, c\u0027est-\u00e0-dire issues des activit\u00e9s humaines.", "label": "\u00c9mission de dioxyde de carbone", "page_id": "866260", "thumbnail": null, "wikidata_id": "Q3588927"}, "wordnetentity": null}, {"aliases": [], "corpus_id": null, "definition": "Ancien pr\u00e9sident de la R\u00e9publique fran\u00e7aise (2012-2017), il a jou\u00e9 un r\u00f4le cl\u00e9 lors de la COP21 en promouvant l\u0027accord de Paris sur le climat.", "doc_ids": [2559], "font": {"color": "white"}, "generative": true, "group": 1, "id": "42e4efd1-fa3f-474e-be5b-2846d65ff0e9", "label": "Fran\u00e7ois Hollande", "lang": "fr", "ref_concept_id": null, "shape": "dot", "size": 3, "title": "Ancien pr\u00e9sident de la R\u00e9publique fran\u00e7aise (2012-2017), il a jou\u00e9 un r\u00f4le cl\u00e9 lors de la COP21 en promouvant l\u0027accord de Paris sur le climat.", "type": "concept", "valid": null, "wikientity": {"aliases": [], "content": null, "definition": "Fran\u00e7ois Hollande [f\u0281\u0251\u0303swa \u0254l\u0251\u0303d] , n\u00e9 le 12 ao\u00fbt 1954 \u00e0 Rouen (Seine-Inf\u00e9rieure), est un haut fonctionnaire et homme d\u0027\u00c9tat fran\u00e7ais. Il est pr\u00e9sident de la R\u00e9publique fran\u00e7aise du 15 mai 2012 au 14 mai 2017.\nMagistrat \u00e0 la Cour des comptes et bri\u00e8vement avocat, il est \u00e9lu pour la premi\u00e8re fois d\u00e9put\u00e9 en 1988.", "label": "Fran\u00e7ois Hollande", "page_id": "9654", "thumbnail": null, "wikidata_id": "Q157"}, "wordnetentity": null}, {"aliases": [], "corpus_id": null, "definition": "Initiative visant \u00e0 impliquer les zones urbaines dans la lutte contre le changement climatique en adoptant des pratiques durables.", "doc_ids": [2559], "font": {"color": "white"}, "generative": true, "group": 1, "id": "87fc7526-8a5f-41fc-a9e8-bc4ed16d1f66", "label": "Villes pour le climat", "lang": "fr", "ref_concept_id": null, "shape": "dot", "size": 3, "title": "Initiative visant \u00e0 impliquer les zones urbaines dans la lutte contre le changement climatique en adoptant des pratiques durables.", "type": "concept", "valid": null, "wikientity": null, "wordnetentity": null}, {"aliases": ["636bf252-2670-4618-84a1-ea7cca864bad", "a428d3dc-d902-4432-88c1-3f835f1fee2d", "b34553c5-f8cb-4190-ada3-2a337d5f5dde"], "corpus_id": null, "definition": "La gestion durable est une approche int\u00e9gr\u00e9e de gestion qui vise \u00e0 utiliser les ressources de mani\u00e8re responsable pour satisfaire les besoins pr\u00e9sents sans compromettre la capacit\u00e9 des g\u00e9n\u00e9rations futures \u00e0 r\u00e9pondre aux leurs. Elle cherche \u00e0 \u00e9quilibrer le d\u00e9veloppement \u00e9conomique, la protection de l\u0027environnement et le bien-\u00eatre social tout en minimisant l\u0027impact environnemental et en assurant la p\u00e9rennit\u00e9 des ressources naturelles.", "doc_ids": [2568], "font": {"color": "white"}, "generative": true, "group": 1, "id": "a9fabfa0-7cb4-4f23-9ed0-0aa20a4abe79", "label": "Gestion durable", "lang": "fr", "ref_concept_id": null, "shape": "dot", "size": 3, "title": "La gestion durable est une approche int\u00e9gr\u00e9e de gestion qui vise \u00e0 utiliser les ressources de mani\u00e8re responsable pour satisfaire les besoins pr\u00e9sents sans compromettre la capacit\u00e9 des g\u00e9n\u00e9rations futures \u00e0 r\u00e9pondre aux leurs. Elle cherche \u00e0 \u00e9quilibrer le d\u00e9veloppement \u00e9conomique, la protection de l\u0027environnement et le bien-\u00eatre social tout en minimisant l\u0027impact environnemental et en assurant la p\u00e9rennit\u00e9 des ressources naturelles.", "type": "concept", "valid": null, "wikientity": {"aliases": [], "content": null, "definition": "Le d\u00e9veloppement durable, parfois qualifi\u00e9 de d\u00e9veloppement soutenable par anglicisme (sustainable development), est une conception du d\u00e9veloppement qui s\u0027inscrit dans une perspective de long terme et en int\u00e9grant les contraintes environnementales et sociales \u00e0 l\u0027\u00e9conomie. Selon la d\u00e9finition donn\u00e9e dans le rapport de la Commission mondiale sur l\u0027environnement et le d\u00e9veloppement de l\u0027Organisation des Nations unies, dit rapport Brundtland, o\u00f9 cette expression est apparue pour la premi\u00e8re fois en 1987, \u00ab le d\u00e9veloppement durable est un d\u00e9veloppement qui r\u00e9pond aux besoins du pr\u00e9sent sans compromettre la capacit\u00e9 des g\u00e9n\u00e9rations futures de r\u00e9pondre aux leurs \u00bb.\nCette notion s\u0027est impos\u00e9e \u00e0 la suite de la prise de conscience progressive, depuis les ann\u00e9es 1970, de la finitude \u00e9cologique de la Terre, li\u00e9e aux limites plan\u00e9taires \u00e0 long terme.", "label": "D\u00e9veloppement durable", "page_id": "968", "thumbnail": null, "wikidata_id": "Q131201"}, "wordnetentity": null}, {"aliases": ["d2d2a0ea-700a-4c14-bacb-ed2248d09325", "91d10e48-c87d-43d2-ad5a-1ab8897b3a9e", "5a194b8c-dc72-4392-ba22-a2569625d6f2", "ae6b2d58-073d-4df4-9277-d0c73141e4f0", "31ada224-6e67-46f3-9431-88d42c2375d3", "a43a1048-e9b2-4524-b700-d40dd284a0b3", "a8423026-b9b2-4e45-bf83-7681a3188c92", "f2178954-dba5-467f-9458-c791a92bf616", "e9128060-330e-4690-85ad-9780627a7e07", "542f2416-38de-462a-81b5-76336afcd9ba", "be586c79-f084-47dc-8ea6-ecd01024cd9c", "150d9d6a-e2ff-4d56-99cd-36f6d2ab4061", "2dc2bf7b-5919-4f69-bd22-601bd33c5db0"], "corpus_id": null, "definition": "La transition \u00e9nerg\u00e9tique est un processus de transformation des syst\u00e8mes \u00e9nerg\u00e9tiques qui implique le passage des \u00e9nergies non renouvelables vers une utilisation accrue des \u00e9nergies renouvelables et durables. Ce processus vise \u00e0 r\u00e9duire la d\u00e9pendance aux combustibles fossiles, diminuer les \u00e9missions de gaz \u00e0 effet de serre, att\u00e9nuer l\u0027impact environnemental et limiter la pollution, tout en luttant contre le changement climatique. Il inclut \u00e9galement l\u0027am\u00e9lioration de l\u0027efficacit\u00e9 \u00e9nerg\u00e9tique et a des implications \u00e9conomiques significatives, affectant les march\u00e9s de l\u0027\u00e9nergie et les politiques publiques. En somme, il s\u0027agit d\u0027un effort global pour r\u00e9pondre aux besoins \u00e9nerg\u00e9tiques actuels tout en pr\u00e9servant l\u0027environnement pour les g\u00e9n\u00e9rations futures dans le cadre d\u0027une \u00e9conomie plus verte.", "doc_ids": [2538, 2554, 2563, 2568], "font": {"color": "white"}, "generative": true, "group": 1, "id": "e46a6f75-ad9e-4add-bfd6-20a179c1f774", "label": "Transition \u00e9nerg\u00e9tique", "lang": "fr", "ref_concept_id": null, "shape": "dot", "size": 7, "title": "La transition \u00e9nerg\u00e9tique est un processus de transformation des syst\u00e8mes \u00e9nerg\u00e9tiques qui implique le passage des \u00e9nergies non renouvelables vers une utilisation accrue des \u00e9nergies renouvelables et durables. Ce processus vise \u00e0 r\u00e9duire la d\u00e9pendance aux combustibles fossiles, diminuer les \u00e9missions de gaz \u00e0 effet de serre, att\u00e9nuer l\u0027impact environnemental et limiter la pollution, tout en luttant contre le changement climatique. Il inclut \u00e9galement l\u0027am\u00e9lioration de l\u0027efficacit\u00e9 \u00e9nerg\u00e9tique et a des implications \u00e9conomiques significatives, affectant les march\u00e9s de l\u0027\u00e9nergie et les politiques publiques. En somme, il s\u0027agit d\u0027un effort global pour r\u00e9pondre aux besoins \u00e9nerg\u00e9tiques actuels tout en pr\u00e9servant l\u0027environnement pour les g\u00e9n\u00e9rations futures dans le cadre d\u0027une \u00e9conomie plus verte.", "type": "concept", "valid": null, "wikientity": {"aliases": [], "content": null, "definition": "La transition \u00e9nerg\u00e9tique est \u00e0 la fois l\u0027\u00e9volution pass\u00e9e de la r\u00e9partition des sources d\u0027\u00e9nergie consomm\u00e9es sur la plan\u00e8te (bois, hydro\u00e9lectricit\u00e9, charbon, p\u00e9trole, gaz naturel, nucl\u00e9aire, etc.) et, pour l\u0027avenir, l\u0027objectif politique et technique d\u0027une modification structurelle profonde des modes de production et de consommation de l\u0027\u00e9nergie. Elle est en g\u00e9n\u00e9ral consid\u00e9r\u00e9e comme l\u0027un des volets de la transition \u00e9cologique.\nLa possibilit\u00e9 de changer le niveau de consommation d\u0027\u00e9nergies et sa r\u00e9partition entre diff\u00e9rents modes r\u00e9sulte des \u00e9volutions techniques, des prix et de la disponibilit\u00e9 des ressources \u00e9nerg\u00e9tiques, mais aussi d\u0027une volont\u00e9 des populations, des gouvernements, des entreprises, etc.", "label": "Transition \u00e9nerg\u00e9tique", "page_id": "6401817", "thumbnail": null, "wikidata_id": "Q795757"}, "wordnetentity": null}, {"answers": ["L\u0027augmentation des temp\u00e9ratures et raret\u00e9 de l\u0027eau et de l\u0027\u00e9nergie"], "concepts": [], "difficulty": "unknown", "distractors": ["La baisse des temp\u00e9ratures et augmentation des r\u00e9serves d\u0027eau potable", "L\u0027am\u00e9lioration de la qualit\u00e9 de l\u0027air et des niveaux d\u0027\u00e9nergie", "La stabilit\u00e9 du climat et des ressources en eau", "La diminution des niveaux de pr\u00e9cipitation mais hausse des r\u00e9serves d\u0027\u00e9nergie", "L\u0027augmentation des pr\u00e9cipitations et diminution des besoins \u00e9nerg\u00e9tiques", "L\u0027am\u00e9lioration g\u00e9n\u00e9rale des conditions climatiques et environnementales", "La r\u00e9duction des vagues de chaleur et augmentation des ressources aquatiques", "La stabilisation des \u00e9missions de gaz \u00e0 effet de serre", "La r\u00e9duction des temp\u00e9ratures gr\u00e2ce aux courants marins"], "feedback": "Le changement climatique peut entra\u00eener diff\u00e9rentes cons\u00e9quences selon les r\u00e9gions, mais \u00e0 Los Angeles, l\u0027augmentation des temp\u00e9ratures sera probablement accompagn\u00e9e d\u0027une p\u00e9nurie d\u0027eau et d\u0027\u00e9nergie. Ces deux ressources sont d\u00e9j\u00e0 rares et les cycles de s\u00e9cheresse risquent de s\u0027intensifier avec le r\u00e9chauffement climatique, ce qui aura un impact sur la vie quotidienne des habitants de la ville.", "font": {"color": "white"}, "group": 3, "id": "edc394829ad6496aa274ef5b682002aa", "label": "mcq", "lang": "fr", "question": "Quels sont les effets possibles du changement climatique \u00e0 Los Angeles ?", "shape": "dot", "size": 5, "sources": [{"associated_block_ids": [], "categories": [], "children_ids": [], "corpus_id": 564, "corpus_label": null, "doc_id": 2559, "doc_label": "chap 13 le-changement-global-et-ses-principaux-effets", "end_time": null, "first_page": 4, "html_tag": "p", "id": "b0df75c785f54c919b540786852ac88a", "image_url": null, "last_page": 4, "long_summary": null, "next_id": "d58dc8e279134ceba0679830cf4d7ce8", "order": 25.0, "origin_type": "document_content", "parent_id": "6948913d8f9243f98f2ab1289a1cdca1", "prev_id": "f820dc07cefe4e4e80ee2e736b25aa3a", "publication_date": null, "score": 1.0, "short_summary": null, "start_time": null, "text": "1) b - 2) c - 3) L\u0027augmentation des \u00e9missions de gaz \u00e0 effet de serre \u00e0 cause des transports est une modification de l\u0027environnement due \u00e0 l\u0027homme. 1. Le site de Los Angeles est une plaine littorale, qui borde une chaine montagneuse, la Sierra Nevada. En raison de la direction des vents, qui souffle vers les terres, le smog (brouillard toxique g\u00e9n\u00e9r\u00e9 par la ville qui compte une intense circulation automobile) s\u0027accumule au-dessus d\u0027elle. 2. Les effets potentiels du changement climatique sont multiples \u00e0 Los Angeles : hausse des temp\u00e9ratures, raret\u00e9 de l\u0027eau et de l\u0027\u00e9nergie.", "title": null}], "title": "Quels sont les effets possibles du changement climatique \u00e0 Los Angeles ?", "type": "mcq"}, {"answers": ["Le r\u00e9chauffement climatique global de la plan\u00e8te"], "concepts": [], "difficulty": "unknown", "distractors": ["La diminution des ressources en eau potable", "Le refroidissement rapide des p\u00f4les nord et sud", "La r\u00e9duction des zones d\u00e9sertiques mondiales", "La stabilisation des courants oc\u00e9aniques principaux", "Une forte d\u00e9forestation des r\u00e9gions tropicales", "L\u0027augmentation du couvert v\u00e9g\u00e9tal en zone temp\u00e9r\u00e9e", "L\u0027\u00e9rosion importante des sols fertiles", "La disparition progressive des esp\u00e8ces marines", "Une am\u00e9lioration notable de la qualit\u00e9 de l\u0027air"], "feedback": "La bonne r\u00e9ponse exprime clairement que les Gaz \u00e0 Effet de Serre (GES) contribuent \u00e0 aggraver le r\u00e9chauffement climatique global de la plan\u00e8te. Ces gaz sont principalement produits par les activit\u00e9s humaines telles que les transports et l\u0027industrie et ils restent dans l\u0027atmosph\u00e8re, absorbant ainsi la chaleur et augmentant la temp\u00e9rature globale. Les autres distracteurs ne sont pas en accord avec les causes du changement climatique et peuvent \u00eatre \u00e9limin\u00e9s en se concentrant sur les termes cl\u00e9s de la question.", "font": {"color": "white"}, "group": 3, "id": "3e629a6bba4a452abee995bda5e29141", "label": "mcq", "lang": "fr", "question": "Qu\u0027est-ce que les Gaz \u00e0 Effet de Serre (GES) contribuent \u00e0 accentuer ?", "shape": "dot", "size": 5, "sources": [{"associated_block_ids": [], "categories": [], "children_ids": [], "corpus_id": 564, "corpus_label": null, "doc_id": 2559, "doc_label": "chap 13 le-changement-global-et-ses-principaux-effets", "end_time": null, "first_page": 7, "html_tag": "li", "id": "73cff563324849d8bd763c8c58c89617", "image_url": null, "last_page": 7, "long_summary": null, "next_id": "05fbce8b5c9f4ca58c7bb3dbfdb78c55", "order": 26.0, "origin_type": "document_content", "parent_id": "2253b5aff8e042dab1275a9aea356dfd", "prev_id": "06e947e1b95f44d8be80ab8dfd8d1c77", "publication_date": null, "score": 1.0, "short_summary": null, "start_time": null, "text": "2. Le changement climatique est un ph\u00e9nom\u00e8ne mondial de modi- fication du climat de la Terre. Il se traduit par des ph\u00e9nom\u00e8nes comme l\u0027augmentation des temp\u00e9ratures, l\u0027\u00e9l\u00e9vation du niveau des oc\u00e9ans ou la multiplication des \u00e9pisodes m\u00e9t\u00e9orologiques violents (temp\u00eates, s\u00e9cheresses, etc.). 4. GES d\u00e9signe les Gaz \u00e0 effet de serre, comme le dioxyde de car- bone, qui accentuent le r\u00e9chauffement climatique. Ils sont g\u00e9n\u00e9r\u00e9s par les transports et l\u0027industrie notamment.", "title": null}], "title": "Qu\u0027est-ce que les Gaz \u00e0 Effet de Serre (GES) contribuent \u00e0 accentuer ?", "type": "mcq"}, {"answers": ["Les \u00e9nergies fossiles comme le p\u00e9trole et le gaz"], "concepts": [], "difficulty": "unknown", "distractors": ["L\u0027\u00e9nergie solaire et g\u00e9othermique.", "L\u0027\u00e9nergie \u00e9olienne et nucl\u00e9aire.", "L\u0027\u00e9nergie hydraulique uniquement.", "L\u0027\u00e9lectricit\u00e9 produite par des \u00e9oliennes.", "L\u0027\u00e9nergie mar\u00e9motrice et les biocarburants.", "Les \u00e9nergies renouvelables en g\u00e9n\u00e9ral.", "La biomasse et l\u0027hydro\u00e9lectricit\u00e9.", "L\u0027\u00e9nergie solaire thermique uniquement.", "La production d\u0027\u00e9lectricit\u00e9 \u00e0 partir des d\u00e9chets."], "feedback": "Les \u00e9nergies fossiles, telles que le p\u00e9trole et le gaz, sont principalement responsables de la pollution mentionn\u00e9e car leur combustion lib\u00e8re des gaz \u00e0 effet de serre et autres polluants nocifs dans l\u0027atmosph\u00e8re.", "font": {"color": "white"}, "group": 3, "id": "ca40e3f1ddc54b1d9954fdbfd0a14af0", "label": "mcq", "lang": "fr", "question": "Quels types d\u0027\u00e9nergie sont principalement responsables de la pollution mentionn\u00e9e ?", "shape": "dot", "size": 5, "sources": [{"associated_block_ids": [], "categories": [], "children_ids": [], "corpus_id": 564, "corpus_label": null, "doc_id": 2554, "doc_label": "9782210105669_192-209", "end_time": null, "first_page": 15, "html_tag": "p", "id": "2a28aab319ee42ddb2dbef9105cdbb8b", "image_url": null, "last_page": 15, "long_summary": null, "next_id": "91402da09aff4f588e87d6b795071b31", "order": 13.0, "origin_type": "document_content", "parent_id": "030df5f11223435b8f6b8f9919984fa5", "prev_id": "030df5f11223435b8f6b8f9919984fa5", "publication_date": null, "score": 1.0, "short_summary": null, "start_time": null, "text": "Le d\u00e9veloppement \u00e9conomique du monde s\u0027appuie sur une consommation toujours plus grande d\u0027\u00e9nergie, et notamment du p\u00e9trole et du gaz. Ces \u00e9nergies fossiles sont limit\u00e9es, polluantes et in\u00e9galement r\u00e9parties \u00e0 la surface de la plan\u00e8te. La croissance d\u00e9mographique accroit les besoins en eau. L\u0027agriculture en est une grande consommatrice. Certains pays ou continents comme l\u0027Inde ou l\u0027Afrique manquent d\u0027eau.", "title": null}], "title": "Quels types d\u0027\u00e9nergie sont principalement responsables de la pollution mentionn\u00e9e ?", "type": "mcq"}, {"answers": ["Ils sont \u00e9mis par les industries utilisant des \u00e9nergies non renouvelables"], "concepts": [], "difficulty": "unknown", "distractors": ["Ils sont \u00e9mis par les for\u00eats tropicales lors de la photosynth\u00e8se.", "Ils sont lib\u00e9r\u00e9s principalement lors de ph\u00e9nom\u00e8nes naturels comme les volcans.", "Ils sont produits par l\u0027oxydation naturelle des oc\u00e9ans \u00e0 grande \u00e9chelle.", "Ils s\u0027accumulent dans l\u0027atmosph\u00e8re gr\u00e2ce aux syst\u00e8mes de recyclage moderne.", "Ils sont captur\u00e9s par les \u00e9nergies renouvelables lors de leur production.", "Ils sont cr\u00e9\u00e9s par les r\u00e9serves souterraines naturelles de gaz et de p\u00e9trole.", "Ils se forment uniquement dans les r\u00e9gions polaires \u00e0 cause du froid extr\u00eame.", "Ils proviennent des \u00e9ruptions volcaniques et des courants marins sous-oc\u00e9aniques.", "Leur augmentation est li\u00e9e \u00e0 la r\u00e9duction des surfaces foresti\u00e8res d\u00e9gel\u00e9es."], "feedback": "Les gaz \u00e0 effet de serre ont un impact sur le r\u00e9chauffement climatique car ils sont \u00e9mis principalement par les industries utilisant des \u00e9nergies non renouvelables, ce qui contribue \u00e0 augmenter leur concentration dans l\u0027atmosph\u00e8re et \u00e0 retenir davantage la chaleur.", "font": {"color": "white"}, "group": 3, "id": "fea2f845c709447293ff762338f2622b", "label": "mcq", "lang": "fr", "question": "Comment les gaz \u00e0 effet de serre contribuent-ils au r\u00e9chauffement climatique ?", "shape": "dot", "size": 5, "sources": [{"associated_block_ids": [], "categories": [], "children_ids": [], "corpus_id": 564, "corpus_label": null, "doc_id": 2554, "doc_label": "9782210105669_192-209", "end_time": null, "first_page": 15, "html_tag": "p", "id": "d11abe2b4b114561b8b566f49741117b", "image_url": null, "last_page": 15, "long_summary": null, "next_id": "9d028a16d81545caaa97d38983bcb979", "order": 8.0, "origin_type": "document_content", "parent_id": "4a5291d82a0347b790c9fa9a4a877574", "prev_id": "4a5291d82a0347b790c9fa9a4a877574", "publication_date": null, "score": 1.0, "short_summary": null, "start_time": null, "text": "Les gaz \u00e0 effet de serre : les gaz comme le CO2 ou le m\u00e9thane, produits notamment par les industries utilisant des \u00e9nergies non renouvelables. Ils contri- buent au r\u00e9chauffement clima- tique. Le stress hydrique : un pays est en situation de stress hydrique lorsque ses ressources en eau sont comprises entre 1 700 et 1 000 m3 par habitant et par an (en moyenne, une personne a besoin de 2 000 m3 par an).", "title": null}], "title": "Comment les gaz \u00e0 effet de serre contribuent-ils au r\u00e9chauffement climatique ?", "type": "mcq"}, {"answers": ["l\u0027\u00e9l\u00e9vation du niveau des oc\u00e9ans"], "concepts": [], "difficulty": "unknown", "distractors": [["la diminution des pr\u00e9cipitations", "l\u0027apparition de nouvelles montagnes", "la baisse des temp\u00e9ratures globales", "l\u0027accroissement de la couche d\u0027ozone", "la r\u00e9duction des activit\u00e9s volcaniques", "la disparition des calottes glaciaires"]], "feedback": "Le changement climatique provoque une hausse des temp\u00e9ratures qui entra\u00eene notamment une \u00e9l\u00e9vation du niveau des oc\u00e9ans en raison de la fonte des glaces et de l\u0027expansion thermique de l\u0027eau. C\u0027est un des impacts majeurs associ\u00e9s au r\u00e9chauffement global.", "font": {"color": "white"}, "group": 4, "id": "33003f37971c4c828127665f7663c271", "label": "fill_in", "lang": "fr", "query": "Le changement climatique est associ\u00e9 \u00e0 l\u0027augmentation des temp\u00e9ratures et \u00e0 \u003cblank\u003e.", "shape": "dot", "size": 5, "sources": [{"associated_block_ids": [], "categories": [], "children_ids": [], "corpus_id": 564, "corpus_label": null, "doc_id": 2559, "doc_label": "chap 13 le-changement-global-et-ses-principaux-effets", "end_time": null, "first_page": 7, "html_tag": "li", "id": "73cff563324849d8bd763c8c58c89617", "image_url": null, "last_page": 7, "long_summary": null, "next_id": "05fbce8b5c9f4ca58c7bb3dbfdb78c55", "order": 26.0, "origin_type": "document_content", "parent_id": "2253b5aff8e042dab1275a9aea356dfd", "prev_id": "06e947e1b95f44d8be80ab8dfd8d1c77", "publication_date": null, "score": 1.0, "short_summary": null, "start_time": null, "text": "2. Le changement climatique est un ph\u00e9nom\u00e8ne mondial de modi- fication du climat de la Terre. Il se traduit par des ph\u00e9nom\u00e8nes comme l\u0027augmentation des temp\u00e9ratures, l\u0027\u00e9l\u00e9vation du niveau des oc\u00e9ans ou la multiplication des \u00e9pisodes m\u00e9t\u00e9orologiques violents (temp\u00eates, s\u00e9cheresses, etc.). 4. GES d\u00e9signe les Gaz \u00e0 effet de serre, comme le dioxyde de car- bone, qui accentuent le r\u00e9chauffement climatique. Ils sont g\u00e9n\u00e9r\u00e9s par les transports et l\u0027industrie notamment.", "title": null}], "title": "Le changement climatique est associ\u00e9 \u00e0 l\u0027augmentation des temp\u00e9ratures et \u00e0 \u003cblank\u003e.", "type": "fill_in"}, {"concepts": [], "difficulty": "unknown", "feedback": "L\u0027augmentation des \u00e9missions de gaz \u00e0 effet de serre due aux transports est effectivement cit\u00e9e comme une cons\u00e9quence de l\u0027activit\u00e9 humaine et un facteur important de la modification de l\u0027environnement, en particulier dans les zones urbanis\u00e9es telles que Los Angeles.", "font": {"color": "white"}, "group": 5, "id": "aa13ad3f068e4eeaaaedb9ced7ac2286", "label": "true_false", "lang": "fr", "shape": "dot", "size": 5, "sources": [{"associated_block_ids": [], "categories": [], "children_ids": [], "corpus_id": 564, "corpus_label": null, "doc_id": 2559, "doc_label": "chap 13 le-changement-global-et-ses-principaux-effets", "end_time": null, "first_page": 4, "html_tag": "p", "id": "b0df75c785f54c919b540786852ac88a", "image_url": null, "last_page": 4, "long_summary": null, "next_id": "d58dc8e279134ceba0679830cf4d7ce8", "order": 25.0, "origin_type": "document_content", "parent_id": "6948913d8f9243f98f2ab1289a1cdca1", "prev_id": "f820dc07cefe4e4e80ee2e736b25aa3a", "publication_date": null, "score": 1.0, "short_summary": null, "start_time": null, "text": "1) b - 2) c - 3) L\u0027augmentation des \u00e9missions de gaz \u00e0 effet de serre \u00e0 cause des transports est une modification de l\u0027environnement due \u00e0 l\u0027homme. 1. Le site de Los Angeles est une plaine littorale, qui borde une chaine montagneuse, la Sierra Nevada. En raison de la direction des vents, qui souffle vers les terres, le smog (brouillard toxique g\u00e9n\u00e9r\u00e9 par la ville qui compte une intense circulation automobile) s\u0027accumule au-dessus d\u0027elle. 2. Les effets potentiels du changement climatique sont multiples \u00e0 Los Angeles : hausse des temp\u00e9ratures, raret\u00e9 de l\u0027eau et de l\u0027\u00e9nergie.", "title": null}], "statement": "Les \u00e9missions de gaz \u00e0 effet de serre provenant des transports sont une source de modification de l\u0027environnement caus\u00e9e par l\u0027activit\u00e9 humaine.", "title": "Les \u00e9missions de gaz \u00e0 effet de serre provenant des transports sont une source de modification de l\u0027environnement caus\u00e9e par l\u0027activit\u00e9 humaine.", "type": "true_false", "veracity": true}, {"concepts": [], "difficulty": "unknown", "feedback": "La r\u00e9volution industrielle, qui s\u0027est principalement d\u00e9roul\u00e9e au XIXe si\u00e8cle, a introduit une utilisation massive de nouvelles sources d\u0027\u00e9nergie, comme le charbon, ce qui a conduit \u00e0 une augmentation significative des \u00e9missions de gaz \u00e0 effet de serre. Cela a certainement contribu\u00e9 au r\u00e9chauffement climatique constat\u00e9 depuis cette p\u00e9riode.", "font": {"color": "white"}, "group": 5, "id": "db6ba9afbf7e48fc8cc9358ea339fbaf", "label": "true_false", "lang": "fr", "shape": "dot", "size": 5, "sources": [{"associated_block_ids": [], "categories": [], "children_ids": [], "corpus_id": 564, "corpus_label": null, "doc_id": 2559, "doc_label": "chap 13 le-changement-global-et-ses-principaux-effets", "end_time": null, "first_page": 7, "html_tag": "p", "id": "dfd781541f7b4c8cb3041885949969b0", "image_url": null, "last_page": 7, "long_summary": null, "next_id": "d3d8ca3bc55a4261bef4fd74dff2dfed", "order": 15.0, "origin_type": "document_content", "parent_id": "901012e2a626474880836d93cb5d89a2", "prev_id": "78f560698f1f47c8857397b1ce50c83f", "publication_date": null, "score": 1.0, "short_summary": null, "start_time": null, "text": "R\u00e9ponse : La France connait une fonte des glaciers alpins et est menac\u00e9e par la mont\u00e9e du niveau de la mer sur son littoral atlantique. L\u0027Indon\u00e9sie connait une diminution des ressources halieutiques et une d\u00e9forestation sur la majorit\u00e9 de son territoire. Elle est \u00e9galement concern\u00e9e par la mont\u00e9e du niveau de la mer. R\u00e9ponse : La r\u00e9volution industrielle, avec la cr\u00e9ation de nombreuses usines et l\u0027utilisation de nouvelles sources d\u0027\u00e9nergie peut expliquer la hausse des temp\u00e9ratures \u00e0 partir du XIXe si\u00e8cle.", "title": null}], "statement": "La r\u00e9volution industrielle a commenc\u00e9 au XIXe si\u00e8cle et a contribu\u00e9 \u00e0 l\u0027augmentation des temp\u00e9ratures par l\u0027utilisation de nouvelles sources d\u0027\u00e9nergie.", "title": "La r\u00e9volution industrielle a commenc\u00e9 au XIXe si\u00e8cle et a contribu\u00e9 \u00e0 l\u0027augmentation des temp\u00e9ratures par l\u0027utilisation de nouvelles sources d\u0027\u00e9nergie.", "type": "true_false", "veracity": true}, {"concepts": [], "difficulty": "unknown", "feedback": "C\u0027est exact. L\u0027augmentation des temp\u00e9ratures globales, ainsi que l\u0027\u00e9l\u00e9vation du niveau des oc\u00e9ans, font partie des cons\u00e9quences directes du changement climatique caus\u00e9 par les gaz \u00e0 effet de serre.", "font": {"color": "white"}, "group": 5, "id": "9986cc38e31143ce95fb927cd1a2215e", "label": "true_false", "lang": "fr", "shape": "dot", "size": 5, "sources": [{"associated_block_ids": [], "categories": [], "children_ids": [], "corpus_id": 564, "corpus_label": null, "doc_id": 2559, "doc_label": "chap 13 le-changement-global-et-ses-principaux-effets", "end_time": null, "first_page": 7, "html_tag": "li", "id": "73cff563324849d8bd763c8c58c89617", "image_url": null, "last_page": 7, "long_summary": null, "next_id": "05fbce8b5c9f4ca58c7bb3dbfdb78c55", "order": 26.0, "origin_type": "document_content", "parent_id": "2253b5aff8e042dab1275a9aea356dfd", "prev_id": "06e947e1b95f44d8be80ab8dfd8d1c77", "publication_date": null, "score": 1.0, "short_summary": null, "start_time": null, "text": "2. Le changement climatique est un ph\u00e9nom\u00e8ne mondial de modi- fication du climat de la Terre. Il se traduit par des ph\u00e9nom\u00e8nes comme l\u0027augmentation des temp\u00e9ratures, l\u0027\u00e9l\u00e9vation du niveau des oc\u00e9ans ou la multiplication des \u00e9pisodes m\u00e9t\u00e9orologiques violents (temp\u00eates, s\u00e9cheresses, etc.). 4. GES d\u00e9signe les Gaz \u00e0 effet de serre, comme le dioxyde de car- bone, qui accentuent le r\u00e9chauffement climatique. Ils sont g\u00e9n\u00e9r\u00e9s par les transports et l\u0027industrie notamment.", "title": null}], "statement": "L\u0027augmentation des temp\u00e9ratures et l\u0027\u00e9l\u00e9vation du niveau des oc\u00e9ans sont deux manifestations du changement climatique.", "title": "L\u0027augmentation des temp\u00e9ratures et l\u0027\u00e9l\u00e9vation du niveau des oc\u00e9ans sont deux manifestations du changement climatique.", "type": "true_false", "veracity": true}, {"concepts": [], "difficulty": "unknown", "feedback": "Le changement climatique n\u0027est pas seulement provoqu\u00e9 par des ph\u00e9nom\u00e8nes naturels. Il est principalement d\u00fb \u00e0 l\u0027activit\u00e9 humaine, notamment \u00e0 travers l\u0027\u00e9mission excessive de gaz \u00e0 effet de serre provenant de secteurs comme les transports et l\u0027industrie, qui accentuent le r\u00e9chauffement climatique.", "font": {"color": "white"}, "group": 5, "id": "f44f6e0a84754abdb61556cded86599e", "label": "true_false", "lang": "fr", "shape": "dot", "size": 5, "sources": [{"associated_block_ids": [], "categories": [], "children_ids": [], "corpus_id": 564, "corpus_label": null, "doc_id": 2559, "doc_label": "chap 13 le-changement-global-et-ses-principaux-effets", "end_time": null, "first_page": 7, "html_tag": "li", "id": "73cff563324849d8bd763c8c58c89617", "image_url": null, "last_page": 7, "long_summary": null, "next_id": "05fbce8b5c9f4ca58c7bb3dbfdb78c55", "order": 26.0, "origin_type": "document_content", "parent_id": "2253b5aff8e042dab1275a9aea356dfd", "prev_id": "06e947e1b95f44d8be80ab8dfd8d1c77", "publication_date": null, "score": 1.0, "short_summary": null, "start_time": null, "text": "2. Le changement climatique est un ph\u00e9nom\u00e8ne mondial de modi- fication du climat de la Terre. Il se traduit par des ph\u00e9nom\u00e8nes comme l\u0027augmentation des temp\u00e9ratures, l\u0027\u00e9l\u00e9vation du niveau des oc\u00e9ans ou la multiplication des \u00e9pisodes m\u00e9t\u00e9orologiques violents (temp\u00eates, s\u00e9cheresses, etc.). 4. GES d\u00e9signe les Gaz \u00e0 effet de serre, comme le dioxyde de car- bone, qui accentuent le r\u00e9chauffement climatique. Ils sont g\u00e9n\u00e9r\u00e9s par les transports et l\u0027industrie notamment.", "title": null}], "statement": "Le changement climatique est provoqu\u00e9 uniquement par les ph\u00e9nom\u00e8nes naturels comme les temp\u00eates et les s\u00e9cheresses.", "title": "Le changement climatique est provoqu\u00e9 uniquement par les ph\u00e9nom\u00e8nes naturels comme les temp\u00eates et les s\u00e9cheresses.", "type": "true_false", "veracity": false}, {"concepts": [], "difficulty": "unknown", "feedback": "Les \u00e9nergies fossiles, telles que le p\u00e9trole et le gaz, sont limit\u00e9es en quantit\u00e9 et ne sont pas r\u00e9parties uniform\u00e9ment \u00e0 la surface de la plan\u00e8te. Certaines r\u00e9gions en poss\u00e8dent davantage tandis que d\u0027autres en manquent.", "font": {"color": "white"}, "group": 5, "id": "561e89ac931b49d8a4948df4c8db2431", "label": "true_false", "lang": "fr", "shape": "dot", "size": 5, "sources": [{"associated_block_ids": [], "categories": [], "children_ids": [], "corpus_id": 564, "corpus_label": null, "doc_id": 2554, "doc_label": "9782210105669_192-209", "end_time": null, "first_page": 15, "html_tag": "p", "id": "2a28aab319ee42ddb2dbef9105cdbb8b", "image_url": null, "last_page": 15, "long_summary": null, "next_id": "91402da09aff4f588e87d6b795071b31", "order": 13.0, "origin_type": "document_content", "parent_id": "030df5f11223435b8f6b8f9919984fa5", "prev_id": "030df5f11223435b8f6b8f9919984fa5", "publication_date": null, "score": 1.0, "short_summary": null, "start_time": null, "text": "Le d\u00e9veloppement \u00e9conomique du monde s\u0027appuie sur une consommation toujours plus grande d\u0027\u00e9nergie, et notamment du p\u00e9trole et du gaz. Ces \u00e9nergies fossiles sont limit\u00e9es, polluantes et in\u00e9galement r\u00e9parties \u00e0 la surface de la plan\u00e8te. La croissance d\u00e9mographique accroit les besoins en eau. L\u0027agriculture en est une grande consommatrice. Certains pays ou continents comme l\u0027Inde ou l\u0027Afrique manquent d\u0027eau.", "title": null}], "statement": "Les \u00e9nergies fossiles comme le p\u00e9trole et le gaz sont illimit\u00e9es et r\u00e9parties de mani\u00e8re \u00e9quitable dans le monde.", "title": "Les \u00e9nergies fossiles comme le p\u00e9trole et le gaz sont illimit\u00e9es et r\u00e9parties de mani\u00e8re \u00e9quitable dans le monde.", "type": "true_false", "veracity": false}, {"concepts": [], "difficulty": "unknown", "feedback": "C\u0027est incorrect. Le m\u00e9thane, comme le dioxyde de carbone (CO2), est produit par les industries utilisant des \u00e9nergies non renouvelables. Ces gaz contribuent au r\u00e9chauffement climatique via l\u0027effet de serre.", "font": {"color": "white"}, "group": 5, "id": "8124cba176614a07b27b697b8c97672a", "label": "true_false", "lang": "fr", "shape": "dot", "size": 5, "sources": [{"associated_block_ids": [], "categories": [], "children_ids": [], "corpus_id": 564, "corpus_label": null, "doc_id": 2554, "doc_label": "9782210105669_192-209", "end_time": null, "first_page": 15, "html_tag": "p", "id": "d11abe2b4b114561b8b566f49741117b", "image_url": null, "last_page": 15, "long_summary": null, "next_id": "9d028a16d81545caaa97d38983bcb979", "order": 8.0, "origin_type": "document_content", "parent_id": "4a5291d82a0347b790c9fa9a4a877574", "prev_id": "4a5291d82a0347b790c9fa9a4a877574", "publication_date": null, "score": 1.0, "short_summary": null, "start_time": null, "text": "Les gaz \u00e0 effet de serre : les gaz comme le CO2 ou le m\u00e9thane, produits notamment par les industries utilisant des \u00e9nergies non renouvelables. Ils contri- buent au r\u00e9chauffement clima- tique. Le stress hydrique : un pays est en situation de stress hydrique lorsque ses ressources en eau sont comprises entre 1 700 et 1 000 m3 par habitant et par an (en moyenne, une personne a besoin de 2 000 m3 par an).", "title": null}], "statement": "Le m\u00e9thane est principalement produit par l\u0027usage exclusif des \u00e9nergies renouvelables dans les industries.", "title": "Le m\u00e9thane est principalement produit par l\u0027usage exclusif des \u00e9nergies renouvelables dans les industries.", "type": "true_false", "veracity": false}, {"concepts": [], "difficulty": "unknown", "feedback": "Les gaz \u00e0 effet de serre, tels que le CO2 ou le m\u00e9thane, sont produits par les industries utilisant des \u00e9nergies non renouvelables, et non renouvelables. Ces gaz contribuent au r\u00e9chauffement climatique en pi\u00e9geant la chaleur dans l\u0027atmosph\u00e8re.", "font": {"color": "white"}, "group": 5, "id": "842adf034e734fb8bdcd955a26a7e669", "label": "true_false", "lang": "fr", "shape": "dot", "size": 5, "sources": [{"associated_block_ids": [], "categories": [], "children_ids": [], "corpus_id": 564, "corpus_label": null, "doc_id": 2554, "doc_label": "9782210105669_192-209", "end_time": null, "first_page": 3, "html_tag": "p", "id": "cb3aef5dab274d8d9723a79400660588", "image_url": null, "last_page": 4, "long_summary": null, "next_id": "a2882ad1415d489d8d70d914a9138c37", "order": 24.0, "origin_type": "document_content", "parent_id": "412aabbece114b2dbcf493466eab485a", "prev_id": "069df4095ba843af8c5b6bf53ca9a779", "publication_date": null, "score": 1.0, "short_summary": null, "start_time": null, "text": "Les gaz \u00e0 effet de serre : les gaz comme le CO2 ou le m\u00e9thane, produits notamment par les industries utilisant des \u00e9nergies non renouvelables. Ils contribuent au r\u00e9chauffement climatique. Wildpoldsried est un village du sud-est de la Bavi\u00e8re, symbole de la transition \u00e9nerg\u00e9tique. Il produit plus d\u0027\u00e9nergie qu\u0027il n\u0027en consomme et sert de mod\u00e8le dans le monde.", "title": null}], "statement": "Les gaz \u00e0 effet de serre sont principalement dus \u00e0 l\u0027utilisation d\u0027\u00e9nergies renouvelables.", "title": "Les gaz \u00e0 effet de serre sont principalement dus \u00e0 l\u0027utilisation d\u0027\u00e9nergies renouvelables.", "type": "true_false", "veracity": false}, {"aliases": [], "corpus_id": null, "definition": "Enseignement visant \u00e0 sensibiliser les \u00e9l\u00e8ves aux enjeux \u00e9cologiques et \u00e0 leur capacit\u00e9 d\u0027action face au changement global.", "doc_ids": [2559], "font": {"color": "white"}, "generative": true, "group": 1, "id": "b9a4d7d1-36c3-469b-9d46-1c3e59030b03", "label": "\u00c9ducation environnementale", "lang": "fr", "ref_concept_id": null, "shape": "dot", "size": 3, "title": "Enseignement visant \u00e0 sensibiliser les \u00e9l\u00e8ves aux enjeux \u00e9cologiques et \u00e0 leur capacit\u00e9 d\u0027action face au changement global.", "type": "concept", "valid": null, "wikientity": {"aliases": [], "content": null, "definition": "L\u0027\u00e9ducation \u00e0 l\u0027environnement, aussi appel\u00e9e \u00e9ducation relative \u00e0 l\u0027environnement (ERE) ou \u00e9ducation au d\u00e9veloppement durable (EDD), est un domaine de recherche, de formation et d\u0027action p\u00e9dagogique pluridisciplinaire qui s\u0027int\u00e9resse \u00e0 la relation des \u00eatres humains \u00e0 l\u0027environnement d\u0027un point de vue \u00e9cologique, social, culturel, politique, \u00e9conomique et esth\u00e9tique.\nCette discipline a pris son essor au tournant des ann\u00e9es 1970. Elle concerne tous les \u00e2ges de la vie et se d\u00e9ploie dans le milieu  formelle, non formelle et informelle.", "label": "\u00c9ducation \u00e0 l\u0027environnement et au d\u00e9veloppement durable", "page_id": "1203026", "thumbnail": null, "wikidata_id": "Q948732"}, "wordnetentity": null}, {"aliases": [], "corpus_id": null, "definition": "Interventions sp\u00e9cifiques mises en \u0153uvre \u00e0 petite \u00e9chelle pour s\u0027adapter aux impacts du changement climatique dans une r\u00e9gion donn\u00e9e.", "doc_ids": [2559], "font": {"color": "white"}, "generative": true, "group": 1, "id": "7228c458-922a-49b3-859e-d3233bc39f9c", "label": "Am\u00e9nagements locaux", "lang": "fr", "ref_concept_id": null, "shape": "dot", "size": 3, "title": "Interventions sp\u00e9cifiques mises en \u0153uvre \u00e0 petite \u00e9chelle pour s\u0027adapter aux impacts du changement climatique dans une r\u00e9gion donn\u00e9e.", "type": "concept", "valid": null, "wikientity": null, "wordnetentity": null}, {"aliases": [], "corpus_id": null, "definition": "Aptitude d\u0027un pays \u00e0 faire face aux effets du changement climatique gr\u00e2ce \u00e0 des ressources financi\u00e8res et infrastructures adapt\u00e9es.", "doc_ids": [2559], "font": {"color": "white"}, "generative": true, "group": 1, "id": "c78d12f9-a883-4a26-b61e-c6a4b691f538", "label": "Capacit\u00e9 d\u0027adaptation", "lang": "fr", "ref_concept_id": null, "shape": "dot", "size": 3, "title": "Aptitude d\u0027un pays \u00e0 faire face aux effets du changement climatique gr\u00e2ce \u00e0 des ressources financi\u00e8res et infrastructures adapt\u00e9es.", "type": "concept", "valid": null, "wikientity": {"aliases": [], "content": null, "definition": "La capacit\u00e9 d\u0027adaptation se rapporte \u00e0 la capacit\u00e9 des syst\u00e8mes, des institutions, des humains et d\u0027autres organismes \u00e0 s\u0027adapter aux dommages potentiels, \u00e0 tirer parti des opportunit\u00e9s ou \u00e0 r\u00e9agir aux cons\u00e9quences.\nDans le contexte des syst\u00e8mes \u00e9cologiques, la capacit\u00e9 d\u0027adaptation est d\u00e9termin\u00e9e par :\n\nla diversit\u00e9 g\u00e9n\u00e9tique des esp\u00e8ces ;\nla biodiversit\u00e9 d\u0027\u00e9cosyst\u00e8mes particuliers ;\nles mosa\u00efques d\u0027\u00e9cosyst\u00e8mes h\u00e9t\u00e9rog\u00e8nes appliqu\u00e9es \u00e0 des paysages sp\u00e9cifiques ou \u00e0 des r\u00e9gions de biome.\nDans le contexte de syst\u00e8mes sociaux socio-\u00e9cologiques coupl\u00e9s, la capacit\u00e9 d\u0027adaptation est g\u00e9n\u00e9ralement associ\u00e9e aux caract\u00e9ristiques suivantes :\n\nla capacit\u00e9 des institutions et des r\u00e9seaux sociaux \u00e0 apprendre et \u00e0 stocker les connaissances et l\u0027exp\u00e9rience ;\nla flexibilit\u00e9 cr\u00e9ative dans la prise de d\u00e9cision, la transition et la r\u00e9solution de probl\u00e8mes ;\nl\u0027existence de structures de pouvoir r\u00e9actives et tenant compte des besoins de toutes les parties prenantes.", "label": "Capacit\u00e9 d\u0027adaptation", "page_id": "14237733", "thumbnail": null, "wikidata_id": "Q3738275"}, "wordnetentity": null}, {"aliases": [], "corpus_id": null, "definition": "Strat\u00e9gie mise en place par une ville ou un pays pour faire face aux impacts du changement climatique, incluant diverses initiatives locales.", "doc_ids": [2559], "font": {"color": "white"}, "generative": true, "group": 1, "id": "f1deba89-8510-4f91-b6b7-4c75a3ee0346", "label": "Plan d\u0027adaptation", "lang": "fr", "ref_concept_id": null, "shape": "dot", "size": 3, "title": "Strat\u00e9gie mise en place par une ville ou un pays pour faire face aux impacts du changement climatique, incluant diverses initiatives locales.", "type": "concept", "valid": null, "wikientity": {"aliases": [], "content": null, "definition": "Le Plan national d\u2019adaptation au changement climatique (PNACC) est un plan fran\u00e7ais officialis\u00e9 mi-2011 par le minist\u00e8re de l\u0027\u00c9cologie et du D\u00e9veloppement durable, mais dont la d\u00e9marche avait \u00e9t\u00e9 d\u00e9j\u00e0 enclench\u00e9e \u00e0 la fin des ann\u00e9es 1990. Il vise, par des mesures adaptatives, \u00e0 limiter les effets n\u00e9gatifs du d\u00e9r\u00e8glement climatique sur les activit\u00e9s socio\u00e9conomiques et la nature (esp\u00e8ces, milieux naturels et \u00e9cosyst\u00e8mes) en France, face aux \u00e9volutions climatiques attendues, en compl\u00e9ment des actions d\u2019att\u00e9nuation. Il s\u0027agit notamment d\u0027intervenir \u00e0 l\u0027avance sur certains facteurs contr\u00f4lant l\u0027ampleur de ces impacts (par exemple, l\u2019urbanisation des zones \u00e0 risques) et de profiter des opportunit\u00e9s potentielles.", "label": "Plan national d\u0027adaptation au changement climatique", "page_id": "5303359", "thumbnail": null, "wikidata_id": "Q3391345"}, "wordnetentity": null}, {"aliases": [], "corpus_id": null, "definition": "Engagement actif des citoyens dans des actions collectives pour lutter contre le changement climatique et promouvoir un d\u00e9veloppement durable.", "doc_ids": [2559], "font": {"color": "white"}, "generative": true, "group": 1, "id": "e1cc2955-848c-4d18-9029-144595b296b4", "label": "Mobilisation citoyenne", "lang": "fr", "ref_concept_id": null, "shape": "dot", "size": 3, "title": "Engagement actif des citoyens dans des actions collectives pour lutter contre le changement climatique et promouvoir un d\u00e9veloppement durable.", "type": "concept", "valid": null, "wikientity": null, "wordnetentity": null}, {"aliases": ["5bd01a09-cec5-4571-9b1b-74ddf250f2ff", "5b4191e7-2ed9-45f9-8c59-30fce065ca9b"], "corpus_id": null, "definition": "Los Angeles est une m\u00e9tropole californienne embl\u00e9matique, connue pour sa forte utilisation de l\u0027automobile et ses probl\u00e8mes de pollution, notamment le smog. Elle fait face \u00e0 divers d\u00e9fis li\u00e9s au changement climatique, illustrant l\u0027importance de strat\u00e9gies d\u0027adaptation urbaine. Situ\u00e9e entre l\u0027oc\u00e9an Pacifique et la Sierra Nevada, elle est souvent cit\u00e9e pour sa pollution \u00e9lev\u00e9e et sa vuln\u00e9rabilit\u00e9 environnementale.", "doc_ids": [2559], "font": {"color": "white"}, "generative": true, "group": 1, "id": "ff6973c1-e9aa-4c8f-a32a-7bb4ff03c74e", "label": "Los Angeles", "lang": "fr", "ref_concept_id": null, "shape": "dot", "size": 3, "title": "Los Angeles est une m\u00e9tropole californienne embl\u00e9matique, connue pour sa forte utilisation de l\u0027automobile et ses probl\u00e8mes de pollution, notamment le smog. Elle fait face \u00e0 divers d\u00e9fis li\u00e9s au changement climatique, illustrant l\u0027importance de strat\u00e9gies d\u0027adaptation urbaine. Situ\u00e9e entre l\u0027oc\u00e9an Pacifique et la Sierra Nevada, elle est souvent cit\u00e9e pour sa pollution \u00e9lev\u00e9e et sa vuln\u00e9rabilit\u00e9 environnementale.", "type": "concept", "valid": null, "wikientity": {"aliases": [], "content": null, "definition": "Los Angeles (/l\u0254s\u203f\u0251\u0303(d)\u0292\u0259l\u025bs/  ou /l\u0254s\u203f\u00e3\u0292\u025bl/ ; en anglais : /l\u0251s \u02c8\u00e6nd\u0361\u0292\u0259l\u0259s/  ; en espagnol : Los \u00c1ngeles /l\u0254s \u02c8a\u014bxeles/), souvent abr\u00e9g\u00e9 en L.A., est la deuxi\u00e8me ville des \u00c9tats-Unis en nombre d\u0027habitants, juste apr\u00e8s New York. Situ\u00e9e dans le Sud de l\u0027\u00c9tat de Californie, sur la c\u00f4te du Pacifique, la ville est le si\u00e8ge du comt\u00e9 de Los Angeles.\nSelon le recensement f\u00e9d\u00e9ral de 2020, la population de la ville est de 3 898 747 habitants, alors qu\u0027elle n\u0027est que de 11 500 en 1887.", "label": "Los Angeles", "page_id": "1786", "thumbnail": null, "wikidata_id": "Q65"}, "wordnetentity": null}, {"aliases": ["565fb6ed-3157-44bf-9aa7-1431858436ad", "8700f26f-3735-48ec-b247-0d9b7fea61e5"], "corpus_id": null, "definition": "Les Objectifs de d\u00e9veloppement durable (ODD) sont un ensemble de 17 objectifs interconnect\u00e9s adopt\u00e9s par l\u0027ONU en 2015, succ\u00e9dant aux Objectifs du Mill\u00e9naire pour le d\u00e9veloppement (OMD). Ce programme ambitieux vise \u00e0 \u00e9radiquer la pauvret\u00e9, r\u00e9duire les in\u00e9galit\u00e9s et lutter contre le changement climatique d\u0027ici 2030, tout en prot\u00e9geant la plan\u00e8te pour garantir un avenir plus \u00e9quitable et durable.", "doc_ids": [2543, 2551], "font": {"color": "white"}, "generative": true, "group": 1, "id": "6960b3a9-1780-41c6-a0ef-cf5c603a476d", "label": "Objectifs de d\u00e9veloppement durable (ODD)", "lang": "fr", "ref_concept_id": null, "shape": "dot", "size": 3, "title": "Les Objectifs de d\u00e9veloppement durable (ODD) sont un ensemble de 17 objectifs interconnect\u00e9s adopt\u00e9s par l\u0027ONU en 2015, succ\u00e9dant aux Objectifs du Mill\u00e9naire pour le d\u00e9veloppement (OMD). Ce programme ambitieux vise \u00e0 \u00e9radiquer la pauvret\u00e9, r\u00e9duire les in\u00e9galit\u00e9s et lutter contre le changement climatique d\u0027ici 2030, tout en prot\u00e9geant la plan\u00e8te pour garantir un avenir plus \u00e9quitable et durable.", "type": "concept", "valid": null, "wikientity": {"aliases": [], "content": null, "definition": "L\u0027expression objectifs de d\u00e9veloppement durable (ODD ; en anglais : Sustainable Development Goals, ou SDGs) est couramment utilis\u00e9e pour d\u00e9signer les dix-sept objectifs \u00e9tablis par les \u00c9tats membres des Nations unies et qui sont rassembl\u00e9s dans l\u0027Agenda 2030. Cet agenda, adopt\u00e9 par l\u0027Organisation des Nations unies (ONU) en septembre 2015, apr\u00e8s deux ans de n\u00e9gociations auxquelles ont pris part les gouvernements comme la soci\u00e9t\u00e9 civile, d\u00e9finit 169 cibles \u00e0 atteindre \u00e0 l\u0027horizon 2030, communes \u00e0 tous les pays engag\u00e9s et r\u00e9parties en 17 ODD.\nCes cibles r\u00e9pondent aux objectifs g\u00e9n\u00e9raux suivants : \u00e9radiquer la pauvret\u00e9 sous toutes ses formes et dans tous les pays, prot\u00e9ger la plan\u00e8te et garantir la prosp\u00e9rit\u00e9 pour tous (voir : trois piliers du d\u00e9veloppement durable). Dans un souci d\u0027appropriation et de communication, elles sont parfois regroup\u00e9es en cinq domaines, les \u00ab 5P \u00bb : peuple, prosp\u00e9rit\u00e9, plan\u00e8te, paix, partenariats.", "label": "Objectifs de d\u00e9veloppement durable", "page_id": "9375609", "thumbnail": null, "wikidata_id": "Q7649586"}, "wordnetentity": null}, {"aliases": [], "corpus_id": null, "definition": "Vari\u00e9t\u00e9 d\u0027esp\u00e8ces v\u00e9g\u00e9tales et animales pr\u00e9sentes dans les Alpes, menac\u00e9e par le r\u00e9chauffement climatique et la perte d\u0027habitat.", "doc_ids": [2538], "font": {"color": "white"}, "generative": true, "group": 1, "id": "6b405ea3-68eb-4aef-9a55-6f049780e649", "label": "Biodiversit\u00e9 alpine", "lang": "fr", "ref_concept_id": null, "shape": "dot", "size": 3, "title": "Vari\u00e9t\u00e9 d\u0027esp\u00e8ces v\u00e9g\u00e9tales et animales pr\u00e9sentes dans les Alpes, menac\u00e9e par le r\u00e9chauffement climatique et la perte d\u0027habitat.", "type": "concept", "valid": null, "wikientity": null, "wordnetentity": null}, {"aliases": [], "corpus_id": null, "definition": "Effets du changement climatique sur les activit\u00e9s humaines, incluant l\u0027agriculture, le tourisme et la gestion des ressources naturelles.", "doc_ids": [2538], "font": {"color": "white"}, "generative": true, "group": 1, "id": "2083446e-86a8-4620-9238-542beed03048", "label": "Cons\u00e9quences humaines", "lang": "fr", "ref_concept_id": null, "shape": "dot", "size": 3, "title": "Effets du changement climatique sur les activit\u00e9s humaines, incluant l\u0027agriculture, le tourisme et la gestion des ressources naturelles.", "type": "concept", "valid": null, "wikientity": null, "wordnetentity": null}, {"aliases": ["b19c33fd-431e-4646-a342-f4b4853d5dd4", "7abaae86-23f7-4a90-bb18-65d88506a7e1"], "corpus_id": null, "definition": "Personnes d\u00e9plac\u00e9es ou contraintes de quitter leur domicile en raison des effets du changement climatique sur leur environnement, tels que les inondations, la mont\u00e9e du niveau de la mer et d\u0027autres impacts environnementaux li\u00e9s au climat, y compris les conditions climatiques extr\u00eames. Bien qu\u0027ils ne correspondent pas \u00e0 la d\u00e9finition l\u00e9gale de r\u00e9fugi\u00e9, ces individus subissent des d\u00e9placements forc\u00e9s dus \u00e0 des facteurs climatiques.", "doc_ids": [2538, 2559], "font": {"color": "white"}, "generative": true, "group": 1, "id": "769184af-7461-47e8-ae3c-326895e39475", "label": "R\u00e9fugi\u00e9s climatiques", "lang": "fr", "ref_concept_id": null, "shape": "dot", "size": 3, "title": "Personnes d\u00e9plac\u00e9es ou contraintes de quitter leur domicile en raison des effets du changement climatique sur leur environnement, tels que les inondations, la mont\u00e9e du niveau de la mer et d\u0027autres impacts environnementaux li\u00e9s au climat, y compris les conditions climatiques extr\u00eames. Bien qu\u0027ils ne correspondent pas \u00e0 la d\u00e9finition l\u00e9gale de r\u00e9fugi\u00e9, ces individus subissent des d\u00e9placements forc\u00e9s dus \u00e0 des facteurs climatiques.", "type": "concept", "valid": null, "wikientity": {"aliases": [], "content": null, "definition": "Les r\u00e9fugi\u00e9s climatiques, migrants climatiques, r\u00e9fugi\u00e9s \u00e9cologiques ou \u00e9cor\u00e9fugi\u00e9s sont une cat\u00e9gorie de r\u00e9fugi\u00e9s environnementaux.\nCe sont des personnes ou groupes qui sont forc\u00e9s de quitter leur lieu de vie temporairement ou de fa\u00e7on permanente \u00e0 cause d\u0027une rupture environnementale (d\u0027origine naturelle ou humaine) qui a mis en p\u00e9ril leur existence ou s\u00e9rieusement affect\u00e9 leurs conditions de vie. Ce sont souvent des agriculteurs, mais aussi parfois des chasseurs-cueilleurs, des p\u00eacheurs ou des \u00e9leveurs.", "label": "R\u00e9fugi\u00e9 \u00e9cologique", "page_id": "642685", "thumbnail": null, "wikidata_id": "Q283509"}, "wordnetentity": null}, {"aliases": ["2e935373-c21c-4c8c-bea4-0a1444328236", "4ce6fa94-8089-49d5-9f09-ccda51ca7fa2"], "corpus_id": null, "definition": "Les risques d\u00e9signent les dangers potentiels, qu\u0027ils soient naturels ou technologiques, pouvant affecter des populations et des infrastructures. Les risques naturels incluent des ph\u00e9nom\u00e8nes g\u00e9ologiques ou m\u00e9t\u00e9orologiques tels que les avalanches et les crues torrentielles, qui peuvent causer des dommages significatifs \u00e0 l\u0027environnement et \u00e0 la soci\u00e9t\u00e9. Ces \u00e9v\u00e9nements sont souvent exacerb\u00e9s par le changement climatique, augmentant leur fr\u00e9quence et leur intensit\u00e9, tout comme les risques technologiques qui peuvent d\u00e9couler du d\u00e9veloppement industriel.", "doc_ids": [2538, 2563], "font": {"color": "white"}, "generative": true, "group": 1, "id": "04631619-5090-4a26-aa39-7f912a201fa7", "label": "Risques", "lang": "fr", "ref_concept_id": null, "shape": "dot", "size": 3, "title": "Les risques d\u00e9signent les dangers potentiels, qu\u0027ils soient naturels ou technologiques, pouvant affecter des populations et des infrastructures. Les risques naturels incluent des ph\u00e9nom\u00e8nes g\u00e9ologiques ou m\u00e9t\u00e9orologiques tels que les avalanches et les crues torrentielles, qui peuvent causer des dommages significatifs \u00e0 l\u0027environnement et \u00e0 la soci\u00e9t\u00e9. Ces \u00e9v\u00e9nements sont souvent exacerb\u00e9s par le changement climatique, augmentant leur fr\u00e9quence et leur intensit\u00e9, tout comme les risques technologiques qui peuvent d\u00e9couler du d\u00e9veloppement industriel.", "type": "concept", "valid": null, "wikientity": {"aliases": [], "content": null, "definition": "Dans un site pr\u00e9dispos\u00e9, le bassin de risque, un risque naturel est la menace qu\u2019un \u00e9v\u00e9nement intempestif dangereux d\u00fb \u00e0 un ph\u00e9nom\u00e8ne naturel appel\u00e9 al\u00e9a naturel, ait des effets dommageables, impr\u00e9vus ou mal pr\u00e9venus, sur les am\u00e9nagements, les ouvrages et les personnes, les enjeux, plus ou moins graves, voire catastrophiques, selon leur vuln\u00e9rabilit\u00e9. Les risques naturels sont des risques environnementaux.\nLes al\u00e9as naturels plus ou moins violents, sont g\u00e9n\u00e9ralement irr\u00e9pressibles, toujours dommageables, souvent destructeurs ; les pires peuvent \u00eatre de v\u00e9ritables d\u00e9sastres \u00e9cologiques \u00e0 l\u2019\u00e9chelle de la Terre.", "label": "Risque naturel", "page_id": "1697595", "thumbnail": null, "wikidata_id": "Q3433179"}, "wordnetentity": null}, {"aliases": [], "corpus_id": null, "definition": "Cons\u00e9quences directes ou indirectes sur les \u00e9cosyst\u00e8mes r\u00e9sultant d\u0027activit\u00e9s humaines ou de ph\u00e9nom\u00e8nes naturels, souvent exacerb\u00e9es par le changement climatique.", "doc_ids": [2538], "font": {"color": "white"}, "generative": true, "group": 1, "id": "de795495-6c79-42e1-b078-297ed75825e7", "label": "Impacts environnementaux", "lang": "fr", "ref_concept_id": null, "shape": "dot", "size": 3, "title": "Cons\u00e9quences directes ou indirectes sur les \u00e9cosyst\u00e8mes r\u00e9sultant d\u0027activit\u00e9s humaines ou de ph\u00e9nom\u00e8nes naturels, souvent exacerb\u00e9es par le changement climatique.", "type": "concept", "valid": null, "wikientity": {"aliases": [], "content": null, "definition": "L\u0027impact environnemental est l\u0027ensemble des changements qualitatifs, quantitatifs et fonctionnels de l\u0027environnement (n\u00e9gatifs ou positifs) engendr\u00e9s par un projet, un processus, un proc\u00e9d\u00e9, un ou des organismes, ou un ou des produits, de sa conception \u00e0 sa fin de vie.\nL\u0027\u00e9tude de l\u0027impact environnemental est un outil utilis\u00e9 par la norme ISO 14001 et dans l\u0027analyse du cycle de vie.\nDes \u00e9tudes d\u0027impacts environnementales sur les milieux biophysique et humain sont requises pour une majorit\u00e9 de projets.", "label": "Impact environnemental", "page_id": "232724", "thumbnail": null, "wikidata_id": "Q2022868"}, "wordnetentity": null}, {"aliases": [], "corpus_id": null, "definition": "R\u00e8glementations et strat\u00e9gies mises en place par les gouvernements pour g\u00e9rer les ressources naturelles et att\u00e9nuer le changement climatique.", "doc_ids": [2538], "font": {"color": "white"}, "generative": true, "group": 1, "id": "994ff9da-c00c-454c-9c3f-c40133253bba", "label": "Politiques environnementales", "lang": "fr", "ref_concept_id": null, "shape": "dot", "size": 3, "title": "R\u00e8glementations et strat\u00e9gies mises en place par les gouvernements pour g\u00e9rer les ressources naturelles et att\u00e9nuer le changement climatique.", "type": "concept", "valid": null, "wikientity": {"aliases": [], "content": null, "definition": "La politique environnementale, appel\u00e9e aussi politique \u00e9cologique ou politique verte est la mise en place de politiques visant \u00e0 prot\u00e9ger l\u0027environnement.\nSelon l\u0027\u00e9conomiste Jean Gadrey, la mise en \u0153uvre d\u0027une politique \u00e9cologique n\u00e9cessite une r\u00e9duction des in\u00e9galit\u00e9s : \u00ab revendiquer la sobri\u00e9t\u00e9 contre le consum\u00e9risme se r\u00e9v\u00e9lerait insuffisant si l\u2019on ne pr\u00e9cisait pas quelles cat\u00e9gories sociales seraient invit\u00e9es \u00e0 modifier le plus leurs comportements au nom de l\u2019int\u00e9r\u00eat g\u00e9n\u00e9ral. Il en va des efforts li\u00e9s \u00e0 la protection de l\u2019environnement comme de la fiscalit\u00e9 : ils peuvent \u00eatre justes ou injustes.", "label": "Politique environnementale", "page_id": "30587", "thumbnail": null, "wikidata_id": "Q919526"}, "wordnetentity": null}, {"answers": ["Leurs infrastructures sont souvent insuffisantes et dangereuses"], "concepts": [], "difficulty": "unknown", "distractors": ["Ils b\u00e9n\u00e9ficient des meilleures technologies modernes.", "Leur population d\u00e9cro\u00eet r\u00e9guli\u00e8rement.", "Ils poss\u00e8dent d\u0027excellents moyens financiers pour s\u0027adapter.", "Ils disposent de ressources naturelles abondantes.", "Leur transition d\u00e9mographique est d\u00e9j\u00e0 achev\u00e9e.", "Ils ont des mesures climatiques avanc\u00e9es en place.", "Ils sont majoritairement situ\u00e9s dans des zones temp\u00e9r\u00e9es.", "Leur \u00e9conomie repose largement sur l\u0027industrie num\u00e9rique.", "Ils peuvent facilement financer des solutions climatiques modernes."], "feedback": "Les pays en d\u00e9veloppement ont du mal \u00e0 s\u0027adapter au changement climatique en raison de leurs infrastructures souvent dangereuses et insuffisantes. Cela peut \u00eatre d\u00fb \u00e0 leur manque de moyens financiers, techniques et technologiques pour les am\u00e9liorer.", "font": {"color": "white"}, "group": 3, "id": "d3d73ea1689e4082b66899ee80c4d8ab", "label": "mcq", "lang": "fr", "question": "Pourquoi les pays en d\u00e9veloppement sont-ils particuli\u00e8rement vuln\u00e9rables au changement climatique ?", "shape": "dot", "size": 5, "sources": [{"associated_block_ids": [], "categories": [], "children_ids": [], "corpus_id": 564, "corpus_label": null, "doc_id": 2559, "doc_label": "chap 13 le-changement-global-et-ses-principaux-effets", "end_time": null, "first_page": 7, "html_tag": "li", "id": "a1f0867664f449348b3c5469179ab67a", "image_url": null, "last_page": 7, "long_summary": null, "next_id": "5cc6bb9d8a9b497ab93140fe96ef9060", "order": 30.0, "origin_type": "document_content", "parent_id": "2253b5aff8e042dab1275a9aea356dfd", "prev_id": "bdac869996264c7dac52e56289218111", "publication_date": null, "score": 1.0, "short_summary": null, "start_time": null, "text": "6. Les pays les plus vuln\u00e9rables au changement climatique sont les pays en d\u00e9veloppement. Par leur manque de moyens financiers, techniques et technologiques, ils peinent \u00e0 mettre en \u0153uvre des actions d\u0027adaptation au changement climatique. Leurs infrastruc- tures (d\u0027habitation, de transport, industrielles ... ) sont souvent insuffisantes et dangereuses du fait de la croissance d\u00e9mogra- phique. 7. \u00c0 l\u0027\u00e9chelle locale, des mesures peuvent \u00eatre mises en place : installation de panneaux solaires, syst\u00e8me du goutte-\u00e0-goutte dans l\u0027agriculture, choix d\u0027architectures urbaines avec ventilation naturelle, etc.", "title": null}], "title": "Pourquoi les pays en d\u00e9veloppement sont-ils particuli\u00e8rement vuln\u00e9rables au changement climatique ?", "type": "mcq"}, {"answers": ["La mont\u00e9e du niveau de la mer"], "concepts": [], "difficulty": "unknown", "distractors": ["L\u0027\u00e9rosion rapide des c\u00f4tes", "La formation d\u0027\u00eeles artificielles", "L\u0027accumulation de s\u00e9diments marins", "Le recul naturel des plages", "L\u0027ass\u00e8chement progressif des zones humides", "L\u0027augmentation de la salinit\u00e9 des eaux", "La prolif\u00e9ration d\u0027algues toxiques", "La croissance des bancs de sable", "L\u0027extension des mar\u00e9cages c\u00f4tiers"], "feedback": "La mont\u00e9e du niveau de la mer menace le littoral atlantique de la France en provoquant l\u0027engloutissement progressif des terres et la submersion des zones c\u00f4ti\u00e8res. Ce ph\u00e9nom\u00e8ne peut \u00e9galement entra\u00eener une \u00e9rosion acc\u00e9l\u00e9r\u00e9e et une perte de biodiversit\u00e9 dans ces r\u00e9gions sensibles.", "font": {"color": "white"}, "group": 3, "id": "bb7f888ea590430888982e087dbcdf4d", "label": "mcq", "lang": "fr", "question": "Quel ph\u00e9nom\u00e8ne menace le littoral atlantique de la France ?", "shape": "dot", "size": 5, "sources": [{"associated_block_ids": [], "categories": [], "children_ids": [], "corpus_id": 564, "corpus_label": null, "doc_id": 2559, "doc_label": "chap 13 le-changement-global-et-ses-principaux-effets", "end_time": null, "first_page": 7, "html_tag": "p", "id": "dfd781541f7b4c8cb3041885949969b0", "image_url": null, "last_page": 7, "long_summary": null, "next_id": "d3d8ca3bc55a4261bef4fd74dff2dfed", "order": 15.0, "origin_type": "document_content", "parent_id": "901012e2a626474880836d93cb5d89a2", "prev_id": "78f560698f1f47c8857397b1ce50c83f", "publication_date": null, "score": 1.0, "short_summary": null, "start_time": null, "text": "R\u00e9ponse : La France connait une fonte des glaciers alpins et est menac\u00e9e par la mont\u00e9e du niveau de la mer sur son littoral atlantique. L\u0027Indon\u00e9sie connait une diminution des ressources halieutiques et une d\u00e9forestation sur la majorit\u00e9 de son territoire. Elle est \u00e9galement concern\u00e9e par la mont\u00e9e du niveau de la mer. R\u00e9ponse : La r\u00e9volution industrielle, avec la cr\u00e9ation de nombreuses usines et l\u0027utilisation de nouvelles sources d\u0027\u00e9nergie peut expliquer la hausse des temp\u00e9ratures \u00e0 partir du XIXe si\u00e8cle.", "title": null}], "title": "Quel ph\u00e9nom\u00e8ne menace le littoral atlantique de la France ?", "type": "mcq"}, {"answers": ["Installer des panneaux solaires sur le toit de leur maison"], "concepts": [], "difficulty": "unknown", "distractors": ["Creuser des puits pour r\u00e9cup\u00e9rer de l\u0027eau", "Utiliser des \u00e9oliennes portatives individuelles", "Recyclage d\u0027\u00e9quipements \u00e9lectroniques us\u00e9s", "Stocker de l\u0027\u00e9nergie via des batteries publiques", "R\u00e9duire la consommation de chauffage en hiver", "Planter des arbres dans leur jardin", "Construire des r\u00e9servoirs pour collecter les eaux de pluie", "Utiliser des v\u00e9los \u00e9lectriques pour les trajets courts", "Participer au compostage collectif pour r\u00e9duire les d\u00e9chets"], "feedback": "L\u0027installation de panneaux solaires sur les toits des maisons permet aux habitants de produire leur propre \u00e9nergie \u00e0 partir de sources renouvelables, r\u00e9duisant ainsi l\u0027utilisation d\u0027\u00e9nergies fossiles et contribuant \u00e0 la lutte contre le changement climatique.", "font": {"color": "white"}, "group": 3, "id": "584ef240f7d945b59dba491aadc83b10", "label": "mcq", "lang": "fr", "question": "Quelle initiative permet aux habitants de Los Angeles de produire de l\u0027\u00e9nergie propre ?", "shape": "dot", "size": 5, "sources": [{"associated_block_ids": [], "categories": [], "children_ids": [], "corpus_id": 564, "corpus_label": null, "doc_id": 2559, "doc_label": "chap 13 le-changement-global-et-ses-principaux-effets", "end_time": null, "first_page": 5, "html_tag": "li", "id": "c2e8dac4fd5c4aaeaffdecf8ed0e83bf", "image_url": null, "last_page": 5, "long_summary": null, "next_id": "23c7b903e45d408cbc40e1b38db047cc", "order": 8.0, "origin_type": "document_content", "parent_id": "c8fbe5a26e474ecdb6df5c3fd13e4e9c", "prev_id": "ca65dacc6375437ebe813e8eda6bd3bd", "publication_date": null, "score": 1.0, "short_summary": null, "start_time": null, "text": "4. Face aux risques potentiels li\u00e9s au changement climatique, tels que la hausse des temp\u00e9ratures, l\u0027accentuation de la s\u00e8cheresse, la rar\u00e9faction de l\u0027eau et les demandes croissantes en \u00e9nergie, Los Angeles prend des mesures pour s\u0027adapter au changement climatique. La ville a mis au point un Plan qui r\u00e9unit de nombreux acteurs. Par exemple, les habitants sont encourag\u00e9s \u00e0 poser des panneaux solaires sur le toit de leur domicile pour produire de l\u0027\u00e9nergie \u00ab propre \u00bb. La mairie, quant \u00e0 elle, encourage cette initiative en permettant le raccordement au r\u00e9seau de la ville et en rachetant une part de l\u0027\u00e9lectricit\u00e9 produite.", "title": null}], "title": "Quelle initiative permet aux habitants de Los Angeles de produire de l\u0027\u00e9nergie propre ?", "type": "mcq"}, {"answers": ["La mont\u00e9e des eaux engloutit leurs maisons"], "concepts": [], "difficulty": "unknown", "distractors": ["Les invasions fr\u00e9quentes d\u0027insectes ravagent les cultures", "L\u0027\u00e9rosion des terres r\u00e9duit la production agricole", "Les feux de for\u00eat d\u00e9truisent les habitations", "L\u0027absence de services sociaux les pousse \u00e0 partir", "Les conflits interethniques provoquent des d\u00e9placements", "Les temp\u00eates de sable endommagent les infrastructures", "La d\u00e9forestation rapide rend les r\u00e9gions inhabitables", "Les tremblements de terre fragilisent les constructions", "Une pollution industrielle massive force les \u00e9vacuations"], "feedback": "Les habitants se retrouvent en situation de d\u00e9tresse car la mont\u00e9e des eaux due au changement climatique engloutit progressivement leurs maisons, les obligeant \u00e0 d\u00e9m\u00e9nager plusieurs fois pour trouver un endroit s\u00fbr.", "font": {"color": "white"}, "group": 3, "id": "666fdbb9ce22409e81b8e7dfc36a991d", "label": "mcq", "lang": "fr", "question": "Pourquoi de nombreux habitants du Bangladesh sont-ils contraints de d\u00e9m\u00e9nager plusieurs fois ?", "shape": "dot", "size": 5, "sources": [{"associated_block_ids": [], "categories": [], "children_ids": [], "corpus_id": 564, "corpus_label": null, "doc_id": 2559, "doc_label": "chap 13 le-changement-global-et-ses-principaux-effets", "end_time": null, "first_page": 5, "html_tag": "p", "id": "d4772280bc53441dac8508e74ce71d86", "image_url": null, "last_page": 5, "long_summary": null, "next_id": "eafefdf61e374e448878c5626018a1f0", "order": 26.0, "origin_type": "document_content", "parent_id": "39b228f0f7724d5396f5ce9e772e5d34", "prev_id": "551b7c2447f24c3d9287c4a27c358851", "publication_date": null, "score": 1.0, "short_summary": null, "start_time": null, "text": "Le Bangladesh est un pays vulnerable au changement climatique. De nombreux habitants se retrouvent en situation de d\u00e9tresse. Ils ont d\u00e9m\u00e9nag\u00e9 plusieurs fois \u00e0 cause de la mont\u00e9e des eaux qui engloutit les maisons. Ainsi, les conditions de vie des familles film\u00e9es sont tr\u00e8s difficiles. Elles vivent dans un quartier d\u0027habitat pr\u00e9caire, construit avec des mat\u00e9riaux de r\u00e9cup\u00e9ration. Les conditions d\u0027hygi\u00e8ne sont mauvaises, et des habitants tombent malades, de la tuberculose par exemple. Ils n\u0027ont pas d\u0027emplois, ou des emplois tr\u00e8s ponctuels qui sont tr\u00e8s peu pay\u00e9s. Enfin, les probl\u00e8mes sociaux sont tr\u00e8s importants (mafia, prostitution) car certains profitent de l\u0027extr\u00eame pauvret\u00e9 des familles.", "title": null}], "title": "Pourquoi de nombreux habitants du Bangladesh sont-ils contraints de d\u00e9m\u00e9nager plusieurs fois ?", "type": "mcq"}, {"answers": ["L\u0027augmentation des temp\u00e9ratures et \u00e9l\u00e9vation du niveau des oc\u00e9ans"], "concepts": [], "difficulty": "unknown", "distractors": ["La diminution des vents et recul rapide des for\u00eats tropicales", "La stabilit\u00e9 des temp\u00e9ratures et fonte des glaciers tropicaux", "L\u0027agrandissement des calottes polaires et baisses des temp\u00eates", "La multiplication des arcs-en-ciel et mont\u00e9e des vagues de chaleur", "La stabilisation des climats et rar\u00e9faction des temp\u00eates", "La r\u00e9duction des s\u00e9cheresses et recul des inondations c\u00f4ti\u00e8res", "\u00c9l\u00e9mentaire mont\u00e9e des eaux et baisse des pr\u00e9cipitations", "L\u0027\u00e9largissement de l\u0027ozone et augmentation de la biodiversit\u00e9", "La baisse g\u00e9n\u00e9rale des temp\u00e9ratures et diminution des ouragans"], "feedback": "La bonne r\u00e9ponse est un r\u00e9sum\u00e9 des diff\u00e9rents ph\u00e9nom\u00e8nes qui se produisent en raison du changement climatique, tels que l\u0027augmentation des temp\u00e9ratures et l\u0027\u00e9l\u00e9vation du niveau des oc\u00e9ans. Ces deux \u00e9l\u00e9ments sont des cons\u00e9quences directes du r\u00e9chauffement climatique, qui est provoqu\u00e9 par le changement des conditions atmosph\u00e9riques \u00e0 l\u0027\u00e9chelle mondiale. Les autres distracteurs ne sont pas li\u00e9s au sujet du changement climatique et peuvent \u00eatre facilement \u00e9limin\u00e9s en se concentrant sur les termes pertinents de la question.", "font": {"color": "white"}, "group": 3, "id": "e2957e9182fd4b46bcd82e53ddf5e723", "label": "mcq", "lang": "fr", "question": "Quels ph\u00e9nom\u00e8nes illustrent le changement climatique ?", "shape": "dot", "size": 5, "sources": [{"associated_block_ids": [], "categories": [], "children_ids": [], "corpus_id": 564, "corpus_label": null, "doc_id": 2559, "doc_label": "chap 13 le-changement-global-et-ses-principaux-effets", "end_time": null, "first_page": 7, "html_tag": "li", "id": "73cff563324849d8bd763c8c58c89617", "image_url": null, "last_page": 7, "long_summary": null, "next_id": "05fbce8b5c9f4ca58c7bb3dbfdb78c55", "order": 26.0, "origin_type": "document_content", "parent_id": "2253b5aff8e042dab1275a9aea356dfd", "prev_id": "06e947e1b95f44d8be80ab8dfd8d1c77", "publication_date": null, "score": 1.0, "short_summary": null, "start_time": null, "text": "2. Le changement climatique est un ph\u00e9nom\u00e8ne mondial de modi- fication du climat de la Terre. Il se traduit par des ph\u00e9nom\u00e8nes comme l\u0027augmentation des temp\u00e9ratures, l\u0027\u00e9l\u00e9vation du niveau des oc\u00e9ans ou la multiplication des \u00e9pisodes m\u00e9t\u00e9orologiques violents (temp\u00eates, s\u00e9cheresses, etc.). 4. GES d\u00e9signe les Gaz \u00e0 effet de serre, comme le dioxyde de car- bone, qui accentuent le r\u00e9chauffement climatique. Ils sont g\u00e9n\u00e9r\u00e9s par les transports et l\u0027industrie notamment.", "title": null}], "title": "Quels ph\u00e9nom\u00e8nes illustrent le changement climatique ?", "type": "mcq"}, {"answers": ["L\u0027installation du syst\u00e8me de goutte-\u00e0-goutte"], "concepts": [], "difficulty": "unknown", "distractors": ["La plantation massive d\u0027arbres fruitiers.", "La construction de grandes usines polluantes.", "La suppression des syst\u00e8mes d\u0027irrigation.", "Le remplacement de l\u0027agriculture par l\u0027industrie lourde.", "L\u0027utilisation exclusive de tracteurs \u00e0 carburant fossile.", "La mise en place d\u0027un r\u00e9seau \u00e9lectrique national co\u00fbteux.", "L\u0027augmentation des surfaces urbaines b\u00e9tonn\u00e9es.", "Le d\u00e9veloppement des monocultures \u00e0 grande \u00e9chelle.", "La d\u00e9forestation intensive pour cr\u00e9er des terres agricoles."], "feedback": "Le syst\u00e8me de goutte-\u00e0-goutte est une mesure locale efficace pour l\u0027adaptation agricole face au changement climatique car il permet une utilisation rationnelle de l\u0027eau et une meilleure gestion des cultures. Cette technique peut \u00e9galement r\u00e9duire la consommation d\u0027\u00e9nergie par rapport aux autres syst\u00e8mes d\u0027irrigation.", "font": {"color": "white"}, "group": 3, "id": "49ca09a8488a4ec19ba3c77aab2d1b3e", "label": "mcq", "lang": "fr", "question": "Quelle mesure locale pourrait aider \u00e0 l\u0027adaptation agricole face au changement climatique ?", "shape": "dot", "size": 5, "sources": [{"associated_block_ids": [], "categories": [], "children_ids": [], "corpus_id": 564, "corpus_label": null, "doc_id": 2559, "doc_label": "chap 13 le-changement-global-et-ses-principaux-effets", "end_time": null, "first_page": 7, "html_tag": "li", "id": "a1f0867664f449348b3c5469179ab67a", "image_url": null, "last_page": 7, "long_summary": null, "next_id": "5cc6bb9d8a9b497ab93140fe96ef9060", "order": 30.0, "origin_type": "document_content", "parent_id": "2253b5aff8e042dab1275a9aea356dfd", "prev_id": "bdac869996264c7dac52e56289218111", "publication_date": null, "score": 1.0, "short_summary": null, "start_time": null, "text": "6. Les pays les plus vuln\u00e9rables au changement climatique sont les pays en d\u00e9veloppement. Par leur manque de moyens financiers, techniques et technologiques, ils peinent \u00e0 mettre en \u0153uvre des actions d\u0027adaptation au changement climatique. Leurs infrastruc- tures (d\u0027habitation, de transport, industrielles ... ) sont souvent insuffisantes et dangereuses du fait de la croissance d\u00e9mogra- phique. 7. \u00c0 l\u0027\u00e9chelle locale, des mesures peuvent \u00eatre mises en place : installation de panneaux solaires, syst\u00e8me du goutte-\u00e0-goutte dans l\u0027agriculture, choix d\u0027architectures urbaines avec ventilation naturelle, etc.", "title": null}], "title": "Quelle mesure locale pourrait aider \u00e0 l\u0027adaptation agricole face au changement climatique ?", "type": "mcq"}, {"answers": ["Les avalanches et les crues torrentielles"], "concepts": [], "difficulty": "unknown", "distractors": ["Les s\u00e9ismes et les tsunamis", "Les glissements de terrain et les ouragans", "Les s\u00e9cheresses et les cyclones", "Les feux de for\u00eats et les tremblements de terre", "Les rafales de vents et les s\u00e9ismes sous-marins", "Les inondations c\u00f4ti\u00e8res et les raz-de-mar\u00e9e", "Les vagues de chaleur et les tornades", "Les glissements de terrain et les raz-de-mar\u00e9e", "Les cyclones tropicaux et les chutes de m\u00e9t\u00e9orites"], "feedback": "Les avalanches et les crues torrentielles peuvent s\u0027amplifier avec le changement climatique en raison de l\u0027augmentation des pr\u00e9cipitations et de la fonte des glaciers, qui peuvent provoquer des d\u00e9placements de masse plus fr\u00e9quents.", "font": {"color": "white"}, "group": 3, "id": "d26907ba3e28482d83a9f99b3ccc9a53", "label": "mcq", "lang": "fr", "question": "Quels ph\u00e9nom\u00e8nes naturels peuvent devenir plus fr\u00e9quents dans les Alpes avec le changement climatique ?", "shape": "dot", "size": 5, "sources": [{"associated_block_ids": [], "categories": [], "children_ids": [], "corpus_id": 564, "corpus_label": null, "doc_id": 2538, "doc_label": "9782210105669_228-243", "end_time": null, "first_page": 7, "html_tag": "p", "id": "bcf6e983b4d241f3a5496e959990fae1", "image_url": null, "last_page": 7, "long_summary": null, "next_id": "b0a06c3b330a46d59fe153010cb5f6ba", "order": 10.0, "origin_type": "document_content", "parent_id": "3fbd628c218c475bb3bd652b647f7599", "prev_id": "b5e651fe1c8d48d3a00791582b984370", "publication_date": null, "score": 1.0, "short_summary": null, "start_time": null, "text": "Sous l\u0027effet du changement climatique, l\u0027environnement alpin enregistre des \u00e9volutions rapides. Des risques naturels, comme les avalanches de neige ou les crues torrentielles, peuvent s\u0027amplifier. Mais les modifications touchent aussi les activit\u00e9s des stations alpines.", "title": null}], "title": "Quels ph\u00e9nom\u00e8nes naturels peuvent devenir plus fr\u00e9quents dans les Alpes avec le changement climatique ?", "type": "mcq"}, {"answers": ["de moyens financiers, techniques et technologiques"], "concepts": [], "difficulty": "unknown", "distractors": [["de ressources humaines et sociales", "de capacit\u00e9s politiques et diplomatiques", "de politiques environnementales et \u00e9ducatives", "de strat\u00e9gies \u00e9conomiques et commerciales", "d\u0027infrastructures et syst\u00e8mes \u00e9nerg\u00e9tiques", "de technologies num\u00e9riques et avanc\u00e9es"]], "feedback": "Les pays en d\u00e9veloppement ont des difficult\u00e9s \u00e0 s\u0027adapter au changement climatique principalement en raison du manque de moyens financiers, techniques et technologiques. Ces ressources sont n\u00e9cessaires pour mettre en place des actions efficaces d\u0027adaptation face aux impacts du changement climatique.", "font": {"color": "white"}, "group": 4, "id": "505159991a4a49d6b553fd0d659ed94b", "label": "fill_in", "lang": "fr", "query": "Les pays en d\u00e9veloppement sont particuli\u00e8rement vuln\u00e9rables au changement climatique en raison de leur manque \u003cblank\u003e, ce qui rend difficile la mise en \u0153uvre d\u0027actions d\u0027adaptation.", "shape": "dot", "size": 5, "sources": [{"associated_block_ids": [], "categories": [], "children_ids": [], "corpus_id": 564, "corpus_label": null, "doc_id": 2559, "doc_label": "chap 13 le-changement-global-et-ses-principaux-effets", "end_time": null, "first_page": 7, "html_tag": "li", "id": "a1f0867664f449348b3c5469179ab67a", "image_url": null, "last_page": 7, "long_summary": null, "next_id": "5cc6bb9d8a9b497ab93140fe96ef9060", "order": 30.0, "origin_type": "document_content", "parent_id": "2253b5aff8e042dab1275a9aea356dfd", "prev_id": "bdac869996264c7dac52e56289218111", "publication_date": null, "score": 1.0, "short_summary": null, "start_time": null, "text": "6. Les pays les plus vuln\u00e9rables au changement climatique sont les pays en d\u00e9veloppement. Par leur manque de moyens financiers, techniques et technologiques, ils peinent \u00e0 mettre en \u0153uvre des actions d\u0027adaptation au changement climatique. Leurs infrastruc- tures (d\u0027habitation, de transport, industrielles ... ) sont souvent insuffisantes et dangereuses du fait de la croissance d\u00e9mogra- phique. 7. \u00c0 l\u0027\u00e9chelle locale, des mesures peuvent \u00eatre mises en place : installation de panneaux solaires, syst\u00e8me du goutte-\u00e0-goutte dans l\u0027agriculture, choix d\u0027architectures urbaines avec ventilation naturelle, etc.", "title": null}], "title": "Les pays en d\u00e9veloppement sont particuli\u00e8rement vuln\u00e9rables au changement climatique en raison de leur manque \u003cblank\u003e, ce qui rend difficile la mise en \u0153uvre d\u0027actions d\u0027adaptation.", "type": "fill_in"}, {"answers": ["propre"], "concepts": [], "difficulty": "unknown", "distractors": [["\u00e9conomique", "efficace", "puissante", "durable", "rapide", "subventionn\u00e9e"]], "feedback": "Los Angeles encourage la production d\u0027\u00e9nergie \u00ab propre \u00bb, car il s\u0027agit ici de r\u00e9duire les impacts environnementaux tout en r\u00e9pondant aux risques du changement climatique. L\u0027adoption de sources d\u0027\u00e9nergie renouvelables comme les panneaux solaires est une strat\u00e9gie pour diminuer la d\u00e9pendance aux \u00e9nergies fossiles et limiter la pollution.", "font": {"color": "white"}, "group": 4, "id": "003a767a09f8475eb3d19a06ce259374", "label": "fill_in", "lang": "fr", "query": "Pour faire face aux risques climatiques, Los Angeles encourage ses habitants \u00e0 poser des panneaux solaires afin de produire de l\u0027\u00e9nergie \u003cblank\u003e.", "shape": "dot", "size": 5, "sources": [{"associated_block_ids": [], "categories": [], "children_ids": [], "corpus_id": 564, "corpus_label": null, "doc_id": 2559, "doc_label": "chap 13 le-changement-global-et-ses-principaux-effets", "end_time": null, "first_page": 5, "html_tag": "li", "id": "c2e8dac4fd5c4aaeaffdecf8ed0e83bf", "image_url": null, "last_page": 5, "long_summary": null, "next_id": "23c7b903e45d408cbc40e1b38db047cc", "order": 8.0, "origin_type": "document_content", "parent_id": "c8fbe5a26e474ecdb6df5c3fd13e4e9c", "prev_id": "ca65dacc6375437ebe813e8eda6bd3bd", "publication_date": null, "score": 1.0, "short_summary": null, "start_time": null, "text": "4. Face aux risques potentiels li\u00e9s au changement climatique, tels que la hausse des temp\u00e9ratures, l\u0027accentuation de la s\u00e8cheresse, la rar\u00e9faction de l\u0027eau et les demandes croissantes en \u00e9nergie, Los Angeles prend des mesures pour s\u0027adapter au changement climatique. La ville a mis au point un Plan qui r\u00e9unit de nombreux acteurs. Par exemple, les habitants sont encourag\u00e9s \u00e0 poser des panneaux solaires sur le toit de leur domicile pour produire de l\u0027\u00e9nergie \u00ab propre \u00bb. La mairie, quant \u00e0 elle, encourage cette initiative en permettant le raccordement au r\u00e9seau de la ville et en rachetant une part de l\u0027\u00e9lectricit\u00e9 produite.", "title": null}], "title": "Pour faire face aux risques climatiques, Los Angeles encourage ses habitants \u00e0 poser des panneaux solaires afin de produire de l\u0027\u00e9nergie \u003cblank\u003e.", "type": "fill_in"}, {"answers": ["de la mont\u00e9e des eaux"], "concepts": [], "difficulty": "unknown", "distractors": [["de la s\u00e9cheresse", "de la temp\u00e9rature \u00e9lev\u00e9e", "de la pollution atmosph\u00e9rique", "de l\u0027\u00e9rosion des sols", "de la d\u00e9forestation", "des s\u00e9ismes"]], "feedback": "La mont\u00e9e des eaux est un ph\u00e9nom\u00e8ne li\u00e9 aux changements climatiques qui affecte particuli\u00e8rement les r\u00e9gions c\u00f4ti\u00e8res ou proches des fleuves, comme le Bangladesh. Cela entra\u00eene l\u0027engloutissement des zones habit\u00e9es, for\u00e7ant les populations \u00e0 constamment d\u00e9m\u00e9nager. Les autres propositions ne sont pas aussi directement li\u00e9es \u00e0 ce probl\u00e8me sp\u00e9cifique.", "font": {"color": "white"}, "group": 4, "id": "d6d7af095bc0427dab54c5803a726abf", "label": "fill_in", "lang": "fr", "query": "De nombreux habitants du Bangladesh ont d\u00e9m\u00e9nag\u00e9 plusieurs fois \u00e0 cause \u003cblank\u003e qui engloutit les maisons.", "shape": "dot", "size": 5, "sources": [{"associated_block_ids": [], "categories": [], "children_ids": [], "corpus_id": 564, "corpus_label": null, "doc_id": 2559, "doc_label": "chap 13 le-changement-global-et-ses-principaux-effets", "end_time": null, "first_page": 5, "html_tag": "p", "id": "d4772280bc53441dac8508e74ce71d86", "image_url": null, "last_page": 5, "long_summary": null, "next_id": "eafefdf61e374e448878c5626018a1f0", "order": 26.0, "origin_type": "document_content", "parent_id": "39b228f0f7724d5396f5ce9e772e5d34", "prev_id": "551b7c2447f24c3d9287c4a27c358851", "publication_date": null, "score": 1.0, "short_summary": null, "start_time": null, "text": "Le Bangladesh est un pays vulnerable au changement climatique. De nombreux habitants se retrouvent en situation de d\u00e9tresse. Ils ont d\u00e9m\u00e9nag\u00e9 plusieurs fois \u00e0 cause de la mont\u00e9e des eaux qui engloutit les maisons. Ainsi, les conditions de vie des familles film\u00e9es sont tr\u00e8s difficiles. Elles vivent dans un quartier d\u0027habitat pr\u00e9caire, construit avec des mat\u00e9riaux de r\u00e9cup\u00e9ration. Les conditions d\u0027hygi\u00e8ne sont mauvaises, et des habitants tombent malades, de la tuberculose par exemple. Ils n\u0027ont pas d\u0027emplois, ou des emplois tr\u00e8s ponctuels qui sont tr\u00e8s peu pay\u00e9s. Enfin, les probl\u00e8mes sociaux sont tr\u00e8s importants (mafia, prostitution) car certains profitent de l\u0027extr\u00eame pauvret\u00e9 des familles.", "title": null}], "title": "De nombreux habitants du Bangladesh ont d\u00e9m\u00e9nag\u00e9 plusieurs fois \u00e0 cause \u003cblank\u003e qui engloutit les maisons.", "type": "fill_in"}, {"answers": ["les crues torrentielles"], "concepts": [], "difficulty": "unknown", "distractors": [["les glissements de terrain", "les s\u00e9ismes", "les incendies de for\u00eat", "les orages violents", "les vagues de chaleur", "les temp\u00eates de vent"]], "feedback": "Les crues torrentielles sont sp\u00e9cifiquement mentionn\u00e9es aux c\u00f4t\u00e9s des avalanches comme des risques naturels susceptibles de s\u0027amplifier sous l\u0027effet du changement climatique. Contrairement \u00e0 d\u0027autres ph\u00e9nom\u00e8nes naturels tels que les incendies ou les temp\u00eates, les crues torrentielles et les avalanches sont directement associ\u00e9es \u00e0 la dynamique alpine.", "font": {"color": "white"}, "group": 4, "id": "774972dad16c44f0952a758c96cccbb2", "label": "fill_in", "lang": "fr", "query": "Sous l\u0027effet du changement climatique, des risques naturels comme les avalanches de neige ou \u003cblank\u003e peuvent s\u0027amplifier.", "shape": "dot", "size": 5, "sources": [{"associated_block_ids": [], "categories": [], "children_ids": [], "corpus_id": 564, "corpus_label": null, "doc_id": 2538, "doc_label": "9782210105669_228-243", "end_time": null, "first_page": 7, "html_tag": "p", "id": "bcf6e983b4d241f3a5496e959990fae1", "image_url": null, "last_page": 7, "long_summary": null, "next_id": "b0a06c3b330a46d59fe153010cb5f6ba", "order": 10.0, "origin_type": "document_content", "parent_id": "3fbd628c218c475bb3bd652b647f7599", "prev_id": "b5e651fe1c8d48d3a00791582b984370", "publication_date": null, "score": 1.0, "short_summary": null, "start_time": null, "text": "Sous l\u0027effet du changement climatique, l\u0027environnement alpin enregistre des \u00e9volutions rapides. Des risques naturels, comme les avalanches de neige ou les crues torrentielles, peuvent s\u0027amplifier. Mais les modifications touchent aussi les activit\u00e9s des stations alpines.", "title": null}], "title": "Sous l\u0027effet du changement climatique, des risques naturels comme les avalanches de neige ou \u003cblank\u003e peuvent s\u0027amplifier.", "type": "fill_in"}, {"answers": ["le climat se r\u00e9chauffe"], "concepts": [], "difficulty": "unknown", "distractors": [["les oc\u00e9ans se refroidissent", "les montagnes grandissent", "la biodiversit\u00e9 augmente", "les glaciers s\u0027\u00e9tendent", "les d\u00e9serts se transforment en for\u00eats", "les calottes glaciaires se reforment"]], "feedback": "L\u0027action humaine, via des ph\u00e9nom\u00e8nes comme le d\u00e9veloppement industriel et l\u0027urbanisation, entra\u00eene une accumulation de gaz \u00e0 effet de serre, ce qui provoque un r\u00e9chauffement climatique. Contrairement aux autres choix, c\u0027est le climat qui se r\u00e9chauffe, et non les oc\u00e9ans qui se refroidissent ou les glaciers qui s\u0027\u00e9tendent.", "font": {"color": "white"}, "group": 4, "id": "1cdf1b211b4f4080b3177339bc0f5fdf", "label": "fill_in", "lang": "fr", "query": "L\u0027action humaine entra\u00eene des ph\u00e9nom\u00e8nes tels que l\u0027urbanisation et l\u0027industrialisation, ce qui contribue au fait que \u003cblank\u003e.", "shape": "dot", "size": 5, "sources": [{"associated_block_ids": [], "categories": [], "children_ids": [], "corpus_id": 564, "corpus_label": null, "doc_id": 2538, "doc_label": "9782210105669_228-243", "end_time": null, "first_page": 13, "html_tag": "p", "id": "8fa9efbbc9d74a32962d98bbb740c520", "image_url": null, "last_page": 13, "long_summary": null, "next_id": "7d69292a490843e9b516bf9a66581aa2", "order": 15.0, "origin_type": "document_content", "parent_id": "e48c20b3c91c4cbd85eb8f4e343f979f", "prev_id": "e48c20b3c91c4cbd85eb8f4e343f979f", "publication_date": null, "score": 1.0, "short_summary": null, "start_time": null, "text": "Sous l\u0027effet de l\u0027action humaine, la Terre connait des ph\u00e9nom\u00e8nes qui l\u0027affectent dans son ensemble : la croissance d\u00e9mographique, l\u0027urbanisation, le d\u00e9veloppement industriel. Ils ont des cons\u00e9quences sur l\u0027environnement : le climat se r\u00e9chauffe, les calottes glaciaires fondent et le niveau des oc\u00e9ans monte. Les for\u00eats diminuent, la biodiversit\u00e9 et les ressources sont menac\u00e9es.", "title": null}], "title": "L\u0027action humaine entra\u00eene des ph\u00e9nom\u00e8nes tels que l\u0027urbanisation et l\u0027industrialisation, ce qui contribue au fait que \u003cblank\u003e.", "type": "fill_in"}, {"concepts": [], "difficulty": "unknown", "feedback": "\u0027Rainforest Connexion\u0027 se concentre principalement sur la lutte contre la d\u00e9forestation, qui est une des causes du r\u00e9chauffement climatique, mais ce n\u0027est pas son objectif direct ou unique. Il ne s\u0027agit donc pas uniquement de r\u00e9pondre au r\u00e9chauffement climatique mais d\u0027aborder des aspects sp\u00e9cifiques comme la protection des for\u00eats pluviales.", "font": {"color": "white"}, "group": 5, "id": "5d45c34680594de18572d762366dffa0", "label": "true_false", "lang": "fr", "shape": "dot", "size": 5, "sources": [{"associated_block_ids": [], "categories": [], "children_ids": [], "corpus_id": 564, "corpus_label": null, "doc_id": 2559, "doc_label": "chap 13 le-changement-global-et-ses-principaux-effets", "end_time": null, "first_page": 6, "html_tag": "p", "id": "14e5b7569f7846b39570cd5b042e356a", "image_url": null, "last_page": 6, "long_summary": null, "next_id": "869b93361e744095b81360aacdd061c2", "order": 14.0, "origin_type": "document_content", "parent_id": "d988e3de6a8647569ea789032a089d07", "prev_id": "92319afbc3d7453a8d4c220db271ed02", "publication_date": null, "score": 1.0, "short_summary": null, "start_time": null, "text": "Enfin, dans les diff\u00e9rents projets, l\u0027objectif est de bien distinguer \u00e0 quelle modalit\u00e9 du changement global le dispositif r\u00e9pond. Le r\u00e9chauf- fement climatique ne peut constituer une r\u00e9ponse uniforme. Ainsi, \u00ab Rainforest Connexion \u00bb (n\u00ba3) lutte contre la d\u00e9forestation ; le mur v\u00e9g\u00e9tal en \u00c9quateur permet d\u0027\u00e9conomiser de l\u0027\u00e9nergie (n\u00ba2).", "title": null}], "statement": "Le projet \u0027Rainforest Connexion\u0027 lutte contre le r\u00e9chauffement climatique.", "title": "Le projet \u0027Rainforest Connexion\u0027 lutte contre le r\u00e9chauffement climatique.", "type": "true_false", "veracity": false}, {"concepts": [], "difficulty": "unknown", "feedback": "Des mesures comme l\u0027installation de panneaux solaires ou le choix d\u0027une architecture urbaine favorisant la ventilation naturelle peuvent \u00eatre mises en \u0153uvre \u00e0 l\u0027\u00e9chelle locale pour s\u0027adapter au changement climatique.", "font": {"color": "white"}, "group": 5, "id": "edb76fdbd05c493a93c7a68e9f503f3b", "label": "true_false", "lang": "fr", "shape": "dot", "size": 5, "sources": [{"associated_block_ids": [], "categories": [], "children_ids": [], "corpus_id": 564, "corpus_label": null, "doc_id": 2559, "doc_label": "chap 13 le-changement-global-et-ses-principaux-effets", "end_time": null, "first_page": 7, "html_tag": "li", "id": "a1f0867664f449348b3c5469179ab67a", "image_url": null, "last_page": 7, "long_summary": null, "next_id": "5cc6bb9d8a9b497ab93140fe96ef9060", "order": 30.0, "origin_type": "document_content", "parent_id": "2253b5aff8e042dab1275a9aea356dfd", "prev_id": "bdac869996264c7dac52e56289218111", "publication_date": null, "score": 1.0, "short_summary": null, "start_time": null, "text": "6. Les pays les plus vuln\u00e9rables au changement climatique sont les pays en d\u00e9veloppement. Par leur manque de moyens financiers, techniques et technologiques, ils peinent \u00e0 mettre en \u0153uvre des actions d\u0027adaptation au changement climatique. Leurs infrastruc- tures (d\u0027habitation, de transport, industrielles ... ) sont souvent insuffisantes et dangereuses du fait de la croissance d\u00e9mogra- phique. 7. \u00c0 l\u0027\u00e9chelle locale, des mesures peuvent \u00eatre mises en place : installation de panneaux solaires, syst\u00e8me du goutte-\u00e0-goutte dans l\u0027agriculture, choix d\u0027architectures urbaines avec ventilation naturelle, etc.", "title": null}], "statement": "L\u0027installation de panneaux solaires et l\u0027usage de la ventilation naturelle sont des mesures locales possibles pour faire face au changement climatique.", "title": "L\u0027installation de panneaux solaires et l\u0027usage de la ventilation naturelle sont des mesures locales possibles pour faire face au changement climatique.", "type": "true_false", "veracity": true}, {"concepts": [], "difficulty": "unknown", "feedback": "Les pays en d\u00e9veloppement manquent souvent de moyens financiers, techniques et technologiques, ce qui les emp\u00eache de r\u00e9aliser efficacement des actions pour s\u0027adapter au changement climatique.", "font": {"color": "white"}, "group": 5, "id": "62c4e273b05b46219ffe279c437f0a58", "label": "true_false", "lang": "fr", "shape": "dot", "size": 5, "sources": [{"associated_block_ids": [], "categories": [], "children_ids": [], "corpus_id": 564, "corpus_label": null, "doc_id": 2559, "doc_label": "chap 13 le-changement-global-et-ses-principaux-effets", "end_time": null, "first_page": 7, "html_tag": "li", "id": "a1f0867664f449348b3c5469179ab67a", "image_url": null, "last_page": 7, "long_summary": null, "next_id": "5cc6bb9d8a9b497ab93140fe96ef9060", "order": 30.0, "origin_type": "document_content", "parent_id": "2253b5aff8e042dab1275a9aea356dfd", "prev_id": "bdac869996264c7dac52e56289218111", "publication_date": null, "score": 1.0, "short_summary": null, "start_time": null, "text": "6. Les pays les plus vuln\u00e9rables au changement climatique sont les pays en d\u00e9veloppement. Par leur manque de moyens financiers, techniques et technologiques, ils peinent \u00e0 mettre en \u0153uvre des actions d\u0027adaptation au changement climatique. Leurs infrastruc- tures (d\u0027habitation, de transport, industrielles ... ) sont souvent insuffisantes et dangereuses du fait de la croissance d\u00e9mogra- phique. 7. \u00c0 l\u0027\u00e9chelle locale, des mesures peuvent \u00eatre mises en place : installation de panneaux solaires, syst\u00e8me du goutte-\u00e0-goutte dans l\u0027agriculture, choix d\u0027architectures urbaines avec ventilation naturelle, etc.", "title": null}], "statement": "Les pays en d\u00e9veloppement ont suffisamment de moyens financiers pour mettre en \u0153uvre des actions d\u0027adaptation au changement climatique.", "title": "Les pays en d\u00e9veloppement ont suffisamment de moyens financiers pour mettre en \u0153uvre des actions d\u0027adaptation au changement climatique.", "type": "true_false", "veracity": false}, {"concepts": [], "difficulty": "unknown", "feedback": "La s\u00e9cheresse au Mali, qui cause la mort d\u0027une partie du b\u00e9tail, a effectivement des cons\u00e9quences directes sur l\u0027\u00e9levage. Ce ph\u00e9nom\u00e8ne s\u0027accompagne d\u0027une d\u00e9gradation des sols, notamment avec l\u0027ensablement du Niger, ce qui aggrave la situation agricole et renforce l\u0027ins\u00e9curit\u00e9 alimentaire.", "font": {"color": "white"}, "group": 5, "id": "7457efb61c6f48bc804fe9a46ffe4b84", "label": "true_false", "lang": "fr", "shape": "dot", "size": 5, "sources": [{"associated_block_ids": [], "categories": [], "children_ids": [], "corpus_id": 564, "corpus_label": null, "doc_id": 2559, "doc_label": "chap 13 le-changement-global-et-ses-principaux-effets", "end_time": null, "first_page": 9, "html_tag": "li", "id": "034b34ef0b224693aca2fabc79ee55bd", "image_url": null, "last_page": 9, "long_summary": null, "next_id": "ba5dc87c4fec486fb430b6a99ac083cc", "order": 7.0, "origin_type": "document_content", "parent_id": "b7e2d5adf4ea4362bebfaeccbe9455f3", "prev_id": "7ccee231c9874561ae3943acbca84b66", "publication_date": null, "score": 1.0, "short_summary": null, "start_time": null, "text": "2. Plusieurs mesures sont prises ou envisag\u00e9es \u00e0 Surat : installation de stations m\u00e9t\u00e9o automatis\u00e9es et r\u00e9gulation du d\u00e9bit du barrage, peinture sur les toits pour r\u00e9fl\u00e9chir les rayons du soleil. Niveau d\u0027acquisition 3 : Le mot qui s\u0027applique \u00e0 la situation de Mali est la vuln\u00e9rabilit\u00e9. En effet, la s\u00e9cheresse affecte les \u00e9levages, avec la mort d\u0027une partie du b\u00e9tail, le Niger s\u0027ensable, ce qui a des cons\u00e9quences sur l\u0027agriculture et renforce l\u0027ins\u00e9curit\u00e9 alimentaire. Cependant, ces am\u00e9nagements sont r\u00e9alis\u00e9s \u00e0 l\u0027\u00e9chelle locale. Leur efficacit\u00e9 est donc assez faible face au changement climatique qui est un ph\u00e9nom\u00e8ne plan\u00e9taire.", "title": null}], "statement": "La s\u00e9cheresse au Mali a un impact n\u00e9gatif sur l\u0027\u00e9levage et contribue \u00e0 l\u0027ins\u00e9curit\u00e9 alimentaire.", "title": "La s\u00e9cheresse au Mali a un impact n\u00e9gatif sur l\u0027\u00e9levage et contribue \u00e0 l\u0027ins\u00e9curit\u00e9 alimentaire.", "type": "true_false", "veracity": true}, {"concepts": [], "difficulty": "unknown", "feedback": "La d\u00e9forestation a des impacts \u00e9cologiques significatifs et met en danger des esp\u00e8ces animales et v\u00e9g\u00e9tales. Parmi ces esp\u00e8ces, les orangs-outans sont sp\u00e9cifiquement mentionn\u00e9s comme \u00e9tant menac\u00e9s par la perte continue de leur habitat due \u00e0 ces activit\u00e9s humaines.", "font": {"color": "white"}, "group": 5, "id": "f5e808d0873a45c9afa88a5a0860e54d", "label": "true_false", "lang": "fr", "shape": "dot", "size": 5, "sources": [{"associated_block_ids": [], "categories": [], "children_ids": [], "corpus_id": 564, "corpus_label": null, "doc_id": 2559, "doc_label": "chap 13 le-changement-global-et-ses-principaux-effets", "end_time": null, "first_page": 8, "html_tag": "li", "id": "f0a4d3429cd544a0a367b6b4ea685237", "image_url": null, "last_page": 8, "long_summary": null, "next_id": "60ffce10c5a2460fa8c5e6240009a732", "order": 40.0, "origin_type": "document_content", "parent_id": "bc95595d97da4256a540a665bdf1d1b7", "prev_id": "83f398cb88d74003b323e56ddc6283f6", "publication_date": null, "score": 1.0, "short_summary": null, "start_time": null, "text": "2. La principale cause de la d\u00e9forestation est la volont\u00e9 de pro- duire de l\u0027huile de palme, utilis\u00e9e notamment dans l\u0027industrie agroalimentaire. 3. Les cons\u00e9quences de la d\u00e9forestation est la mise en danger de nombreuses esp\u00e8ces v\u00e9g\u00e9tales et animales (orangs-outans notam- ment). Ces modifications de l\u0027\u00e9cosyst\u00e8me peuvent menacer la s\u00e9cu- rit\u00e9 alimentaire des populations.", "title": null}], "statement": "La d\u00e9forestation n\u0027a pas d\u0027impact sur les animaux, telle que la population des orangs-outans.", "title": "La d\u00e9forestation n\u0027a pas d\u0027impact sur les animaux, telle que la population des orangs-outans.", "type": "true_false", "veracity": false}, {"concepts": [], "difficulty": "unknown", "feedback": "En plus de la fonte des glaciers alpins, la France est \u00e9galement menac\u00e9e par la mont\u00e9e du niveau de la mer, notamment sur son littoral atlantique. Les deux ph\u00e9nom\u00e8nes sont pr\u00e9occupants pour le pays.", "font": {"color": "white"}, "group": 5, "id": "2738b0826bbe438a88afa14900b81672", "label": "true_false", "lang": "fr", "shape": "dot", "size": 5, "sources": [{"associated_block_ids": [], "categories": [], "children_ids": [], "corpus_id": 564, "corpus_label": null, "doc_id": 2559, "doc_label": "chap 13 le-changement-global-et-ses-principaux-effets", "end_time": null, "first_page": 7, "html_tag": "p", "id": "dfd781541f7b4c8cb3041885949969b0", "image_url": null, "last_page": 7, "long_summary": null, "next_id": "d3d8ca3bc55a4261bef4fd74dff2dfed", "order": 15.0, "origin_type": "document_content", "parent_id": "901012e2a626474880836d93cb5d89a2", "prev_id": "78f560698f1f47c8857397b1ce50c83f", "publication_date": null, "score": 1.0, "short_summary": null, "start_time": null, "text": "R\u00e9ponse : La France connait une fonte des glaciers alpins et est menac\u00e9e par la mont\u00e9e du niveau de la mer sur son littoral atlantique. L\u0027Indon\u00e9sie connait une diminution des ressources halieutiques et une d\u00e9forestation sur la majorit\u00e9 de son territoire. Elle est \u00e9galement concern\u00e9e par la mont\u00e9e du niveau de la mer. R\u00e9ponse : La r\u00e9volution industrielle, avec la cr\u00e9ation de nombreuses usines et l\u0027utilisation de nouvelles sources d\u0027\u00e9nergie peut expliquer la hausse des temp\u00e9ratures \u00e0 partir du XIXe si\u00e8cle.", "title": null}], "statement": "La France est seulement menac\u00e9e par la fonte des glaciers alpins, mais pas par la mont\u00e9e du niveau de la mer.", "title": "La France est seulement menac\u00e9e par la fonte des glaciers alpins, mais pas par la mont\u00e9e du niveau de la mer.", "type": "true_false", "veracity": false}, {"concepts": [], "difficulty": "unknown", "feedback": "Le plan de la ville inclut la participation active des habitants, notamment en les encourageant \u00e0 installer des panneaux solaires pour produire de l\u0027\u00e9nergie propre, ce qui r\u00e9v\u00e8le une approche collaborative entre divers acteurs.", "font": {"color": "white"}, "group": 5, "id": "2d5c33b53d014829a4cdae6401895f5e", "label": "true_false", "lang": "fr", "shape": "dot", "size": 5, "sources": [{"associated_block_ids": [], "categories": [], "children_ids": [], "corpus_id": 564, "corpus_label": null, "doc_id": 2559, "doc_label": "chap 13 le-changement-global-et-ses-principaux-effets", "end_time": null, "first_page": 5, "html_tag": "li", "id": "c2e8dac4fd5c4aaeaffdecf8ed0e83bf", "image_url": null, "last_page": 5, "long_summary": null, "next_id": "23c7b903e45d408cbc40e1b38db047cc", "order": 8.0, "origin_type": "document_content", "parent_id": "c8fbe5a26e474ecdb6df5c3fd13e4e9c", "prev_id": "ca65dacc6375437ebe813e8eda6bd3bd", "publication_date": null, "score": 1.0, "short_summary": null, "start_time": null, "text": "4. Face aux risques potentiels li\u00e9s au changement climatique, tels que la hausse des temp\u00e9ratures, l\u0027accentuation de la s\u00e8cheresse, la rar\u00e9faction de l\u0027eau et les demandes croissantes en \u00e9nergie, Los Angeles prend des mesures pour s\u0027adapter au changement climatique. La ville a mis au point un Plan qui r\u00e9unit de nombreux acteurs. Par exemple, les habitants sont encourag\u00e9s \u00e0 poser des panneaux solaires sur le toit de leur domicile pour produire de l\u0027\u00e9nergie \u00ab propre \u00bb. La mairie, quant \u00e0 elle, encourage cette initiative en permettant le raccordement au r\u00e9seau de la ville et en rachetant une part de l\u0027\u00e9lectricit\u00e9 produite.", "title": null}], "statement": "Le plan d\u0027adaptation de Los Angeles face aux risques climatiques pr\u00e9voit la collaboration entre plusieurs acteurs, y compris les habitants pour la production d\u0027\u00e9nergie propre.", "title": "Le plan d\u0027adaptation de Los Angeles face aux risques climatiques pr\u00e9voit la collaboration entre plusieurs acteurs, y compris les habitants pour la production d\u0027\u00e9nergie propre.", "type": "true_false", "veracity": true}, {"concepts": [], "difficulty": "unknown", "feedback": "En effet, les habitants affect\u00e9s par le changement climatique se retrouvent contraints de d\u00e9m\u00e9nager fr\u00e9quemment en raison de la mont\u00e9e des eaux qui submerge leurs maisons, cr\u00e9ant une situation de d\u00e9tresse pour eux.", "font": {"color": "white"}, "group": 5, "id": "eacba5b2dbf94fd580ee6b333f3a4bc2", "label": "true_false", "lang": "fr", "shape": "dot", "size": 5, "sources": [{"associated_block_ids": [], "categories": [], "children_ids": [], "corpus_id": 564, "corpus_label": null, "doc_id": 2559, "doc_label": "chap 13 le-changement-global-et-ses-principaux-effets", "end_time": null, "first_page": 5, "html_tag": "p", "id": "d4772280bc53441dac8508e74ce71d86", "image_url": null, "last_page": 5, "long_summary": null, "next_id": "eafefdf61e374e448878c5626018a1f0", "order": 26.0, "origin_type": "document_content", "parent_id": "39b228f0f7724d5396f5ce9e772e5d34", "prev_id": "551b7c2447f24c3d9287c4a27c358851", "publication_date": null, "score": 1.0, "short_summary": null, "start_time": null, "text": "Le Bangladesh est un pays vulnerable au changement climatique. De nombreux habitants se retrouvent en situation de d\u00e9tresse. Ils ont d\u00e9m\u00e9nag\u00e9 plusieurs fois \u00e0 cause de la mont\u00e9e des eaux qui engloutit les maisons. Ainsi, les conditions de vie des familles film\u00e9es sont tr\u00e8s difficiles. Elles vivent dans un quartier d\u0027habitat pr\u00e9caire, construit avec des mat\u00e9riaux de r\u00e9cup\u00e9ration. Les conditions d\u0027hygi\u00e8ne sont mauvaises, et des habitants tombent malades, de la tuberculose par exemple. Ils n\u0027ont pas d\u0027emplois, ou des emplois tr\u00e8s ponctuels qui sont tr\u00e8s peu pay\u00e9s. Enfin, les probl\u00e8mes sociaux sont tr\u00e8s importants (mafia, prostitution) car certains profitent de l\u0027extr\u00eame pauvret\u00e9 des familles.", "title": null}], "statement": "Les habitants du Bangladesh touch\u00e9s par le changement climatique ont d\u00e9m\u00e9nag\u00e9 plusieurs fois \u00e0 cause de la mont\u00e9e des eaux.", "title": "Les habitants du Bangladesh touch\u00e9s par le changement climatique ont d\u00e9m\u00e9nag\u00e9 plusieurs fois \u00e0 cause de la mont\u00e9e des eaux.", "type": "true_false", "veracity": true}, {"concepts": [], "difficulty": "unknown", "feedback": "Les \u00c9tats ont pris conscience des risques li\u00e9s au changement global et se sont engag\u00e9s \u00e0 limiter le r\u00e9chauffement climatique. Ils cherchent \u00e9galement \u00e0 prot\u00e9ger les espaces naturels et adaptent leurs am\u00e9nagements pour anticiper les effets, comme la mont\u00e9e du niveau de la mer dans les villes littorales.", "font": {"color": "white"}, "group": 5, "id": "3ec7ffcc987141da99f289ee0a1c996e", "label": "true_false", "lang": "fr", "shape": "dot", "size": 5, "sources": [{"associated_block_ids": [], "categories": [], "children_ids": [], "corpus_id": 564, "corpus_label": null, "doc_id": 2538, "doc_label": "9782210105669_228-243", "end_time": null, "first_page": 13, "html_tag": "p", "id": "7cc3291e4eba41c4976b399c1c9dffd1", "image_url": null, "last_page": 13, "long_summary": null, "next_id": "e28ceedc0ed643b2a68cd8beeab51176", "order": 20.0, "origin_type": "document_content", "parent_id": "7ab9e6212b6a4abdb11566d2fed8f174", "prev_id": "7ab9e6212b6a4abdb11566d2fed8f174", "publication_date": null, "score": 1.0, "short_summary": null, "start_time": null, "text": "Les \u00c9tats ont pris conscience des risques li\u00e9s au changement global. Ils se sont par exemple engag\u00e9s \u00e0 limiter le r\u00e9chauffement climatique. Les espaces naturels remarquables sont \u00e0 prot\u00e9ger comme les mangroves. Les am\u00e9nagements doivent anticiper les effets du changement global. Ainsi, dans certaines villes littorales, l\u0027architecture et l\u0027urbanisme prennent en compte la mont\u00e9e du niveau de la mer. Les activit\u00e9s et les habitudes humaines sont aussi \u00e0 repenser. Dans les villes, les d\u00e9placements int\u00e8grent de plus en plus les transports en commun et les mobilit\u00e9s douces (marche).", "title": null}], "statement": "Les \u00c9tats se contentent d\u0027observer les effets du changement global sans prendre d\u0027actions concr\u00e8tes pour y faire face.", "title": "Les \u00c9tats se contentent d\u0027observer les effets du changement global sans prendre d\u0027actions concr\u00e8tes pour y faire face.", "type": "true_false", "veracity": false}, {"concepts": [], "difficulty": "unknown", "feedback": "Sous l\u0027effet du changement climatique, certains risques naturels comme les crues torrentielles ou les avalanches se renforcent et deviennent plus fr\u00e9quents ou plus intenses.", "font": {"color": "white"}, "group": 5, "id": "5dc966b2d33b45c3a1107875192e801d", "label": "true_false", "lang": "fr", "shape": "dot", "size": 5, "sources": [{"associated_block_ids": [], "categories": [], "children_ids": [], "corpus_id": 564, "corpus_label": null, "doc_id": 2538, "doc_label": "9782210105669_228-243", "end_time": null, "first_page": 7, "html_tag": "p", "id": "bcf6e983b4d241f3a5496e959990fae1", "image_url": null, "last_page": 7, "long_summary": null, "next_id": "b0a06c3b330a46d59fe153010cb5f6ba", "order": 10.0, "origin_type": "document_content", "parent_id": "3fbd628c218c475bb3bd652b647f7599", "prev_id": "b5e651fe1c8d48d3a00791582b984370", "publication_date": null, "score": 1.0, "short_summary": null, "start_time": null, "text": "Sous l\u0027effet du changement climatique, l\u0027environnement alpin enregistre des \u00e9volutions rapides. Des risques naturels, comme les avalanches de neige ou les crues torrentielles, peuvent s\u0027amplifier. Mais les modifications touchent aussi les activit\u00e9s des stations alpines.", "title": null}], "statement": "Les risques naturels peuvent \u00eatre amplifi\u00e9s sous l\u0027effet du changement climatique dans les r\u00e9gions alpines.", "title": "Les risques naturels peuvent \u00eatre amplifi\u00e9s sous l\u0027effet du changement climatique dans les r\u00e9gions alpines.", "type": "true_false", "veracity": true}, {"concepts": [], "difficulty": "unknown", "feedback": "Le d\u00e9veloppement industriel a des effets n\u00e9gatifs sur les \u00e9cosyst\u00e8mes, notamment en contribuant \u00e0 la d\u00e9forestation et en mettant en danger la biodiversit\u00e9 ainsi que certaines ressources naturelles.", "font": {"color": "white"}, "group": 5, "id": "b08d1daca2eb4c7d97c0ecf706c56451", "label": "true_false", "lang": "fr", "shape": "dot", "size": 5, "sources": [{"associated_block_ids": [], "categories": [], "children_ids": [], "corpus_id": 564, "corpus_label": null, "doc_id": 2538, "doc_label": "9782210105669_228-243", "end_time": null, "first_page": 13, "html_tag": "p", "id": "8fa9efbbc9d74a32962d98bbb740c520", "image_url": null, "last_page": 13, "long_summary": null, "next_id": "7d69292a490843e9b516bf9a66581aa2", "order": 15.0, "origin_type": "document_content", "parent_id": "e48c20b3c91c4cbd85eb8f4e343f979f", "prev_id": "e48c20b3c91c4cbd85eb8f4e343f979f", "publication_date": null, "score": 1.0, "short_summary": null, "start_time": null, "text": "Sous l\u0027effet de l\u0027action humaine, la Terre connait des ph\u00e9nom\u00e8nes qui l\u0027affectent dans son ensemble : la croissance d\u00e9mographique, l\u0027urbanisation, le d\u00e9veloppement industriel. Ils ont des cons\u00e9quences sur l\u0027environnement : le climat se r\u00e9chauffe, les calottes glaciaires fondent et le niveau des oc\u00e9ans monte. Les for\u00eats diminuent, la biodiversit\u00e9 et les ressources sont menac\u00e9es.", "title": null}], "statement": "Le d\u00e9veloppement industriel contribue \u00e0 la r\u00e9duction des for\u00eats et \u00e0 la menace de la biodiversit\u00e9.", "title": "Le d\u00e9veloppement industriel contribue \u00e0 la r\u00e9duction des for\u00eats et \u00e0 la menace de la biodiversit\u00e9.", "type": "true_false", "veracity": true}, {"concepts": [], "difficulty": "unknown", "feedback": "La croissance d\u00e9mographique et l\u0027urbanisation ont un effet direct sur l\u0027environnement, contribuant \u00e0 des ph\u00e9nom\u00e8nes tels que le r\u00e9chauffement climatique, la fonte des calottes glaciaires et la mont\u00e9e du niveau des oc\u00e9ans.", "font": {"color": "white"}, "group": 5, "id": "163ef9df97b04b25a779d8248a335511", "label": "true_false", "lang": "fr", "shape": "dot", "size": 5, "sources": [{"associated_block_ids": [], "categories": [], "children_ids": [], "corpus_id": 564, "corpus_label": null, "doc_id": 2538, "doc_label": "9782210105669_228-243", "end_time": null, "first_page": 13, "html_tag": "p", "id": "8fa9efbbc9d74a32962d98bbb740c520", "image_url": null, "last_page": 13, "long_summary": null, "next_id": "7d69292a490843e9b516bf9a66581aa2", "order": 15.0, "origin_type": "document_content", "parent_id": "e48c20b3c91c4cbd85eb8f4e343f979f", "prev_id": "e48c20b3c91c4cbd85eb8f4e343f979f", "publication_date": null, "score": 1.0, "short_summary": null, "start_time": null, "text": "Sous l\u0027effet de l\u0027action humaine, la Terre connait des ph\u00e9nom\u00e8nes qui l\u0027affectent dans son ensemble : la croissance d\u00e9mographique, l\u0027urbanisation, le d\u00e9veloppement industriel. Ils ont des cons\u00e9quences sur l\u0027environnement : le climat se r\u00e9chauffe, les calottes glaciaires fondent et le niveau des oc\u00e9ans monte. Les for\u00eats diminuent, la biodiversit\u00e9 et les ressources sont menac\u00e9es.", "title": null}], "statement": "L\u0027augmentation de la population et l\u0027urbanisation n\u0027ont pas d\u0027impact sur l\u0027environnement.", "title": "L\u0027augmentation de la population et l\u0027urbanisation n\u0027ont pas d\u0027impact sur l\u0027environnement.", "type": "true_false", "veracity": false}, {"concepts": [], "difficulty": "unknown", "feedback": "Le climat n\u0027a jamais \u00e9t\u00e9 stable, il a connu des variations importantes tout au long de l\u0027histoire. Ces fluctuations ont eu un impact sur certaines civilisations.", "font": {"color": "white"}, "group": 5, "id": "60064047ff014e04ab83ceb024975363", "label": "true_false", "lang": "fr", "shape": "dot", "size": 5, "sources": [{"associated_block_ids": [], "categories": [], "children_ids": [], "corpus_id": 564, "corpus_label": null, "doc_id": 2538, "doc_label": "9782210105669_228-243", "end_time": null, "first_page": 13, "html_tag": "p", "id": "458f1c92a7ab4fb6b2a76e66f59d040c", "image_url": null, "last_page": 13, "long_summary": null, "next_id": "e48c20b3c91c4cbd85eb8f4e343f979f", "order": 13.0, "origin_type": "document_content", "parent_id": "fd50cf97aea647c494ce85cf345b77cc", "prev_id": "fd50cf97aea647c494ce85cf345b77cc", "publication_date": null, "score": 1.0, "short_summary": null, "start_time": null, "text": "Le climat n\u0027a jamais \u00e9t\u00e9 stable dans l\u0027histoire. Certains historiens estiment que des changements climatiques ont pu provoquer de profondes \u00e9volutions dans certaines civilisations. Ainsi, au d\u00e9but du XIVe si\u00e8cle, la rigueur du climat a favoris\u00e9 la propagation de la Grande Peste de 1348 qui a tu\u00e9 la moiti\u00e9 de la population europ\u00e9enne.", "title": null}], "statement": "Le climat a toujours \u00e9t\u00e9 stable dans l\u0027histoire humaine.", "title": "Le climat a toujours \u00e9t\u00e9 stable dans l\u0027histoire humaine.", "type": "true_false", "veracity": false}, {"aliases": ["12acf32a-280e-43b8-bc5f-61ab9231c72a", "f09df6f8-077a-4251-a843-3277ff3e40a1", "72849822-2747-4674-96eb-d5f37b1ea1f9", "6d14b194-c3db-4876-8c21-be00470a6684"], "corpus_id": null, "definition": "La pollution est la contamination de l\u0027environnement par des substances nocives ou nuisibles, r\u00e9sultant souvent d\u0027activit\u00e9s humaines telles que l\u0027industrialisation, l\u0027urbanisation et une gestion inad\u00e9quate des d\u00e9chets. Elle a un impact significatif sur la sant\u00e9 humaine et les \u00e9cosyst\u00e8mes, affectant particuli\u00e8rement les populations vuln\u00e9rables. La pollution est exacerb\u00e9e par l\u0027augmentation de la population et n\u00e9cessite des efforts et des investissements pour att\u00e9nuer ses effets sur la sant\u00e9 publique et l\u0027environnement.", "doc_ids": [2538, 2543, 2554, 2563, 2567], "font": {"color": "white"}, "generative": true, "group": 1, "id": "3bc1d83b-03db-488a-9865-7d840c7d3d18", "label": "Pollution", "lang": "fr", "ref_concept_id": null, "shape": "dot", "size": 3, "title": "La pollution est la contamination de l\u0027environnement par des substances nocives ou nuisibles, r\u00e9sultant souvent d\u0027activit\u00e9s humaines telles que l\u0027industrialisation, l\u0027urbanisation et une gestion inad\u00e9quate des d\u00e9chets. Elle a un impact significatif sur la sant\u00e9 humaine et les \u00e9cosyst\u00e8mes, affectant particuli\u00e8rement les populations vuln\u00e9rables. La pollution est exacerb\u00e9e par l\u0027augmentation de la population et n\u00e9cessite des efforts et des investissements pour att\u00e9nuer ses effets sur la sant\u00e9 publique et l\u0027environnement.", "type": "concept", "valid": null, "wikientity": {"aliases": [], "content": null, "definition": "La pollution est la destruction ou d\u00e9gradation d\u0027un \u00e9cosyst\u00e8me ou de la biosph\u00e8re par l\u0027introduction, g\u00e9n\u00e9ralement humaine, d\u0027entit\u00e9s (physiques, chimiques ou biologiques), ou de radiations alt\u00e9rant le fonctionnement de cet \u00e9cosyst\u00e8me. La pollution a des effets importants sur la sant\u00e9 et la biosph\u00e8re, comme en t\u00e9moigne l\u0027exposition aux polluants et le r\u00e9chauffement climatique qui transforme le climat de la Terre et son \u00e9cosyst\u00e8me, en entra\u00eenant l\u0027apparition de maladies inconnues jusqu\u0027alors dans certaines zones g\u00e9ographiques, des migrations de certaines esp\u00e8ces, voire leur extinction si elles ne peuvent s\u0027adapter \u00e0 leur nouvel environnement biophysique.\nLa Seconde Guerre mondiale est suivie d\u0027une prise de conscience des r\u00e9percussions des activit\u00e9s humaines sur l\u0027environnement et la sant\u00e9, parall\u00e8lement \u00e0 l\u0027approfondissement de l\u0027\u00e9cologisme et de l\u0027\u00e9cologie th\u00e9oris\u00e9e d\u00e8s 1886 par Ernst Haeckel.", "label": "Pollution", "page_id": "14162", "thumbnail": null, "wikidata_id": "Q58734"}, "wordnetentity": {"definition": "undesirable state of the natural environment being contaminated with harmful substances as a consequence of human activities", "english_lemmas": [], "french_lemmas": [], "hypernyms_list": [], "label": "Pollution", "name": "pollution.n.01", "region_domains": [], "root_hypernyms": [], "topic_domains": [], "usage_domains": []}}, {"aliases": [], "corpus_id": null, "definition": "\u00c9cosyst\u00e8me capable d\u0027absorber plus de dioxyde de carbone qu\u0027il n\u0027en \u00e9met, contribuant \u00e0 att\u00e9nuer le changement climatique.", "doc_ids": [2538], "font": {"color": "white"}, "generative": true, "group": 1, "id": "ab50b1bd-d0ca-46af-9338-8ad5f07d7df9", "label": "Puits de carbone", "lang": "fr", "ref_concept_id": null, "shape": "dot", "size": 3, "title": "\u00c9cosyst\u00e8me capable d\u0027absorber plus de dioxyde de carbone qu\u0027il n\u0027en \u00e9met, contribuant \u00e0 att\u00e9nuer le changement climatique.", "type": "concept", "valid": null, "wikientity": {"aliases": [], "content": null, "definition": "Un puits de carbone ou puits CO2 est un r\u00e9servoir de carbone (naturel ou artificiel) absorbant du carbone depuis le cycle du carbone. Ce carbone est s\u00e9questr\u00e9 dans le r\u00e9servoir avec un temps de r\u00e9sidence tr\u00e8s long par rapport \u00e0 celui dans l\u0027atmosph\u00e8re.\nLes puits de carbone principaux sont les oc\u00e9ans par dissolution et le vivant par assimilation via la flore (for\u00eat, tourbi\u00e8re, prairies, phytoplancton), la faune, et les sols (humus).", "label": "Puits de carbone", "page_id": "499883", "thumbnail": null, "wikidata_id": "Q5611523"}, "wordnetentity": null}, {"aliases": ["fdda104c-3472-4a89-bcfd-b491b75a9758", "b44fa5df-c858-4a80-803b-7b72f2c90097", "524cb4b2-fd1f-42b4-beb0-2618e6fcf09a", "dda16970-1ca3-470b-89db-88ed7d00457a"], "corpus_id": null, "definition": "La conservation de la biodiversit\u00e9 est un processus global qui englobe les actions visant \u00e0 prot\u00e9ger, pr\u00e9server et maintenir les environnements naturels ainsi que les ressources essentielles pour la durabilit\u00e9 \u00e9cologique. Cela inclut non seulement la gestion durable des esp\u00e8ces animales dans leur habitat naturel, mais aussi la protection des ressources naturelles contre l\u0027exploitation excessive afin d\u0027assurer leur p\u00e9rennit\u00e9 et celle des \u00e9cosyst\u00e8mes. Ce processus vise \u00e0 garantir l\u0027\u00e9quilibre des \u00e9cosyst\u00e8mes tout en pr\u00e9servant l\u0027accessibilit\u00e9 du patrimoine culturel et naturel pour les g\u00e9n\u00e9rations futures.", "doc_ids": [2538, 2539, 2542, 2555], "font": {"color": "white"}, "generative": true, "group": 1, "id": "248663c6-3347-4a51-9fec-295a45110719", "label": "Conservation de la biodiversit\u00e9", "lang": "fr", "ref_concept_id": null, "shape": "dot", "size": 3, "title": "La conservation de la biodiversit\u00e9 est un processus global qui englobe les actions visant \u00e0 prot\u00e9ger, pr\u00e9server et maintenir les environnements naturels ainsi que les ressources essentielles pour la durabilit\u00e9 \u00e9cologique. Cela inclut non seulement la gestion durable des esp\u00e8ces animales dans leur habitat naturel, mais aussi la protection des ressources naturelles contre l\u0027exploitation excessive afin d\u0027assurer leur p\u00e9rennit\u00e9 et celle des \u00e9cosyst\u00e8mes. Ce processus vise \u00e0 garantir l\u0027\u00e9quilibre des \u00e9cosyst\u00e8mes tout en pr\u00e9servant l\u0027accessibilit\u00e9 du patrimoine culturel et naturel pour les g\u00e9n\u00e9rations futures.", "type": "concept", "valid": null, "wikientity": {"aliases": [], "content": null, "definition": "La conservation ou pr\u00e9servation est le maintien d\u0027un \u00e9l\u00e9ment dans un \u00e9tat constant.", "label": "Conservation", "page_id": "55431", "thumbnail": null, "wikidata_id": "Q342041"}, "wordnetentity": {"definition": "the preservation and careful management of the environment and of natural resources", "english_lemmas": [], "french_lemmas": [], "hypernyms_list": [], "label": "Pr\u00e9servation", "name": "conservation.n.02", "region_domains": [], "root_hypernyms": [], "topic_domains": [], "usage_domains": []}}, {"answers": ["Non, il inclut d\u0027autres modifications comme la d\u00e9forestation"], "concepts": [], "difficulty": "unknown", "distractors": ["Oui, il concerne uniquement le climat sur Terre", "Non, il ne touche que l\u0027urbanisation mondiale", "Oui, il exclut les \u00e9l\u00e9ments environnementaux autres que le climat", "Non, il n\u0027affecte aucun processus naturel autre que le r\u00e9chauffement", "Oui, le changement climatique est le seul facteur de perturbation", "Non, il inclut uniquement les catastrophes naturelles li\u00e9es \u00e0 l\u0027eau", "Oui, le changement climatique est la seule cause ayant des impacts \u00e9conomiques", "Non, il se concentre exclusivement sur la biodiversit\u00e9 des oc\u00e9ans", "Oui, le changement global concerne uniquement les effets li\u00e9s \u00e0 l\u0027air"], "feedback": "Le changement global fait r\u00e9f\u00e9rence \u00e0 un ensemble de modifications touchant la plan\u00e8te en plus du changement climatique. La d\u00e9forestation est un exemple de ces modifications. Les distracteurs \u00e9nonc\u00e9s dans le QCM repr\u00e9sentent des interpr\u00e9tations erron\u00e9es de ce qu\u0027est le changement global.", "font": {"color": "white"}, "group": 3, "id": "7fe8f3b56ffc447cb9ca1b48d670b110", "label": "mcq", "lang": "fr", "question": "Le changement global englobe-t-il uniquement le changement climatique ?", "shape": "dot", "size": 5, "sources": [{"associated_block_ids": [], "categories": [], "children_ids": [], "corpus_id": 564, "corpus_label": null, "doc_id": 2559, "doc_label": "chap 13 le-changement-global-et-ses-principaux-effets", "end_time": null, "first_page": 2, "html_tag": "p", "id": "0e13c3e73bd8492e959f9281663b4089", "image_url": null, "last_page": 2, "long_summary": null, "next_id": "6f37f10ef4fb4a1596f4b12340ed2c87", "order": 16.0, "origin_type": "document_content", "parent_id": "54cd3afdc91f4264bbd95e129b3b03ee", "prev_id": "54cd3afdc91f4264bbd95e129b3b03ee", "publication_date": null, "score": 1.0, "short_summary": null, "start_time": null, "text": "Le changement global ne se r\u00e9sume pas au changement climatique : c\u0027est l\u0027ensemble des modifications qui touchent la plan\u00e8te et dont l\u0027homme est en partie responsable (ex. : la d\u00e9forestation). Les effets du changement global ne sont pas les m\u00eames selon les territoires. Les pays pauvres ont une r\u00e9silience plus limit\u00e9e car ils ont moins de moyens pour faire face aux effets du changement global.", "title": null}], "title": "Le changement global englobe-t-il uniquement le changement climatique ?", "type": "mcq"}, {"answers": ["Les pays pauvres avec moins de moyens pour y faire face"], "concepts": [], "difficulty": "unknown", "distractors": ["Les pays riches avec des infrastructures solides", "Les \u00eeles entour\u00e9es de montagnes", "Les territoires urbanis\u00e9s avec une densit\u00e9 faible", "Les pays pauvres avec un acc\u00e8s illimit\u00e9 aux ressources \u00e9nerg\u00e9tiques", "Les r\u00e9gions o\u00f9 il y a des for\u00eats tropicales", "Les villes c\u00f4ti\u00e8res bien \u00e9quip\u00e9es contre les inondations", "Les pays riches d\u00e9pendants uniquement du tourisme", "Les r\u00e9gions d\u00e9sertiques avec un fort taux d\u0027agriculture", "Les villes des pays \u00e9mergents adaptant leurs industries rapidement"], "feedback": "Les pays pauvres ont g\u00e9n\u00e9ralement moins de moyens pour faire face aux effets du changement global tels que la d\u00e9forestation, ce qui les rend plus vuln\u00e9rables et moins r\u00e9silients. Les autres distracteurs sont des conditions g\u00e9ographiques ou \u00e9conomiques qui ne sont pas directement li\u00e9es \u00e0 la r\u00e9silience face au changement global.", "font": {"color": "white"}, "group": 3, "id": "4bb23cf0887a4320a8a980d452edd971", "label": "mcq", "lang": "fr", "question": "Quels territoires ont une r\u00e9silience plus limit\u00e9e face au changement global ?", "shape": "dot", "size": 5, "sources": [{"associated_block_ids": [], "categories": [], "children_ids": [], "corpus_id": 564, "corpus_label": null, "doc_id": 2559, "doc_label": "chap 13 le-changement-global-et-ses-principaux-effets", "end_time": null, "first_page": 2, "html_tag": "p", "id": "0e13c3e73bd8492e959f9281663b4089", "image_url": null, "last_page": 2, "long_summary": null, "next_id": "6f37f10ef4fb4a1596f4b12340ed2c87", "order": 16.0, "origin_type": "document_content", "parent_id": "54cd3afdc91f4264bbd95e129b3b03ee", "prev_id": "54cd3afdc91f4264bbd95e129b3b03ee", "publication_date": null, "score": 1.0, "short_summary": null, "start_time": null, "text": "Le changement global ne se r\u00e9sume pas au changement climatique : c\u0027est l\u0027ensemble des modifications qui touchent la plan\u00e8te et dont l\u0027homme est en partie responsable (ex. : la d\u00e9forestation). Les effets du changement global ne sont pas les m\u00eames selon les territoires. Les pays pauvres ont une r\u00e9silience plus limit\u00e9e car ils ont moins de moyens pour faire face aux effets du changement global.", "title": null}], "title": "Quels territoires ont une r\u00e9silience plus limit\u00e9e face au changement global ?", "type": "mcq"}, {"answers": ["De l\u0027\u00e9chelle locale \u00e0 l\u0027\u00e9chelle mondiale"], "concepts": [], "difficulty": "unknown", "distractors": ["Uniquement au niveau des gouvernements r\u00e9gionaux", "Principalement sur les continents occidentaux", "Seulement au niveau des communaut\u00e9s locales", "Majoritairement dans les zones urbaines", "Aux \u00e9chelles nationales et transfrontali\u00e8res", "Exclusivement \u00e0 l\u2019\u00e9chelle \u00e9conomique globale", "Essentiellement dans les pays en d\u00e9veloppement", "Uniquement dans les grandes m\u00e9tropoles", "Surtout dans l\u2019h\u00e9misph\u00e8re Nord"], "feedback": "Les processus \u00e9voqu\u00e9s peuvent avoir des impacts diff\u00e9rents selon les \u00e9chelles auxquelles ils se d\u00e9roulent. En portant attention aux jeux d\u0027\u00e9chelle, on peut mieux comprendre comment ces processus agissent et quelles en sont les cons\u00e9quences sur les territoires concern\u00e9s.", "font": {"color": "white"}, "group": 3, "id": "72cccbad2bc547a592aa6ec3ae915439", "label": "mcq", "lang": "fr", "question": "\u00c0 quels niveaux les processus \u00e9voqu\u00e9s jouent-ils un r\u00f4le ?", "shape": "dot", "size": 5, "sources": [{"associated_block_ids": [], "categories": [], "children_ids": [], "corpus_id": 564, "corpus_label": null, "doc_id": 2559, "doc_label": "chap 13 le-changement-global-et-ses-principaux-effets", "end_time": null, "first_page": 2, "html_tag": "p", "id": "8f655fef44584dfc871347e570b0cdf7", "image_url": null, "last_page": 2, "long_summary": null, "next_id": "54cd3afdc91f4264bbd95e129b3b03ee", "order": 14.0, "origin_type": "document_content", "parent_id": "f496ce1be35349faaf87ac57e664b09e", "prev_id": "dcc1b8b192fd4ae49b5a63fa062f5183", "publication_date": null, "score": 1.0, "short_summary": null, "start_time": null, "text": "Dans une d\u00e9marche prospective, on \u00e9tudiera particuli\u00e8rement les acteurs, leurs actions et leurs strat\u00e9gies pour s\u0027adapter aux effets du changement global. Enfin, on portera attention aux jeux d\u0027\u00e9chelle. En effet, les processus \u00e9voqu\u00e9s jouent \u00e0 diff\u00e9rentes \u00e9chelles, de l\u0027\u00e9chelle locale \u00e0 l\u0027\u00e9chelle mondiale, et n\u0027ont pas les m\u00eames effets selon les territoires qu\u0027ils concernent.", "title": null}], "title": "\u00c0 quels niveaux les processus \u00e9voqu\u00e9s jouent-ils un r\u00f4le ?", "type": "mcq"}, {"concepts": [], "difficulty": "unknown", "feedback": "Les effets du changement global varient en fonction des territoires et des \u00e9chelles. Il est expliqu\u00e9 que les processus ne produisent pas les m\u00eames r\u00e9sultats selon la zone concern\u00e9e, renfor\u00e7ant l\u0027id\u00e9e que le cadre d\u0027analyse doit tenir compte des sp\u00e9cificit\u00e9s territoriales.", "font": {"color": "white"}, "group": 5, "id": "f70c4de6da0d44bb81b2326346ade5ea", "label": "true_false", "lang": "fr", "shape": "dot", "size": 5, "sources": [{"associated_block_ids": [], "categories": [], "children_ids": [], "corpus_id": 564, "corpus_label": null, "doc_id": 2559, "doc_label": "chap 13 le-changement-global-et-ses-principaux-effets", "end_time": null, "first_page": 2, "html_tag": "p", "id": "8f655fef44584dfc871347e570b0cdf7", "image_url": null, "last_page": 2, "long_summary": null, "next_id": "54cd3afdc91f4264bbd95e129b3b03ee", "order": 14.0, "origin_type": "document_content", "parent_id": "f496ce1be35349faaf87ac57e664b09e", "prev_id": "dcc1b8b192fd4ae49b5a63fa062f5183", "publication_date": null, "score": 1.0, "short_summary": null, "start_time": null, "text": "Dans une d\u00e9marche prospective, on \u00e9tudiera particuli\u00e8rement les acteurs, leurs actions et leurs strat\u00e9gies pour s\u0027adapter aux effets du changement global. Enfin, on portera attention aux jeux d\u0027\u00e9chelle. En effet, les processus \u00e9voqu\u00e9s jouent \u00e0 diff\u00e9rentes \u00e9chelles, de l\u0027\u00e9chelle locale \u00e0 l\u0027\u00e9chelle mondiale, et n\u0027ont pas les m\u00eames effets selon les territoires qu\u0027ils concernent.", "title": null}], "statement": "Les effets du changement global sont identiques sur tous les territoires concern\u00e9s, ind\u00e9pendamment de leur \u00e9chelle.", "title": "Les effets du changement global sont identiques sur tous les territoires concern\u00e9s, ind\u00e9pendamment de leur \u00e9chelle.", "type": "true_false", "veracity": false}, {"concepts": [], "difficulty": "unknown", "feedback": "Les pays pauvres disposent effectivement de moins de moyens pour faire face aux impacts du changement global, leur r\u00e9silience \u00e9tant limit\u00e9e par l\u0027absence de ressources suffisantes.", "font": {"color": "white"}, "group": 5, "id": "6b92ba8e0f45491ba5b7c252f8aeb228", "label": "true_false", "lang": "fr", "shape": "dot", "size": 5, "sources": [{"associated_block_ids": [], "categories": [], "children_ids": [], "corpus_id": 564, "corpus_label": null, "doc_id": 2559, "doc_label": "chap 13 le-changement-global-et-ses-principaux-effets", "end_time": null, "first_page": 2, "html_tag": "p", "id": "0e13c3e73bd8492e959f9281663b4089", "image_url": null, "last_page": 2, "long_summary": null, "next_id": "6f37f10ef4fb4a1596f4b12340ed2c87", "order": 16.0, "origin_type": "document_content", "parent_id": "54cd3afdc91f4264bbd95e129b3b03ee", "prev_id": "54cd3afdc91f4264bbd95e129b3b03ee", "publication_date": null, "score": 1.0, "short_summary": null, "start_time": null, "text": "Le changement global ne se r\u00e9sume pas au changement climatique : c\u0027est l\u0027ensemble des modifications qui touchent la plan\u00e8te et dont l\u0027homme est en partie responsable (ex. : la d\u00e9forestation). Les effets du changement global ne sont pas les m\u00eames selon les territoires. Les pays pauvres ont une r\u00e9silience plus limit\u00e9e car ils ont moins de moyens pour faire face aux effets du changement global.", "title": null}], "statement": "Les pays pauvres ont plus de difficult\u00e9 \u00e0 s\u0027adapter aux effets du changement global en raison de leurs ressources limit\u00e9es.", "title": "Les pays pauvres ont plus de difficult\u00e9 \u00e0 s\u0027adapter aux effets du changement global en raison de leurs ressources limit\u00e9es.", "type": "true_false", "veracity": true}, {"concepts": [], "difficulty": "unknown", "feedback": "Le changement global inclut non seulement le changement climatique, mais aussi d\u0027autres modifications provoqu\u00e9es par l\u0027activit\u00e9 humaine, comme la d\u00e9forestation. Il ne se limite donc pas uniquement aux ph\u00e9nom\u00e8nes d\u0027ordre climatique.", "font": {"color": "white"}, "group": 5, "id": "9a62dea225af4387a1b5d0cc6cd47d84", "label": "true_false", "lang": "fr", "shape": "dot", "size": 5, "sources": [{"associated_block_ids": [], "categories": [], "children_ids": [], "corpus_id": 564, "corpus_label": null, "doc_id": 2559, "doc_label": "chap 13 le-changement-global-et-ses-principaux-effets", "end_time": null, "first_page": 2, "html_tag": "p", "id": "0e13c3e73bd8492e959f9281663b4089", "image_url": null, "last_page": 2, "long_summary": null, "next_id": "6f37f10ef4fb4a1596f4b12340ed2c87", "order": 16.0, "origin_type": "document_content", "parent_id": "54cd3afdc91f4264bbd95e129b3b03ee", "prev_id": "54cd3afdc91f4264bbd95e129b3b03ee", "publication_date": null, "score": 1.0, "short_summary": null, "start_time": null, "text": "Le changement global ne se r\u00e9sume pas au changement climatique : c\u0027est l\u0027ensemble des modifications qui touchent la plan\u00e8te et dont l\u0027homme est en partie responsable (ex. : la d\u00e9forestation). Les effets du changement global ne sont pas les m\u00eames selon les territoires. Les pays pauvres ont une r\u00e9silience plus limit\u00e9e car ils ont moins de moyens pour faire face aux effets du changement global.", "title": null}], "statement": "Le changement global ne concerne que les ph\u00e9nom\u00e8nes li\u00e9s au climat.", "title": "Le changement global ne concerne que les ph\u00e9nom\u00e8nes li\u00e9s au climat.", "type": "true_false", "veracity": false}, {"aliases": [], "corpus_id": null, "definition": "Les cons\u00e9quences sur les habitants incluent la perte de vie, le d\u00e9placement forc\u00e9 et la d\u00e9t\u00e9rioration des conditions de vie suite \u00e0 des \u00e9v\u00e9nements climatiques extr\u00eames.", "doc_ids": [2538], "font": {"color": "white"}, "generative": true, "group": 1, "id": "dd500c7a-f993-4080-8a42-32cabcf73dbf", "label": "Cons\u00e9quences sur les habitants", "lang": "fr", "ref_concept_id": null, "shape": "dot", "size": 3, "title": "Les cons\u00e9quences sur les habitants incluent la perte de vie, le d\u00e9placement forc\u00e9 et la d\u00e9t\u00e9rioration des conditions de vie suite \u00e0 des \u00e9v\u00e9nements climatiques extr\u00eames.", "type": "concept", "valid": null, "wikientity": null, "wordnetentity": null}, {"aliases": [], "corpus_id": null, "definition": "La menace environnementale fait r\u00e9f\u00e9rence aux dangers qui p\u00e8sent sur un \u00e9cosyst\u00e8me, souvent exacerb\u00e9s par le changement climatique et l\u0027activit\u00e9 humaine.", "doc_ids": [2538], "font": {"color": "white"}, "generative": true, "group": 1, "id": "daf414e3-d7a8-4d05-8dae-7e225ae765e2", "label": "Menace environnementale", "lang": "fr", "ref_concept_id": null, "shape": "dot", "size": 3, "title": "La menace environnementale fait r\u00e9f\u00e9rence aux dangers qui p\u00e8sent sur un \u00e9cosyst\u00e8me, souvent exacerb\u00e9s par le changement climatique et l\u0027activit\u00e9 humaine.", "type": "concept", "valid": null, "wikientity": null, "wordnetentity": null}, {"answers": ["la Chine et l\u0027Inde"], "concepts": [], "difficulty": "unknown", "distractors": [["les \u00c9tats-Unis et le Br\u00e9sil", "le Japon et l\u0027Australie", "le Canada et l\u0027Afrique du Sud", "le Mexique et la Russie", "l\u2019Arabie Saoudite et l\u2019\u00c9gypte", "l\u0027Allemagne et l\u0027Argentine"]], "feedback": "Les principaux \u00e9metteurs de CO2 dans le monde incluent les pays dits \u00ab du Nord \u00bb ainsi que des nations \u00e9mergentes comme la Chine et l\u0027Inde. Ces pays, en raison de leur industrialisation massive et de leur population importante, ont une empreinte carbone significative.", "font": {"color": "white"}, "group": 4, "id": "bf712c7db2d546e69245fd43088cc0fb", "label": "fill_in", "lang": "fr", "query": "Les pays qui \u00e9mettent le plus de CO2 sont les pays dits \u00ab du Nord \u00bb, ainsi que \u003cblank\u003e.", "shape": "dot", "size": 5, "sources": [{"associated_block_ids": [], "categories": [], "children_ids": [], "corpus_id": 564, "corpus_label": null, "doc_id": 2568, "doc_label": "chap 11 des-ressources-a-menager-et-a-mieux-utiliser", "end_time": null, "first_page": 7, "html_tag": "li", "id": "a604bed054994deb97503765c00ce8e9", "image_url": null, "last_page": 7, "long_summary": null, "next_id": "58d40f2447e84fbba30508e9e2d534f1", "order": 37.0, "origin_type": "document_content", "parent_id": "e52420b4570345c8b533cb8e9acaf31b", "prev_id": "793e594297c84656a32cf783d6fc5118", "publication_date": null, "score": 1.0, "short_summary": null, "start_time": null, "text": "5. Ces am\u00e9nagements ne sont pas durables, car les eaux fossiles se renouvellent \u00e0 un rythme tr\u00e8s lent, et sont en train de s\u0027\u00e9puiser. 1. Les pays qui \u00e9mettent le plus de CO2 dans le monde sont les pays dits \u00ab du Nord \u00bb, ainsi que d\u0027autres comme la Chine et l\u0027Inde. 3. Les pays les moins urbanis\u00e9s et les moins industrialis\u00e9s, avec un mode de vie modeste, \u00e9mettent moins de CO2.", "title": null}], "title": "Les pays qui \u00e9mettent le plus de CO2 sont les pays dits \u00ab du Nord \u00bb, ainsi que \u003cblank\u003e.", "type": "fill_in"}, {"concepts": [], "difficulty": "unknown", "feedback": "Les pays les moins urbanis\u00e9s et les moins industrialis\u00e9s, ayant souvent un mode de vie modeste, \u00e9mettent g\u00e9n\u00e9ralement moins de CO2. L\u0027\u00e9mission de CO2 est plus importante dans les pays industrialis\u00e9s et fortement urbanis\u00e9s, en raison de la consommation d\u0027\u00e9nergies fossiles li\u00e9es \u00e0 l\u0027industrialisation et aux infrastructures massives.", "font": {"color": "white"}, "group": 5, "id": "c73c58e781964cfcaee605e84c514469", "label": "true_false", "lang": "fr", "shape": "dot", "size": 5, "sources": [{"associated_block_ids": [], "categories": [], "children_ids": [], "corpus_id": 564, "corpus_label": null, "doc_id": 2568, "doc_label": "chap 11 des-ressources-a-menager-et-a-mieux-utiliser", "end_time": null, "first_page": 7, "html_tag": "li", "id": "a604bed054994deb97503765c00ce8e9", "image_url": null, "last_page": 7, "long_summary": null, "next_id": "58d40f2447e84fbba30508e9e2d534f1", "order": 37.0, "origin_type": "document_content", "parent_id": "e52420b4570345c8b533cb8e9acaf31b", "prev_id": "793e594297c84656a32cf783d6fc5118", "publication_date": null, "score": 1.0, "short_summary": null, "start_time": null, "text": "5. Ces am\u00e9nagements ne sont pas durables, car les eaux fossiles se renouvellent \u00e0 un rythme tr\u00e8s lent, et sont en train de s\u0027\u00e9puiser. 1. Les pays qui \u00e9mettent le plus de CO2 dans le monde sont les pays dits \u00ab du Nord \u00bb, ainsi que d\u0027autres comme la Chine et l\u0027Inde. 3. Les pays les moins urbanis\u00e9s et les moins industrialis\u00e9s, avec un mode de vie modeste, \u00e9mettent moins de CO2.", "title": null}], "statement": "Les pays les moins urbanis\u00e9s et les moins industrialis\u00e9s, avec un mode de vie modeste, \u00e9mettent plus de CO2 que les pays industrialis\u00e9s.", "title": "Les pays les moins urbanis\u00e9s et les moins industrialis\u00e9s, avec un mode de vie modeste, \u00e9mettent plus de CO2 que les pays industrialis\u00e9s.", "type": "true_false", "veracity": false}, {"answers": ["mangroves"], "concepts": [], "difficulty": "unknown", "distractors": [["for\u00eats temp\u00e9r\u00e9es", "prairies", "zones humides", "d\u00e9serts", "ta\u00efgas", "savanes"]], "feedback": "La r\u00e9gion des Sundarbans est reconnue pour abriter la plus grande zone de mangroves au monde, ces \u00e9cosyst\u00e8mes sp\u00e9cifiques aux r\u00e9gions c\u00f4ti\u00e8res tropicales et subtropicales. Les autres r\u00e9ponses propos\u00e9es, comme les for\u00eats temp\u00e9r\u00e9es ou les prairies, ne correspondent ni au type d\u2019\u00e9cosyst\u00e8me ni \u00e0 la localisation g\u00e9ographique mentionn\u00e9e.", "font": {"color": "white"}, "group": 4, "id": "7193e02685014350b6f6228bee326907", "label": "fill_in", "lang": "fr", "query": "Les Sundarbans abritent la plus grande zone de \u003cblank\u003e du monde, couvrant environ 10 000 km\u00b2 dans le delta du Gange.", "shape": "dot", "size": 5, "sources": [{"associated_block_ids": [], "categories": [], "children_ids": [], "corpus_id": 564, "corpus_label": null, "doc_id": 2538, "doc_label": "9782210105669_228-243", "end_time": null, "first_page": 3, "html_tag": "p", "id": "00bd865de979407695b9a1371b0ab139", "image_url": null, "last_page": 6, "long_summary": null, "next_id": "bf3e07ef8cff476d83b18abd48fb9401", "order": 11.0, "origin_type": "document_content", "parent_id": "927fba2e75f24f95914824fba7712f17", "prev_id": "927fba2e75f24f95914824fba7712f17", "publication_date": null, "score": 1.0, "short_summary": null, "start_time": null, "text": "La r\u00e9gion des Sundarbans couvre 10 000 km2 de terre et d\u0027eau dans le delta du Gange. On y trouve la plus grande r\u00e9gion de mangroves du monde. Les Sundarbans sont particuli\u00e8rement vuln\u00e9rables face aux risques li\u00e9s au changement global. Pour reconstituer la mangrove, les femmes sont form\u00e9es pour \u00e9tablir des p\u00e9pini\u00e8res \u00e0 pal\u00e9tuviers, de la plantation des arbres \u00e0 la gestion des terrains.", "title": null}], "title": "Les Sundarbans abritent la plus grande zone de \u003cblank\u003e du monde, couvrant environ 10 000 km\u00b2 dans le delta du Gange.", "type": "fill_in"}, {"concepts": [], "difficulty": "unknown", "feedback": "C\u0027est correct. Les femmes sont form\u00e9es \u00e0 la cr\u00e9ation de p\u00e9pini\u00e8res \u00e0 pal\u00e9tuviers, ce qui inclut la plantation des arbres et la gestion des terrains, dans le but de restaurer la mangrove.", "font": {"color": "white"}, "group": 5, "id": "fbe8768f3d994adab62dd63419cd65fe", "label": "true_false", "lang": "fr", "shape": "dot", "size": 5, "sources": [{"associated_block_ids": [], "categories": [], "children_ids": [], "corpus_id": 564, "corpus_label": null, "doc_id": 2538, "doc_label": "9782210105669_228-243", "end_time": null, "first_page": 3, "html_tag": "p", "id": "00bd865de979407695b9a1371b0ab139", "image_url": null, "last_page": 6, "long_summary": null, "next_id": "bf3e07ef8cff476d83b18abd48fb9401", "order": 11.0, "origin_type": "document_content", "parent_id": "927fba2e75f24f95914824fba7712f17", "prev_id": "927fba2e75f24f95914824fba7712f17", "publication_date": null, "score": 1.0, "short_summary": null, "start_time": null, "text": "La r\u00e9gion des Sundarbans couvre 10 000 km2 de terre et d\u0027eau dans le delta du Gange. On y trouve la plus grande r\u00e9gion de mangroves du monde. Les Sundarbans sont particuli\u00e8rement vuln\u00e9rables face aux risques li\u00e9s au changement global. Pour reconstituer la mangrove, les femmes sont form\u00e9es pour \u00e9tablir des p\u00e9pini\u00e8res \u00e0 pal\u00e9tuviers, de la plantation des arbres \u00e0 la gestion des terrains.", "title": null}], "statement": "Les femmes re\u00e7oivent une formation pour \u00e9tablir des p\u00e9pini\u00e8res \u00e0 pal\u00e9tuviers afin de reconstituer la mangrove.", "title": "Les femmes re\u00e7oivent une formation pour \u00e9tablir des p\u00e9pini\u00e8res \u00e0 pal\u00e9tuviers afin de reconstituer la mangrove.", "type": "true_false", "veracity": true}, {"answers": ["20 % de la consommation d\u0027\u00e9nergie doit \u00eatre renouvelable"], "concepts": [], "difficulty": "unknown", "distractors": ["10 % de la consommation d\u0027\u00e9nergie doit \u00eatre renouvelable", "60 % de la consommation d\u0027\u00e9nergie doit \u00eatre renouvelable", "70 % de la consommation d\u0027\u00e9nergie doit \u00eatre renouvelable", "40 % de la consommation d\u0027\u00e9nergie doit \u00eatre renouvelable", "30 % de la consommation d\u0027\u00e9nergie doit \u00eatre renouvelable", "50 % de la consommation d\u0027\u00e9nergie doit \u00eatre renouvelable", "90 % de la consommation d\u0027\u00e9nergie doit \u00eatre renouvelable", "100 % de la consommation d\u0027\u00e9nergie doit \u00eatre renouvelable", "80 % de la consommation d\u0027\u00e9nergie doit \u00eatre renouvelable"], "feedback": "Selon l\u0027objectif de l\u0027Union europ\u00e9enne pour 2020, 20 % de la consommation d\u0027\u00e9nergie devrait \u00eatre issue d\u0027\u00e9nergies renouvelables telles que l\u0027\u00e9nergie \u00e9olienne. Cela signifie que les \u00c9tats membres doivent augmenter leur production d\u0027\u00e9nergie verte pour atteindre cet objectif.", "font": {"color": "white"}, "group": 3, "id": "a4cc8a6dc6494ebd8e78664e238d0536", "label": "mcq", "lang": "fr", "question": "Quelle \u00e9tait l\u0027objectif de l\u0027Union europ\u00e9enne pour 2020 en mati\u00e8re d\u0027\u00e9nergies renouvelables ?", "shape": "dot", "size": 5, "sources": [{"associated_block_ids": [], "categories": [], "children_ids": [], "corpus_id": 564, "corpus_label": null, "doc_id": 2554, "doc_label": "9782210105669_192-209", "end_time": null, "first_page": 1, "html_tag": "p", "id": "2286451355334881ac430ea8f9e8d21c", "image_url": null, "last_page": 3, "long_summary": null, "next_id": "9398327a641b46b297451a621988f761", "order": 6.0, "origin_type": "document_content", "parent_id": null, "prev_id": "b6e920ff6dc24a449b60a6f38dacef38", "publication_date": null, "score": 1.0, "short_summary": null, "start_time": null, "text": "Les \u00e9oliennes produisent de l\u0027\u00e9lectricit\u00e9. D\u0027ici 2020, 20 % de la consommation d\u0027\u00e9nergie de l\u0027Union europ\u00e9enne devrait \u00eatre issue d\u0027\u00e9nergies renouvelables telles que l\u0027\u00e9nergie \u00e9olienne. L\u0027Allemagne a d\u00e9cid\u00e9 en 2000 de mettre en place une nouvelle politique \u00e9nerg\u00e9tique. Il s\u0027agit d\u0027une v\u00e9ritable transition \u00e9nerg\u00e9tique, qui vise \u00e0 r\u00e9duire la consommation d\u0027\u00e9nergie et \u00e0 d\u00e9velopper les \u00e9nergies renouvelables.", "title": null}], "title": "Quelle \u00e9tait l\u0027objectif de l\u0027Union europ\u00e9enne pour 2020 en mati\u00e8re d\u0027\u00e9nergies renouvelables ?", "type": "mcq"}, {"answers": ["les \u00e9nergies renouvelables"], "concepts": [], "difficulty": "unknown", "distractors": [["les combustibles fossiles", "l\u0027\u00e9nergie nucl\u00e9aire", "les ressources naturelles", "les r\u00e9seaux \u00e9lectriques", "les importations d\u0027\u00e9nergie", "les hydrocarbures"]], "feedback": "La politique \u00e9nerg\u00e9tique allemande mise en place en 2000 cherchait \u00e0 favoriser les \u00e9nergies renouvelables pour diminuer la d\u00e9pendance aux sources d\u0027\u00e9nergie non durables, tout en r\u00e9pondant aux objectifs environnementaux. Les autres options ne correspondent pas \u00e0 cet objectif.", "font": {"color": "white"}, "group": 4, "id": "ccf50231e0c54266ad5a5796bdb14ca5", "label": "fill_in", "lang": "fr", "query": "En 2000, l\u0027Allemagne a d\u00e9cid\u00e9 de mettre en place une nouvelle politique \u00e9nerg\u00e9tique, qui vise \u00e0 r\u00e9duire la consommation d\u0027\u00e9nergie et \u00e0 d\u00e9velopper \u003cblank\u003e.", "shape": "dot", "size": 5, "sources": [{"associated_block_ids": [], "categories": [], "children_ids": [], "corpus_id": 564, "corpus_label": null, "doc_id": 2554, "doc_label": "9782210105669_192-209", "end_time": null, "first_page": 1, "html_tag": "p", "id": "2286451355334881ac430ea8f9e8d21c", "image_url": null, "last_page": 3, "long_summary": null, "next_id": "9398327a641b46b297451a621988f761", "order": 6.0, "origin_type": "document_content", "parent_id": null, "prev_id": "b6e920ff6dc24a449b60a6f38dacef38", "publication_date": null, "score": 1.0, "short_summary": null, "start_time": null, "text": "Les \u00e9oliennes produisent de l\u0027\u00e9lectricit\u00e9. D\u0027ici 2020, 20 % de la consommation d\u0027\u00e9nergie de l\u0027Union europ\u00e9enne devrait \u00eatre issue d\u0027\u00e9nergies renouvelables telles que l\u0027\u00e9nergie \u00e9olienne. L\u0027Allemagne a d\u00e9cid\u00e9 en 2000 de mettre en place une nouvelle politique \u00e9nerg\u00e9tique. Il s\u0027agit d\u0027une v\u00e9ritable transition \u00e9nerg\u00e9tique, qui vise \u00e0 r\u00e9duire la consommation d\u0027\u00e9nergie et \u00e0 d\u00e9velopper les \u00e9nergies renouvelables.", "title": null}], "title": "En 2000, l\u0027Allemagne a d\u00e9cid\u00e9 de mettre en place une nouvelle politique \u00e9nerg\u00e9tique, qui vise \u00e0 r\u00e9duire la consommation d\u0027\u00e9nergie et \u00e0 d\u00e9velopper \u003cblank\u003e.", "type": "fill_in"}, {"concepts": [], "difficulty": "unknown", "feedback": "Les champs d\u0027\u00e9oliennes en mer, ou parcs \u00e9oliens offshore, sont effectivement une initiative utilis\u00e9e pour produire de l\u0027\u00e9nergie renouvelable \u00e0 grande \u00e9chelle tout en r\u00e9duisant la consommation d\u0027\u00e9nergie provenant de sources polluantes.", "font": {"color": "white"}, "group": 5, "id": "467963042f9e4697af1394c620b1fac9", "label": "true_false", "lang": "fr", "shape": "dot", "size": 5, "sources": [{"associated_block_ids": [], "categories": [], "children_ids": [], "corpus_id": 564, "corpus_label": null, "doc_id": 2554, "doc_label": "9782210105669_192-209", "end_time": null, "first_page": 15, "html_tag": "p", "id": "fe82857a7d814f69b54cf3e5b43ad84c", "image_url": null, "last_page": 15, "long_summary": null, "next_id": "39a557b62a444eacbb2a89e331cf7516", "order": 19.0, "origin_type": "document_content", "parent_id": "a611b667a19247ff814346754abcba40", "prev_id": "a611b667a19247ff814346754abcba40", "publication_date": null, "score": 1.0, "short_summary": null, "start_time": null, "text": "\u00c0 l\u0027\u00e9chelle locale, des initiatives sont prises pour r\u00e9duire la consommation d\u0027\u00e9nergie et favoriser les \u00e9nergies renouvelables : on d\u00e9veloppe les champs d\u0027\u00e9oliennes, notamment en mer, ou encore l\u0027\u00e9lectricit\u00e9 solaire pour alimenter les foyers. Les citoyens sont \u00e9galement sensibilis\u00e9s \u00e0 r\u00e9duire leur consommation. Dans les pays victimes de stress hydrique, des innovations permettent une meilleure utilisation de l\u0027eau : l\u0027irrigation au goutte-\u00e0-goutte, les usines \u00e0 ros\u00e9e, les pompes \u00e0 eau solaires, les collecteurs de brouillard ou encore des usines de dessalement de l\u0027eau de mer.", "title": null}], "statement": "Les champs d\u0027\u00e9oliennes sont parfois d\u00e9velopp\u00e9s en mer pour produire de l\u0027\u00e9nergie renouvelable.", "title": "Les champs d\u0027\u00e9oliennes sont parfois d\u00e9velopp\u00e9s en mer pour produire de l\u0027\u00e9nergie renouvelable.", "type": "true_false", "veracity": true}, {"concepts": [], "difficulty": "unknown", "feedback": "En effet, l\u0027Allemagne a adopt\u00e9 une nouvelle politique \u00e9nerg\u00e9tique en 2000 visant \u00e0 r\u00e9duire la consommation d\u0027\u00e9nergie tout en encourageant le d\u00e9veloppement des \u00e9nergies renouvelables.", "font": {"color": "white"}, "group": 5, "id": "bf2957d8fafc432a8e31cbb71125a12b", "label": "true_false", "lang": "fr", "shape": "dot", "size": 5, "sources": [{"associated_block_ids": [], "categories": [], "children_ids": [], "corpus_id": 564, "corpus_label": null, "doc_id": 2554, "doc_label": "9782210105669_192-209", "end_time": null, "first_page": 1, "html_tag": "p", "id": "2286451355334881ac430ea8f9e8d21c", "image_url": null, "last_page": 3, "long_summary": null, "next_id": "9398327a641b46b297451a621988f761", "order": 6.0, "origin_type": "document_content", "parent_id": null, "prev_id": "b6e920ff6dc24a449b60a6f38dacef38", "publication_date": null, "score": 1.0, "short_summary": null, "start_time": null, "text": "Les \u00e9oliennes produisent de l\u0027\u00e9lectricit\u00e9. D\u0027ici 2020, 20 % de la consommation d\u0027\u00e9nergie de l\u0027Union europ\u00e9enne devrait \u00eatre issue d\u0027\u00e9nergies renouvelables telles que l\u0027\u00e9nergie \u00e9olienne. L\u0027Allemagne a d\u00e9cid\u00e9 en 2000 de mettre en place une nouvelle politique \u00e9nerg\u00e9tique. Il s\u0027agit d\u0027une v\u00e9ritable transition \u00e9nerg\u00e9tique, qui vise \u00e0 r\u00e9duire la consommation d\u0027\u00e9nergie et \u00e0 d\u00e9velopper les \u00e9nergies renouvelables.", "title": null}], "statement": "L\u0027Allemagne a institu\u00e9 sa politique de transition \u00e9nerg\u00e9tique en 2000 pour r\u00e9duire la consommation d\u0027\u00e9nergie et promouvoir les \u00e9nergies renouvelables.", "title": "L\u0027Allemagne a institu\u00e9 sa politique de transition \u00e9nerg\u00e9tique en 2000 pour r\u00e9duire la consommation d\u0027\u00e9nergie et promouvoir les \u00e9nergies renouvelables.", "type": "true_false", "veracity": true}, {"concepts": [], "difficulty": "unknown", "feedback": "Wildpoldsried, situ\u00e9 en Bavi\u00e8re, est un exemple de transition \u00e9nerg\u00e9tique r\u00e9ussie. Il produit davantage d\u0027\u00e9nergie qu\u0027il n\u0027en utilise, illustrant ainsi les b\u00e9n\u00e9fices de r\u00e9duire la d\u00e9pendance aux \u00e9nergies non renouvelables.", "font": {"color": "white"}, "group": 5, "id": "ce13c024ea1b46ddbedca68833f92c18", "label": "true_false", "lang": "fr", "shape": "dot", "size": 5, "sources": [{"associated_block_ids": [], "categories": [], "children_ids": [], "corpus_id": 564, "corpus_label": null, "doc_id": 2554, "doc_label": "9782210105669_192-209", "end_time": null, "first_page": 3, "html_tag": "p", "id": "cb3aef5dab274d8d9723a79400660588", "image_url": null, "last_page": 4, "long_summary": null, "next_id": "a2882ad1415d489d8d70d914a9138c37", "order": 24.0, "origin_type": "document_content", "parent_id": "412aabbece114b2dbcf493466eab485a", "prev_id": "069df4095ba843af8c5b6bf53ca9a779", "publication_date": null, "score": 1.0, "short_summary": null, "start_time": null, "text": "Les gaz \u00e0 effet de serre : les gaz comme le CO2 ou le m\u00e9thane, produits notamment par les industries utilisant des \u00e9nergies non renouvelables. Ils contribuent au r\u00e9chauffement climatique. Wildpoldsried est un village du sud-est de la Bavi\u00e8re, symbole de la transition \u00e9nerg\u00e9tique. Il produit plus d\u0027\u00e9nergie qu\u0027il n\u0027en consomme et sert de mod\u00e8le dans le monde.", "title": null}], "statement": "Le village de Wildpoldsried g\u00e9n\u00e8re plus d\u0027\u00e9nergie qu\u0027il n\u0027en consomme gr\u00e2ce \u00e0 la transition \u00e9nerg\u00e9tique.", "title": "Le village de Wildpoldsried g\u00e9n\u00e8re plus d\u0027\u00e9nergie qu\u0027il n\u0027en consomme gr\u00e2ce \u00e0 la transition \u00e9nerg\u00e9tique.", "type": "true_false", "veracity": true}, {"concepts": [], "difficulty": "unknown", "feedback": "Les pays industrialis\u00e9s n\u00e9cessitent davantage d\u0027\u00e9nergie pour soutenir leurs activit\u00e9s \u00e9conomiques, ce qui se traduit par une consommation \u00e9nerg\u00e9tique plus \u00e9lev\u00e9e par rapport aux pays moins industrialis\u00e9s.", "font": {"color": "white"}, "group": 5, "id": "9cd810fcaede47369a9181202025e4ff", "label": "true_false", "lang": "fr", "shape": "dot", "size": 5, "sources": [{"associated_block_ids": [], "categories": [], "children_ids": [], "corpus_id": 564, "corpus_label": null, "doc_id": 2568, "doc_label": "chap 11 des-ressources-a-menager-et-a-mieux-utiliser", "end_time": null, "first_page": 5, "html_tag": "li", "id": "a27d2a3241c244cab87220d990241fa9", "image_url": null, "last_page": 5, "long_summary": null, "next_id": "ca752aab86a1404ea8c20b3433793c80", "order": 21.0, "origin_type": "document_content", "parent_id": "013d62c700d74c209751c721ca1b4c4b", "prev_id": "24faba3fe0c84cb3a3706a45391b577c", "publication_date": null, "score": 1.0, "short_summary": null, "start_time": null, "text": "2. Par rapport \u00e0 l\u0027Am\u00e9rique du Nord, le Br\u00e9sil a une consommation \u00e9nerg\u00e9tique plut\u00f4t faible. Cependant, elle est tout de m\u00eame plus \u00e9lev\u00e9e que plusieurs pays d\u0027Am\u00e9rique du Sud. R\u00e9ponse : Les pays les plus urbanis\u00e9s et les plus industrialis\u00e9s consomment plus d\u0027\u00e9nergie. Les pays du Nord disposent \u00e9galement d\u0027un niveau de vie plus \u00e9lev\u00e9.", "title": null}], "statement": "Les pays les plus industrialis\u00e9s tendent \u00e0 consommer plus d\u0027\u00e9nergie.", "title": "Les pays les plus industrialis\u00e9s tendent \u00e0 consommer plus d\u0027\u00e9nergie.", "type": "true_false", "veracity": true}, {"aliases": [], "corpus_id": null, "definition": "Les effets climatiques englobent les cons\u00e9quences des changements climatiques, comme l\u0027\u00e9l\u00e9vation du niveau de la mer, la fr\u00e9quence accrue des \u00e9v\u00e9nements extr\u00eames et la perte de biodiversit\u00e9.", "doc_ids": [2538], "font": {"color": "white"}, "generative": true, "group": 1, "id": "02fbeb6a-b4af-456b-a1c7-1387d9c4dcac", "label": "Effets climatiques", "lang": "fr", "ref_concept_id": null, "shape": "dot", "size": 3, "title": "Les effets climatiques englobent les cons\u00e9quences des changements climatiques, comme l\u0027\u00e9l\u00e9vation du niveau de la mer, la fr\u00e9quence accrue des \u00e9v\u00e9nements extr\u00eames et la perte de biodiversit\u00e9.", "type": "concept", "valid": null, "wikientity": {"aliases": [], "content": null, "definition": "Les effets du changement climatique peuvent se produire sur le plan g\u00e9opolitique, sur le plan \u00e9conomique, sur le plan environnemental (sur les oc\u00e9ans, les \u00e9cosyst\u00e8mes...), sur la sant\u00e9 humaine (effets psychosociaux...),  etc.\nL\u0027un des enjeux cruciaux du XXIe si\u00e8cle sera de limiter les impacts directs ou indirects du r\u00e9chauffement climatique sur les soci\u00e9t\u00e9s humaines \u00e0 court, moyen, et long terme, relativement \u00e0 leurs cons\u00e9quences \u00e9conomiques, sociales, et environnementales.", "label": "Effets du changement climatique", "page_id": "1455765", "thumbnail": null, "wikidata_id": "Q1430548"}, "wordnetentity": null}, {"concepts": [], "difficulty": "unknown", "feedback": "En g\u00e9n\u00e9ral, les pays pauvres disposent de moins de ressources pour mettre en place des mesures de pr\u00e9vention solides contre les risques, notamment \u00e0 cause du manque d\u0027infrastructures adapt\u00e9es et de la prolif\u00e9ration des zones d\u0027habitation non r\u00e9glement\u00e9es comme les bidonvilles.", "font": {"color": "white"}, "group": 5, "id": "2ee8cb816bed4219ae0ff8b177b3f89e", "label": "true_false", "lang": "fr", "shape": "dot", "size": 5, "sources": [{"associated_block_ids": [], "categories": [], "children_ids": [], "corpus_id": 564, "corpus_label": null, "doc_id": 2563, "doc_label": "chap 14 les-risques-industriels-et-technologiques", "end_time": null, "first_page": 4, "html_tag": "li", "id": "d7c26132241242d58453ce8a83155533", "image_url": null, "last_page": 4, "long_summary": null, "next_id": "d104620d86954d06b5c3e308e7422a66", "order": 23.0, "origin_type": "document_content", "parent_id": "2d403a0bf62e4295b20dca26f87e285f", "prev_id": "58882886c5724f02bc540c896230033e", "publication_date": null, "score": 1.0, "short_summary": null, "start_time": null, "text": "4. Pour r\u00e9duire l\u0027exposition au risque, on peut mettre en \u0153uvre des mesures de pr\u00e9vention afin de limiter la vuln\u00e9rabilit\u00e9 des espaces, et donc les effets d\u0027une catastrophe. Par exemple, en France, les sites industriels \u00e0 haut risque (class\u00e9s \u00ab Seveso seuil haut \u00bb selon la l\u00e9gislation de l\u0027Union europ\u00e9enne) doivent faire l\u0027objet d\u0027un plan de pr\u00e9vention des risques technologiques (PPRT). 5. L\u0027in\u00e9galit\u00e9 des soci\u00e9t\u00e9s face aux risques est li\u00e9e aux in\u00e9galit\u00e9s de d\u00e9veloppement entre pays. Les pays pauvres sont plus vuln\u00e9rables car les \u00c9tats ne disposent pas de moyens de pr\u00e9vention aussi impor- tants que dans les pays riches. Par exemple, l\u0027urbanisation se d\u00e9ve- loppe en grande partie sous forme de bidonvilles, dans des espaces dangereux qui ne devraient pas \u00eatre constructibles ; ainsi en 1984, \u00e0 Bhopal en Inde, c\u0027est la population d\u0027un bidonville autour d\u0027une usine qui a \u00e9t\u00e9 victime du nuage toxique suite \u00e0 une explosion.", "title": null}], "statement": "Les pays pauvres sont plus vuln\u00e9rables aux risques car ils manquent de moyens de pr\u00e9vention compar\u00e9s aux pays riches.", "title": "Les pays pauvres sont plus vuln\u00e9rables aux risques car ils manquent de moyens de pr\u00e9vention compar\u00e9s aux pays riches.", "type": "true_false", "veracity": true}, {"concepts": [], "difficulty": "unknown", "feedback": "La d\u00e9forestation affecte la biodiversit\u00e9 et la qualit\u00e9 des terres arables. Les for\u00eats aident \u00e0 limiter l\u0027\u00e9rosion et \u00e0 maintenir la fertilit\u00e9 des sols, ce qui est essentiel pour pr\u00e9server des terres agricoles productives.", "font": {"color": "white"}, "group": 5, "id": "e058e53f623f4060bec952853470b1f4", "label": "true_false", "lang": "fr", "shape": "dot", "size": 5, "sources": [{"associated_block_ids": [], "categories": [], "children_ids": [], "corpus_id": 564, "corpus_label": null, "doc_id": 2570, "doc_label": "chap 12 nourrir-les-hommes", "end_time": null, "first_page": 4, "html_tag": "li", "id": "414fbef5542149b2aaed634b2563b80b", "image_url": null, "last_page": 4, "long_summary": null, "next_id": "83d4650f6853474ebf09dadf2598ae44", "order": 15.0, "origin_type": "document_content", "parent_id": "acbe4aa0bfa74b70bf34381a3a16a741", "prev_id": "acd018042f62417994b0548b77e77458", "publication_date": null, "score": 1.0, "short_summary": null, "start_time": null, "text": "9. Il y a 30 ans, la situation alimentaire dans le village de Mekele \u00e9tait critique : la famine avait fait de nombreux morts. En 2015, le village est plus prosp\u00e8re, avec une s\u00e9curit\u00e9 alimentaire assur\u00e9e. 10. Le village a assur\u00e9 sa s\u00e9curit\u00e9 alimentaire gr\u00e2ce \u00e0 un grand syst\u00e8me d\u0027irrigation au nord des habitations (une cinquantaine de r\u00e9ser- voirs qui retiennent l\u0027eau de pluie). 11. Ces r\u00e9formes ont permis d\u0027am\u00e9liorer la situation alimentaire de l\u0027\u00c9thiopie, mais l\u0027autosuffisance n\u0027est toujours pas atteinte et la s\u00e9curit\u00e9 alimentaire est donc toujours tr\u00e8s fragile. 12. La d\u00e9forestation diminue la biodiversit\u00e9 et la qualit\u00e9 des terres arables (la for\u00eat permet de limiter l\u0027\u00e9rosion et rend les terres plus fertiles).", "title": null}], "statement": "La d\u00e9forestation a un impact n\u00e9gatif sur les terres arables en r\u00e9duisant leur fertilit\u00e9 et en augmentant l\u0027\u00e9rosion.", "title": "La d\u00e9forestation a un impact n\u00e9gatif sur les terres arables en r\u00e9duisant leur fertilit\u00e9 et en augmentant l\u0027\u00e9rosion.", "type": "true_false", "veracity": true}, {"aliases": [], "corpus_id": null, "definition": "Analyse des interactions entre divers facteurs environnementaux pour mieux appr\u00e9hender les changements climatiques globaux.", "doc_ids": [2538], "font": {"color": "white"}, "generative": true, "group": 1, "id": "62a49c72-eff1-4f5e-8e2b-6c53fbf9d2c2", "label": "Compr\u00e9hension climatique", "lang": "fr", "ref_concept_id": null, "shape": "dot", "size": 3, "title": "Analyse des interactions entre divers facteurs environnementaux pour mieux appr\u00e9hender les changements climatiques globaux.", "type": "concept", "valid": null, "wikientity": null, "wordnetentity": null}, {"aliases": [], "corpus_id": null, "definition": "\u00c9v\u00e9nements atmosph\u00e9riques vari\u00e9s, tels que le changement climatique, influen\u00e7ant les \u00e9cosyst\u00e8mes et la vie humaine.", "doc_ids": [2538], "font": {"color": "white"}, "generative": true, "group": 1, "id": "779f83e2-40bc-4826-8a03-edfa2203b262", "label": "Ph\u00e9nom\u00e8nes climatiques", "lang": "fr", "ref_concept_id": null, "shape": "dot", "size": 3, "title": "\u00c9v\u00e9nements atmosph\u00e9riques vari\u00e9s, tels que le changement climatique, influen\u00e7ant les \u00e9cosyst\u00e8mes et la vie humaine.", "type": "concept", "valid": null, "wikientity": null, "wordnetentity": null}, {"aliases": ["570b5e9a-4039-445e-a843-a944d2a8ddeb"], "corpus_id": null, "definition": "La vuln\u00e9rabilit\u00e9 climatique d\u00e9signe la sensibilit\u00e9 d\u0027un pays ou d\u0027une r\u00e9gion aux effets n\u00e9fastes du changement climatique, souvent exacerb\u00e9e par des facteurs socio-\u00e9conomiques et un manque de ressources financi\u00e8res et techniques, particuli\u00e8rement dans les pays en d\u00e9veloppement.", "doc_ids": [2559], "font": {"color": "white"}, "generative": true, "group": 1, "id": "77f9aa1f-6ab4-4caa-b3b6-4ad65b892507", "label": "Vuln\u00e9rabilit\u00e9 climatique", "lang": "fr", "ref_concept_id": "476e4a88-59bf-41bd-a772-2375c1d8ee69", "shape": "dot", "size": 3, "title": "La vuln\u00e9rabilit\u00e9 climatique d\u00e9signe la sensibilit\u00e9 d\u0027un pays ou d\u0027une r\u00e9gion aux effets n\u00e9fastes du changement climatique, souvent exacerb\u00e9e par des facteurs socio-\u00e9conomiques et un manque de ressources financi\u00e8res et techniques, particuli\u00e8rement dans les pays en d\u00e9veloppement.", "type": "concept", "valid": null, "wikientity": {"aliases": [], "content": null, "definition": "La vuln\u00e9rabilit\u00e9 au changement climatique (ou vuln\u00e9rabilit\u00e9 climatique ou vuln\u00e9rabilit\u00e9 au risque climatique) est une \u00e9valuation de la vuln\u00e9rabilit\u00e9 au r\u00e9chauffement climatique utilis\u00e9e pour des processus tels que l\u0027adaptation au r\u00e9chauffement climatique, les \u00e9valuations du risque climatique ou pour d\u00e9terminer une justice climatique. La vuln\u00e9rabilit\u00e9 climatique peut inclure une grande vari\u00e9t\u00e9 de significations, de situations et de contextes diff\u00e9rents mais elle est un concept central dans la recherche universitaire depuis 2005. Le concept a \u00e9t\u00e9 d\u00e9fini dans le troisi\u00e8me rapport du GIEC comme \u00ab le degr\u00e9 auquel un syst\u00e8me est sensible et incapable de faire face aux effets n\u00e9fastes du r\u00e9chauffement climatique, y compris dans la variabilit\u00e9 et les extr\u00eames climatiques \u00bb.", "label": "Vuln\u00e9rabilit\u00e9 au changement climatique", "page_id": "14253749", "thumbnail": null, "wikidata_id": "Q104834114"}, "wordnetentity": null}]);
                  edges = new vis.DataSet([{"from": "814b7f03-3ea3-4960-b982-d8adb87d97be", "to": "2538", "width": 1}, {"from": "814b7f03-3ea3-4960-b982-d8adb87d97be", "to": "2559", "width": 1}, {"from": "814b7f03-3ea3-4960-b982-d8adb87d97be", "to": "2568", "width": 1}, {"from": "814b7f03-3ea3-4960-b982-d8adb87d97be", "to": "30d6635c-25af-49c8-9ba9-010b067cdbb6", "width": 1}, {"from": "814b7f03-3ea3-4960-b982-d8adb87d97be", "to": "66c60956-07e9-4edf-ab3a-131d4a5ede50", "width": 1}, {"from": "814b7f03-3ea3-4960-b982-d8adb87d97be", "to": "ae78db7f-0372-417a-86ae-d4069fcabe10", "width": 1}, {"from": "814b7f03-3ea3-4960-b982-d8adb87d97be", "to": "476e4a88-59bf-41bd-a772-2375c1d8ee69", "width": 1}, {"from": "814b7f03-3ea3-4960-b982-d8adb87d97be", "to": "850d0cf9-5062-4b7b-9b8f-b73f9ba62186", "width": 1}, {"from": "814b7f03-3ea3-4960-b982-d8adb87d97be", "to": "6a0010c0-02bd-4d16-a20b-1ce87d0b914c", "width": 1}, {"from": "814b7f03-3ea3-4960-b982-d8adb87d97be", "to": "eae2cfde-094a-43e2-a8b1-e444080042e2", "width": 1}, {"from": "814b7f03-3ea3-4960-b982-d8adb87d97be", "to": "d442432a-3abe-4e6e-8d10-736e4bc5a488", "width": 1}, {"from": "814b7f03-3ea3-4960-b982-d8adb87d97be", "to": "37faa8a9-0281-4832-95d8-c7c2dab4bc57", "width": 1}, {"from": "814b7f03-3ea3-4960-b982-d8adb87d97be", "to": "66c8c1d2-01a0-4755-a398-a3d1e1a2d11c", "width": 1}, {"from": "814b7f03-3ea3-4960-b982-d8adb87d97be", "to": "1039bf52-03ff-46b1-955e-1fc98677959d", "width": 1}, {"from": "814b7f03-3ea3-4960-b982-d8adb87d97be", "to": "fdb6a48e-a36a-438d-9ef3-36efffad0f65", "width": 1}, {"from": "814b7f03-3ea3-4960-b982-d8adb87d97be", "to": "03122d3e-8575-47f7-a93d-82b70862014f", "width": 1}, {"from": "814b7f03-3ea3-4960-b982-d8adb87d97be", "to": "cd6dd799-7dd4-483c-a6b4-073b2b36b2c0", "width": 1}, {"from": "814b7f03-3ea3-4960-b982-d8adb87d97be", "to": "77ccd6c0-98e5-4196-9abc-43efbb216b97", "width": 1}, {"from": "814b7f03-3ea3-4960-b982-d8adb87d97be", "to": "7fbe0424-a140-4cfa-a882-b1793bbcd112", "width": 1}, {"from": "814b7f03-3ea3-4960-b982-d8adb87d97be", "to": "1ec5e0bf-b3f9-43c8-bd81-4d5070490452", "width": 1}, {"from": "814b7f03-3ea3-4960-b982-d8adb87d97be", "to": "c20e3543e2724e05bb9485d6cf2f2284", "width": 1}, {"from": "814b7f03-3ea3-4960-b982-d8adb87d97be", "to": "1df57849aca6447a9c9077c797833090", "width": 1}, {"from": "814b7f03-3ea3-4960-b982-d8adb87d97be", "to": "a1508189cd104d6b8e5ccd4d62a01782", "width": 1}, {"from": "814b7f03-3ea3-4960-b982-d8adb87d97be", "to": "4c6f9876d7e84f71a2161e20c825d409", "width": 1}, {"from": "814b7f03-3ea3-4960-b982-d8adb87d97be", "to": "0d4dc6b75d5a4715a4dab0186a675cfc", "width": 1}, {"from": "814b7f03-3ea3-4960-b982-d8adb87d97be", "to": "4cacf45e0fb6431d8b245f5e47de4a91", "width": 1}, {"from": "814b7f03-3ea3-4960-b982-d8adb87d97be", "to": "8adb062d77df4f37a981e3e535c98bff", "width": 1}, {"from": "814b7f03-3ea3-4960-b982-d8adb87d97be", "to": "20b053940bff4903b6f642020336c4ea", "width": 1}, {"from": "814b7f03-3ea3-4960-b982-d8adb87d97be", "to": "21b3706b3d06443ba40224ee2e35091a", "width": 1}, {"from": "814b7f03-3ea3-4960-b982-d8adb87d97be", "to": "387ccc174c00419ab62f168088269afc", "width": 1}, {"from": "814b7f03-3ea3-4960-b982-d8adb87d97be", "to": "27488dcccd03492396046c07b9110e47", "width": 1}, {"from": "814b7f03-3ea3-4960-b982-d8adb87d97be", "to": "311997d02f8441a2a3170f428e9342f1", "width": 1}, {"from": "814b7f03-3ea3-4960-b982-d8adb87d97be", "to": "18cf05dbf31b448d9749f9f0ea3328b5", "width": 1}, {"from": "814b7f03-3ea3-4960-b982-d8adb87d97be", "to": "acd35ac6b32349aa98044827dc45de2d", "width": 1}, {"from": "814b7f03-3ea3-4960-b982-d8adb87d97be", "to": "2877a0469afa41dfbb38b080f09bd7dd", "width": 1}, {"from": "814b7f03-3ea3-4960-b982-d8adb87d97be", "to": "44b1bb4e462841eb811e04db8a0b23b9", "width": 1}, {"from": "37faa8a9-0281-4832-95d8-c7c2dab4bc57", "to": "2538", "width": 1}, {"from": "37faa8a9-0281-4832-95d8-c7c2dab4bc57", "to": "2559", "width": 1}, {"from": "37faa8a9-0281-4832-95d8-c7c2dab4bc57", "to": "2568", "width": 1}, {"from": "37faa8a9-0281-4832-95d8-c7c2dab4bc57", "to": "9921f6e9-72c5-4882-b333-c7f6e7219954", "width": 1}, {"from": "37faa8a9-0281-4832-95d8-c7c2dab4bc57", "to": "852fba50-75cf-4173-894d-ca8e96ba9e92", "width": 1}, {"from": "37faa8a9-0281-4832-95d8-c7c2dab4bc57", "to": "42e4efd1-fa3f-474e-be5b-2846d65ff0e9", "width": 1}, {"from": "37faa8a9-0281-4832-95d8-c7c2dab4bc57", "to": "eae2cfde-094a-43e2-a8b1-e444080042e2", "width": 1}, {"from": "37faa8a9-0281-4832-95d8-c7c2dab4bc57", "to": "87fc7526-8a5f-41fc-a9e8-bc4ed16d1f66", "width": 1}, {"from": "37faa8a9-0281-4832-95d8-c7c2dab4bc57", "to": "476e4a88-59bf-41bd-a772-2375c1d8ee69", "width": 1}, {"from": "37faa8a9-0281-4832-95d8-c7c2dab4bc57", "to": "a9fabfa0-7cb4-4f23-9ed0-0aa20a4abe79", "width": 1}, {"from": "37faa8a9-0281-4832-95d8-c7c2dab4bc57", "to": "66c60956-07e9-4edf-ab3a-131d4a5ede50", "width": 1}, {"from": "37faa8a9-0281-4832-95d8-c7c2dab4bc57", "to": "6a0010c0-02bd-4d16-a20b-1ce87d0b914c", "width": 1}, {"from": "37faa8a9-0281-4832-95d8-c7c2dab4bc57", "to": "fdb6a48e-a36a-438d-9ef3-36efffad0f65", "width": 1}, {"from": "37faa8a9-0281-4832-95d8-c7c2dab4bc57", "to": "66c8c1d2-01a0-4755-a398-a3d1e1a2d11c", "width": 1}, {"from": "37faa8a9-0281-4832-95d8-c7c2dab4bc57", "to": "1039bf52-03ff-46b1-955e-1fc98677959d", "width": 1}, {"from": "37faa8a9-0281-4832-95d8-c7c2dab4bc57", "to": "03122d3e-8575-47f7-a93d-82b70862014f", "width": 1}, {"from": "37faa8a9-0281-4832-95d8-c7c2dab4bc57", "to": "cd6dd799-7dd4-483c-a6b4-073b2b36b2c0", "width": 1}, {"from": "37faa8a9-0281-4832-95d8-c7c2dab4bc57", "to": "77ccd6c0-98e5-4196-9abc-43efbb216b97", "width": 1}, {"from": "37faa8a9-0281-4832-95d8-c7c2dab4bc57", "to": "7fbe0424-a140-4cfa-a882-b1793bbcd112", "width": 1}, {"from": "37faa8a9-0281-4832-95d8-c7c2dab4bc57", "to": "1ec5e0bf-b3f9-43c8-bd81-4d5070490452", "width": 1}, {"from": "37faa8a9-0281-4832-95d8-c7c2dab4bc57", "to": "30d6635c-25af-49c8-9ba9-010b067cdbb6", "width": 1}, {"from": "37faa8a9-0281-4832-95d8-c7c2dab4bc57", "to": "e46a6f75-ad9e-4add-bfd6-20a179c1f774", "width": 1}, {"from": "37faa8a9-0281-4832-95d8-c7c2dab4bc57", "to": "edc394829ad6496aa274ef5b682002aa", "width": 1}, {"from": "37faa8a9-0281-4832-95d8-c7c2dab4bc57", "to": "c20e3543e2724e05bb9485d6cf2f2284", "width": 1}, {"from": "37faa8a9-0281-4832-95d8-c7c2dab4bc57", "to": "3e629a6bba4a452abee995bda5e29141", "width": 1}, {"from": "37faa8a9-0281-4832-95d8-c7c2dab4bc57", "to": "ca40e3f1ddc54b1d9954fdbfd0a14af0", "width": 1}, {"from": "37faa8a9-0281-4832-95d8-c7c2dab4bc57", "to": "fea2f845c709447293ff762338f2622b", "width": 1}, {"from": "37faa8a9-0281-4832-95d8-c7c2dab4bc57", "to": "8adb062d77df4f37a981e3e535c98bff", "width": 1}, {"from": "37faa8a9-0281-4832-95d8-c7c2dab4bc57", "to": "33003f37971c4c828127665f7663c271", "width": 1}, {"from": "37faa8a9-0281-4832-95d8-c7c2dab4bc57", "to": "44b1bb4e462841eb811e04db8a0b23b9", "width": 1}, {"from": "37faa8a9-0281-4832-95d8-c7c2dab4bc57", "to": "aa13ad3f068e4eeaaaedb9ced7ac2286", "width": 1}, {"from": "37faa8a9-0281-4832-95d8-c7c2dab4bc57", "to": "27488dcccd03492396046c07b9110e47", "width": 1}, {"from": "37faa8a9-0281-4832-95d8-c7c2dab4bc57", "to": "311997d02f8441a2a3170f428e9342f1", "width": 1}, {"from": "37faa8a9-0281-4832-95d8-c7c2dab4bc57", "to": "db6ba9afbf7e48fc8cc9358ea339fbaf", "width": 1}, {"from": "37faa8a9-0281-4832-95d8-c7c2dab4bc57", "to": "9986cc38e31143ce95fb927cd1a2215e", "width": 1}, {"from": "37faa8a9-0281-4832-95d8-c7c2dab4bc57", "to": "f44f6e0a84754abdb61556cded86599e", "width": 1}, {"from": "37faa8a9-0281-4832-95d8-c7c2dab4bc57", "to": "561e89ac931b49d8a4948df4c8db2431", "width": 1}, {"from": "37faa8a9-0281-4832-95d8-c7c2dab4bc57", "to": "8124cba176614a07b27b697b8c97672a", "width": 1}, {"from": "37faa8a9-0281-4832-95d8-c7c2dab4bc57", "to": "842adf034e734fb8bdcd955a26a7e669", "width": 1}, {"from": "66c60956-07e9-4edf-ab3a-131d4a5ede50", "to": "2538", "width": 1}, {"from": "66c60956-07e9-4edf-ab3a-131d4a5ede50", "to": "2559", "width": 1}, {"from": "66c60956-07e9-4edf-ab3a-131d4a5ede50", "to": "9921f6e9-72c5-4882-b333-c7f6e7219954", "width": 1}, {"from": "66c60956-07e9-4edf-ab3a-131d4a5ede50", "to": "476e4a88-59bf-41bd-a772-2375c1d8ee69", "width": 1}, {"from": "66c60956-07e9-4edf-ab3a-131d4a5ede50", "to": "30d6635c-25af-49c8-9ba9-010b067cdbb6", "width": 1}, {"from": "66c60956-07e9-4edf-ab3a-131d4a5ede50", "to": "fdb6a48e-a36a-438d-9ef3-36efffad0f65", "width": 1}, {"from": "66c60956-07e9-4edf-ab3a-131d4a5ede50", "to": "6a0010c0-02bd-4d16-a20b-1ce87d0b914c", "width": 1}, {"from": "66c60956-07e9-4edf-ab3a-131d4a5ede50", "to": "eae2cfde-094a-43e2-a8b1-e444080042e2", "width": 1}, {"from": "66c60956-07e9-4edf-ab3a-131d4a5ede50", "to": "1ec5e0bf-b3f9-43c8-bd81-4d5070490452", "width": 1}, {"from": "66c60956-07e9-4edf-ab3a-131d4a5ede50", "to": "b9a4d7d1-36c3-469b-9d46-1c3e59030b03", "width": 1}, {"from": "66c60956-07e9-4edf-ab3a-131d4a5ede50", "to": "42e4efd1-fa3f-474e-be5b-2846d65ff0e9", "width": 1}, {"from": "66c60956-07e9-4edf-ab3a-131d4a5ede50", "to": "87fc7526-8a5f-41fc-a9e8-bc4ed16d1f66", "width": 1}, {"from": "fdb6a48e-a36a-438d-9ef3-36efffad0f65", "to": "2538", "width": 1}, {"from": "fdb6a48e-a36a-438d-9ef3-36efffad0f65", "to": "2559", "width": 1}, {"from": "fdb6a48e-a36a-438d-9ef3-36efffad0f65", "to": "7228c458-922a-49b3-859e-d3233bc39f9c", "width": 1}, {"from": "fdb6a48e-a36a-438d-9ef3-36efffad0f65", "to": "6a0010c0-02bd-4d16-a20b-1ce87d0b914c", "width": 1}, {"from": "fdb6a48e-a36a-438d-9ef3-36efffad0f65", "to": "852fba50-75cf-4173-894d-ca8e96ba9e92", "width": 1}, {"from": "fdb6a48e-a36a-438d-9ef3-36efffad0f65", "to": "c78d12f9-a883-4a26-b61e-c6a4b691f538", "width": 1}, {"from": "fdb6a48e-a36a-438d-9ef3-36efffad0f65", "to": "f1deba89-8510-4f91-b6b7-4c75a3ee0346", "width": 1}, {"from": "fdb6a48e-a36a-438d-9ef3-36efffad0f65", "to": "e1cc2955-848c-4d18-9029-144595b296b4", "width": 1}, {"from": "fdb6a48e-a36a-438d-9ef3-36efffad0f65", "to": "ff6973c1-e9aa-4c8f-a32a-7bb4ff03c74e", "width": 1}, {"from": "fdb6a48e-a36a-438d-9ef3-36efffad0f65", "to": "87fc7526-8a5f-41fc-a9e8-bc4ed16d1f66", "width": 1}, {"from": "fdb6a48e-a36a-438d-9ef3-36efffad0f65", "to": "42e4efd1-fa3f-474e-be5b-2846d65ff0e9", "width": 1}, {"from": "fdb6a48e-a36a-438d-9ef3-36efffad0f65", "to": "6960b3a9-1780-41c6-a0ef-cf5c603a476d", "width": 1}, {"from": "fdb6a48e-a36a-438d-9ef3-36efffad0f65", "to": "7fbe0424-a140-4cfa-a882-b1793bbcd112", "width": 1}, {"from": "fdb6a48e-a36a-438d-9ef3-36efffad0f65", "to": "eae2cfde-094a-43e2-a8b1-e444080042e2", "width": 1}, {"from": "fdb6a48e-a36a-438d-9ef3-36efffad0f65", "to": "476e4a88-59bf-41bd-a772-2375c1d8ee69", "width": 1}, {"from": "fdb6a48e-a36a-438d-9ef3-36efffad0f65", "to": "77ccd6c0-98e5-4196-9abc-43efbb216b97", "width": 1}, {"from": "fdb6a48e-a36a-438d-9ef3-36efffad0f65", "to": "9921f6e9-72c5-4882-b333-c7f6e7219954", "width": 1}, {"from": "fdb6a48e-a36a-438d-9ef3-36efffad0f65", "to": "6b405ea3-68eb-4aef-9a55-6f049780e649", "width": 1}, {"from": "fdb6a48e-a36a-438d-9ef3-36efffad0f65", "to": "2083446e-86a8-4620-9238-542beed03048", "width": 1}, {"from": "fdb6a48e-a36a-438d-9ef3-36efffad0f65", "to": "850d0cf9-5062-4b7b-9b8f-b73f9ba62186", "width": 1}, {"from": "fdb6a48e-a36a-438d-9ef3-36efffad0f65", "to": "cd6dd799-7dd4-483c-a6b4-073b2b36b2c0", "width": 1}, {"from": "fdb6a48e-a36a-438d-9ef3-36efffad0f65", "to": "d442432a-3abe-4e6e-8d10-736e4bc5a488", "width": 1}, {"from": "fdb6a48e-a36a-438d-9ef3-36efffad0f65", "to": "03122d3e-8575-47f7-a93d-82b70862014f", "width": 1}, {"from": "fdb6a48e-a36a-438d-9ef3-36efffad0f65", "to": "769184af-7461-47e8-ae3c-326895e39475", "width": 1}, {"from": "fdb6a48e-a36a-438d-9ef3-36efffad0f65", "to": "04631619-5090-4a26-aa39-7f912a201fa7", "width": 1}, {"from": "fdb6a48e-a36a-438d-9ef3-36efffad0f65", "to": "1039bf52-03ff-46b1-955e-1fc98677959d", "width": 1}, {"from": "fdb6a48e-a36a-438d-9ef3-36efffad0f65", "to": "de795495-6c79-42e1-b078-297ed75825e7", "width": 1}, {"from": "fdb6a48e-a36a-438d-9ef3-36efffad0f65", "to": "1ec5e0bf-b3f9-43c8-bd81-4d5070490452", "width": 1}, {"from": "fdb6a48e-a36a-438d-9ef3-36efffad0f65", "to": "30d6635c-25af-49c8-9ba9-010b067cdbb6", "width": 1}, {"from": "fdb6a48e-a36a-438d-9ef3-36efffad0f65", "to": "994ff9da-c00c-454c-9c3f-c40133253bba", "width": 1}, {"from": "fdb6a48e-a36a-438d-9ef3-36efffad0f65", "to": "d3d73ea1689e4082b66899ee80c4d8ab", "width": 1}, {"from": "fdb6a48e-a36a-438d-9ef3-36efffad0f65", "to": "bb7f888ea590430888982e087dbcdf4d", "width": 1}, {"from": "fdb6a48e-a36a-438d-9ef3-36efffad0f65", "to": "584ef240f7d945b59dba491aadc83b10", "width": 1}, {"from": "fdb6a48e-a36a-438d-9ef3-36efffad0f65", "to": "666fdbb9ce22409e81b8e7dfc36a991d", "width": 1}, {"from": "fdb6a48e-a36a-438d-9ef3-36efffad0f65", "to": "3e629a6bba4a452abee995bda5e29141", "width": 1}, {"from": "fdb6a48e-a36a-438d-9ef3-36efffad0f65", "to": "e2957e9182fd4b46bcd82e53ddf5e723", "width": 1}, {"from": "fdb6a48e-a36a-438d-9ef3-36efffad0f65", "to": "edc394829ad6496aa274ef5b682002aa", "width": 1}, {"from": "fdb6a48e-a36a-438d-9ef3-36efffad0f65", "to": "49ca09a8488a4ec19ba3c77aab2d1b3e", "width": 1}, {"from": "fdb6a48e-a36a-438d-9ef3-36efffad0f65", "to": "1df57849aca6447a9c9077c797833090", "width": 1}, {"from": "fdb6a48e-a36a-438d-9ef3-36efffad0f65", "to": "a1508189cd104d6b8e5ccd4d62a01782", "width": 1}, {"from": "fdb6a48e-a36a-438d-9ef3-36efffad0f65", "to": "d26907ba3e28482d83a9f99b3ccc9a53", "width": 1}, {"from": "fdb6a48e-a36a-438d-9ef3-36efffad0f65", "to": "8adb062d77df4f37a981e3e535c98bff", "width": 1}, {"from": "fdb6a48e-a36a-438d-9ef3-36efffad0f65", "to": "505159991a4a49d6b553fd0d659ed94b", "width": 1}, {"from": "fdb6a48e-a36a-438d-9ef3-36efffad0f65", "to": "003a767a09f8475eb3d19a06ce259374", "width": 1}, {"from": "fdb6a48e-a36a-438d-9ef3-36efffad0f65", "to": "d6d7af095bc0427dab54c5803a726abf", "width": 1}, {"from": "fdb6a48e-a36a-438d-9ef3-36efffad0f65", "to": "33003f37971c4c828127665f7663c271", "width": 1}, {"from": "fdb6a48e-a36a-438d-9ef3-36efffad0f65", "to": "20b053940bff4903b6f642020336c4ea", "width": 1}, {"from": "fdb6a48e-a36a-438d-9ef3-36efffad0f65", "to": "21b3706b3d06443ba40224ee2e35091a", "width": 1}, {"from": "fdb6a48e-a36a-438d-9ef3-36efffad0f65", "to": "774972dad16c44f0952a758c96cccbb2", "width": 1}, {"from": "fdb6a48e-a36a-438d-9ef3-36efffad0f65", "to": "1cdf1b211b4f4080b3177339bc0f5fdf", "width": 1}, {"from": "fdb6a48e-a36a-438d-9ef3-36efffad0f65", "to": "387ccc174c00419ab62f168088269afc", "width": 1}, {"from": "fdb6a48e-a36a-438d-9ef3-36efffad0f65", "to": "5d45c34680594de18572d762366dffa0", "width": 1}, {"from": "fdb6a48e-a36a-438d-9ef3-36efffad0f65", "to": "edb76fdbd05c493a93c7a68e9f503f3b", "width": 1}, {"from": "fdb6a48e-a36a-438d-9ef3-36efffad0f65", "to": "62c4e273b05b46219ffe279c437f0a58", "width": 1}, {"from": "fdb6a48e-a36a-438d-9ef3-36efffad0f65", "to": "7457efb61c6f48bc804fe9a46ffe4b84", "width": 1}, {"from": "fdb6a48e-a36a-438d-9ef3-36efffad0f65", "to": "f5e808d0873a45c9afa88a5a0860e54d", "width": 1}, {"from": "fdb6a48e-a36a-438d-9ef3-36efffad0f65", "to": "2738b0826bbe438a88afa14900b81672", "width": 1}, {"from": "fdb6a48e-a36a-438d-9ef3-36efffad0f65", "to": "db6ba9afbf7e48fc8cc9358ea339fbaf", "width": 1}, {"from": "fdb6a48e-a36a-438d-9ef3-36efffad0f65", "to": "2d5c33b53d014829a4cdae6401895f5e", "width": 1}, {"from": "fdb6a48e-a36a-438d-9ef3-36efffad0f65", "to": "eacba5b2dbf94fd580ee6b333f3a4bc2", "width": 1}, {"from": "fdb6a48e-a36a-438d-9ef3-36efffad0f65", "to": "9986cc38e31143ce95fb927cd1a2215e", "width": 1}, {"from": "fdb6a48e-a36a-438d-9ef3-36efffad0f65", "to": "f44f6e0a84754abdb61556cded86599e", "width": 1}, {"from": "fdb6a48e-a36a-438d-9ef3-36efffad0f65", "to": "aa13ad3f068e4eeaaaedb9ced7ac2286", "width": 1}, {"from": "fdb6a48e-a36a-438d-9ef3-36efffad0f65", "to": "18cf05dbf31b448d9749f9f0ea3328b5", "width": 1}, {"from": "fdb6a48e-a36a-438d-9ef3-36efffad0f65", "to": "3ec7ffcc987141da99f289ee0a1c996e", "width": 1}, {"from": "fdb6a48e-a36a-438d-9ef3-36efffad0f65", "to": "5dc966b2d33b45c3a1107875192e801d", "width": 1}, {"from": "fdb6a48e-a36a-438d-9ef3-36efffad0f65", "to": "b08d1daca2eb4c7d97c0ecf706c56451", "width": 1}, {"from": "fdb6a48e-a36a-438d-9ef3-36efffad0f65", "to": "163ef9df97b04b25a779d8248a335511", "width": 1}, {"from": "fdb6a48e-a36a-438d-9ef3-36efffad0f65", "to": "60064047ff014e04ab83ceb024975363", "width": 1}, {"from": "769184af-7461-47e8-ae3c-326895e39475", "to": "2538", "width": 1}, {"from": "769184af-7461-47e8-ae3c-326895e39475", "to": "2559", "width": 1}, {"from": "769184af-7461-47e8-ae3c-326895e39475", "to": "476e4a88-59bf-41bd-a772-2375c1d8ee69", "width": 1}, {"from": "769184af-7461-47e8-ae3c-326895e39475", "to": "f1deba89-8510-4f91-b6b7-4c75a3ee0346", "width": 1}, {"from": "769184af-7461-47e8-ae3c-326895e39475", "to": "e1cc2955-848c-4d18-9029-144595b296b4", "width": 1}, {"from": "769184af-7461-47e8-ae3c-326895e39475", "to": "30d6635c-25af-49c8-9ba9-010b067cdbb6", "width": 1}, {"from": "769184af-7461-47e8-ae3c-326895e39475", "to": "ff6973c1-e9aa-4c8f-a32a-7bb4ff03c74e", "width": 1}, {"from": "769184af-7461-47e8-ae3c-326895e39475", "to": "d442432a-3abe-4e6e-8d10-736e4bc5a488", "width": 1}, {"from": "769184af-7461-47e8-ae3c-326895e39475", "to": "850d0cf9-5062-4b7b-9b8f-b73f9ba62186", "width": 1}, {"from": "769184af-7461-47e8-ae3c-326895e39475", "to": "666fdbb9ce22409e81b8e7dfc36a991d", "width": 1}, {"from": "769184af-7461-47e8-ae3c-326895e39475", "to": "d6d7af095bc0427dab54c5803a726abf", "width": 1}, {"from": "769184af-7461-47e8-ae3c-326895e39475", "to": "eacba5b2dbf94fd580ee6b333f3a4bc2", "width": 1}, {"from": "e1cc2955-848c-4d18-9029-144595b296b4", "to": "2559", "width": 1}, {"from": "e1cc2955-848c-4d18-9029-144595b296b4", "to": "f1deba89-8510-4f91-b6b7-4c75a3ee0346", "width": 1}, {"from": "e1cc2955-848c-4d18-9029-144595b296b4", "to": "30d6635c-25af-49c8-9ba9-010b067cdbb6", "width": 1}, {"from": "e1cc2955-848c-4d18-9029-144595b296b4", "to": "ff6973c1-e9aa-4c8f-a32a-7bb4ff03c74e", "width": 1}, {"from": "e1cc2955-848c-4d18-9029-144595b296b4", "to": "584ef240f7d945b59dba491aadc83b10", "width": 1}, {"from": "e1cc2955-848c-4d18-9029-144595b296b4", "to": "2d5c33b53d014829a4cdae6401895f5e", "width": 1}, {"from": "6a0010c0-02bd-4d16-a20b-1ce87d0b914c", "to": "2538", "width": 1}, {"from": "6a0010c0-02bd-4d16-a20b-1ce87d0b914c", "to": "2559", "width": 1}, {"from": "6a0010c0-02bd-4d16-a20b-1ce87d0b914c", "to": "9921f6e9-72c5-4882-b333-c7f6e7219954", "width": 1}, {"from": "6a0010c0-02bd-4d16-a20b-1ce87d0b914c", "to": "b9a4d7d1-36c3-469b-9d46-1c3e59030b03", "width": 1}, {"from": "6a0010c0-02bd-4d16-a20b-1ce87d0b914c", "to": "ff6973c1-e9aa-4c8f-a32a-7bb4ff03c74e", "width": 1}, {"from": "6a0010c0-02bd-4d16-a20b-1ce87d0b914c", "to": "1ec5e0bf-b3f9-43c8-bd81-4d5070490452", "width": 1}, {"from": "6a0010c0-02bd-4d16-a20b-1ce87d0b914c", "to": "eae2cfde-094a-43e2-a8b1-e444080042e2", "width": 1}, {"from": "6a0010c0-02bd-4d16-a20b-1ce87d0b914c", "to": "850d0cf9-5062-4b7b-9b8f-b73f9ba62186", "width": 1}, {"from": "6a0010c0-02bd-4d16-a20b-1ce87d0b914c", "to": "476e4a88-59bf-41bd-a772-2375c1d8ee69", "width": 1}, {"from": "6a0010c0-02bd-4d16-a20b-1ce87d0b914c", "to": "3bc1d83b-03db-488a-9865-7d840c7d3d18", "width": 1}, {"from": "6a0010c0-02bd-4d16-a20b-1ce87d0b914c", "to": "ab50b1bd-d0ca-46af-9338-8ad5f07d7df9", "width": 1}, {"from": "6a0010c0-02bd-4d16-a20b-1ce87d0b914c", "to": "d442432a-3abe-4e6e-8d10-736e4bc5a488", "width": 1}, {"from": "6a0010c0-02bd-4d16-a20b-1ce87d0b914c", "to": "248663c6-3347-4a51-9fec-295a45110719", "width": 1}, {"from": "6a0010c0-02bd-4d16-a20b-1ce87d0b914c", "to": "cd6dd799-7dd4-483c-a6b4-073b2b36b2c0", "width": 1}, {"from": "6a0010c0-02bd-4d16-a20b-1ce87d0b914c", "to": "ae78db7f-0372-417a-86ae-d4069fcabe10", "width": 1}, {"from": "6a0010c0-02bd-4d16-a20b-1ce87d0b914c", "to": "1df57849aca6447a9c9077c797833090", "width": 1}, {"from": "6a0010c0-02bd-4d16-a20b-1ce87d0b914c", "to": "7fe8f3b56ffc447cb9ca1b48d670b110", "width": 1}, {"from": "6a0010c0-02bd-4d16-a20b-1ce87d0b914c", "to": "4bb23cf0887a4320a8a980d452edd971", "width": 1}, {"from": "6a0010c0-02bd-4d16-a20b-1ce87d0b914c", "to": "72cccbad2bc547a592aa6ec3ae915439", "width": 1}, {"from": "6a0010c0-02bd-4d16-a20b-1ce87d0b914c", "to": "a1508189cd104d6b8e5ccd4d62a01782", "width": 1}, {"from": "6a0010c0-02bd-4d16-a20b-1ce87d0b914c", "to": "21b3706b3d06443ba40224ee2e35091a", "width": 1}, {"from": "6a0010c0-02bd-4d16-a20b-1ce87d0b914c", "to": "18cf05dbf31b448d9749f9f0ea3328b5", "width": 1}, {"from": "6a0010c0-02bd-4d16-a20b-1ce87d0b914c", "to": "5d45c34680594de18572d762366dffa0", "width": 1}, {"from": "6a0010c0-02bd-4d16-a20b-1ce87d0b914c", "to": "f70c4de6da0d44bb81b2326346ade5ea", "width": 1}, {"from": "6a0010c0-02bd-4d16-a20b-1ce87d0b914c", "to": "6b92ba8e0f45491ba5b7c252f8aeb228", "width": 1}, {"from": "6a0010c0-02bd-4d16-a20b-1ce87d0b914c", "to": "9a62dea225af4387a1b5d0cc6cd47d84", "width": 1}, {"from": "dd500c7a-f993-4080-8a42-32cabcf73dbf", "to": "2538", "width": 1}, {"from": "dd500c7a-f993-4080-8a42-32cabcf73dbf", "to": "daf414e3-d7a8-4d05-8dae-7e225ae765e2", "width": 1}, {"from": "dd500c7a-f993-4080-8a42-32cabcf73dbf", "to": "850d0cf9-5062-4b7b-9b8f-b73f9ba62186", "width": 1}, {"from": "852fba50-75cf-4173-894d-ca8e96ba9e92", "to": "2538", "width": 1}, {"from": "852fba50-75cf-4173-894d-ca8e96ba9e92", "to": "2559", "width": 1}, {"from": "852fba50-75cf-4173-894d-ca8e96ba9e92", "to": "2568", "width": 1}, {"from": "852fba50-75cf-4173-894d-ca8e96ba9e92", "to": "30d6635c-25af-49c8-9ba9-010b067cdbb6", "width": 1}, {"from": "852fba50-75cf-4173-894d-ca8e96ba9e92", "to": "e46a6f75-ad9e-4add-bfd6-20a179c1f774", "width": 1}, {"from": "852fba50-75cf-4173-894d-ca8e96ba9e92", "to": "ff6973c1-e9aa-4c8f-a32a-7bb4ff03c74e", "width": 1}, {"from": "852fba50-75cf-4173-894d-ca8e96ba9e92", "to": "c78d12f9-a883-4a26-b61e-c6a4b691f538", "width": 1}, {"from": "852fba50-75cf-4173-894d-ca8e96ba9e92", "to": "eae2cfde-094a-43e2-a8b1-e444080042e2", "width": 1}, {"from": "852fba50-75cf-4173-894d-ca8e96ba9e92", "to": "e2957e9182fd4b46bcd82e53ddf5e723", "width": 1}, {"from": "852fba50-75cf-4173-894d-ca8e96ba9e92", "to": "3e629a6bba4a452abee995bda5e29141", "width": 1}, {"from": "852fba50-75cf-4173-894d-ca8e96ba9e92", "to": "bf712c7db2d546e69245fd43088cc0fb", "width": 1}, {"from": "852fba50-75cf-4173-894d-ca8e96ba9e92", "to": "f44f6e0a84754abdb61556cded86599e", "width": 1}, {"from": "852fba50-75cf-4173-894d-ca8e96ba9e92", "to": "9986cc38e31143ce95fb927cd1a2215e", "width": 1}, {"from": "852fba50-75cf-4173-894d-ca8e96ba9e92", "to": "db6ba9afbf7e48fc8cc9358ea339fbaf", "width": 1}, {"from": "852fba50-75cf-4173-894d-ca8e96ba9e92", "to": "c73c58e781964cfcaee605e84c514469", "width": 1}, {"from": "ab50b1bd-d0ca-46af-9338-8ad5f07d7df9", "to": "2538", "width": 1}, {"from": "ab50b1bd-d0ca-46af-9338-8ad5f07d7df9", "to": "248663c6-3347-4a51-9fec-295a45110719", "width": 1}, {"from": "ab50b1bd-d0ca-46af-9338-8ad5f07d7df9", "to": "3bc1d83b-03db-488a-9865-7d840c7d3d18", "width": 1}, {"from": "ab50b1bd-d0ca-46af-9338-8ad5f07d7df9", "to": "476e4a88-59bf-41bd-a772-2375c1d8ee69", "width": 1}, {"from": "ab50b1bd-d0ca-46af-9338-8ad5f07d7df9", "to": "850d0cf9-5062-4b7b-9b8f-b73f9ba62186", "width": 1}, {"from": "77ccd6c0-98e5-4196-9abc-43efbb216b97", "to": "2538", "width": 1}, {"from": "77ccd6c0-98e5-4196-9abc-43efbb216b97", "to": "2568", "width": 1}, {"from": "77ccd6c0-98e5-4196-9abc-43efbb216b97", "to": "66c8c1d2-01a0-4755-a398-a3d1e1a2d11c", "width": 1}, {"from": "77ccd6c0-98e5-4196-9abc-43efbb216b97", "to": "1039bf52-03ff-46b1-955e-1fc98677959d", "width": 1}, {"from": "77ccd6c0-98e5-4196-9abc-43efbb216b97", "to": "03122d3e-8575-47f7-a93d-82b70862014f", "width": 1}, {"from": "77ccd6c0-98e5-4196-9abc-43efbb216b97", "to": "cd6dd799-7dd4-483c-a6b4-073b2b36b2c0", "width": 1}, {"from": "77ccd6c0-98e5-4196-9abc-43efbb216b97", "to": "e46a6f75-ad9e-4add-bfd6-20a179c1f774", "width": 1}, {"from": "77ccd6c0-98e5-4196-9abc-43efbb216b97", "to": "30d6635c-25af-49c8-9ba9-010b067cdbb6", "width": 1}, {"from": "77ccd6c0-98e5-4196-9abc-43efbb216b97", "to": "a9fabfa0-7cb4-4f23-9ed0-0aa20a4abe79", "width": 1}, {"from": "77ccd6c0-98e5-4196-9abc-43efbb216b97", "to": "842adf034e734fb8bdcd955a26a7e669", "width": 1}, {"from": "d442432a-3abe-4e6e-8d10-736e4bc5a488", "to": "2538", "width": 1}, {"from": "d442432a-3abe-4e6e-8d10-736e4bc5a488", "to": "850d0cf9-5062-4b7b-9b8f-b73f9ba62186", "width": 1}, {"from": "d442432a-3abe-4e6e-8d10-736e4bc5a488", "to": "04631619-5090-4a26-aa39-7f912a201fa7", "width": 1}, {"from": "d442432a-3abe-4e6e-8d10-736e4bc5a488", "to": "eae2cfde-094a-43e2-a8b1-e444080042e2", "width": 1}, {"from": "d442432a-3abe-4e6e-8d10-736e4bc5a488", "to": "248663c6-3347-4a51-9fec-295a45110719", "width": 1}, {"from": "d442432a-3abe-4e6e-8d10-736e4bc5a488", "to": "cd6dd799-7dd4-483c-a6b4-073b2b36b2c0", "width": 1}, {"from": "d442432a-3abe-4e6e-8d10-736e4bc5a488", "to": "03122d3e-8575-47f7-a93d-82b70862014f", "width": 1}, {"from": "d442432a-3abe-4e6e-8d10-736e4bc5a488", "to": "476e4a88-59bf-41bd-a772-2375c1d8ee69", "width": 1}, {"from": "d442432a-3abe-4e6e-8d10-736e4bc5a488", "to": "7193e02685014350b6f6228bee326907", "width": 1}, {"from": "d442432a-3abe-4e6e-8d10-736e4bc5a488", "to": "fbe8768f3d994adab62dd63419cd65fe", "width": 1}, {"from": "e46a6f75-ad9e-4add-bfd6-20a179c1f774", "to": "2538", "width": 1}, {"from": "e46a6f75-ad9e-4add-bfd6-20a179c1f774", "to": "2568", "width": 1}, {"from": "e46a6f75-ad9e-4add-bfd6-20a179c1f774", "to": "a9fabfa0-7cb4-4f23-9ed0-0aa20a4abe79", "width": 1}, {"from": "e46a6f75-ad9e-4add-bfd6-20a179c1f774", "to": "1ec5e0bf-b3f9-43c8-bd81-4d5070490452", "width": 1}, {"from": "e46a6f75-ad9e-4add-bfd6-20a179c1f774", "to": "30d6635c-25af-49c8-9ba9-010b067cdbb6", "width": 1}, {"from": "e46a6f75-ad9e-4add-bfd6-20a179c1f774", "to": "66c8c1d2-01a0-4755-a398-a3d1e1a2d11c", "width": 1}, {"from": "e46a6f75-ad9e-4add-bfd6-20a179c1f774", "to": "3bc1d83b-03db-488a-9865-7d840c7d3d18", "width": 1}, {"from": "e46a6f75-ad9e-4add-bfd6-20a179c1f774", "to": "c20e3543e2724e05bb9485d6cf2f2284", "width": 1}, {"from": "e46a6f75-ad9e-4add-bfd6-20a179c1f774", "to": "ca40e3f1ddc54b1d9954fdbfd0a14af0", "width": 1}, {"from": "e46a6f75-ad9e-4add-bfd6-20a179c1f774", "to": "fea2f845c709447293ff762338f2622b", "width": 1}, {"from": "e46a6f75-ad9e-4add-bfd6-20a179c1f774", "to": "a4cc8a6dc6494ebd8e78664e238d0536", "width": 1}, {"from": "e46a6f75-ad9e-4add-bfd6-20a179c1f774", "to": "ccf50231e0c54266ad5a5796bdb14ca5", "width": 1}, {"from": "e46a6f75-ad9e-4add-bfd6-20a179c1f774", "to": "27488dcccd03492396046c07b9110e47", "width": 1}, {"from": "e46a6f75-ad9e-4add-bfd6-20a179c1f774", "to": "311997d02f8441a2a3170f428e9342f1", "width": 1}, {"from": "e46a6f75-ad9e-4add-bfd6-20a179c1f774", "to": "561e89ac931b49d8a4948df4c8db2431", "width": 1}, {"from": "e46a6f75-ad9e-4add-bfd6-20a179c1f774", "to": "467963042f9e4697af1394c620b1fac9", "width": 1}, {"from": "e46a6f75-ad9e-4add-bfd6-20a179c1f774", "to": "8124cba176614a07b27b697b8c97672a", "width": 1}, {"from": "e46a6f75-ad9e-4add-bfd6-20a179c1f774", "to": "bf2957d8fafc432a8e31cbb71125a12b", "width": 1}, {"from": "e46a6f75-ad9e-4add-bfd6-20a179c1f774", "to": "ce13c024ea1b46ddbedca68833f92c18", "width": 1}, {"from": "e46a6f75-ad9e-4add-bfd6-20a179c1f774", "to": "842adf034e734fb8bdcd955a26a7e669", "width": 1}, {"from": "66c8c1d2-01a0-4755-a398-a3d1e1a2d11c", "to": "2538", "width": 1}, {"from": "66c8c1d2-01a0-4755-a398-a3d1e1a2d11c", "to": "2568", "width": 1}, {"from": "66c8c1d2-01a0-4755-a398-a3d1e1a2d11c", "to": "30d6635c-25af-49c8-9ba9-010b067cdbb6", "width": 1}, {"from": "66c8c1d2-01a0-4755-a398-a3d1e1a2d11c", "to": "a9fabfa0-7cb4-4f23-9ed0-0aa20a4abe79", "width": 1}, {"from": "66c8c1d2-01a0-4755-a398-a3d1e1a2d11c", "to": "842adf034e734fb8bdcd955a26a7e669", "width": 1}, {"from": "66c8c1d2-01a0-4755-a398-a3d1e1a2d11c", "to": "9cd810fcaede47369a9181202025e4ff", "width": 1}, {"from": "66c8c1d2-01a0-4755-a398-a3d1e1a2d11c", "to": "27488dcccd03492396046c07b9110e47", "width": 1}, {"from": "66c8c1d2-01a0-4755-a398-a3d1e1a2d11c", "to": "311997d02f8441a2a3170f428e9342f1", "width": 1}, {"from": "de795495-6c79-42e1-b078-297ed75825e7", "to": "2538", "width": 1}, {"from": "de795495-6c79-42e1-b078-297ed75825e7", "to": "994ff9da-c00c-454c-9c3f-c40133253bba", "width": 1}, {"from": "de795495-6c79-42e1-b078-297ed75825e7", "to": "cd6dd799-7dd4-483c-a6b4-073b2b36b2c0", "width": 1}, {"from": "de795495-6c79-42e1-b078-297ed75825e7", "to": "30d6635c-25af-49c8-9ba9-010b067cdbb6", "width": 1}, {"from": "de795495-6c79-42e1-b078-297ed75825e7", "to": "1ec5e0bf-b3f9-43c8-bd81-4d5070490452", "width": 1}, {"from": "de795495-6c79-42e1-b078-297ed75825e7", "to": "1039bf52-03ff-46b1-955e-1fc98677959d", "width": 1}, {"from": "de795495-6c79-42e1-b078-297ed75825e7", "to": "4cacf45e0fb6431d8b245f5e47de4a91", "width": 1}, {"from": "9921f6e9-72c5-4882-b333-c7f6e7219954", "to": "2538", "width": 1}, {"from": "9921f6e9-72c5-4882-b333-c7f6e7219954", "to": "2559", "width": 1}, {"from": "9921f6e9-72c5-4882-b333-c7f6e7219954", "to": "476e4a88-59bf-41bd-a772-2375c1d8ee69", "width": 1}, {"from": "9921f6e9-72c5-4882-b333-c7f6e7219954", "to": "49ca09a8488a4ec19ba3c77aab2d1b3e", "width": 1}, {"from": "9921f6e9-72c5-4882-b333-c7f6e7219954", "to": "edb76fdbd05c493a93c7a68e9f503f3b", "width": 1}, {"from": "30d6635c-25af-49c8-9ba9-010b067cdbb6", "to": "2538", "width": 1}, {"from": "30d6635c-25af-49c8-9ba9-010b067cdbb6", "to": "2559", "width": 1}, {"from": "30d6635c-25af-49c8-9ba9-010b067cdbb6", "to": "2568", "width": 1}, {"from": "30d6635c-25af-49c8-9ba9-010b067cdbb6", "to": "a9fabfa0-7cb4-4f23-9ed0-0aa20a4abe79", "width": 1}, {"from": "30d6635c-25af-49c8-9ba9-010b067cdbb6", "to": "f1deba89-8510-4f91-b6b7-4c75a3ee0346", "width": 1}, {"from": "30d6635c-25af-49c8-9ba9-010b067cdbb6", "to": "ff6973c1-e9aa-4c8f-a32a-7bb4ff03c74e", "width": 1}, {"from": "30d6635c-25af-49c8-9ba9-010b067cdbb6", "to": "3bc1d83b-03db-488a-9865-7d840c7d3d18", "width": 1}, {"from": "30d6635c-25af-49c8-9ba9-010b067cdbb6", "to": "1039bf52-03ff-46b1-955e-1fc98677959d", "width": 1}, {"from": "30d6635c-25af-49c8-9ba9-010b067cdbb6", "to": "1ec5e0bf-b3f9-43c8-bd81-4d5070490452", "width": 1}, {"from": "30d6635c-25af-49c8-9ba9-010b067cdbb6", "to": "cd6dd799-7dd4-483c-a6b4-073b2b36b2c0", "width": 1}, {"from": "30d6635c-25af-49c8-9ba9-010b067cdbb6", "to": "994ff9da-c00c-454c-9c3f-c40133253bba", "width": 1}, {"from": "30d6635c-25af-49c8-9ba9-010b067cdbb6", "to": "c20e3543e2724e05bb9485d6cf2f2284", "width": 1}, {"from": "30d6635c-25af-49c8-9ba9-010b067cdbb6", "to": "584ef240f7d945b59dba491aadc83b10", "width": 1}, {"from": "30d6635c-25af-49c8-9ba9-010b067cdbb6", "to": "ca40e3f1ddc54b1d9954fdbfd0a14af0", "width": 1}, {"from": "30d6635c-25af-49c8-9ba9-010b067cdbb6", "to": "fea2f845c709447293ff762338f2622b", "width": 1}, {"from": "30d6635c-25af-49c8-9ba9-010b067cdbb6", "to": "a4cc8a6dc6494ebd8e78664e238d0536", "width": 1}, {"from": "30d6635c-25af-49c8-9ba9-010b067cdbb6", "to": "003a767a09f8475eb3d19a06ce259374", "width": 1}, {"from": "30d6635c-25af-49c8-9ba9-010b067cdbb6", "to": "ccf50231e0c54266ad5a5796bdb14ca5", "width": 1}, {"from": "30d6635c-25af-49c8-9ba9-010b067cdbb6", "to": "27488dcccd03492396046c07b9110e47", "width": 1}, {"from": "30d6635c-25af-49c8-9ba9-010b067cdbb6", "to": "311997d02f8441a2a3170f428e9342f1", "width": 1}, {"from": "30d6635c-25af-49c8-9ba9-010b067cdbb6", "to": "2d5c33b53d014829a4cdae6401895f5e", "width": 1}, {"from": "30d6635c-25af-49c8-9ba9-010b067cdbb6", "to": "561e89ac931b49d8a4948df4c8db2431", "width": 1}, {"from": "30d6635c-25af-49c8-9ba9-010b067cdbb6", "to": "467963042f9e4697af1394c620b1fac9", "width": 1}, {"from": "30d6635c-25af-49c8-9ba9-010b067cdbb6", "to": "8124cba176614a07b27b697b8c97672a", "width": 1}, {"from": "30d6635c-25af-49c8-9ba9-010b067cdbb6", "to": "bf2957d8fafc432a8e31cbb71125a12b", "width": 1}, {"from": "30d6635c-25af-49c8-9ba9-010b067cdbb6", "to": "ce13c024ea1b46ddbedca68833f92c18", "width": 1}, {"from": "30d6635c-25af-49c8-9ba9-010b067cdbb6", "to": "842adf034e734fb8bdcd955a26a7e669", "width": 1}, {"from": "02fbeb6a-b4af-456b-a1c7-1387d9c4dcac", "to": "2538", "width": 1}, {"from": "02fbeb6a-b4af-456b-a1c7-1387d9c4dcac", "to": "850d0cf9-5062-4b7b-9b8f-b73f9ba62186", "width": 1}, {"from": "476e4a88-59bf-41bd-a772-2375c1d8ee69", "to": "2538", "width": 1}, {"from": "476e4a88-59bf-41bd-a772-2375c1d8ee69", "to": "2559", "width": 1}, {"from": "476e4a88-59bf-41bd-a772-2375c1d8ee69", "to": "248663c6-3347-4a51-9fec-295a45110719", "width": 1}, {"from": "476e4a88-59bf-41bd-a772-2375c1d8ee69", "to": "1ec5e0bf-b3f9-43c8-bd81-4d5070490452", "width": 1}, {"from": "476e4a88-59bf-41bd-a772-2375c1d8ee69", "to": "ff6973c1-e9aa-4c8f-a32a-7bb4ff03c74e", "width": 1}, {"from": "476e4a88-59bf-41bd-a772-2375c1d8ee69", "to": "7228c458-922a-49b3-859e-d3233bc39f9c", "width": 1}, {"from": "476e4a88-59bf-41bd-a772-2375c1d8ee69", "to": "04631619-5090-4a26-aa39-7f912a201fa7", "width": 1}, {"from": "476e4a88-59bf-41bd-a772-2375c1d8ee69", "to": "850d0cf9-5062-4b7b-9b8f-b73f9ba62186", "width": 1}, {"from": "476e4a88-59bf-41bd-a772-2375c1d8ee69", "to": "3bc1d83b-03db-488a-9865-7d840c7d3d18", "width": 1}, {"from": "476e4a88-59bf-41bd-a772-2375c1d8ee69", "to": "ae78db7f-0372-417a-86ae-d4069fcabe10", "width": 1}, {"from": "476e4a88-59bf-41bd-a772-2375c1d8ee69", "to": "cd6dd799-7dd4-483c-a6b4-073b2b36b2c0", "width": 1}, {"from": "476e4a88-59bf-41bd-a772-2375c1d8ee69", "to": "eae2cfde-094a-43e2-a8b1-e444080042e2", "width": 1}, {"from": "476e4a88-59bf-41bd-a772-2375c1d8ee69", "to": "a1508189cd104d6b8e5ccd4d62a01782", "width": 1}, {"from": "476e4a88-59bf-41bd-a772-2375c1d8ee69", "to": "bb7f888ea590430888982e087dbcdf4d", "width": 1}, {"from": "476e4a88-59bf-41bd-a772-2375c1d8ee69", "to": "7fe8f3b56ffc447cb9ca1b48d670b110", "width": 1}, {"from": "476e4a88-59bf-41bd-a772-2375c1d8ee69", "to": "d3d73ea1689e4082b66899ee80c4d8ab", "width": 1}, {"from": "476e4a88-59bf-41bd-a772-2375c1d8ee69", "to": "4bb23cf0887a4320a8a980d452edd971", "width": 1}, {"from": "476e4a88-59bf-41bd-a772-2375c1d8ee69", "to": "666fdbb9ce22409e81b8e7dfc36a991d", "width": 1}, {"from": "476e4a88-59bf-41bd-a772-2375c1d8ee69", "to": "72cccbad2bc547a592aa6ec3ae915439", "width": 1}, {"from": "476e4a88-59bf-41bd-a772-2375c1d8ee69", "to": "1df57849aca6447a9c9077c797833090", "width": 1}, {"from": "476e4a88-59bf-41bd-a772-2375c1d8ee69", "to": "21b3706b3d06443ba40224ee2e35091a", "width": 1}, {"from": "476e4a88-59bf-41bd-a772-2375c1d8ee69", "to": "505159991a4a49d6b553fd0d659ed94b", "width": 1}, {"from": "476e4a88-59bf-41bd-a772-2375c1d8ee69", "to": "d6d7af095bc0427dab54c5803a726abf", "width": 1}, {"from": "476e4a88-59bf-41bd-a772-2375c1d8ee69", "to": "20b053940bff4903b6f642020336c4ea", "width": 1}, {"from": "476e4a88-59bf-41bd-a772-2375c1d8ee69", "to": "62c4e273b05b46219ffe279c437f0a58", "width": 1}, {"from": "476e4a88-59bf-41bd-a772-2375c1d8ee69", "to": "7457efb61c6f48bc804fe9a46ffe4b84", "width": 1}, {"from": "476e4a88-59bf-41bd-a772-2375c1d8ee69", "to": "2ee8cb816bed4219ae0ff8b177b3f89e", "width": 1}, {"from": "476e4a88-59bf-41bd-a772-2375c1d8ee69", "to": "f70c4de6da0d44bb81b2326346ade5ea", "width": 1}, {"from": "476e4a88-59bf-41bd-a772-2375c1d8ee69", "to": "6b92ba8e0f45491ba5b7c252f8aeb228", "width": 1}, {"from": "476e4a88-59bf-41bd-a772-2375c1d8ee69", "to": "9a62dea225af4387a1b5d0cc6cd47d84", "width": 1}, {"from": "476e4a88-59bf-41bd-a772-2375c1d8ee69", "to": "eacba5b2dbf94fd580ee6b333f3a4bc2", "width": 1}, {"from": "476e4a88-59bf-41bd-a772-2375c1d8ee69", "to": "18cf05dbf31b448d9749f9f0ea3328b5", "width": 1}, {"from": "eae2cfde-094a-43e2-a8b1-e444080042e2", "to": "2538", "width": 1}, {"from": "eae2cfde-094a-43e2-a8b1-e444080042e2", "to": "2559", "width": 1}, {"from": "eae2cfde-094a-43e2-a8b1-e444080042e2", "to": "7228c458-922a-49b3-859e-d3233bc39f9c", "width": 1}, {"from": "eae2cfde-094a-43e2-a8b1-e444080042e2", "to": "c78d12f9-a883-4a26-b61e-c6a4b691f538", "width": 1}, {"from": "eae2cfde-094a-43e2-a8b1-e444080042e2", "to": "87fc7526-8a5f-41fc-a9e8-bc4ed16d1f66", "width": 1}, {"from": "eae2cfde-094a-43e2-a8b1-e444080042e2", "to": "42e4efd1-fa3f-474e-be5b-2846d65ff0e9", "width": 1}, {"from": "eae2cfde-094a-43e2-a8b1-e444080042e2", "to": "b9a4d7d1-36c3-469b-9d46-1c3e59030b03", "width": 1}, {"from": "eae2cfde-094a-43e2-a8b1-e444080042e2", "to": "cd6dd799-7dd4-483c-a6b4-073b2b36b2c0", "width": 1}, {"from": "eae2cfde-094a-43e2-a8b1-e444080042e2", "to": "850d0cf9-5062-4b7b-9b8f-b73f9ba62186", "width": 1}, {"from": "eae2cfde-094a-43e2-a8b1-e444080042e2", "to": "1ec5e0bf-b3f9-43c8-bd81-4d5070490452", "width": 1}, {"from": "eae2cfde-094a-43e2-a8b1-e444080042e2", "to": "ff6973c1-e9aa-4c8f-a32a-7bb4ff03c74e", "width": 1}, {"from": "eae2cfde-094a-43e2-a8b1-e444080042e2", "to": "7fe8f3b56ffc447cb9ca1b48d670b110", "width": 1}, {"from": "eae2cfde-094a-43e2-a8b1-e444080042e2", "to": "4bb23cf0887a4320a8a980d452edd971", "width": 1}, {"from": "eae2cfde-094a-43e2-a8b1-e444080042e2", "to": "3e629a6bba4a452abee995bda5e29141", "width": 1}, {"from": "eae2cfde-094a-43e2-a8b1-e444080042e2", "to": "b08d1daca2eb4c7d97c0ecf706c56451", "width": 1}, {"from": "eae2cfde-094a-43e2-a8b1-e444080042e2", "to": "e058e53f623f4060bec952853470b1f4", "width": 1}, {"from": "eae2cfde-094a-43e2-a8b1-e444080042e2", "to": "5d45c34680594de18572d762366dffa0", "width": 1}, {"from": "eae2cfde-094a-43e2-a8b1-e444080042e2", "to": "9a62dea225af4387a1b5d0cc6cd47d84", "width": 1}, {"from": "eae2cfde-094a-43e2-a8b1-e444080042e2", "to": "f5e808d0873a45c9afa88a5a0860e54d", "width": 1}, {"from": "f1deba89-8510-4f91-b6b7-4c75a3ee0346", "to": "2559", "width": 1}, {"from": "f1deba89-8510-4f91-b6b7-4c75a3ee0346", "to": "ff6973c1-e9aa-4c8f-a32a-7bb4ff03c74e", "width": 1}, {"from": "f1deba89-8510-4f91-b6b7-4c75a3ee0346", "to": "003a767a09f8475eb3d19a06ce259374", "width": 1}, {"from": "f1deba89-8510-4f91-b6b7-4c75a3ee0346", "to": "2d5c33b53d014829a4cdae6401895f5e", "width": 1}, {"from": "ae78db7f-0372-417a-86ae-d4069fcabe10", "to": "2538", "width": 1}, {"from": "ae78db7f-0372-417a-86ae-d4069fcabe10", "to": "a1508189cd104d6b8e5ccd4d62a01782", "width": 1}, {"from": "ae78db7f-0372-417a-86ae-d4069fcabe10", "to": "21b3706b3d06443ba40224ee2e35091a", "width": 1}, {"from": "248663c6-3347-4a51-9fec-295a45110719", "to": "2538", "width": 1}, {"from": "248663c6-3347-4a51-9fec-295a45110719", "to": "cd6dd799-7dd4-483c-a6b4-073b2b36b2c0", "width": 1}, {"from": "248663c6-3347-4a51-9fec-295a45110719", "to": "3bc1d83b-03db-488a-9865-7d840c7d3d18", "width": 1}, {"from": "248663c6-3347-4a51-9fec-295a45110719", "to": "850d0cf9-5062-4b7b-9b8f-b73f9ba62186", "width": 1}, {"from": "2083446e-86a8-4620-9238-542beed03048", "to": "2538", "width": 1}, {"from": "2083446e-86a8-4620-9238-542beed03048", "to": "6b405ea3-68eb-4aef-9a55-6f049780e649", "width": 1}, {"from": "62a49c72-eff1-4f5e-8e2b-6c53fbf9d2c2", "to": "2538", "width": 1}, {"from": "62a49c72-eff1-4f5e-8e2b-6c53fbf9d2c2", "to": "779f83e2-40bc-4826-8a03-edfa2203b262", "width": 1}, {"from": "1039bf52-03ff-46b1-955e-1fc98677959d", "to": "2538", "width": 1}, {"from": "1039bf52-03ff-46b1-955e-1fc98677959d", "to": "03122d3e-8575-47f7-a93d-82b70862014f", "width": 1}, {"from": "1039bf52-03ff-46b1-955e-1fc98677959d", "to": "994ff9da-c00c-454c-9c3f-c40133253bba", "width": 1}, {"from": "1039bf52-03ff-46b1-955e-1fc98677959d", "to": "cd6dd799-7dd4-483c-a6b4-073b2b36b2c0", "width": 1}, {"from": "1039bf52-03ff-46b1-955e-1fc98677959d", "to": "1ec5e0bf-b3f9-43c8-bd81-4d5070490452", "width": 1}, {"from": "1039bf52-03ff-46b1-955e-1fc98677959d", "to": "4cacf45e0fb6431d8b245f5e47de4a91", "width": 1}, {"from": "1039bf52-03ff-46b1-955e-1fc98677959d", "to": "44b1bb4e462841eb811e04db8a0b23b9", "width": 1}, {"from": "850d0cf9-5062-4b7b-9b8f-b73f9ba62186", "to": "2538", "width": 1}, {"from": "850d0cf9-5062-4b7b-9b8f-b73f9ba62186", "to": "04631619-5090-4a26-aa39-7f912a201fa7", "width": 1}, {"from": "850d0cf9-5062-4b7b-9b8f-b73f9ba62186", "to": "cd6dd799-7dd4-483c-a6b4-073b2b36b2c0", "width": 1}, {"from": "850d0cf9-5062-4b7b-9b8f-b73f9ba62186", "to": "03122d3e-8575-47f7-a93d-82b70862014f", "width": 1}, {"from": "850d0cf9-5062-4b7b-9b8f-b73f9ba62186", "to": "daf414e3-d7a8-4d05-8dae-7e225ae765e2", "width": 1}, {"from": "850d0cf9-5062-4b7b-9b8f-b73f9ba62186", "to": "3bc1d83b-03db-488a-9865-7d840c7d3d18", "width": 1}, {"from": "850d0cf9-5062-4b7b-9b8f-b73f9ba62186", "to": "7193e02685014350b6f6228bee326907", "width": 1}, {"from": "1ec5e0bf-b3f9-43c8-bd81-4d5070490452", "to": "2538", "width": 1}, {"from": "1ec5e0bf-b3f9-43c8-bd81-4d5070490452", "to": "2559", "width": 1}, {"from": "1ec5e0bf-b3f9-43c8-bd81-4d5070490452", "to": "b9a4d7d1-36c3-469b-9d46-1c3e59030b03", "width": 1}, {"from": "1ec5e0bf-b3f9-43c8-bd81-4d5070490452", "to": "cd6dd799-7dd4-483c-a6b4-073b2b36b2c0", "width": 1}, {"from": "1ec5e0bf-b3f9-43c8-bd81-4d5070490452", "to": "994ff9da-c00c-454c-9c3f-c40133253bba", "width": 1}, {"from": "1ec5e0bf-b3f9-43c8-bd81-4d5070490452", "to": "7fbe0424-a140-4cfa-a882-b1793bbcd112", "width": 1}, {"from": "1ec5e0bf-b3f9-43c8-bd81-4d5070490452", "to": "ff6973c1-e9aa-4c8f-a32a-7bb4ff03c74e", "width": 1}, {"from": "1ec5e0bf-b3f9-43c8-bd81-4d5070490452", "to": "edc394829ad6496aa274ef5b682002aa", "width": 1}, {"from": "1ec5e0bf-b3f9-43c8-bd81-4d5070490452", "to": "9a62dea225af4387a1b5d0cc6cd47d84", "width": 1}, {"from": "994ff9da-c00c-454c-9c3f-c40133253bba", "to": "2538", "width": 1}, {"from": "994ff9da-c00c-454c-9c3f-c40133253bba", "to": "cd6dd799-7dd4-483c-a6b4-073b2b36b2c0", "width": 1}, {"from": "03122d3e-8575-47f7-a93d-82b70862014f", "to": "2538", "width": 1}, {"from": "03122d3e-8575-47f7-a93d-82b70862014f", "to": "cd6dd799-7dd4-483c-a6b4-073b2b36b2c0", "width": 1}, {"from": "03122d3e-8575-47f7-a93d-82b70862014f", "to": "7193e02685014350b6f6228bee326907", "width": 1}, {"from": "7fbe0424-a140-4cfa-a882-b1793bbcd112", "to": "2538", "width": 1}, {"from": "7fbe0424-a140-4cfa-a882-b1793bbcd112", "to": "44b1bb4e462841eb811e04db8a0b23b9", "width": 1}, {"from": "daf414e3-d7a8-4d05-8dae-7e225ae765e2", "to": "2538", "width": 1}, {"from": "c78d12f9-a883-4a26-b61e-c6a4b691f538", "to": "2559", "width": 1}, {"from": "c78d12f9-a883-4a26-b61e-c6a4b691f538", "to": "ff6973c1-e9aa-4c8f-a32a-7bb4ff03c74e", "width": 1}, {"from": "c78d12f9-a883-4a26-b61e-c6a4b691f538", "to": "d3d73ea1689e4082b66899ee80c4d8ab", "width": 1}, {"from": "c78d12f9-a883-4a26-b61e-c6a4b691f538", "to": "505159991a4a49d6b553fd0d659ed94b", "width": 1}, {"from": "c78d12f9-a883-4a26-b61e-c6a4b691f538", "to": "62c4e273b05b46219ffe279c437f0a58", "width": 1}, {"from": "779f83e2-40bc-4826-8a03-edfa2203b262", "to": "2538", "width": 1}, {"from": "87fc7526-8a5f-41fc-a9e8-bc4ed16d1f66", "to": "2559", "width": 1}, {"from": "87fc7526-8a5f-41fc-a9e8-bc4ed16d1f66", "to": "42e4efd1-fa3f-474e-be5b-2846d65ff0e9", "width": 1}, {"from": "7228c458-922a-49b3-859e-d3233bc39f9c", "to": "2559", "width": 1}, {"from": "6b405ea3-68eb-4aef-9a55-6f049780e649", "to": "2538", "width": 1}, {"from": "6b405ea3-68eb-4aef-9a55-6f049780e649", "to": "4cacf45e0fb6431d8b245f5e47de4a91", "width": 1}, {"from": "42e4efd1-fa3f-474e-be5b-2846d65ff0e9", "to": "2559", "width": 1}, {"from": "a9fabfa0-7cb4-4f23-9ed0-0aa20a4abe79", "to": "2568", "width": 1}, {"from": "a9fabfa0-7cb4-4f23-9ed0-0aa20a4abe79", "to": "c20e3543e2724e05bb9485d6cf2f2284", "width": 1}, {"from": "a9fabfa0-7cb4-4f23-9ed0-0aa20a4abe79", "to": "27488dcccd03492396046c07b9110e47", "width": 1}, {"from": "cd6dd799-7dd4-483c-a6b4-073b2b36b2c0", "to": "2538", "width": 1}, {"from": "cd6dd799-7dd4-483c-a6b4-073b2b36b2c0", "to": "2559", "width": 1}, {"from": "cd6dd799-7dd4-483c-a6b4-073b2b36b2c0", "to": "2568", "width": 1}, {"from": "cd6dd799-7dd4-483c-a6b4-073b2b36b2c0", "to": "7193e02685014350b6f6228bee326907", "width": 1}, {"from": "cd6dd799-7dd4-483c-a6b4-073b2b36b2c0", "to": "60064047ff014e04ab83ceb024975363", "width": 1}, {"from": "cd6dd799-7dd4-483c-a6b4-073b2b36b2c0", "to": "b08d1daca2eb4c7d97c0ecf706c56451", "width": 1}, {"from": "cd6dd799-7dd4-483c-a6b4-073b2b36b2c0", "to": "163ef9df97b04b25a779d8248a335511", "width": 1}, {"from": "04631619-5090-4a26-aa39-7f912a201fa7", "to": "2538", "width": 1}, {"from": "04631619-5090-4a26-aa39-7f912a201fa7", "to": "d26907ba3e28482d83a9f99b3ccc9a53", "width": 1}, {"from": "04631619-5090-4a26-aa39-7f912a201fa7", "to": "2ee8cb816bed4219ae0ff8b177b3f89e", "width": 1}, {"from": "3bc1d83b-03db-488a-9865-7d840c7d3d18", "to": "2538", "width": 1}, {"from": "b9a4d7d1-36c3-469b-9d46-1c3e59030b03", "to": "2559", "width": 1}, {"from": "ff6973c1-e9aa-4c8f-a32a-7bb4ff03c74e", "to": "2559", "width": 1}, {"from": "ff6973c1-e9aa-4c8f-a32a-7bb4ff03c74e", "to": "edc394829ad6496aa274ef5b682002aa", "width": 1}, {"from": "ff6973c1-e9aa-4c8f-a32a-7bb4ff03c74e", "to": "584ef240f7d945b59dba491aadc83b10", "width": 1}, {"from": "ff6973c1-e9aa-4c8f-a32a-7bb4ff03c74e", "to": "003a767a09f8475eb3d19a06ce259374", "width": 1}, {"from": "ff6973c1-e9aa-4c8f-a32a-7bb4ff03c74e", "to": "2d5c33b53d014829a4cdae6401895f5e", "width": 1}, {"from": "ff6973c1-e9aa-4c8f-a32a-7bb4ff03c74e", "to": "aa13ad3f068e4eeaaaedb9ced7ac2286", "width": 1}, {"from": "44b1bb4e462841eb811e04db8a0b23b9", "to": "2538", "width": 1}, {"from": "3e629a6bba4a452abee995bda5e29141", "to": "2559", "width": 1}, {"from": "8adb062d77df4f37a981e3e535c98bff", "to": "2538", "width": 1}, {"from": "21b3706b3d06443ba40224ee2e35091a", "to": "2538", "width": 1}, {"from": "311997d02f8441a2a3170f428e9342f1", "to": "2568", "width": 1}, {"from": "33003f37971c4c828127665f7663c271", "to": "2559", "width": 1}, {"from": "9986cc38e31143ce95fb927cd1a2215e", "to": "2559", "width": 1}, {"from": "f44f6e0a84754abdb61556cded86599e", "to": "2559", "width": 1}, {"from": "666fdbb9ce22409e81b8e7dfc36a991d", "to": "2559", "width": 1}, {"from": "e2957e9182fd4b46bcd82e53ddf5e723", "to": "2559", "width": 1}, {"from": "d6d7af095bc0427dab54c5803a726abf", "to": "2559", "width": 1}, {"from": "1cdf1b211b4f4080b3177339bc0f5fdf", "to": "2538", "width": 1}, {"from": "edb76fdbd05c493a93c7a68e9f503f3b", "to": "2559", "width": 1}, {"from": "eacba5b2dbf94fd580ee6b333f3a4bc2", "to": "2559", "width": 1}, {"from": "f70c4de6da0d44bb81b2326346ade5ea", "to": "2559", "width": 1}, {"from": "6b92ba8e0f45491ba5b7c252f8aeb228", "to": "2559", "width": 1}, {"from": "a1508189cd104d6b8e5ccd4d62a01782", "to": "2538", "width": 1}, {"from": "4c6f9876d7e84f71a2161e20c825d409", "to": "2538", "width": 1}, {"from": "0d4dc6b75d5a4715a4dab0186a675cfc", "to": "2538", "width": 1}, {"from": "20b053940bff4903b6f642020336c4ea", "to": "2538", "width": 1}, {"from": "27488dcccd03492396046c07b9110e47", "to": "2568", "width": 1}, {"from": "edc394829ad6496aa274ef5b682002aa", "to": "2559", "width": 1}, {"from": "aa13ad3f068e4eeaaaedb9ced7ac2286", "to": "2559", "width": 1}, {"from": "db6ba9afbf7e48fc8cc9358ea339fbaf", "to": "2559", "width": 1}, {"from": "d3d73ea1689e4082b66899ee80c4d8ab", "to": "2559", "width": 1}, {"from": "bb7f888ea590430888982e087dbcdf4d", "to": "2559", "width": 1}, {"from": "584ef240f7d945b59dba491aadc83b10", "to": "2559", "width": 1}, {"from": "49ca09a8488a4ec19ba3c77aab2d1b3e", "to": "2559", "width": 1}, {"from": "d26907ba3e28482d83a9f99b3ccc9a53", "to": "2538", "width": 1}, {"from": "505159991a4a49d6b553fd0d659ed94b", "to": "2559", "width": 1}, {"from": "003a767a09f8475eb3d19a06ce259374", "to": "2559", "width": 1}, {"from": "62c4e273b05b46219ffe279c437f0a58", "to": "2559", "width": 1}, {"from": "f5e808d0873a45c9afa88a5a0860e54d", "to": "2559", "width": 1}, {"from": "2738b0826bbe438a88afa14900b81672", "to": "2559", "width": 1}, {"from": "2d5c33b53d014829a4cdae6401895f5e", "to": "2559", "width": 1}, {"from": "3ec7ffcc987141da99f289ee0a1c996e", "to": "2538", "width": 1}, {"from": "5dc966b2d33b45c3a1107875192e801d", "to": "2538", "width": 1}, {"from": "7fe8f3b56ffc447cb9ca1b48d670b110", "to": "2559", "width": 1}, {"from": "4bb23cf0887a4320a8a980d452edd971", "to": "2559", "width": 1}, {"from": "72cccbad2bc547a592aa6ec3ae915439", "to": "2559", "width": 1}, {"from": "9a62dea225af4387a1b5d0cc6cd47d84", "to": "2559", "width": 1}, {"from": "bf712c7db2d546e69245fd43088cc0fb", "to": "2568", "width": 1}, {"from": "c73c58e781964cfcaee605e84c514469", "to": "2568", "width": 1}, {"from": "c20e3543e2724e05bb9485d6cf2f2284", "to": "2568", "width": 1}, {"from": "18cf05dbf31b448d9749f9f0ea3328b5", "to": "2538", "width": 1}, {"from": "774972dad16c44f0952a758c96cccbb2", "to": "2538", "width": 1}, {"from": "1df57849aca6447a9c9077c797833090", "to": "2538", "width": 1}, {"from": "4cacf45e0fb6431d8b245f5e47de4a91", "to": "2538", "width": 1}, {"from": "387ccc174c00419ab62f168088269afc", "to": "2538", "width": 1}, {"from": "acd35ac6b32349aa98044827dc45de2d", "to": "2538", "width": 1}, {"from": "2877a0469afa41dfbb38b080f09bd7dd", "to": "2538", "width": 1}, {"from": "5d45c34680594de18572d762366dffa0", "to": "2559", "width": 1}, {"from": "7457efb61c6f48bc804fe9a46ffe4b84", "to": "2559", "width": 1}, {"from": "b08d1daca2eb4c7d97c0ecf706c56451", "to": "2538", "width": 1}, {"from": "163ef9df97b04b25a779d8248a335511", "to": "2538", "width": 1}, {"from": "60064047ff014e04ab83ceb024975363", "to": "2538", "width": 1}, {"from": "7193e02685014350b6f6228bee326907", "to": "2538", "width": 1}, {"from": "fbe8768f3d994adab62dd63419cd65fe", "to": "2538", "width": 1}, {"from": "9cd810fcaede47369a9181202025e4ff", "to": "2568", "width": 1}]);

                  nodeColors = {};
                  allNodes = nodes.get({ returnType: "Object" });
                  for (nodeId in allNodes) {
                    nodeColors[nodeId] = allNodes[nodeId].color;
                  }
                  allEdges = edges.get({ returnType: "Object" });
                  // adding nodes and edges to the graph
                  data = {nodes: nodes, edges: edges};

                  var options = {
    "configure": {
        "enabled": true,
        "filter": [
            "physics"
        ]
    },
    "edges": {
        "color": {
            "inherit": true
        },
        "smooth": {
            "enabled": true,
            "type": "dynamic"
        }
    },
    "interaction": {
        "dragNodes": true,
        "hideEdgesOnDrag": false,
        "hideNodesOnDrag": false
    },
    "physics": {
        "enabled": true,
        "repulsion": {
            "centralGravity": 0.33,
            "damping": 0.95,
            "nodeDistance": 420,
            "springConstant": 0.1,
            "springLength": 110
        },
        "solver": "repulsion",
        "stabilization": {
            "enabled": true,
            "fit": true,
            "iterations": 1000,
            "onlyDynamicEdges": false,
            "updateInterval": 50
        }
    }
};

                  


                  
                  // if this network requires displaying the configure window,
                  // put it in its div
                  options.configure["container"] = document.getElementById("config");
                  

                  network = new vis.Network(container, data, options);

                  

                  

                  


                  
                      network.on("stabilizationProgress", function(params) {
                          document.getElementById('loadingBar').removeAttribute("style");
                          var maxWidth = 496;
                          var minWidth = 20;
                          var widthFactor = params.iterations/params.total;
                          var width = Math.max(minWidth,maxWidth * widthFactor);
                          document.getElementById('bar').style.width = width + 'px';
                          document.getElementById('text').innerHTML = Math.round(widthFactor*100) + '%';
                      });
                      network.once("stabilizationIterationsDone", function() {
                          document.getElementById('text').innerHTML = '100%';
                          document.getElementById('bar').style.width = '496px';
                          document.getElementById('loadingBar').style.opacity = 0;
                          // really clean the dom element
                          setTimeout(function () {document.getElementById('loadingBar').style.display = 'none';}, 500);
                      });
                  

                  return network;

              }
              drawGraph();
        </script>
    </body>
</html>