<html>
    <head>
        <meta charset="utf-8">
        
            <script src="lib/bindings/utils.js"></script>
            <link rel="stylesheet" href="https://cdnjs.cloudflare.com/ajax/libs/vis-network/9.1.2/dist/dist/vis-network.min.css" integrity="sha512-WgxfT5LWjfszlPHXRmBWHkV2eceiWTOBvrKCNbdgDYTHrT2AeLCGbF4sZlZw3UMN3WtL0tGUoIAKsu8mllg/XA==" crossorigin="anonymous" referrerpolicy="no-referrer" />
            <script src="https://cdnjs.cloudflare.com/ajax/libs/vis-network/9.1.2/dist/vis-network.min.js" integrity="sha512-LnvoEWDFrqGHlHmDD2101OrLcbsfkrzoSpvtSQtxK3RMnRV0eOkhhBN2dXHKRrUU8p2DGRTk35n4O8nWSVe1mQ==" crossorigin="anonymous" referrerpolicy="no-referrer"></script>
            
        
<center>
<h1></h1>
</center>

<!-- <link rel="stylesheet" href="../node_modules/vis/dist/vis.min.css" type="text/css" />
<script type="text/javascript" src="../node_modules/vis/dist/vis.js"> </script>-->
        <link
          href="https://cdn.jsdelivr.net/npm/bootstrap@5.0.0-beta3/dist/css/bootstrap.min.css"
          rel="stylesheet"
          integrity="sha384-eOJMYsd53ii+scO/bJGFsiCZc+5NDVN2yr8+0RDqr0Ql0h+rP48ckxlpbzKgwra6"
          crossorigin="anonymous"
        />
        <script
          src="https://cdn.jsdelivr.net/npm/bootstrap@5.0.0-beta3/dist/js/bootstrap.bundle.min.js"
          integrity="sha384-JEW9xMcG8R+pH31jmWH6WWP0WintQrMb4s7ZOdauHnUtxwoG2vI5DkLtS3qm9Ekf"
          crossorigin="anonymous"
        ></script>


        <center>
          <h1></h1>
        </center>
        <style type="text/css">

             #mynetwork {
                 width: 100%;
                 height: 600px;
                 background-color: #222222;
                 border: 1px solid lightgray;
                 position: relative;
                 float: left;
             }

             
             #loadingBar {
                 position:absolute;
                 top:0px;
                 left:0px;
                 width: 100%;
                 height: 600px;
                 background-color:rgba(200,200,200,0.8);
                 -webkit-transition: all 0.5s ease;
                 -moz-transition: all 0.5s ease;
                 -ms-transition: all 0.5s ease;
                 -o-transition: all 0.5s ease;
                 transition: all 0.5s ease;
                 opacity:1;
             }

             #bar {
                 position:absolute;
                 top:0px;
                 left:0px;
                 width:20px;
                 height:20px;
                 margin:auto auto auto auto;
                 border-radius:11px;
                 border:2px solid rgba(30,30,30,0.05);
                 background: rgb(0, 173, 246); /* Old browsers */
                 box-shadow: 2px 0px 4px rgba(0,0,0,0.4);
             }

             #border {
                 position:absolute;
                 top:10px;
                 left:10px;
                 width:500px;
                 height:23px;
                 margin:auto auto auto auto;
                 box-shadow: 0px 0px 4px rgba(0,0,0,0.2);
                 border-radius:10px;
             }

             #text {
                 position:absolute;
                 top:8px;
                 left:530px;
                 width:30px;
                 height:50px;
                 margin:auto auto auto auto;
                 font-size:22px;
                 color: #000000;
             }

             div.outerBorder {
                 position:relative;
                 top:400px;
                 width:600px;
                 height:44px;
                 margin:auto auto auto auto;
                 border:8px solid rgba(0,0,0,0.1);
                 background: rgb(252,252,252); /* Old browsers */
                 background: -moz-linear-gradient(top,  rgba(252,252,252,1) 0%, rgba(237,237,237,1) 100%); /* FF3.6+ */
                 background: -webkit-gradient(linear, left top, left bottom, color-stop(0%,rgba(252,252,252,1)), color-stop(100%,rgba(237,237,237,1))); /* Chrome,Safari4+ */
                 background: -webkit-linear-gradient(top,  rgba(252,252,252,1) 0%,rgba(237,237,237,1) 100%); /* Chrome10+,Safari5.1+ */
                 background: -o-linear-gradient(top,  rgba(252,252,252,1) 0%,rgba(237,237,237,1) 100%); /* Opera 11.10+ */
                 background: -ms-linear-gradient(top,  rgba(252,252,252,1) 0%,rgba(237,237,237,1) 100%); /* IE10+ */
                 background: linear-gradient(to bottom,  rgba(252,252,252,1) 0%,rgba(237,237,237,1) 100%); /* W3C */
                 filter: progid:DXImageTransform.Microsoft.gradient( startColorstr='#fcfcfc', endColorstr='#ededed',GradientType=0 ); /* IE6-9 */
                 border-radius:72px;
                 box-shadow: 0px 0px 10px rgba(0,0,0,0.2);
             }
             

             
             #config {
                 float: left;
                 width: 400px;
                 height: 600px;
             }
             

             
        </style>
    </head>


    <body>
        <div class="card" style="width: 100%">
            
            
            <div id="mynetwork" class="card-body"></div>
        </div>

        
            <div id="loadingBar">
              <div class="outerBorder">
                <div id="text">0%</div>
                <div id="border">
                  <div id="bar"></div>
                </div>
              </div>
            </div>
        
        
            <div id="config"></div>
        

        <script type="text/javascript">

              // initialize global variables.
              var edges;
              var nodes;
              var allNodes;
              var allEdges;
              var nodeColors;
              var originalNodes;
              var network;
              var container;
              var options, data;
              var filter = {
                  item : '',
                  property : '',
                  value : []
              };

              

              

              // This method is responsible for drawing the graph, returns the drawn network
              function drawGraph() {
                  var container = document.getElementById('mynetwork');

                  

                  // parsing and collecting nodes and edges from the python
                  nodes = new vis.DataSet([{"aliases": [], "corpus_id": null, "definition": "La principale religion en Occident durant le Moyen \u00c2ge \u00e9tait le christianisme, influen\u00e7ant profond\u00e9ment la culture, la politique et la soci\u00e9t\u00e9 europ\u00e9enne.", "doc_ids": [2542], "font": {"color": "white"}, "generative": true, "group": 1, "id": "6a616284-250f-47de-8c9d-d58d6aed83c6", "label": "Religion en Occident", "lang": "fr", "ref_concept_id": null, "shape": "dot", "size": 3, "title": "La principale religion en Occident durant le Moyen \u00c2ge \u00e9tait le christianisme, influen\u00e7ant profond\u00e9ment la culture, la politique et la soci\u00e9t\u00e9 europ\u00e9enne.", "type": "concept", "valid": null, "wikientity": null, "wordnetentity": null}, {"doc_id": "2542", "font": {"color": "white"}, "group": 2, "id": "2542", "label": "L\u0027Ordre Seigneurial au Moyen \u00c2ge", "name": "9782210105669_056-071-CH03 CA2", "score": 12.8, "shape": "dot", "size": 8, "title": "9782210105669_056-071-CH03 CA2", "top_minutes": [], "top_pages": [13, 3], "type": "document"}, {"aliases": ["b3bd09a4-2987-4fff-a24d-14faaa7f913a", "d13d8641-1289-4697-a445-3b83fe568079"], "corpus_id": null, "definition": "La domination d\u00e9signe le pouvoir exerc\u00e9 par une entit\u00e9 (comme un seigneur ou l\u0027\u00c9glise) sur ses vassaux, paysans ou un groupe social, s\u0027exer\u00e7ant \u00e0 travers le contr\u00f4le \u00e9conomique, social, politique et culturel. Cela inclut des obligations qui renforcent le statut de l\u0027entit\u00e9 dominante dans la hi\u00e9rarchie sociale et f\u00e9odale.", "doc_ids": [2542], "font": {"color": "white"}, "generative": true, "group": 1, "id": "aaef3671-12a1-4f2c-8e24-308cfcfc3de8", "label": "Domination", "lang": "fr", "ref_concept_id": null, "shape": "dot", "size": 3, "title": "La domination d\u00e9signe le pouvoir exerc\u00e9 par une entit\u00e9 (comme un seigneur ou l\u0027\u00c9glise) sur ses vassaux, paysans ou un groupe social, s\u0027exer\u00e7ant \u00e0 travers le contr\u00f4le \u00e9conomique, social, politique et culturel. Cela inclut des obligations qui renforcent le statut de l\u0027entit\u00e9 dominante dans la hi\u00e9rarchie sociale et f\u00e9odale.", "type": "concept", "valid": null, "wikientity": null, "wordnetentity": {"definition": "social control by dominating", "english_lemmas": [], "french_lemmas": [], "hypernyms_list": [], "label": "Domination", "name": "domination.n.01", "region_domains": [], "root_hypernyms": [], "topic_domains": [], "usage_domains": []}}, {"aliases": ["1d8879d9-7bc0-406a-af46-cc58b9ef6ae7", "5b08eb5b-f7bc-48c4-a446-238246029853", "8dab5ff5-912e-483a-ba24-dc5df6650c2a", "fc41d4d6-cc35-4f06-98fb-cc155652e681", "f79d5788-bc91-418e-91a1-4e2dc42e7da7", "662aca16-024c-4ce7-98d5-2cfc32bd2cc8", "04f5607f-5cff-4f92-9311-fea22edd574f", "e305b125-3d6c-4ecf-a72a-957bc5c16b2c", "3bdecaa1-3832-4f44-a0cd-82fe15b6abe2", "31ab4fc0-3b25-4e4e-a788-263346409335", "4a7abc7a-3400-40e4-a262-9a447aaba989", "f3337676-2b64-42f4-b8ca-00357dcd0ecb", "32cc3d65-1d72-4ed1-8fa1-5d26afeea904", "dfe94be4-1eda-45e6-98c9-8f5dd0f2680b", "dc44e36d-f276-4d73-b2f7-0e16dea58443", "b0be8ad0-e744-433e-85f9-89480d5a1739", "c1a7fb0d-6f4e-476a-bd12-55222dd7e61c", "6f75a751-7a5e-4789-801b-c3cc2654d664", "b1d633ef-c5db-40f8-a5b0-0dff039d99fc"], "corpus_id": null, "definition": "Les seigneurs, ou seigneurs f\u00e9odaux, sont des nobles propri\u00e9taires terriens qui d\u00e9tiennent une seigneurie et exercent un pouvoir judiciaire, militaire et \u00e9conomique sur leurs vassaux et les paysans. Ils garantissent la protection des habitants de leur domaine en \u00e9change de redevances, tout en rendant la justice au sein de leur territoire. Dans ce cadre, le suzerain est un type de seigneur qui accorde protection \u00e0 un vassal, illustrant ainsi les relations f\u00e9odales entre le pouvoir central et la noblesse. Le suzerain d\u00e9tient l\u0027autorit\u00e9 sur d\u0027autres seigneurs (vassaux) dans la hi\u00e9rarchie f\u00e9odale en \u00e9change de loyaut\u00e9 et d\u0027hommage. Les seigneurs jouent un r\u00f4le central dans la structure sociale et \u00e9conomique du syst\u00e8me f\u00e9odal, repr\u00e9sentant une figure d\u0027autorit\u00e9 essentielle \u00e0 cette hi\u00e9rarchie tout en \u00e9tant souvent en opposition au roi pour pr\u00e9server leurs privil\u00e8ges.", "doc_ids": [2553, 2565, 2542, 2558], "font": {"color": "white"}, "generative": true, "group": 1, "id": "a900be5a-0985-4f67-ab45-3ec0d93ceb06", "label": "Seigneur et Suzerain", "lang": "fr", "ref_concept_id": null, "shape": "dot", "size": 10, "title": "Les seigneurs, ou seigneurs f\u00e9odaux, sont des nobles propri\u00e9taires terriens qui d\u00e9tiennent une seigneurie et exercent un pouvoir judiciaire, militaire et \u00e9conomique sur leurs vassaux et les paysans. Ils garantissent la protection des habitants de leur domaine en \u00e9change de redevances, tout en rendant la justice au sein de leur territoire. Dans ce cadre, le suzerain est un type de seigneur qui accorde protection \u00e0 un vassal, illustrant ainsi les relations f\u00e9odales entre le pouvoir central et la noblesse. Le suzerain d\u00e9tient l\u0027autorit\u00e9 sur d\u0027autres seigneurs (vassaux) dans la hi\u00e9rarchie f\u00e9odale en \u00e9change de loyaut\u00e9 et d\u0027hommage. Les seigneurs jouent un r\u00f4le central dans la structure sociale et \u00e9conomique du syst\u00e8me f\u00e9odal, repr\u00e9sentant une figure d\u0027autorit\u00e9 essentielle \u00e0 cette hi\u00e9rarchie tout en \u00e9tant souvent en opposition au roi pour pr\u00e9server leurs privil\u00e8ges.", "type": "concept", "valid": null, "wikientity": {"aliases": [], "content": null, "definition": "Un seigneur est, du Moyen \u00c2ge \u00e0 la fin de l\u0027\u00e9poque moderne (et qui correspond \u00e0 la fin de l\u0027Ancien R\u00e9gime pour ce qui concerne la France, la Suisse et les Pays-Bas), le d\u00e9tenteur d\u0027une seigneurie, en g\u00e9n\u00e9ral une \u00ab terre \u00bb, fief ou alleu, sur laquelle il exerce des droits variables sur les terres et les personnes selon le type de seigneurie.\nLe terme seigneur qui vient du latin senior (l\u0027ancien) est employ\u00e9 d\u00e8s l\u0027\u00e9poque f\u00e9odale dans un sens identique \u00e0 celui du mot latin dominus qui signifiait le ma\u00eetre de la maison et, par extension, celui qui exerce une autorit\u00e9 sur les personnes qui sont dans sa d\u00e9pendance. Le mot fran\u00e7ais \u00ab seigneur \u00bb qui exprime \u00e0 la fois les notions de senior et dominus est dans la terminologie m\u00e9di\u00e9vale le nom donn\u00e9 \u00e0 celui qui est dans la position du senior romain vis-\u00e0-vis de celui qui d\u00e9pend de lui et qu\u0027on nomme alors son vassal.", "label": "Seigneur", "page_id": "11840978", "thumbnail": null, "wikidata_id": "Q2366336"}, "wordnetentity": null}, {"concepts": [], "difficulty": "unknown", "feedback": "L\u0027\u00e9glise \u00e9tait le signe de la domination de l\u0027\u00c9glise, pas des seigneurs la\u00efques. Les seigneurs la\u00efques avaient leur propre autorit\u00e9, mais l\u0027\u00e9glise symbolisait le pouvoir spirituel et religieux dans les campagnes m\u00e9di\u00e9vales.", "font": {"color": "white"}, "group": 5, "id": "0b095627a9dd4364a31c6664fc1e7087", "label": "true_false", "lang": "fr", "shape": "dot", "size": 5, "sources": [{"associated_block_ids": [], "categories": [], "children_ids": [], "corpus_id": 564, "corpus_label": null, "doc_id": 2542, "doc_label": "9782210105669_056-071-CH03 CA2", "end_time": null, "first_page": 4, "html_tag": "p", "id": "599cbfeacb89439d821ed3c7ef9def21", "image_url": null, "last_page": 5, "long_summary": null, "next_id": "089e7cd3cbb94415ac2e604d2034b7e7", "order": 17.0, "origin_type": "document_content", "parent_id": "2b6a0a6b041b468a9e4a35a361e25533", "prev_id": "2b6a0a6b041b468a9e4a35a361e25533", "publication_date": null, "score": 1.0, "short_summary": null, "start_time": null, "text": "\u00c0 Issigeac, en Dordogne, le village, comme beaucoup d\u0027autres en France, est organis\u00e9 autour de l\u0027\u00e9glise. Ce b\u00e2timent, d\u00e9di\u00e9 au culte chr\u00e9tien, est le signe de la domination de l\u0027\u00c9glise dans les campagnes. Au Moyen \u00c2ge, la population de l\u0027Europe occidentale vit essentiellement \u00e0 la campagne. \u00c0 partir du XIe si\u00e8cle et jusqu\u0027au XIIIe si\u00e8cle, l\u0027Europe connait un fort d\u00e9veloppement \u00e9conomique et d\u00e9mographique. Pour nourrir la population, il faut trouver de nouvelles terres \u00e0 cultiver. Sous le contr\u00f4le des seigneurs la\u00efques ou eccl\u00e9siastiques, de grands d\u00e9frichements sont organis\u00e9s.", "title": null}], "statement": "L\u0027\u00e9glise dans les villages \u00e9tait un signe de la domination des seigneurs la\u00efques au Moyen \u00c2ge.", "title": "L\u0027\u00e9glise dans les villages \u00e9tait un signe de la domination des seigneurs la\u00efques au Moyen \u00c2ge.", "type": "true_false", "veracity": false}, {"aliases": ["eac2d888-d747-4c16-9425-e4ad2ab21968", "37723987-cdc8-47ec-88f0-f478870c1826", "985a82b7-e6b6-4431-ad2d-7c61a15dda5b", "63bfaa83-b598-45c3-af54-4abc7aade957", "0c8f5bd4-c985-41d5-871f-f465b0ffc9a9", "03482fb4-c806-423f-9698-4f953ba714fd", "de2e5d8f-41fe-4c0b-90d8-cd74ea6a8229", "9c270bcc-b6c5-42f3-8343-c2a9822d409d", "2545197a-2656-4c9a-a5f7-0d5ad9861c16", "47c1f78f-33c8-40a6-8de7-603170d72196"], "corpus_id": null, "definition": "L\u0027\u00c9glise chr\u00e9tienne, institution religieuse influente au Moyen \u00c2ge, joue un r\u00f4le central dans la r\u00e9gulation de la vie spirituelle, sociale et culturelle des individus. Elle exerce une autorit\u00e9 spirituelle et temporelle sur la population, influen\u00e7ant les croyances, l\u0027\u00e9ducation et la moralit\u00e9 des soci\u00e9t\u00e9s. En tant que centre spirituel des communaut\u00e9s, elle organise les rites et le calendrier chr\u00e9tien tout en \u00e9tant souvent propri\u00e9taire de vastes terres. L\u0027\u00c9glise est \u00e9galement responsable de l\u0027assistance aux pauvres et malades tant en milieu urbain qu\u0027en milieu rural. Les membres de l\u0027\u00c9glise, tels que pr\u00eatres et \u00e9v\u00eaques, exercent une grande autorit\u00e9. Elle fa\u00e7onne les valeurs chr\u00e9tiennes, structure la vie sociale des villages et participe activement \u00e0 la vie politique de l\u0027Europe m\u00e9di\u00e9vale. Son influence s\u0027\u00e9tend \u00e0 tous les aspects de la vie quotidienne, y compris sur les pratiques scientifiques o\u00f9 elle a souvent \u00e9t\u00e9 en opposition \u00e0 certaines avanc\u00e9es comme la dissection pour des raisons morales et spirituelles. Dans des villes comme Florence, son r\u00f4le est particuli\u00e8rement marqu\u00e9 dans le d\u00e9veloppement culturel et social.", "doc_ids": [2542, 2565, 2566, 2569], "font": {"color": "white"}, "generative": true, "group": 1, "id": "b7ee3d53-4dc2-441a-941a-516fb72e7aca", "label": "\u00c9glise", "lang": "fr", "ref_concept_id": null, "shape": "dot", "size": 6, "title": "L\u0027\u00c9glise chr\u00e9tienne, institution religieuse influente au Moyen \u00c2ge, joue un r\u00f4le central dans la r\u00e9gulation de la vie spirituelle, sociale et culturelle des individus. Elle exerce une autorit\u00e9 spirituelle et temporelle sur la population, influen\u00e7ant les croyances, l\u0027\u00e9ducation et la moralit\u00e9 des soci\u00e9t\u00e9s. En tant que centre spirituel des communaut\u00e9s, elle organise les rites et le calendrier chr\u00e9tien tout en \u00e9tant souvent propri\u00e9taire de vastes terres. L\u0027\u00c9glise est \u00e9galement responsable de l\u0027assistance aux pauvres et malades tant en milieu urbain qu\u0027en milieu rural. Les membres de l\u0027\u00c9glise, tels que pr\u00eatres et \u00e9v\u00eaques, exercent une grande autorit\u00e9. Elle fa\u00e7onne les valeurs chr\u00e9tiennes, structure la vie sociale des villages et participe activement \u00e0 la vie politique de l\u0027Europe m\u00e9di\u00e9vale. Son influence s\u0027\u00e9tend \u00e0 tous les aspects de la vie quotidienne, y compris sur les pratiques scientifiques o\u00f9 elle a souvent \u00e9t\u00e9 en opposition \u00e0 certaines avanc\u00e9es comme la dissection pour des raisons morales et spirituelles. Dans des villes comme Florence, son r\u00f4le est particuli\u00e8rement marqu\u00e9 dans le d\u00e9veloppement culturel et social.", "type": "concept", "valid": null, "wikientity": {"aliases": [], "content": null, "definition": "Une \u00e9glise est un lieu de culte dont le r\u00f4le principal est de faciliter le rassemblement d\u0027une communaut\u00e9 chr\u00e9tienne. Sa construction est commandit\u00e9e par le clerg\u00e9, financ\u00e9e par les dons des la\u00efcs, r\u00e9alis\u00e9e par les artistes et artisans. Son ordonnancement architectural a \u00e9volu\u00e9 au fil des si\u00e8cles selon son importance et sa fonction.", "label": "\u00c9glise (\u00e9difice)", "page_id": "10867965", "thumbnail": null, "wikidata_id": "Q16970"}, "wordnetentity": {"definition": "one of the groups of Christians who have their own beliefs and forms of worship", "english_lemmas": [], "french_lemmas": [], "hypernyms_list": [], "label": "\u00c9glise", "name": "church.n.01", "region_domains": [], "root_hypernyms": [], "topic_domains": [], "usage_domains": []}}, {"doc_id": "2565", "font": {"color": "white"}, "group": 2, "id": "2565", "label": "Seigneurs et Paysans au Moyen \u00c2ge", "name": "chap 3 seigneurs-et-paysans-au-moyen-age", "score": 9.3, "shape": "dot", "size": 8, "title": "chap 3 seigneurs-et-paysans-au-moyen-age", "top_minutes": [], "top_pages": [3, 4], "type": "document"}, {"aliases": ["2c14ad55-88ce-4a51-a7fc-13600dd8f586", "698ba1f4-1d49-41d6-923a-24b5fd59d06e", "78c7e415-af73-4e7e-bbe7-8630238a7926", "ff663b2e-8391-47a9-9b7f-aec500f65d74", "6b403f83-eb2a-4fb5-b454-7f6b10defccf", "4f61d0dc-9d60-4783-9f66-7a92b17c2bbb", "629cd590-ed6d-4db3-b11c-93233099439b", "34c49767-6e06-4374-b207-e675bc062674", "7a5b04cc-61d4-467b-8613-4dce88985f98", "18f2bff9-3068-419f-8d6e-d26060c41d34", "8a88f98e-a8eb-4253-b65a-ff0083d5015c"], "corpus_id": null, "definition": "Les sacrements sont des rites religieux essentiels dans le christianisme, reconnus par l\u0027\u00c9glise comme des symboles de gr\u00e2ce divine, jouant un r\u00f4le central dans la vie spirituelle des fid\u00e8les. Les catholiques en reconnaissent sept (bapt\u00eame, confirmation, eucharistie, p\u00e9nitence, onction des malades, ordre et mariage), tandis que les protestants n\u0027en retiennent que deux (bapt\u00eame et eucharistie). Parall\u00e8lement, le sacre est une c\u00e9r\u00e9monie religieuse marquant l\u0027intronisation d\u0027un roi, symbolisant son lien divin et sa l\u00e9gitimit\u00e9 au pouvoir. Cette c\u00e9r\u00e9monie renforce l\u0027autorit\u00e9 monarchique en affirmant que le pouvoir du roi provient de Dieu, soulignant ainsi son r\u00f4le unique parmi les seigneurs.", "doc_ids": [2565, 2534, 2566, 2571, 2542, 2553, 2558], "font": {"color": "white"}, "generative": true, "group": 1, "id": "b04286a2-8184-42a9-bc48-7462527ebe71", "label": "Sacrements et Sacre", "lang": "fr", "ref_concept_id": null, "shape": "dot", "size": 6, "title": "Les sacrements sont des rites religieux essentiels dans le christianisme, reconnus par l\u0027\u00c9glise comme des symboles de gr\u00e2ce divine, jouant un r\u00f4le central dans la vie spirituelle des fid\u00e8les. Les catholiques en reconnaissent sept (bapt\u00eame, confirmation, eucharistie, p\u00e9nitence, onction des malades, ordre et mariage), tandis que les protestants n\u0027en retiennent que deux (bapt\u00eame et eucharistie). Parall\u00e8lement, le sacre est une c\u00e9r\u00e9monie religieuse marquant l\u0027intronisation d\u0027un roi, symbolisant son lien divin et sa l\u00e9gitimit\u00e9 au pouvoir. Cette c\u00e9r\u00e9monie renforce l\u0027autorit\u00e9 monarchique en affirmant que le pouvoir du roi provient de Dieu, soulignant ainsi son r\u00f4le unique parmi les seigneurs.", "type": "concept", "valid": null, "wikientity": {"aliases": [], "content": null, "definition": "Le sacre est une c\u00e9r\u00e9monie religieuse qui se d\u00e9roule dans une cath\u00e9drale  conf\u00e9rant \u00e0 un individu un caract\u00e8re sacr\u00e9 (parfois m\u00eame divin), le distinguant ainsi des autres la\u00efcs. Cette sacralisation la rend ainsi distincte du couronnement qui est l\u0027acte civil qui met le dernier sceau au contrat politique pass\u00e9 entre le prince et le peuple. Seules quelques monarchies sacrales actuelles (Royaume-Uni, Japon) ont gard\u00e9 cette coutume.", "label": "Sacre", "page_id": "35769", "thumbnail": null, "wikidata_id": "Q209715"}, "wordnetentity": {"definition": "the ceremony of installing a new monarch", "english_lemmas": [], "french_lemmas": [], "hypernyms_list": [], "label": "Sacre", "name": "coronation.n.01", "region_domains": [], "root_hypernyms": [], "topic_domains": [], "usage_domains": []}}, {"aliases": ["1e794330-54b0-4ec8-8fa3-c521acbd49ef", "06d8f02f-d810-4d23-8a5f-8e58a0e0a703", "3fa1c618-f411-4c24-a612-d4dfc730556b", "fcc0f121-a216-4086-9076-3bbd1ab47f80", "487bb773-14ca-4364-8ed8-13004c83e24f", "d9a2e119-09d9-479a-b48b-4ef27ee1b701", "c4c1e6e8-006e-4d96-96b1-5630228be0b7", "9d668860-1f9f-4e6e-ad5e-1af9b13d0bcd", "3063ffcd-f9ae-45d7-a4b9-d697d4324706", "d6b84d1c-2ad7-4413-bc5e-61b6e5090373", "48686a50-8868-4e81-a9be-29bd99c09a04", "3b7583f5-ee6b-487a-b14a-abb45ea4813e", "c5323f8d-1948-4b6a-8955-3337724c588d"], "corpus_id": null, "definition": "Le christianisme est une religion monoth\u00e9iste fond\u00e9e sur les enseignements de J\u00e9sus-Christ, n\u00e9e au Ier si\u00e8cle en Jud\u00e9e. Il a eu un impact profond sur l\u0027histoire et la culture occidentale, notamment durant le Moyen \u00c2ge o\u00f9 il a domin\u00e9 la culture et la politique en Europe, influen\u00e7ant les valeurs sociales et politiques de cette p\u00e9riode. Le christianisme s\u0027est divis\u00e9 principalement en \u00c9glise latine et orthodoxe depuis 1054 et est devenu la religion officielle de Rome en 392, marquant un tournant historique majeur. Cette \u00e9poque a vu le christianisme devenir un \u00e9l\u00e9ment cl\u00e9 de l\u0027h\u00e9ritage spirituel de Rome, fa\u00e7onnant la vie quotidienne des fid\u00e8les ainsi que leur interaction avec le monde environnant. Il influence \u00e9galement divers rites culturels et religieux, y compris les rites fun\u00e9raires.", "doc_ids": [2531, 2564, 2565, 2542, 2557], "font": {"color": "white"}, "generative": true, "group": 1, "id": "04e95a34-2204-44bb-abdd-8476837da53c", "label": "Christianisme", "lang": "fr", "ref_concept_id": null, "shape": "dot", "size": 7, "title": "Le christianisme est une religion monoth\u00e9iste fond\u00e9e sur les enseignements de J\u00e9sus-Christ, n\u00e9e au Ier si\u00e8cle en Jud\u00e9e. Il a eu un impact profond sur l\u0027histoire et la culture occidentale, notamment durant le Moyen \u00c2ge o\u00f9 il a domin\u00e9 la culture et la politique en Europe, influen\u00e7ant les valeurs sociales et politiques de cette p\u00e9riode. Le christianisme s\u0027est divis\u00e9 principalement en \u00c9glise latine et orthodoxe depuis 1054 et est devenu la religion officielle de Rome en 392, marquant un tournant historique majeur. Cette \u00e9poque a vu le christianisme devenir un \u00e9l\u00e9ment cl\u00e9 de l\u0027h\u00e9ritage spirituel de Rome, fa\u00e7onnant la vie quotidienne des fid\u00e8les ainsi que leur interaction avec le monde environnant. Il influence \u00e9galement divers rites culturels et religieux, y compris les rites fun\u00e9raires.", "type": "concept", "valid": null, "wikientity": {"aliases": [], "content": null, "definition": "Le christianisme est une religion abrahamique, originaire du Proche-Orient, fond\u00e9e sur l\u0027enseignement, la personne et la vie de J\u00e9sus de Nazareth, tels qu\u0027interpr\u00e9t\u00e9s \u00e0 partir du Nouveau Testament. Il s\u0027agit d\u0027une religion du salut consid\u00e9rant J\u00e9sus-Christ comme le Messie annonc\u00e9 par les proph\u00e8tes de l\u0027Ancien Testament. La foi en la r\u00e9surrection de J\u00e9sus est au c\u0153ur du christianisme car elle signifie le d\u00e9but d\u0027un espoir d\u0027\u00e9ternit\u00e9 lib\u00e9r\u00e9 du mal et de la souffrance.", "label": "Christianisme", "page_id": "2991917", "thumbnail": null, "wikidata_id": "Q5043"}, "wordnetentity": {"definition": "a monotheistic system of beliefs and practices based on the Old Testament and the teachings of Jesus as embodied in the New Testament and emphasizing the role of Jesus as savior", "english_lemmas": [], "french_lemmas": [], "hypernyms_list": [], "label": "Christianisme", "name": "christianity.n.01", "region_domains": [], "root_hypernyms": [], "topic_domains": [], "usage_domains": []}}, {"aliases": ["de1ef3e9-3a41-4d0d-9756-2483067ad20f", "bce1bcf8-2934-4ec1-aef0-161fdcadb10e", "710d041c-e320-4e7f-b1f3-691b472079bf", "96b07a8a-248d-4092-a76b-b00d86b03990", "d2e02b17-e550-4b3b-a40c-79d7248b510d", "1fc51217-59df-4e3a-a79b-fddee7f4bf8a", "8c42f55b-1506-427c-811e-90a557540ec8", "508cc4d4-a1ee-489a-88c3-42e23f6e99d1", "93a12687-9a5c-46cb-8f9d-4b0b2a807343", "e0dff428-ff66-4368-98d9-3d7510da638d", "5e0d278a-9318-4457-b39f-8af1aae2170f", "1d717b2d-706b-4010-85db-848cc6680059", "10d5693e-5183-468a-9e20-c300111ef972", "6023a483-7bc9-4100-9767-7fe2ee15386a", "eaa7bcf6-f9ed-423f-9839-ddbea9686809", "2778fbd4-ee61-4a22-9982-b6b88238b014", "8fb99a05-a8fc-47e2-b37c-760b0a0ee527", "0dba2056-c53e-4a1b-ab2e-8210072feca8", "90fb8dd2-a353-43fd-9e00-10277be51b03", "371467ea-04b8-4820-bbd9-1e4fc6557716", "b9f595ba-5b32-4dba-b8a7-963e47c64dba"], "corpus_id": null, "definition": "Le f\u00e9odalisme, ou soci\u00e9t\u00e9 f\u00e9odale, est un syst\u00e8me socio-\u00e9conomique et politique qui a pr\u00e9valu au Moyen \u00c2ge en Europe, caract\u00e9ris\u00e9 par des relations hi\u00e9rarchiques de d\u00e9pendance entre seigneurs et vassaux. Ce mod\u00e8le social s\u0027\u00e9tend du XIe au XVe si\u00e8cle et repose sur la possession de terres par les seigneurs, qui exercent un pouvoir sur les paysans. Les vassaux, en \u00e9change de protection et de terres, fournissent des services militaires et une all\u00e9geance aux seigneurs. La soci\u00e9t\u00e9 f\u00e9odale est ainsi structur\u00e9e autour de ces relations de domination, influenc\u00e9es par le christianisme, renfor\u00e7ant les liens de loyaut\u00e9 au sein de la communaut\u00e9 m\u00e9di\u00e9vale. Elle influence profond\u00e9ment l\u0027organisation politique et \u00e9conomique de l\u0027\u00e9poque.", "doc_ids": [2531, 2542, 2558, 2565, 2569], "font": {"color": "white"}, "generative": true, "group": 1, "id": "a5ff3e58-da31-4692-bbc2-1cab21a41506", "label": "F\u00e9odalisme", "lang": "fr", "ref_concept_id": null, "shape": "dot", "size": 11, "title": "Le f\u00e9odalisme, ou soci\u00e9t\u00e9 f\u00e9odale, est un syst\u00e8me socio-\u00e9conomique et politique qui a pr\u00e9valu au Moyen \u00c2ge en Europe, caract\u00e9ris\u00e9 par des relations hi\u00e9rarchiques de d\u00e9pendance entre seigneurs et vassaux. Ce mod\u00e8le social s\u0027\u00e9tend du XIe au XVe si\u00e8cle et repose sur la possession de terres par les seigneurs, qui exercent un pouvoir sur les paysans. Les vassaux, en \u00e9change de protection et de terres, fournissent des services militaires et une all\u00e9geance aux seigneurs. La soci\u00e9t\u00e9 f\u00e9odale est ainsi structur\u00e9e autour de ces relations de domination, influenc\u00e9es par le christianisme, renfor\u00e7ant les liens de loyaut\u00e9 au sein de la communaut\u00e9 m\u00e9di\u00e9vale. Elle influence profond\u00e9ment l\u0027organisation politique et \u00e9conomique de l\u0027\u00e9poque.", "type": "concept", "valid": null, "wikientity": {"aliases": [], "content": null, "definition": "Le terme f\u00e9odalisme (du latin feudum, fief), apparu au XIXe si\u00e8cle, d\u00e9signe le mode de production qui succ\u00e8de \u00e0 l\u0027esclavagisme de l\u0027Antiquit\u00e9 et pr\u00e9c\u00e8de l\u0027\u00e9conomie capitaliste, et est souvent assimil\u00e9 \u00e0 la f\u00e9odalit\u00e9. Toutefois, si les deux termes ont \u00e9t\u00e9 cr\u00e9\u00e9s par les historiens, et employ\u00e9s un temps pour marquer le m\u00e9pris d\u0027une p\u00e9riode ant\u00e9rieure, le terme \u00ab f\u00e9odalisme \u00bb est plus r\u00e9cent.", "label": "F\u00e9odalisme", "page_id": "80503", "thumbnail": null, "wikidata_id": "Q21055430"}, "wordnetentity": {"definition": "the social system that developed in Europe in the 8th century; vassals were protected by lords who they had to serve in war", "english_lemmas": [], "french_lemmas": [], "hypernyms_list": [], "label": "F\u00e9odalisme", "name": "feudalism.n.01", "region_domains": [], "root_hypernyms": [], "topic_domains": [], "usage_domains": []}}, {"aliases": [], "corpus_id": null, "definition": "Le pouvoir religieux fait r\u00e9f\u00e9rence \u00e0 l\u0027influence de l\u0027\u00c9glise sur les affaires sociales et politiques, renfor\u00e7ant son autorit\u00e9 dans les communaut\u00e9s rurales.", "doc_ids": [2542], "font": {"color": "white"}, "generative": true, "group": 1, "id": "c25196bf-0b46-47d0-97ac-2a54d58183a4", "label": "Pouvoir religieux", "lang": "fr", "ref_concept_id": null, "shape": "dot", "size": 3, "title": "Le pouvoir religieux fait r\u00e9f\u00e9rence \u00e0 l\u0027influence de l\u0027\u00c9glise sur les affaires sociales et politiques, renfor\u00e7ant son autorit\u00e9 dans les communaut\u00e9s rurales.", "type": "concept", "valid": null, "wikientity": null, "wordnetentity": null}, {"aliases": ["5cc492e0-50ce-44f2-8e3d-95078b3d88b1", "8416d911-33d5-4162-9ae8-8701e74ec989", "f4eb808d-0bd6-454b-9bd6-d5fb1030f745", "5770982c-a86b-476d-80d9-4cbdb8358490", "4e0bfd94-bd73-4f7d-bb3d-e073a7603362", "074bd003-ed70-4437-8ac4-e846d5d5dd06", "c5bd8e5e-b35c-47b9-9743-9f0ba8bf43b9", "c1053574-3aff-477d-91c6-4007f1364e6e", "4028ec31-84d2-44e8-aeb3-8186a1282ec3", "7dc0e4c0-8cf7-4f38-a764-cda1bce27a6e", "d5390742-a72f-49af-a21e-1335b593fa36", "b2b76da8-53fb-4cc6-92b4-46d52772feb2", "b4712b77-e694-4261-a566-d71f24028d60", "5eecd69d-1213-453e-b373-873b3ae4f17d", "97549177-ba89-4d7f-96d2-96b92ae22c8e", "c91a6736-953c-4661-b6b0-9f3d9bdfab6f", "99ae137e-80ad-4df9-923b-7e27cbfcd30c", "3a8b639a-46de-404f-b514-048bb0795b22", "5c5a0f19-67e7-447f-8181-eb9e55773a75", "3295e344-1ce5-40d9-b5c3-b1ec744ff3ae", "e511a296-fc24-4760-b1f3-9fa58d32b9ea", "77a0ba1d-8aca-4231-911c-8702360f78ed", "f24e78f9-ca27-41ae-829e-55d661241101", "d9592f8e-8058-4d44-b25c-8a396f2dfe32", "acf9aa09-c1f2-4c72-a203-157328015709", "dd1c103e-5669-4de9-967c-54ed2c53d2e9", "398adf7c-a002-4560-bf28-031ba9d65fc5", "a374b8af-455a-42a7-baab-08aeefcc82c5"], "corpus_id": null, "definition": "Le Moyen \u00c2ge, ou p\u00e9riode m\u00e9di\u00e9vale, est une \u00e9poque historique s\u0027\u00e9tendant du Ve au XVe si\u00e8cle en Europe, g\u00e9n\u00e9ralement consid\u00e9r\u00e9e comme d\u00e9butant en 476 avec la chute de l\u0027Empire romain et se terminant en 1492 avec la d\u00e9couverte de l\u0027Am\u00e9rique. Cette p\u00e9riode est caract\u00e9ris\u00e9e par le d\u00e9clin des structures politiques romaines et l\u0027\u00e9mergence des \u00c9tats chr\u00e9tiens, ainsi que par la mont\u00e9e du syst\u00e8me f\u00e9odal. Elle est marqu\u00e9e par des \u00e9v\u00e9nements significatifs tels que les croisades et l\u0027expansion chr\u00e9tienne, un d\u00e9veloppement \u00e9conomique notable \u00e0 travers les villes marchandes et les foires. La pr\u00e9pond\u00e9rance de l\u0027\u00c9glise catholique a influenc\u00e9 tous les aspects de la vie sociale et culturelle, tandis que des styles architecturaux tels que le roman et le gothique ont \u00e9merg\u00e9. Le Moyen \u00c2ge a \u00e9t\u00e9 le th\u00e9\u00e2tre d\u0027\u00e9volutions culturelles, politiques et \u00e9conomiques majeures qui ont fa\u00e7onn\u00e9 l\u0027Europe moderne.", "doc_ids": [2531, 2535, 2542, 2545, 2558, 2557, 2565, 2569], "font": {"color": "white"}, "generative": true, "group": 1, "id": "4a4eb8a5-748e-4018-9627-fcd7560d750f", "label": "Moyen \u00c2ge", "lang": "fr", "ref_concept_id": null, "shape": "dot", "size": 15, "title": "Le Moyen \u00c2ge, ou p\u00e9riode m\u00e9di\u00e9vale, est une \u00e9poque historique s\u0027\u00e9tendant du Ve au XVe si\u00e8cle en Europe, g\u00e9n\u00e9ralement consid\u00e9r\u00e9e comme d\u00e9butant en 476 avec la chute de l\u0027Empire romain et se terminant en 1492 avec la d\u00e9couverte de l\u0027Am\u00e9rique. Cette p\u00e9riode est caract\u00e9ris\u00e9e par le d\u00e9clin des structures politiques romaines et l\u0027\u00e9mergence des \u00c9tats chr\u00e9tiens, ainsi que par la mont\u00e9e du syst\u00e8me f\u00e9odal. Elle est marqu\u00e9e par des \u00e9v\u00e9nements significatifs tels que les croisades et l\u0027expansion chr\u00e9tienne, un d\u00e9veloppement \u00e9conomique notable \u00e0 travers les villes marchandes et les foires. La pr\u00e9pond\u00e9rance de l\u0027\u00c9glise catholique a influenc\u00e9 tous les aspects de la vie sociale et culturelle, tandis que des styles architecturaux tels que le roman et le gothique ont \u00e9merg\u00e9. Le Moyen \u00c2ge a \u00e9t\u00e9 le th\u00e9\u00e2tre d\u0027\u00e9volutions culturelles, politiques et \u00e9conomiques majeures qui ont fa\u00e7onn\u00e9 l\u0027Europe moderne.", "type": "concept", "valid": null, "wikientity": {"aliases": [], "content": null, "definition": "Le Moyen \u00c2ge est une p\u00e9riode de l\u0027histoire de l\u0027Europe, s\u0027\u00e9tendant du d\u00e9but du Ve \u00e0 la fin du XVe si\u00e8cle, qui d\u00e9bute avec le d\u00e9clin de l\u0027Empire romain d\u0027Occident et se termine par la Renaissance et les grandes d\u00e9couvertes. Situ\u00e9e entre l\u0027Antiquit\u00e9 et les Temps modernes, la p\u00e9riode est souvent subdivis\u00e9e entre le haut Moyen \u00c2ge (Ve\u2009\u2013\u2009Xe si\u00e8cle), le Moyen \u00c2ge central (XIe\u2009\u2013\u2009XIIIe si\u00e8cle) et le Moyen \u00c2ge tardif (XIVe\u2009\u2013\u2009XVe si\u00e8cle).\nLa d\u00e9population, la d\u00e9surbanisation et les migrations de l\u0027Antiquit\u00e9 tardive se poursuivent durant le haut Moyen \u00c2ge et les envahisseurs ou migrants barbares fondent de nouveaux royaumes sur les territoires de l\u0027ancien Empire romain d\u0027Occident.", "label": "Moyen \u00c2ge", "page_id": "1974", "thumbnail": null, "wikidata_id": "Q12554"}, "wordnetentity": {"definition": "the period of history between classical antiquity and the Italian Renaissance", "english_lemmas": [], "french_lemmas": [], "hypernyms_list": [], "label": "Moyen \u00c2ge", "name": "middle_ages.n.01", "region_domains": [], "root_hypernyms": [], "topic_domains": [], "usage_domains": []}}, {"aliases": ["52756e9d-d370-4a72-a999-379cc1c3d11d"], "corpus_id": null, "definition": "Hommes d\u0027\u00c9glise qui jouent un r\u00f4le \u00e9ducatif et spirituel dans les villages, tout en conseillant \u00e9galement les autorit\u00e9s royales sur des questions religieuses et morales, int\u00e9grant ainsi une fonction \u00e0 la fois communautaire et administrative dans la soci\u00e9t\u00e9.", "doc_ids": [2542, 2553], "font": {"color": "white"}, "generative": true, "group": 1, "id": "c233406f-b2b1-4c4a-9728-d5ef04a04646", "label": "Clercs", "lang": "fr", "ref_concept_id": null, "shape": "dot", "size": 3, "title": "Hommes d\u0027\u00c9glise qui jouent un r\u00f4le \u00e9ducatif et spirituel dans les villages, tout en conseillant \u00e9galement les autorit\u00e9s royales sur des questions religieuses et morales, int\u00e9grant ainsi une fonction \u00e0 la fois communautaire et administrative dans la soci\u00e9t\u00e9.", "type": "concept", "valid": null, "wikientity": {"aliases": [], "content": null, "definition": "Un clerc est un membre du clerg\u00e9 de plusieurs confessions chr\u00e9tiennes. \nAu sein de la religion catholique, on distingue les clercs r\u00e9guliers et les clercs s\u00e9culiers.\nDans le monde anglophone, on appelle clergyman un clerc anglican.", "label": "Clerc (christianisme)", "page_id": "4917357", "thumbnail": null, "wikidata_id": "Q16031864"}, "wordnetentity": null}, {"answers": ["Les pouvoirs seigneuriaux, la\u00efques et eccl\u00e9siastiques"], "concepts": [], "difficulty": "unknown", "distractors": ["Le pouvoir royal seul", "Le pouvoir marchand exclusivement", "Le pouvoir militaire sans partage", "Les pouvoirs \u00e9conomiques et guerriers", "Le pouvoir de la bourgeoisie montante", "Le pouvoir cl\u00e9rical uniquement", "Le pouvoir des communaut\u00e9s villageoises", "Le pouvoir familial dominant", "Le pouvoir urbain croissant"], "feedback": "Les pouvoirs seigneuriaux, la\u00efques et eccl\u00e9siastiques s\u0027allient pour dominer la soci\u00e9t\u00e9 f\u00e9odale en s\u0027appuyant sur les ressources tir\u00e9es de l\u0027exploitation des campagnes.", "font": {"color": "white"}, "group": 3, "id": "fcae2c8d473e483bbbfc5cbfba05dc82", "label": "mcq", "lang": "fr", "question": "Quels sont les principaux pouvoirs qui dominent la soci\u00e9t\u00e9 f\u00e9odale ?", "shape": "dot", "size": 5, "sources": [{"associated_block_ids": [], "categories": [], "children_ids": [], "corpus_id": 564, "corpus_label": null, "doc_id": 2569, "doc_label": "chap 4 les-villes-au-moyen-age", "end_time": null, "first_page": 1, "html_tag": "p", "id": "37cfbb7f98c84260a5320daeaf4beca5", "image_url": null, "last_page": 1, "long_summary": null, "next_id": "46e9904c44e84a378e16e856cf397835", "order": 57.0, "origin_type": "document_content", "parent_id": "139bee012e25408caefc6b9ba17ccc78", "prev_id": "139bee012e25408caefc6b9ba17ccc78", "publication_date": null, "score": 1.0, "short_summary": null, "start_time": null, "text": "La soci\u00e9t\u00e9 f\u00e9odale, empreinte des valeurs religieuses du christianisme, se construit sous la domination conjointe des pouvoirs seigneuriaux, la\u00efques et eccl\u00e9siastiques. Les campagnes et leur exploitation constituent les ressources principales de ces pouvoirs. En abordant la conqu\u00eate des terres, on envisage, une nouvelle fois apr\u00e8s l\u0027\u00e9tude du N\u00e9o- lithique en 6e, le lien entre \u00eatres humains et environnement.", "title": null}], "title": "Quels sont les principaux pouvoirs qui dominent la soci\u00e9t\u00e9 f\u00e9odale ?", "type": "mcq"}, {"answers": ["Encadrer la vie religieuse et dispenser les sacrements"], "concepts": [], "difficulty": "unknown", "distractors": ["Prot\u00e9ger militairement les terres des fid\u00e8les", "Organiser exclusivement des march\u00e9s agricoles", "Pr\u00eacher contre toute forme d\u0027agriculture", "Red\u00e9finir les lois f\u00e9odales chaque ann\u00e9e", "G\u00e9rer uniquement les taxes des paysans", "\u00c9tablir les fronti\u00e8res des fiefs", "Diriger les travaux manuels des paysans", "Superviser la construction des routes seigneuriales", "R\u00e9guler le commerce entre les villages"], "feedback": "Dans la soci\u00e9t\u00e9 m\u00e9di\u00e9vale, l\u0027\u00c9glise avait un r\u00f4le important dans la vie religieuse des fid\u00e8les. Les pr\u00eatres et les \u00e9v\u00eaques \u00e9taient charg\u00e9s de dispenser les sacrements aux croyants et d\u0027encadrer la pratique religieuse. De plus, l\u0027\u00c9glise poss\u00e9dait de nombreuses terres et ses repr\u00e9sentants \u00e9taient parfois de grands seigneurs, ce qui leur donnait \u00e9galement un pouvoir politique.", "font": {"color": "white"}, "group": 3, "id": "668deffbfe10400cac631cbd573d7c48", "label": "mcq", "lang": "fr", "question": "Quel est le r\u00f4le principal des pr\u00eatres et \u00e9v\u00eaques dans la soci\u00e9t\u00e9 m\u00e9di\u00e9vale ?", "shape": "dot", "size": 5, "sources": [{"associated_block_ids": [], "categories": [], "children_ids": [], "corpus_id": 564, "corpus_label": null, "doc_id": 2565, "doc_label": "chap 3 seigneurs-et-paysans-au-moyen-age", "end_time": null, "first_page": 5, "html_tag": "li", "id": "6c6a58be57384320a17f27f9591f63f8", "image_url": null, "last_page": 5, "long_summary": null, "next_id": "2a83d5eddda44b8da25a41d970e11235", "order": 65.0, "origin_type": "document_content", "parent_id": "a3673cf3880f4fb38a2910639d3ec21f", "prev_id": "1cec35c0faae41a18bf1a6a13448ae39", "publication_date": null, "score": 1.0, "short_summary": null, "start_time": null, "text": "2. Les paysans paient le cens et des banalit\u00e9s, supportent des pr\u00e9- l\u00e8vements sur leurs r\u00e9coltes et effectuent des corv\u00e9es au b\u00e9n\u00e9fice du seigneur qui poss\u00e8de toutes les terres. les pr\u00eatres et les \u00e9v\u00eaques encadrent \u00e9troitement la vie religieuse, notamment en dispensant les sacrements aux fid\u00e8les. En outre, l\u0027\u00c9glise poss\u00e8de de nombreuses terres et les abb\u00e9s des monast\u00e8res comme les \u00e9v\u00eaques sont parfois de grands seigneurs. 6. Les paysans parviennent \u00e0 augmenter la production agricole en utilisant des charrues, en am\u00e9liorant les attelages et en pratiquant l\u0027assolement triennal.", "title": null}], "title": "Quel est le r\u00f4le principal des pr\u00eatres et \u00e9v\u00eaques dans la soci\u00e9t\u00e9 m\u00e9di\u00e9vale ?", "type": "mcq"}, {"answers": ["L\u0027\u00e9glise"], "concepts": [], "difficulty": "unknown", "distractors": ["Le ch\u00e2teau fort", "Le march\u00e9", "Le moulin", "La place publique", "Le tribunal", "Le gardien du domaine", "La tour de guet", "Le grenier seigneurial", "Les douves"], "feedback": "L\u0027\u00e9glise symbolise le pouvoir religieux du seigneur car elle est utilis\u00e9e pour la propagande religieuse, ainsi que pour renforcer l\u0027autorit\u00e9 du seigneur sur ses sujets. Cela montre l\u0027importance de la religion et de l\u0027alliance entre le pouvoir temporel et spirituel dans la soci\u00e9t\u00e9 f\u00e9odale.", "font": {"color": "white"}, "group": 3, "id": "4a341928f79b42588048ef6d64304113", "label": "mcq", "lang": "fr", "question": "Quelle institution symbolise le pouvoir religieux dans cette seigneurie ?", "shape": "dot", "size": 5, "sources": [{"associated_block_ids": [], "categories": [], "children_ids": [], "corpus_id": 564, "corpus_label": null, "doc_id": 2565, "doc_label": "chap 3 seigneurs-et-paysans-au-moyen-age", "end_time": null, "first_page": 5, "html_tag": "li", "id": "ffca1783a4e242a79538109b6d3f1c5b", "image_url": null, "last_page": 5, "long_summary": null, "next_id": "3a768248d8a94b7e954be5ca2c2bfc5f", "order": 116.0, "origin_type": "document_content", "parent_id": "403d41088936436a88b06e517fef66f6", "prev_id": "1e0a33353b6849e9b1d128fbbb7e5b1c", "publication_date": null, "score": 1.0, "short_summary": null, "start_time": null, "text": "4. Le ch\u00e2teau fort montre le pouvoir du seigneur, mais aussi le moulin que les paysans sont oblig\u00e9s d\u0027utiliser contre une redevance, ainsi que les r\u00e9serves cultiv\u00e9es par les paysans pour le compte du seigneur. L\u0027\u00e9glise montre le pouvoir religieux du seigneur, dans cette seigneurie eccl\u00e9siastique.", "title": null}], "title": "Quelle institution symbolise le pouvoir religieux dans cette seigneurie ?", "type": "mcq"}, {"answers": ["Les pouvoirs seigneuriaux, la\u00efques et eccl\u00e9siastiques"], "concepts": [], "difficulty": "unknown", "distractors": ["Les pouvoirs royaux, \u00e9conomiques et militaires", "Les pouvoirs commer\u00e7ants, maritimes et culturels", "Les pouvoirs industriels, financiers et religieux", "Les chevaliers, les marchands et les nobles", "Les pouvoirs l\u00e9gislatifs, monarchiques et scientifiques", "Les r\u00e9publiques, les ducs et les abb\u00e9s", "Les aristocrates, les capitaines et les pr\u00eatres", "Les ordres religieux, les rois et les barons", "Les guildes, les seigneurs et les artistes"], "feedback": "Les pouvoirs seigneuriaux, la\u00efques et eccl\u00e9siastiques sont ceux qui d\u00e9tenaient le plus de pouvoir et d\u0027influence sur la soci\u00e9t\u00e9 f\u00e9odale. Ils dominaient tant sur le plan politique que religieux, et leurs principales ressources provenaient de l\u0027exploitation des campagnes et de la population paysanne.", "font": {"color": "white"}, "group": 3, "id": "fd90d75fd46e4a299b9f939d2122e12d", "label": "mcq", "lang": "fr", "question": "Quels sont les principaux pouvoirs qui dominent la soci\u00e9t\u00e9 f\u00e9odale ?", "shape": "dot", "size": 5, "sources": [{"associated_block_ids": [], "categories": [], "children_ids": [], "corpus_id": 564, "corpus_label": null, "doc_id": 2565, "doc_label": "chap 3 seigneurs-et-paysans-au-moyen-age", "end_time": null, "first_page": 1, "html_tag": "p", "id": "c9bd51547260438290145bc9c9b17835", "image_url": null, "last_page": 1, "long_summary": null, "next_id": "99b465434bd94a1a9a7d6dc294f62da7", "order": 58.0, "origin_type": "document_content", "parent_id": "c8534258acb644669144f1d26853718b", "prev_id": "3e02f5c2d9ec4648921bfd5d0059d5d9", "publication_date": null, "score": 1.0, "short_summary": null, "start_time": null, "text": "La soci\u00e9t\u00e9 f\u00e9odale, empreinte des valeurs religieuses du christianisme, se construit sous la domination conjointe des pouvoirs seigneuriaux, la\u00efques et eccl\u00e9siastiques. Les campagnes et leur exploitation constituent les ressources principales de ces pouvoirs. En abordant la conqu\u00eate des terres, on envisage, une nouvelle fois apr\u00e8s l\u0027\u00e9tude du N\u00e9o- lithique en 6e, le lien entre \u00eatres humains et environnement.", "title": null}], "title": "Quels sont les principaux pouvoirs qui dominent la soci\u00e9t\u00e9 f\u00e9odale ?", "type": "mcq"}, {"answers": ["Le je\u00fbne, l\u0027aum\u00f4ne et le mariage comme sacrement"], "concepts": [], "difficulty": "unknown", "distractors": ["L\u0027\u00e9ducation obligatoire pour tous.", "La participation aux guerres sacr\u00e9es.", "La construction de cath\u00e9drales dans chaque ville.", "La distribution de nourriture gratuite.", "L\u0027apprentissage de la lecture pour tous.", "La construction de forteresses dans les villages.", "L\u0027entra\u00eenement militaire pour les moines.", "La vente d\u0027indulgences \u00e0 grande \u00e9chelle.", "La cr\u00e9ation de spectacles th\u00e9\u00e2traux religieux."], "feedback": "Au XIIe si\u00e8cle, l\u0027\u00c9glise a impos\u00e9 certaines pratiques telles que le je\u00fbne, l\u0027aum\u00f4ne et le mariage en tant que sacrement. Cela montre \u00e0 quel point l\u0027\u00c9glise avait une influence et un pouvoir consid\u00e9rables \u00e0 cette \u00e9poque, o\u00f9 elle pouvait dicter les pratiques religieuses des fid\u00e8les.", "font": {"color": "white"}, "group": 3, "id": "9cf4faa0f0e84e34b276a79230b10686", "label": "mcq", "lang": "fr", "question": "Quelles pratiques l\u0027\u00c9glise impose-t-elle au XIIe si\u00e8cle ?", "shape": "dot", "size": 5, "sources": [{"associated_block_ids": [], "categories": [], "children_ids": [], "corpus_id": 564, "corpus_label": null, "doc_id": 2542, "doc_label": "9782210105669_056-071-CH03 CA2", "end_time": null, "first_page": 13, "html_tag": "p", "id": "e214f5993c8d4884802369c98c96b887", "image_url": null, "last_page": 13, "long_summary": null, "next_id": "bac73559563748939aebe8bd88b7e70e", "order": 23.0, "origin_type": "document_content", "parent_id": "20646dbe94aa44169a75713e90f0cfa2", "prev_id": "20646dbe94aa44169a75713e90f0cfa2", "publication_date": null, "score": 1.0, "short_summary": null, "start_time": null, "text": "L\u0027\u00c9glise exerce une grande influence dans les villages et dans l\u0027ensemble de la soci\u00e9t\u00e9. L\u0027\u00e9glise est le b\u00e2timent central du village o\u00f9 les populations se rassemblent pour prier. Leur vie suit le calendrier chr\u00e9tien et ses f\u00eates religieuses. Les hommes d\u0027\u00c9glise, les clercs, aident les fid\u00e8les \u00e0 vivre en chr\u00e9tiens. Au XIIe si\u00e8cle, l\u0027\u00c9glise impose le je\u00fbne, l\u0027aum\u00f4ne et le mariage comme sacrement. Ainsi, les moines, dans leurs abbayes, sont des mod\u00e8les pour les paysans.", "title": null}], "title": "Quelles pratiques l\u0027\u00c9glise impose-t-elle au XIIe si\u00e8cle ?", "type": "mcq"}, {"answers": ["seigneuriaux"], "concepts": [], "difficulty": "unknown", "distractors": [["militaires", "marchands", "agricoles", "royaux", "populaires", "urbains"]], "feedback": "La soci\u00e9t\u00e9 f\u00e9odale est caract\u00e9ris\u00e9e par une organisation o\u00f9 les pouvoirs seigneuriaux, c\u0027est-\u00e0-dire les autorit\u00e9s locales souvent repr\u00e9sent\u00e9es par des nobles ou des propri\u00e9taires terriens, et les pouvoirs eccl\u00e9siastiques, li\u00e9s \u00e0 l\u0027\u00c9glise, dominent conjointement. Les autres termes propos\u00e9s ne correspondent pas \u00e0 la structure politique sp\u00e9cifique du syst\u00e8me f\u00e9odal.", "font": {"color": "white"}, "group": 4, "id": "70e205dc683349ce94e56c43000b186a", "label": "fill_in", "lang": "fr", "query": "La soci\u00e9t\u00e9 f\u00e9odale repose sur la domination conjointe des pouvoirs \u003cblank\u003e et eccl\u00e9siastiques.", "shape": "dot", "size": 5, "sources": [{"associated_block_ids": [], "categories": [], "children_ids": [], "corpus_id": 564, "corpus_label": null, "doc_id": 2569, "doc_label": "chap 4 les-villes-au-moyen-age", "end_time": null, "first_page": 1, "html_tag": "p", "id": "37cfbb7f98c84260a5320daeaf4beca5", "image_url": null, "last_page": 1, "long_summary": null, "next_id": "46e9904c44e84a378e16e856cf397835", "order": 57.0, "origin_type": "document_content", "parent_id": "139bee012e25408caefc6b9ba17ccc78", "prev_id": "139bee012e25408caefc6b9ba17ccc78", "publication_date": null, "score": 1.0, "short_summary": null, "start_time": null, "text": "La soci\u00e9t\u00e9 f\u00e9odale, empreinte des valeurs religieuses du christianisme, se construit sous la domination conjointe des pouvoirs seigneuriaux, la\u00efques et eccl\u00e9siastiques. Les campagnes et leur exploitation constituent les ressources principales de ces pouvoirs. En abordant la conqu\u00eate des terres, on envisage, une nouvelle fois apr\u00e8s l\u0027\u00e9tude du N\u00e9o- lithique en 6e, le lien entre \u00eatres humains et environnement.", "title": null}], "title": "La soci\u00e9t\u00e9 f\u00e9odale repose sur la domination conjointe des pouvoirs \u003cblank\u003e et eccl\u00e9siastiques.", "type": "fill_in"}, {"answers": ["seigneuriaux"], "concepts": [], "difficulty": "unknown", "distractors": [["f\u00e9minins", "militaires", "royaux", "marchands", "urbains", "industriels"]], "feedback": "La soci\u00e9t\u00e9 f\u00e9odale repose sur l\u0027organisation des pouvoirs seigneuriaux, lesquels correspondaient aux seigneurs qui contr\u00f4laient les terres et exer\u00e7aient un pouvoir local. Ces pouvoirs se conjuguaient avec ceux de l\u0027\u00c9glise (pouvoirs eccl\u00e9siastiques) ainsi que certaines formes d\u0027autorit\u00e9 la\u00efque. Les autres propositions comme \u0027f\u00e9minins\u0027, \u0027militaires\u0027, ou encore \u0027marchands\u0027 ne correspondent pas \u00e0 cette forme sp\u00e9cifique d\u0027organisation politique et sociale.", "font": {"color": "white"}, "group": 4, "id": "6688b2d50f7e4329a1cb6009cd0df859", "label": "fill_in", "lang": "fr", "query": "La soci\u00e9t\u00e9 f\u00e9odale s\u0027est construite sous la domination conjointe des pouvoirs \u003cblank\u003e, la\u00efques et eccl\u00e9siastiques.", "shape": "dot", "size": 5, "sources": [{"associated_block_ids": [], "categories": [], "children_ids": [], "corpus_id": 564, "corpus_label": null, "doc_id": 2565, "doc_label": "chap 3 seigneurs-et-paysans-au-moyen-age", "end_time": null, "first_page": 1, "html_tag": "p", "id": "c9bd51547260438290145bc9c9b17835", "image_url": null, "last_page": 1, "long_summary": null, "next_id": "99b465434bd94a1a9a7d6dc294f62da7", "order": 58.0, "origin_type": "document_content", "parent_id": "c8534258acb644669144f1d26853718b", "prev_id": "3e02f5c2d9ec4648921bfd5d0059d5d9", "publication_date": null, "score": 1.0, "short_summary": null, "start_time": null, "text": "La soci\u00e9t\u00e9 f\u00e9odale, empreinte des valeurs religieuses du christianisme, se construit sous la domination conjointe des pouvoirs seigneuriaux, la\u00efques et eccl\u00e9siastiques. Les campagnes et leur exploitation constituent les ressources principales de ces pouvoirs. En abordant la conqu\u00eate des terres, on envisage, une nouvelle fois apr\u00e8s l\u0027\u00e9tude du N\u00e9o- lithique en 6e, le lien entre \u00eatres humains et environnement.", "title": null}], "title": "La soci\u00e9t\u00e9 f\u00e9odale s\u0027est construite sous la domination conjointe des pouvoirs \u003cblank\u003e, la\u00efques et eccl\u00e9siastiques.", "type": "fill_in"}, {"concepts": [], "difficulty": "unknown", "feedback": "La soci\u00e9t\u00e9 f\u00e9odale est domin\u00e9e par deux types de pouvoirs : les seigneurs la\u00efques et les autorit\u00e9s eccl\u00e9siastiques. Les deux acteurs, \u00e0 la fois religieux et la\u00efcs, jouent un r\u00f4le majeur dans l\u0027organisation de cette soci\u00e9t\u00e9, influenc\u00e9e \u00e9galement par les valeurs chr\u00e9tiennes.", "font": {"color": "white"}, "group": 5, "id": "95e2ac6817a040f2b19176bf5a229475", "label": "true_false", "lang": "fr", "shape": "dot", "size": 5, "sources": [{"associated_block_ids": [], "categories": [], "children_ids": [], "corpus_id": 564, "corpus_label": null, "doc_id": 2569, "doc_label": "chap 4 les-villes-au-moyen-age", "end_time": null, "first_page": 1, "html_tag": "p", "id": "37cfbb7f98c84260a5320daeaf4beca5", "image_url": null, "last_page": 1, "long_summary": null, "next_id": "46e9904c44e84a378e16e856cf397835", "order": 57.0, "origin_type": "document_content", "parent_id": "139bee012e25408caefc6b9ba17ccc78", "prev_id": "139bee012e25408caefc6b9ba17ccc78", "publication_date": null, "score": 1.0, "short_summary": null, "start_time": null, "text": "La soci\u00e9t\u00e9 f\u00e9odale, empreinte des valeurs religieuses du christianisme, se construit sous la domination conjointe des pouvoirs seigneuriaux, la\u00efques et eccl\u00e9siastiques. Les campagnes et leur exploitation constituent les ressources principales de ces pouvoirs. En abordant la conqu\u00eate des terres, on envisage, une nouvelle fois apr\u00e8s l\u0027\u00e9tude du N\u00e9o- lithique en 6e, le lien entre \u00eatres humains et environnement.", "title": null}], "statement": "La soci\u00e9t\u00e9 f\u00e9odale repose uniquement sur le pouvoir des seigneurs la\u00efques.", "title": "La soci\u00e9t\u00e9 f\u00e9odale repose uniquement sur le pouvoir des seigneurs la\u00efques.", "type": "true_false", "veracity": false}, {"concepts": [], "difficulty": "unknown", "feedback": "L\u0027\u00c9glise jouait un r\u00f4le crucial dans le quotidien des habitants, que ce soit en ville ou \u00e0 la campagne. Elle \u00e9tait charg\u00e9e de grandes institutions, notamment celles s\u2019occupant des pauvres et des malades, ce qui montre son implication dans la vie urbaine.", "font": {"color": "white"}, "group": 5, "id": "3c351108038941c68aa9cb6c3bfb10f0", "label": "true_false", "lang": "fr", "shape": "dot", "size": 5, "sources": [{"associated_block_ids": [], "categories": [], "children_ids": [], "corpus_id": 564, "corpus_label": null, "doc_id": 2569, "doc_label": "chap 4 les-villes-au-moyen-age", "end_time": null, "first_page": 1, "html_tag": "p", "id": "51c6d098ad97426f8cad3e730df57061", "image_url": null, "last_page": 1, "long_summary": null, "next_id": "f4c3708d90c04105aae89d52f3a8ef2a", "order": 78.0, "origin_type": "document_content", "parent_id": "0082f017be794d6f92aea781fd06f781", "prev_id": "0082f017be794d6f92aea781fd06f781", "publication_date": null, "score": 1.0, "short_summary": null, "start_time": null, "text": "Le Moyen \u00c2ge est une \u00e9poque de grand d\u00e9veloppement des villes. Leur population s\u0027ac- croit, car elles profitent de l\u0027essor du commerce et de la prosp\u00e9rit\u00e9 des campagnes. Les villes les plus importantes comme Bruges, Venise ou Florence profitent m\u00eame de l\u0027essor du commerce international. Les marchands, dont la richesse s\u0027accroit, cherchent \u00e0 ne plus subir la domination des seigneurs. Ils organisent des communes pour lesquelles ils obtiennent des libert\u00e9s. Les bourgeois obtiennent ainsi des droits qui les rendent autonomes vis-\u00e0-vis des seigneurs. L\u0027\u00c9glise encadre le quotidien des villes comme celui des campagnes. Elle construit de grandes institutions charg\u00e9es de s\u0027occuper des pauvres et des malades.", "title": null}], "statement": "L\u0027\u00c9glise n\u0027avait pas de grande importance dans la gestion quotidienne des villes au Moyen \u00c2ge.", "title": "L\u0027\u00c9glise n\u0027avait pas de grande importance dans la gestion quotidienne des villes au Moyen \u00c2ge.", "type": "true_false", "veracity": false}, {"concepts": [], "difficulty": "unknown", "feedback": "En plus de leur r\u00f4le religieux, l\u0027\u00c9glise joue un r\u00f4le \u00e9conomique important puisque les abb\u00e9s des monast\u00e8res et les \u00e9v\u00eaques poss\u00e8dent de nombreuses terres et peuvent occuper des positions similaires \u00e0 celles de grands seigneurs.", "font": {"color": "white"}, "group": 5, "id": "302f1af95373473799468c37faebd053", "label": "true_false", "lang": "fr", "shape": "dot", "size": 5, "sources": [{"associated_block_ids": [], "categories": [], "children_ids": [], "corpus_id": 564, "corpus_label": null, "doc_id": 2565, "doc_label": "chap 3 seigneurs-et-paysans-au-moyen-age", "end_time": null, "first_page": 5, "html_tag": "li", "id": "6c6a58be57384320a17f27f9591f63f8", "image_url": null, "last_page": 5, "long_summary": null, "next_id": "2a83d5eddda44b8da25a41d970e11235", "order": 65.0, "origin_type": "document_content", "parent_id": "a3673cf3880f4fb38a2910639d3ec21f", "prev_id": "1cec35c0faae41a18bf1a6a13448ae39", "publication_date": null, "score": 1.0, "short_summary": null, "start_time": null, "text": "2. Les paysans paient le cens et des banalit\u00e9s, supportent des pr\u00e9- l\u00e8vements sur leurs r\u00e9coltes et effectuent des corv\u00e9es au b\u00e9n\u00e9fice du seigneur qui poss\u00e8de toutes les terres. les pr\u00eatres et les \u00e9v\u00eaques encadrent \u00e9troitement la vie religieuse, notamment en dispensant les sacrements aux fid\u00e8les. En outre, l\u0027\u00c9glise poss\u00e8de de nombreuses terres et les abb\u00e9s des monast\u00e8res comme les \u00e9v\u00eaques sont parfois de grands seigneurs. 6. Les paysans parviennent \u00e0 augmenter la production agricole en utilisant des charrues, en am\u00e9liorant les attelages et en pratiquant l\u0027assolement triennal.", "title": null}], "statement": "L\u0027\u00c9glise poss\u00e8de de nombreuses terres, et certains abb\u00e9s et \u00e9v\u00eaques peuvent \u00eatre de grands seigneurs.", "title": "L\u0027\u00c9glise poss\u00e8de de nombreuses terres, et certains abb\u00e9s et \u00e9v\u00eaques peuvent \u00eatre de grands seigneurs.", "type": "true_false", "veracity": true}, {"concepts": [], "difficulty": "unknown", "feedback": "La domination des pouvoirs seigneuriaux \u00e9tait conjointe avec celle de l\u0027\u00c9glise. Les valeurs religieuses du christianisme jouaient un r\u00f4le important, ce qui montre que l\u0027influence eccl\u00e9siastique \u00e9tait \u00e9troitement li\u00e9e \u00e0 la soci\u00e9t\u00e9 f\u00e9odale.", "font": {"color": "white"}, "group": 5, "id": "f91d40270f5a4145896a14a88d0c46d0", "label": "true_false", "lang": "fr", "shape": "dot", "size": 5, "sources": [{"associated_block_ids": [], "categories": [], "children_ids": [], "corpus_id": 564, "corpus_label": null, "doc_id": 2565, "doc_label": "chap 3 seigneurs-et-paysans-au-moyen-age", "end_time": null, "first_page": 1, "html_tag": "p", "id": "c9bd51547260438290145bc9c9b17835", "image_url": null, "last_page": 1, "long_summary": null, "next_id": "99b465434bd94a1a9a7d6dc294f62da7", "order": 58.0, "origin_type": "document_content", "parent_id": "c8534258acb644669144f1d26853718b", "prev_id": "3e02f5c2d9ec4648921bfd5d0059d5d9", "publication_date": null, "score": 1.0, "short_summary": null, "start_time": null, "text": "La soci\u00e9t\u00e9 f\u00e9odale, empreinte des valeurs religieuses du christianisme, se construit sous la domination conjointe des pouvoirs seigneuriaux, la\u00efques et eccl\u00e9siastiques. Les campagnes et leur exploitation constituent les ressources principales de ces pouvoirs. En abordant la conqu\u00eate des terres, on envisage, une nouvelle fois apr\u00e8s l\u0027\u00e9tude du N\u00e9o- lithique en 6e, le lien entre \u00eatres humains et environnement.", "title": null}], "statement": "La domination des pouvoirs seigneuriaux dans la soci\u00e9t\u00e9 f\u00e9odale n\u0027incluait pas d\u0027influence religieuse.", "title": "La domination des pouvoirs seigneuriaux dans la soci\u00e9t\u00e9 f\u00e9odale n\u0027incluait pas d\u0027influence religieuse.", "type": "true_false", "veracity": false}, {"doc_id": "2531", "font": {"color": "white"}, "group": 2, "id": "2531", "label": "Byzance et l\u0027Europe carolingienne", "name": "9782210105669_016-035-Chap01H", "score": 14.8, "shape": "dot", "size": 8, "title": "9782210105669_016-035-Chap01H", "top_minutes": [], "top_pages": [17, 10], "type": "document"}, {"aliases": ["37a67f3c-c87b-44e7-ba3c-62be168337f7", "7b723374-3714-45a8-91da-79dbc408f831", "e4c6cefd-b5ca-42e3-817c-bfb74684f9b1"], "corpus_id": null, "definition": "Les Moines, ou clerg\u00e9 r\u00e9gulier, sont des religieux vivant en communaut\u00e9 selon des r\u00e8gles monastiques strictes. Ils consacrent leur vie \u00e0 la pri\u00e8re, au travail et \u00e0 l\u0027\u00e9tude, souvent engag\u00e9s dans la copie de textes sacr\u00e9s. Leur mode de vie aust\u00e8re est \u00e9quilibr\u00e9 par un sens de l\u0027humour qui r\u00e9v\u00e8le une humanit\u00e9 derri\u00e8re leur discipline rigoureuse. En tant que mod\u00e8les spirituels et \u00e9ducatifs pour les la\u00efcs au Moyen \u00c2ge, ils incarnent une approche harmonieuse entre rigueur religieuse et aspects humains.", "doc_ids": [2542, 2565], "font": {"color": "white"}, "generative": true, "group": 1, "id": "83c5ae79-4862-4678-b6e4-929746993ffe", "label": "Moines", "lang": "fr", "ref_concept_id": null, "shape": "dot", "size": 3, "title": "Les Moines, ou clerg\u00e9 r\u00e9gulier, sont des religieux vivant en communaut\u00e9 selon des r\u00e8gles monastiques strictes. Ils consacrent leur vie \u00e0 la pri\u00e8re, au travail et \u00e0 l\u0027\u00e9tude, souvent engag\u00e9s dans la copie de textes sacr\u00e9s. Leur mode de vie aust\u00e8re est \u00e9quilibr\u00e9 par un sens de l\u0027humour qui r\u00e9v\u00e8le une humanit\u00e9 derri\u00e8re leur discipline rigoureuse. En tant que mod\u00e8les spirituels et \u00e9ducatifs pour les la\u00efcs au Moyen \u00c2ge, ils incarnent une approche harmonieuse entre rigueur religieuse et aspects humains.", "type": "concept", "valid": null, "wikientity": {"aliases": [], "content": null, "definition": "Un moine, ou une moniale (du latin monachus, \u00ab homme solitaire \u00bb et du grec monakhos, de monos, seul), est un homme ou une femme li\u00e9 par des v\u0153ux de religion et menant, en solitaire ou en communaut\u00e9, une vie essentiellement spirituelle, d\u00e9votionnelle et contemplative.", "label": "Moine", "page_id": "60321", "thumbnail": null, "wikidata_id": "Q733786"}, "wordnetentity": null}, {"aliases": ["14f90c67-b762-4b12-9ec8-84b945ebf95e", "d90a8a82-0e2a-4123-b4cc-a31cb4a5b24e", "b111297f-505e-4e0a-a379-3ce2d084db03"], "corpus_id": null, "definition": "Le Patriarche est le chef de l\u0027\u00c9glise orthodoxe, repr\u00e9sentant une autorit\u00e9 religieuse et politique majeure dans le christianisme oriental. En tant que leader spirituel, il joue un r\u00f4le central dans la gouvernance religieuse, influen\u00e7ant les d\u00e9cisions eccl\u00e9siastiques et sociopolitiques tout en servant de lien avec la tradition chr\u00e9tienne et en g\u00e9rant les relations entre \u00c9glises.", "doc_ids": [2531], "font": {"color": "white"}, "generative": true, "group": 1, "id": "e37431ea-abf3-4ba0-b83c-8162d2570ed8", "label": "Patriarche", "lang": "fr", "ref_concept_id": null, "shape": "dot", "size": 3, "title": "Le Patriarche est le chef de l\u0027\u00c9glise orthodoxe, repr\u00e9sentant une autorit\u00e9 religieuse et politique majeure dans le christianisme oriental. En tant que leader spirituel, il joue un r\u00f4le central dans la gouvernance religieuse, influen\u00e7ant les d\u00e9cisions eccl\u00e9siastiques et sociopolitiques tout en servant de lien avec la tradition chr\u00e9tienne et en g\u00e9rant les relations entre \u00c9glises.", "type": "concept", "valid": null, "wikientity": null, "wordnetentity": {"definition": "a man who is older and higher in rank than yourself", "english_lemmas": [], "french_lemmas": [], "hypernyms_list": [], "label": "Patriarche", "name": "patriarch.n.04", "region_domains": [], "root_hypernyms": [], "topic_domains": [], "usage_domains": []}}, {"aliases": [], "corpus_id": null, "definition": "R\u00e9f\u00e9rent aux puissances politiques qui ont adopt\u00e9 le christianisme comme religion d\u0027\u00c9tat, jouant un r\u00f4le central dans l\u0027unification religieuse et culturelle de leurs territoires.", "doc_ids": [2531], "font": {"color": "white"}, "generative": true, "group": 1, "id": "a08a8e9a-11b7-467f-aad8-f1eb74fdf64b", "label": "Empires chr\u00e9tiens", "lang": "fr", "ref_concept_id": null, "shape": "dot", "size": 3, "title": "R\u00e9f\u00e9rent aux puissances politiques qui ont adopt\u00e9 le christianisme comme religion d\u0027\u00c9tat, jouant un r\u00f4le central dans l\u0027unification religieuse et culturelle de leurs territoires.", "type": "concept", "valid": null, "wikientity": null, "wordnetentity": null}, {"aliases": [], "corpus_id": null, "definition": "Ensemble des pratiques artistiques, litt\u00e9raires et intellectuelles qui se sont d\u00e9velopp\u00e9es en Europe durant le Moyen \u00c2ge, souvent sous influence religieuse.", "doc_ids": [2531], "font": {"color": "white"}, "generative": true, "group": 1, "id": "47b9def6-b580-4e14-be39-4b3517ecd65f", "label": "Culture m\u00e9di\u00e9vale", "lang": "fr", "ref_concept_id": null, "shape": "dot", "size": 3, "title": "Ensemble des pratiques artistiques, litt\u00e9raires et intellectuelles qui se sont d\u00e9velopp\u00e9es en Europe durant le Moyen \u00c2ge, souvent sous influence religieuse.", "type": "concept", "valid": null, "wikientity": {"aliases": [], "content": null, "definition": "L\u2019art m\u00e9di\u00e9val couvre un ensemble large  de temps et de lieux, sur plus de 1 000 ans d\u0027histoire de l\u0027art en Europe, au Moyen-Orient et en Afrique du Nord. Cela inclut de nombreux mouvements de l\u0027art et p\u00e9riodes, art r\u00e9gional ou national, genres, renaissances, m\u00e9tiers d\u0027artistes, et les artistes eux-m\u00eames.\nLes historiens de l\u0027Art classifient l\u0027art m\u00e9di\u00e9val en p\u00e9riodes et mouvements principaux, les relations entre ces p\u00e9riodes sont parfois plus subtiles.", "label": "Art m\u00e9di\u00e9val", "page_id": "3552932", "thumbnail": null, "wikidata_id": "Q3624153"}, "wordnetentity": null}, {"answers": ["Par \u00e9vang\u00e9lisation forc\u00e9e des Saxons"], "concepts": [], "difficulty": "unknown", "distractors": ["Par la construction de nombreuses \u00e9glises en Gaule", "En organisant des croisades en Orient", "Par un vaste r\u00e9seau d\u0027abbayes en Italie", "En concluant des alliances avec les musulmans", "Gr\u00e2ce \u00e0 des trait\u00e9s diplomatiques avec la Perse", "Par l\u0027interdiction des autres religions dans l\u0027empire", "Par la conversion des Byzantins", "En diffusant des \u0153uvres philosophiques chr\u00e9tiennes", "En convoquant un concile universel"], "feedback": "Charlemagne a utilis\u00e9 diff\u00e9rentes m\u00e9thodes pour \u00e9tendre l\u0027influence du christianisme dans son empire. L\u0027une de ces m\u00e9thodes \u00e9tait l\u0027\u00e9vang\u00e9lisation forc\u00e9e des Saxons, qui consistait \u00e0 forcer les populations pa\u00efennes \u00e0 se convertir au christianisme sous peine de punition. Cette pratique \u00e9tait courante \u00e0 l\u0027\u00e9poque et avait pour but de renforcer le pouvoir et l\u0027influence du christianisme dans la r\u00e9gion.", "font": {"color": "white"}, "group": 3, "id": "3f24216de4ff43148476e3d228cea20c", "label": "mcq", "lang": "fr", "question": "Comment Charlemagne a-t-il \u00e9tendu l\u0027influence du christianisme ?", "shape": "dot", "size": 5, "sources": [{"associated_block_ids": [], "categories": [], "children_ids": [], "corpus_id": 564, "corpus_label": null, "doc_id": 2531, "doc_label": "9782210105669_016-035-Chap01H", "end_time": null, "first_page": 3, "html_tag": "p", "id": "4ef5725242bf4579bd9dff58b8da4e93", "image_url": null, "last_page": 3, "long_summary": null, "next_id": "0a0e843c020f46c59b9f1f0a54e62142", "order": 20.0, "origin_type": "document_content", "parent_id": "0b98cf0475404f948a7f007bc2141943", "prev_id": "aa9c3f901834429b93b33c073abbf2e7", "publication_date": null, "score": 1.0, "short_summary": null, "start_time": null, "text": "Fils de P\u00e9pin le Bref, fondateur de la dynastie carolingienne, Charlemagne est couronn\u00e9 empereur par le pape \u00e0 Rome le 25 d\u00e9cembre 800. Il restaure l\u0027empire d\u0027Occident par ses conqu\u00eates. Il \u00e9tend l\u0027influence du christianisme par le d\u00e9veloppement culturel et l\u0027\u00e9vang\u00e9lisation forc\u00e9e des Saxons.", "title": null}], "title": "Comment Charlemagne a-t-il \u00e9tendu l\u0027influence du christianisme ?", "type": "mcq"}, {"answers": ["Le pape"], "concepts": [], "difficulty": "unknown", "distractors": ["Un s\u00e9nateur romain", "Un g\u00e9n\u00e9ral", "Le roi d\u0027Italie", "Un \u00e9v\u00eaque local", "Un noble franc", "Un patriarche", "Le roi de J\u00e9rusalem", "Un duc", "Le roi"], "feedback": "L\u0027empereur se fait couronner par le pape, ce qui montre son soutien envers la religion chr\u00e9tienne. La chapelle de son palais est \u00e9galement un lieu important o\u00f9 il se rend r\u00e9guli\u00e8rement, renfor\u00e7ant ainsi son image de souverain chr\u00e9tien.", "font": {"color": "white"}, "group": 3, "id": "ca4f560557aa4e94a4c94523423f3e2e", "label": "mcq", "lang": "fr", "question": "Qui a couronn\u00e9 cet empereur, marquant son lien avec la religion chr\u00e9tienne ?", "shape": "dot", "size": 5, "sources": [{"associated_block_ids": [], "categories": [], "children_ids": [], "corpus_id": 564, "corpus_label": null, "doc_id": 2557, "doc_label": "chap 1 byzance-et-leurope-carolingienne", "end_time": null, "first_page": 2, "html_tag": "p", "id": "0b42fcdd5acc4048bf3d95ab98ff7c3c", "image_url": null, "last_page": 2, "long_summary": null, "next_id": "76d8c0dcfa9c4903bbae974d9150c62f", "order": 82.0, "origin_type": "document_content", "parent_id": "3c5a7a95d36a463d919d671628988905", "prev_id": "e66adb7c4fe747afb2f4fc036ee04fc2", "publication_date": null, "score": 1.0, "short_summary": null, "start_time": null, "text": "la mani\u00e8re dont il se fait repr\u00e9senter sur les pi\u00e8ces de monnaie (de profil avec une couronne de lauriers) avec le titre d\u0027Auguste port\u00e9 par les anciens empereurs romains. C\u0027est aussi un empereur tr\u00e8s chr\u00e9tien car il se fait couronner par le pape et la chapelle de son palais est un lieu tr\u00e8s important o\u00f9 il se rend tr\u00e8s r\u00e9guli\u00e8rement. Ses pi\u00e8ces de monnaie portent la mention \u00ab religion chr\u00e9tienne \u00bb.", "title": null}], "title": "Qui a couronn\u00e9 cet empereur, marquant son lien avec la religion chr\u00e9tienne ?", "type": "mcq"}, {"answers": ["\u00ab religion chr\u00e9tienne \u00bb"], "concepts": [], "difficulty": "unknown", "distractors": [["\u00ab empereur des Romains \u00bb", "\u00ab roi des Francs \u00bb", "\u00ab Auguste divin \u00bb", "\u00ab laur\u00e9at de Rome \u00bb", "\u00ab pontife supr\u00eame \u00bb", "\u00ab chef de l\u2019arm\u00e9e \u00bb"]], "feedback": "La mention inscrite sur les pi\u00e8ces de monnaie est \u00ab religion chr\u00e9tienne \u00bb, soulignant l\u0027importance du Christianisme sous le r\u00e8gne de cet empereur. Les autres options concernent soit des titres ou des fonctions diff\u00e9rentes, soit des r\u00e9f\u00e9rences \u00e0 d\u0027autres contextes historiques.", "font": {"color": "white"}, "group": 4, "id": "e5b237a86f5d4e9ebbeff1554b6a26b8", "label": "fill_in", "lang": "fr", "query": "Cet empereur se fait couronner par le pape et ses pi\u00e8ces de monnaie portent la mention \u003cblank\u003e.", "shape": "dot", "size": 5, "sources": [{"associated_block_ids": [], "categories": [], "children_ids": [], "corpus_id": 564, "corpus_label": null, "doc_id": 2557, "doc_label": "chap 1 byzance-et-leurope-carolingienne", "end_time": null, "first_page": 2, "html_tag": "p", "id": "0b42fcdd5acc4048bf3d95ab98ff7c3c", "image_url": null, "last_page": 2, "long_summary": null, "next_id": "76d8c0dcfa9c4903bbae974d9150c62f", "order": 82.0, "origin_type": "document_content", "parent_id": "3c5a7a95d36a463d919d671628988905", "prev_id": "e66adb7c4fe747afb2f4fc036ee04fc2", "publication_date": null, "score": 1.0, "short_summary": null, "start_time": null, "text": "la mani\u00e8re dont il se fait repr\u00e9senter sur les pi\u00e8ces de monnaie (de profil avec une couronne de lauriers) avec le titre d\u0027Auguste port\u00e9 par les anciens empereurs romains. C\u0027est aussi un empereur tr\u00e8s chr\u00e9tien car il se fait couronner par le pape et la chapelle de son palais est un lieu tr\u00e8s important o\u00f9 il se rend tr\u00e8s r\u00e9guli\u00e8rement. Ses pi\u00e8ces de monnaie portent la mention \u00ab religion chr\u00e9tienne \u00bb.", "title": null}], "title": "Cet empereur se fait couronner par le pape et ses pi\u00e8ces de monnaie portent la mention \u003cblank\u003e.", "type": "fill_in"}, {"answers": ["de division ou d\u0027unit\u00e9"], "concepts": [], "difficulty": "unknown", "distractors": [["de croissance \u00e9conomique", "de domination culturelle", "d\u0027\u00e9volution militaire", "de souverainet\u00e9 politique", "de r\u00e9volution sociale", "de fusion culturelle"]], "feedback": "La religion est pr\u00e9sent\u00e9e comme un facteur cl\u00e9 pouvant aussi bien rassembler (unit\u00e9) que diviser (morcellement). Elle influence les relations entre pouvoirs politiques, militaires et religieux, ce qui renforce son r\u00f4le dans l\u0027unification ou la d\u00e9sunion des empires.", "font": {"color": "white"}, "group": 4, "id": "28d6cdc43fe44fb3baa7ead02b04c62d", "label": "fill_in", "lang": "fr", "query": "L\u0027\u00e9volution des empires entre le VIe et le XIIIe si\u00e8cle montre que la religion joue un r\u00f4le important en tant que facteur \u003cblank\u003e.", "shape": "dot", "size": 5, "sources": [{"associated_block_ids": [], "categories": [], "children_ids": [], "corpus_id": 564, "corpus_label": null, "doc_id": 2557, "doc_label": "chap 1 byzance-et-leurope-carolingienne", "end_time": null, "first_page": 1, "html_tag": "p", "id": "558fb8140acd4ce0844f2587b24c3860", "image_url": null, "last_page": 1, "long_summary": null, "next_id": "def6b380b27a422a98f336fdcdf45864", "order": 56.0, "origin_type": "document_content", "parent_id": "7a8679abc899472da9de4693d1ea3196", "prev_id": "0f8afda9e4eb46808573e3fe17aec57c", "publication_date": null, "score": 1.0, "short_summary": null, "start_time": null, "text": "La p\u00e9riode qui s\u0027\u00e9tend du VIe au XIIIe si\u00e8cle, de Justinien \u00e0 la prise de Bagdad par les Mongols (1258), est l\u0027occasion de montrer comment naissent et \u00e9voluent des empires, d\u0027en souligner les facteurs d\u0027unit\u00e9 ou, au contraire, de morcellement. Parmi ces facteurs d\u0027unit\u00e9 ou de division, la religion est un facteur explicatif important. Les relations entre les pouvoirs politiques, militaires et religieux permettent par ailleurs de d\u00e9finir les fonc- tions de calife, de basileus et d\u0027empereur.", "title": null}], "title": "L\u0027\u00e9volution des empires entre le VIe et le XIIIe si\u00e8cle montre que la religion joue un r\u00f4le important en tant que facteur \u003cblank\u003e.", "type": "fill_in"}, {"concepts": [], "difficulty": "unknown", "feedback": "Les deux empires se pr\u00e9sentent effectivement comme les h\u00e9ritiers de l\u0027Empire romain. De plus, les empereurs sont sacr\u00e9s par les chefs religieux de leurs \u00c9glises respectives, qui sont divis\u00e9es entre \u00c9glise latine et \u00c9glise orthodoxe apr\u00e8s le schisme de 1054.", "font": {"color": "white"}, "group": 5, "id": "cc1407e9b17f4cdb964b7b31ba3fb9d7", "label": "true_false", "lang": "fr", "shape": "dot", "size": 5, "sources": [{"associated_block_ids": [], "categories": [], "children_ids": [], "corpus_id": 564, "corpus_label": null, "doc_id": 2557, "doc_label": "chap 1 byzance-et-leurope-carolingienne", "end_time": null, "first_page": 1, "html_tag": "p", "id": "35b9f5af80694b8cb07f03b4e36eface", "image_url": null, "last_page": 1, "long_summary": null, "next_id": "1406ce9f6d2846ef9cdf2686e0e55f6d", "order": 78.0, "origin_type": "document_content", "parent_id": "97cab851428042d5a07f0e79329f516d", "prev_id": "97cab851428042d5a07f0e79329f516d", "publication_date": null, "score": 1.0, "short_summary": null, "start_time": null, "text": "La notion d\u0027empire est centrale : les deux empires se veulent les h\u00e9ritiers de l\u0027Empire romain. L\u0027empereur est l\u00e9gislateur, b\u00e2tisseur, chef des arm\u00e9es. Les empereurs sont sacr\u00e9s par les chefs de leur \u00c9glise (le christianisme \u00e9tant partag\u00e9 entre \u00c9glise latine et \u00c9glise orthodoxe depuis 1054). L\u0027Empire byzantin, qui dure plusieurs si\u00e8cles, est riche et convoit\u00e9, avec une capitale politique, \u00e9conomique et religieuse : Constan- tinople.", "title": null}], "statement": "Les deux empires affirment \u00eatre les successeurs de l\u0027Empire romain, et leurs empereurs sont l\u00e9gitim\u00e9s par des chefs religieux.", "title": "Les deux empires affirment \u00eatre les successeurs de l\u0027Empire romain, et leurs empereurs sont l\u00e9gitim\u00e9s par des chefs religieux.", "type": "true_false", "veracity": true}, {"concepts": [], "difficulty": "unknown", "feedback": "La chapelle de son palais a une grande importance, c\u0027est un lieu tr\u00e8s important o\u00f9 l\u0027empereur se rend tr\u00e8s r\u00e9guli\u00e8rement, ce qui d\u00e9montre son engagement chr\u00e9tien.", "font": {"color": "white"}, "group": 5, "id": "daa1c88920ed45e28a51dc492b6bfed2", "label": "true_false", "lang": "fr", "shape": "dot", "size": 5, "sources": [{"associated_block_ids": [], "categories": [], "children_ids": [], "corpus_id": 564, "corpus_label": null, "doc_id": 2557, "doc_label": "chap 1 byzance-et-leurope-carolingienne", "end_time": null, "first_page": 2, "html_tag": "p", "id": "0b42fcdd5acc4048bf3d95ab98ff7c3c", "image_url": null, "last_page": 2, "long_summary": null, "next_id": "76d8c0dcfa9c4903bbae974d9150c62f", "order": 82.0, "origin_type": "document_content", "parent_id": "3c5a7a95d36a463d919d671628988905", "prev_id": "e66adb7c4fe747afb2f4fc036ee04fc2", "publication_date": null, "score": 1.0, "short_summary": null, "start_time": null, "text": "la mani\u00e8re dont il se fait repr\u00e9senter sur les pi\u00e8ces de monnaie (de profil avec une couronne de lauriers) avec le titre d\u0027Auguste port\u00e9 par les anciens empereurs romains. C\u0027est aussi un empereur tr\u00e8s chr\u00e9tien car il se fait couronner par le pape et la chapelle de son palais est un lieu tr\u00e8s important o\u00f9 il se rend tr\u00e8s r\u00e9guli\u00e8rement. Ses pi\u00e8ces de monnaie portent la mention \u00ab religion chr\u00e9tienne \u00bb.", "title": null}], "statement": "La chapelle de son palais n\u0027a qu\u0027une importance symbolique et il ne s\u0027y rend presque jamais.", "title": "La chapelle de son palais n\u0027a qu\u0027une importance symbolique et il ne s\u0027y rend presque jamais.", "type": "true_false", "veracity": false}, {"aliases": [], "corpus_id": null, "definition": "Symbole du pouvoir royal et imp\u00e9rial; sa place refl\u00e8te les aspirations politiques et religieuses de Charlemagne en tant que souverain chr\u00e9tien.", "doc_ids": [2531], "font": {"color": "white"}, "generative": true, "group": 1, "id": "1b52ca8a-cf57-49e7-807a-fba41f60c970", "label": "Tr\u00f4ne de Charlemagne", "lang": "fr", "ref_concept_id": null, "shape": "dot", "size": 3, "title": "Symbole du pouvoir royal et imp\u00e9rial; sa place refl\u00e8te les aspirations politiques et religieuses de Charlemagne en tant que souverain chr\u00e9tien.", "type": "concept", "valid": null, "wikientity": null, "wordnetentity": null}, {"aliases": [], "corpus_id": null, "definition": "Impact que les doctrines et \u00e9crits religieux exercent sur la soci\u00e9t\u00e9, y compris sur la morale, l\u0027art et la politique au Moyen \u00c2ge.", "doc_ids": [2535], "font": {"color": "white"}, "generative": true, "group": 1, "id": "b5bb3756-147a-427e-b70a-aaaefaa2899f", "label": "Influence religieuse", "lang": "fr", "ref_concept_id": null, "shape": "dot", "size": 3, "title": "Impact que les doctrines et \u00e9crits religieux exercent sur la soci\u00e9t\u00e9, y compris sur la morale, l\u0027art et la politique au Moyen \u00c2ge.", "type": "concept", "valid": null, "wikientity": null, "wordnetentity": null}, {"aliases": ["7b5376b5-b01d-4745-b62f-d0951841b8ee", "2974bb02-ec7d-4517-acf3-f418697a514e", "6bc6b1b4-c8cf-4a4d-9131-a5e08eead0f5", "de4af2b0-7eba-4011-a892-c09b8b2dc2d8", "07aa26f9-fad4-4962-ace3-ef8a355d0bdd", "386db45c-e6e8-4fb9-a06c-90b7f6d6a53d", "82b7d438-70f9-43bb-b03e-33d43e4333d3", "d9093a74-7498-4e60-82bb-7217b397d553", "9614233e-4fee-4a1c-a6ba-2eecd7ba2c11", "b72dab0b-49da-4cb4-b0aa-6928d7ad56dd", "acb6b8b1-de89-4277-a7ed-2dfba7da48fc"], "corpus_id": null, "definition": "Le christianisme catholique, \u00e9galement connu sous le nom d\u0027\u00c9glise catholique, est la branche du christianisme dirig\u00e9e par le pape \u00e0 Rome. Il repose sur la tradition apostolique et se distingue par ses doctrines sp\u00e9cifiques, ses pratiques sacramentelles et son organisation hi\u00e9rarchique. Au XIIIe si\u00e8cle, il constitue la religion principale en Occident, s\u0027imposant face \u00e0 l\u0027islam et au christianisme orthodoxe. L\u0027\u00c9glise catholique a jou\u00e9 un r\u00f4le central dans l\u0027histoire religieuse et politique de l\u0027Europe, influen\u00e7ant profond\u00e9ment la culture et la soci\u00e9t\u00e9 \u00e0 travers les si\u00e8cles. Elle adh\u00e8re aux enseignements des conciles et a \u00e9t\u00e9 un acteur cl\u00e9 avant et apr\u00e8s les r\u00e9formes du XVIe si\u00e8cle. Bien qu\u0027elle ait \u00e9t\u00e9 critiqu\u00e9e pour sa corruption et ses abus, elle demeure une institution centrale dans la chr\u00e9tient\u00e9 avec une influence significative sur divers aspects de la vie sociale. Historiquement, elle a \u00e9galement oppos\u00e9 certaines id\u00e9es scientifiques comme l\u0027h\u00e9liocentrisme qui \u00e9taient consid\u00e9r\u00e9es comme contraires \u00e0 ses doctrines th\u00e9ologiques. De plus, durant les XVIe et XVIIe si\u00e8cles, elle a exerc\u00e9 une forte influence sur la science et la pens\u00e9e tout en \u00e9tant souvent en opposition avec des figures comme Galil\u00e9e.", "doc_ids": [2531, 2539, 2542, 2565, 2566], "font": {"color": "white"}, "generative": true, "group": 1, "id": "7d2f4b43-d8df-43ca-8702-9c824a2247d1", "label": "Christianisme catholique", "lang": "fr", "ref_concept_id": null, "shape": "dot", "size": 6, "title": "Le christianisme catholique, \u00e9galement connu sous le nom d\u0027\u00c9glise catholique, est la branche du christianisme dirig\u00e9e par le pape \u00e0 Rome. Il repose sur la tradition apostolique et se distingue par ses doctrines sp\u00e9cifiques, ses pratiques sacramentelles et son organisation hi\u00e9rarchique. Au XIIIe si\u00e8cle, il constitue la religion principale en Occident, s\u0027imposant face \u00e0 l\u0027islam et au christianisme orthodoxe. L\u0027\u00c9glise catholique a jou\u00e9 un r\u00f4le central dans l\u0027histoire religieuse et politique de l\u0027Europe, influen\u00e7ant profond\u00e9ment la culture et la soci\u00e9t\u00e9 \u00e0 travers les si\u00e8cles. Elle adh\u00e8re aux enseignements des conciles et a \u00e9t\u00e9 un acteur cl\u00e9 avant et apr\u00e8s les r\u00e9formes du XVIe si\u00e8cle. Bien qu\u0027elle ait \u00e9t\u00e9 critiqu\u00e9e pour sa corruption et ses abus, elle demeure une institution centrale dans la chr\u00e9tient\u00e9 avec une influence significative sur divers aspects de la vie sociale. Historiquement, elle a \u00e9galement oppos\u00e9 certaines id\u00e9es scientifiques comme l\u0027h\u00e9liocentrisme qui \u00e9taient consid\u00e9r\u00e9es comme contraires \u00e0 ses doctrines th\u00e9ologiques. De plus, durant les XVIe et XVIIe si\u00e8cles, elle a exerc\u00e9 une forte influence sur la science et la pens\u00e9e tout en \u00e9tant souvent en opposition avec des figures comme Galil\u00e9e.", "type": "concept", "valid": null, "wikientity": {"aliases": [], "content": null, "definition": "Le catholicisme est la religion des chr\u00e9tiens reconnaissant l\u2019autorit\u00e9 du pape et des \u00e9v\u00eaques en communion avec lui, notamment pour l\u2019\u00e9tablissement de leur doctrine, sa transmission et l\u2019organisation de leur culte. L\u2019\u00c9glise catholique consid\u00e8re que tout baptis\u00e9 dans l\u2019\u00c9glise catholique est catholique, mais elle ne d\u00e9finit pas de crit\u00e8res d\u2019appartenance. Avec 1,36 milliard de catholiques sur Terre, elle est la premi\u00e8re \u00c9glise chr\u00e9tienne dans le monde, le christianisme \u00e9tant \u00e9galement la religion majoritaire au niveau mondial.", "label": "Catholicisme", "page_id": "571", "thumbnail": null, "wikidata_id": "Q1841"}, "wordnetentity": null}, {"aliases": ["577fffee-7d74-47b3-bca4-b4724ecbd3d9", "40e06427-f774-45a5-ab76-3f2b99a33a6d", "a737a40c-e768-4fe8-a8bf-0e09171ba919", "ac0ab4e8-311e-4565-b479-873862692621", "2e207b71-ca29-45d6-ae8a-32a5dea96cc2", "2b7c429c-6829-4835-8c2b-b54b73d9c2b9", "00b8a280-abe6-4cc9-9474-39f789ea2664", "d2f4976c-d5e2-4ef0-974b-c10675d6729a"], "corpus_id": null, "definition": "Les indulgences sont des pratiques de l\u0027\u00c9glise catholique, particuli\u00e8rement r\u00e9pandues durant le Moyen \u00c2ge, qui permettaient aux fid\u00e8les d\u0027obtenir une r\u00e9duction des peines temporelles pour leurs p\u00e9ch\u00e9s. Ces remises de peine \u00e9taient souvent accord\u00e9es en \u00e9change de contributions financi\u00e8res ou d\u0027actes de pi\u00e9t\u00e9, ce qui a conduit \u00e0 leur commercialisation et \u00e0 une controverse significative. Des r\u00e9formateurs comme Martin Luther ont critiqu\u00e9 les indulgences, les consid\u00e9rant comme un abus spirituel et un d\u00e9tournement des v\u00e9ritables enseignements chr\u00e9tiens, ainsi qu\u0027une forme de corruption eccl\u00e9siastique selon les protestants.", "doc_ids": [2539, 2566], "font": {"color": "white"}, "generative": true, "group": 1, "id": "26815681-9998-4759-8472-936c4ec43c40", "label": "Indulgences", "lang": "fr", "ref_concept_id": null, "shape": "dot", "size": 5, "title": "Les indulgences sont des pratiques de l\u0027\u00c9glise catholique, particuli\u00e8rement r\u00e9pandues durant le Moyen \u00c2ge, qui permettaient aux fid\u00e8les d\u0027obtenir une r\u00e9duction des peines temporelles pour leurs p\u00e9ch\u00e9s. Ces remises de peine \u00e9taient souvent accord\u00e9es en \u00e9change de contributions financi\u00e8res ou d\u0027actes de pi\u00e9t\u00e9, ce qui a conduit \u00e0 leur commercialisation et \u00e0 une controverse significative. Des r\u00e9formateurs comme Martin Luther ont critiqu\u00e9 les indulgences, les consid\u00e9rant comme un abus spirituel et un d\u00e9tournement des v\u00e9ritables enseignements chr\u00e9tiens, ainsi qu\u0027une forme de corruption eccl\u00e9siastique selon les protestants.", "type": "concept", "valid": null, "wikientity": {"aliases": [], "content": null, "definition": "Dans l\u0027\u00c9glise catholique, l\u2019indulgence (du latin indulgere, \u00ab accorder \u00bb) est la r\u00e9mission totale ou partielle devant Dieu de la peine temporelle encourue en raison d\u0027un p\u00e9ch\u00e9 d\u00e9j\u00e0 pardonn\u00e9. Cette r\u00e9mission peut s\u0027obtenir par diverses bonnes \u0153uvres (p\u00e8lerinages, pri\u00e8res sp\u00e9ciales, visite de reliques, assistance \u00e0 telle ou telle messe, etc.)\nLe Code de droit canonique consacre aux indulgences le chapitre IV du titre IV portant sur le sacrement de p\u00e9nitence. Le canon 992 d\u00e9finit l\u0027indulgence en fonction de l\u0027encyclique Indulgentiarum doctrina de Paul VI. Elle est reprise dans le Cat\u00e9chisme de l\u0027\u00c9glise catholique au point 1471.", "label": "Indulgence (catholicisme)", "page_id": "21362", "thumbnail": null, "wikidata_id": "Q44777"}, "wordnetentity": null}, {"answers": ["Encadrer les fid\u00e8les et organiser le culte comme les messes"], "concepts": [], "difficulty": "unknown", "distractors": ["Consacrer sa vie \u00e0 la pri\u00e8re et m\u00e9ditation.", "Prot\u00e9ger les paysans en \u00e9change de redevances.", "Administrer les territoires confi\u00e9s par le roi.", "Contr\u00f4ler la production agricole des terres.", "Enseigner aux fid\u00e8les les Saintes \u00c9critures.", "Collecter l\u0027imp\u00f4t pour la population locale.", "Organiser les processions religieuses des monast\u00e8res.", "Mettre en application les d\u00e9cisions royales importantes.", "Superviser les guerres locales pour prot\u00e9ger les terres."], "feedback": "Dans les communaut\u00e9s chr\u00e9tiennes, le clerg\u00e9 s\u00e9culier a pour r\u00f4le d\u0027encadrer les fid\u00e8les et d\u0027organiser le culte, notamment les messes et les sacrements. Cela inclut \u00e9galement l\u0027enseignement des Saintes \u00c9critures et la collecte de l\u0027imp\u00f4t pour la population locale.", "font": {"color": "white"}, "group": 3, "id": "20094c8ed656492b9552fac65a832b69", "label": "mcq", "lang": "fr", "question": "Quel est le r\u00f4le du clerg\u00e9 s\u00e9culier dans les communaut\u00e9s chr\u00e9tiennes ?", "shape": "dot", "size": 5, "sources": [{"associated_block_ids": [], "categories": [], "children_ids": [], "corpus_id": 564, "corpus_label": null, "doc_id": 2565, "doc_label": "chap 3 seigneurs-et-paysans-au-moyen-age", "end_time": null, "first_page": 4, "html_tag": "li", "id": "c37606d661144e5c84582c2ff13db037", "image_url": null, "last_page": 4, "long_summary": null, "next_id": "23f780e0b27544abad6e782fa7dc254c", "order": 7.0, "origin_type": "document_content", "parent_id": "713a8b40f8d44732a580bc6cf48d1d05", "prev_id": "a33fd334448544d491249391acd58ce7", "publication_date": null, "score": 1.0, "short_summary": null, "start_time": null, "text": "3. Les communaut\u00e9s chr\u00e9tiennes sont compos\u00e9es de clercs et de la\u00efcs. Ces derniers sont les simples fid\u00e8les. Le clerg\u00e9 s\u00e9culier (\u00e9v\u00eaques, pr\u00eatres) encadre les fid\u00e8les et organise le culte (messes, sacrements) tandis que le clerg\u00e9 r\u00e9gulier (moines) consacre sa vie \u00e0 la pri\u00e8re et \u00e0 honorer Dieu. 4. Le seigneur est charg\u00e9 de d\u00e9fendre et d\u0027administrer les territoires qui lui ont \u00e9t\u00e9 confi\u00e9s. Il poss\u00e8de des droits sur la terre et sur les hommes qui l\u0027exploitent. Il les prot\u00e8ge en \u00e9change de redevances et de services.", "title": null}], "title": "Quel est le r\u00f4le du clerg\u00e9 s\u00e9culier dans les communaut\u00e9s chr\u00e9tiennes ?", "type": "mcq"}, {"answers": ["le culte (messes, sacrements)"], "concepts": [], "difficulty": "unknown", "distractors": [["les redevances", "la pri\u00e8re et la m\u00e9ditation", "la d\u00e9fense des territoires", "les services militaires", "l\u0027enseignement des moines", "les activit\u00e9s \u00e9conomiques"]], "feedback": "La bonne r\u00e9ponse est le culte (messes, sacrements), car le clerg\u00e9 s\u00e9culier a pour mission d\u0027encadrer les fid\u00e8les dans leur vie spirituelle en organisant les offices religieux comme les messes et administrant les sacrements. Les autres options concernent d\u0027autres aspects ou r\u00f4les qui ne rel\u00e8vent pas des m\u00eames responsabilit\u00e9s.", "font": {"color": "white"}, "group": 4, "id": "8d752c80e98b4e7d9579bff07409ea3c", "label": "fill_in", "lang": "fr", "query": "Le clerg\u00e9 s\u00e9culier, compos\u00e9 d\u0027\u00e9v\u00eaques et de pr\u00eatres, encadre les fid\u00e8les et organise \u003cblank\u003e.", "shape": "dot", "size": 5, "sources": [{"associated_block_ids": [], "categories": [], "children_ids": [], "corpus_id": 564, "corpus_label": null, "doc_id": 2565, "doc_label": "chap 3 seigneurs-et-paysans-au-moyen-age", "end_time": null, "first_page": 4, "html_tag": "li", "id": "c37606d661144e5c84582c2ff13db037", "image_url": null, "last_page": 4, "long_summary": null, "next_id": "23f780e0b27544abad6e782fa7dc254c", "order": 7.0, "origin_type": "document_content", "parent_id": "713a8b40f8d44732a580bc6cf48d1d05", "prev_id": "a33fd334448544d491249391acd58ce7", "publication_date": null, "score": 1.0, "short_summary": null, "start_time": null, "text": "3. Les communaut\u00e9s chr\u00e9tiennes sont compos\u00e9es de clercs et de la\u00efcs. Ces derniers sont les simples fid\u00e8les. Le clerg\u00e9 s\u00e9culier (\u00e9v\u00eaques, pr\u00eatres) encadre les fid\u00e8les et organise le culte (messes, sacrements) tandis que le clerg\u00e9 r\u00e9gulier (moines) consacre sa vie \u00e0 la pri\u00e8re et \u00e0 honorer Dieu. 4. Le seigneur est charg\u00e9 de d\u00e9fendre et d\u0027administrer les territoires qui lui ont \u00e9t\u00e9 confi\u00e9s. Il poss\u00e8de des droits sur la terre et sur les hommes qui l\u0027exploitent. Il les prot\u00e8ge en \u00e9change de redevances et de services.", "title": null}], "title": "Le clerg\u00e9 s\u00e9culier, compos\u00e9 d\u0027\u00e9v\u00eaques et de pr\u00eatres, encadre les fid\u00e8les et organise \u003cblank\u003e.", "type": "fill_in"}, {"aliases": ["87f9f88f-13ff-4f8c-969f-eec48b4a8f79"], "corpus_id": null, "definition": "Une seigneurie eccl\u00e9siastique est un domaine contr\u00f4l\u00e9 par une institution religieuse ou un clerc, jouant un r\u00f4le cl\u00e9 dans l\u0027administration locale et le d\u00e9frichement des terres, tout en exer\u00e7ant des droits f\u00e9odaux et ayant une dimension spirituelle.", "doc_ids": [2542, 2565], "font": {"color": "white"}, "generative": true, "group": 1, "id": "593039f9-b4c5-4e1b-8313-084a9598ee87", "label": "Seigneurie eccl\u00e9siastique", "lang": "fr", "ref_concept_id": null, "shape": "dot", "size": 3, "title": "Une seigneurie eccl\u00e9siastique est un domaine contr\u00f4l\u00e9 par une institution religieuse ou un clerc, jouant un r\u00f4le cl\u00e9 dans l\u0027administration locale et le d\u00e9frichement des terres, tout en exer\u00e7ant des droits f\u00e9odaux et ayant une dimension spirituelle.", "type": "concept", "valid": null, "wikientity": null, "wordnetentity": null}, {"answers": ["Parce qu\u0027elles sont dirig\u00e9es par des hommes de l\u0027\u00c9glise"], "concepts": [], "difficulty": "unknown", "distractors": ["Ce sont des territoires situ\u00e9s proches des cath\u00e9drales", "Elles sont dirig\u00e9es par des chevaliers en armure", "Elles n\u0027ont aucun lien avec la religion", "Parce que les \u00e9glises y sont construites plus grandes", "Elles figurent dans des manuscrits religieux", "Les rois d\u00e9cident d\u0027en faire des territoires sacr\u00e9s", "Parce que les abb\u00e9s y construisent des monast\u00e8res", "Parce que les la\u00efcs y travaillent pour l\u0027\u00c9glise", "Ce sont des terres uniquement visitables par des clercs"], "feedback": "Les seigneuries eccl\u00e9siastiques sont des territoires dirig\u00e9s par des membres de l\u0027\u00c9glise, tels que des \u00e9v\u00eaques ou des abb\u00e9s. Ces hommes ont pour r\u00f4le de guider spirituellement les habitants de la seigneurie et de veiller \u00e0 leur bien-\u00eatre. C\u0027est pourquoi on les appelle seigneuries eccl\u00e9siastiques, car elles sont sous l\u0027autorit\u00e9 de l\u0027\u00c9glise.", "font": {"color": "white"}, "group": 3, "id": "ca7c63ade8d04633976a64a8cc4825b7", "label": "mcq", "lang": "fr", "question": "Pourquoi appelle-t-on certaines seigneuries eccl\u00e9siastiques ?", "shape": "dot", "size": 5, "sources": [{"associated_block_ids": [], "categories": [], "children_ids": [], "corpus_id": 564, "corpus_label": null, "doc_id": 2565, "doc_label": "chap 3 seigneurs-et-paysans-au-moyen-age", "end_time": null, "first_page": 4, "html_tag": "li", "id": "7d409f476adc428ba0f71c6c618572ab", "image_url": null, "last_page": 4, "long_summary": null, "next_id": "40820833fce449a1878b1826fb018f55", "order": 17.0, "origin_type": "document_content", "parent_id": "6554c256697843138ead217a3cafcdc1", "prev_id": "6554c256697843138ead217a3cafcdc1", "publication_date": null, "score": 1.0, "short_summary": null, "start_time": null, "text": "1. Le seigneur rend la justice dans son ch\u00e2teau fort. En cas d\u0027attaque, les habitants de la seigneurie peuvent venir se mettre \u00e0 l\u0027abri des hauts remparts, des tours et du donjon qui permettent au seigneur de repousser les agresseurs. 4. L\u0027\u00e9v\u00eaque de Paris poss\u00e8de la seigneurie de Marnes-la-Coquette. C\u0027est un clerc : c\u0027est pourquoi on parle de seigneurie eccl\u00e9siastique.", "title": null}], "title": "Pourquoi appelle-t-on certaines seigneuries eccl\u00e9siastiques ?", "type": "mcq"}, {"aliases": ["f45f17bd-9a98-4036-b118-7c2ef47b3af8"], "corpus_id": null, "definition": "Symboles ou objets repr\u00e9sentant le pouvoir royal, utilis\u00e9s lors des c\u00e9r\u00e9monies d\u0027investiture des monarques, notamment par les souverains carolingiens pour affirmer leur autorit\u00e9 politique et religieuse.", "doc_ids": [2558, 2557], "font": {"color": "white"}, "generative": true, "group": 1, "id": "daba8cb1-ba28-4399-8507-27198daf0395", "label": "R\u00e9galia", "lang": "fr", "ref_concept_id": null, "shape": "dot", "size": 3, "title": "Symboles ou objets repr\u00e9sentant le pouvoir royal, utilis\u00e9s lors des c\u00e9r\u00e9monies d\u0027investiture des monarques, notamment par les souverains carolingiens pour affirmer leur autorit\u00e9 politique et religieuse.", "type": "concept", "valid": null, "wikientity": {"aliases": [], "content": null, "definition": "Les regalia (ou r\u00e9galia) sont un ensemble d\u0027objets symboliques de royaut\u00e9. Chaque royaut\u00e9 a ses propres regalia qui ont une histoire souvent l\u00e9gendaire. Ils sont conserv\u00e9s pr\u00e9cieusement comme des tr\u00e9sors et se constituent par ajouts successifs.", "label": "Regalia", "page_id": "69389", "thumbnail": null, "wikidata_id": "Q119814"}, "wordnetentity": null}, {"aliases": [], "corpus_id": null, "definition": "Pouvoir reconnu d\u0027un individu ou d\u0027une institution pour diriger ou contr\u00f4ler d\u0027autres, crucial dans les relations f\u00e9odales entre seigneurs et sujets.", "doc_ids": [2542], "font": {"color": "white"}, "generative": true, "group": 1, "id": "3c03c5d6-48c7-4a1c-9796-04d1366edc43", "label": "Autorit\u00e9", "lang": "fr", "ref_concept_id": null, "shape": "dot", "size": 3, "title": "Pouvoir reconnu d\u0027un individu ou d\u0027une institution pour diriger ou contr\u00f4ler d\u0027autres, crucial dans les relations f\u00e9odales entre seigneurs et sujets.", "type": "concept", "valid": null, "wikientity": {"aliases": [], "content": null, "definition": "L\u0027autorit\u00e9 est le pouvoir de commander, d\u0027\u00eatre ob\u00e9i. En science politique elle d\u00e9signe le pouvoir d\u0027une personne ou d\u0027un groupe de personne sur d\u0027autres ainsi que les organes repr\u00e9sentatif de ce pouvoir pris collectivement. \nElle implique les notions de l\u00e9gitimit\u00e9, de commandement et d\u0027ob\u00e9issance, d\u0027un autre pouvoir qui impose l\u0027autorit\u00e9.", "label": "Autorit\u00e9", "page_id": "141353", "thumbnail": null, "wikidata_id": "Q174834"}, "wordnetentity": {"definition": "(usually plural) persons who exercise (administrative) control over others", "english_lemmas": [], "french_lemmas": [], "hypernyms_list": [], "label": "Autorit\u00e9", "name": "authority.n.02", "region_domains": [], "root_hypernyms": [], "topic_domains": [], "usage_domains": []}}, {"aliases": ["a13c9a4a-e889-49c7-9077-4099c8428426", "39fa75f7-89b3-4229-a7fa-2507fbc47bb4", "46032aed-7e3b-474b-8cca-e8cff3eef1ca"], "corpus_id": null, "definition": "Entit\u00e9 politique m\u00e9di\u00e9vale qui a r\u00e9uni divers territoires europ\u00e9ens sous une seule autorit\u00e9 imp\u00e9riale, fond\u00e9e par Charlemagne et souvent d\u00e9sign\u00e9e sous le nom de Saint-Empire romain germanique. Cette union politique complexe d\u0027\u00c9tats europ\u00e9ens \u00e9tait dirig\u00e9e par un empereur, notamment Otton IV \u00e0 certaines p\u00e9riodes, et repr\u00e9sentait la continuit\u00e9 du pouvoir imp\u00e9rial depuis le Moyen \u00c2ge, jouant un r\u00f4le central dans l\u0027histoire de l\u0027Europe centrale et occidentale.", "doc_ids": [2531, 2534, 2544, 2553], "font": {"color": "white"}, "generative": true, "group": 1, "id": "d0889cb6-c177-4f85-afff-4ba9b11bf1f4", "label": "Saint-Empire romain", "lang": "fr", "ref_concept_id": null, "shape": "dot", "size": 3, "title": "Entit\u00e9 politique m\u00e9di\u00e9vale qui a r\u00e9uni divers territoires europ\u00e9ens sous une seule autorit\u00e9 imp\u00e9riale, fond\u00e9e par Charlemagne et souvent d\u00e9sign\u00e9e sous le nom de Saint-Empire romain germanique. Cette union politique complexe d\u0027\u00c9tats europ\u00e9ens \u00e9tait dirig\u00e9e par un empereur, notamment Otton IV \u00e0 certaines p\u00e9riodes, et repr\u00e9sentait la continuit\u00e9 du pouvoir imp\u00e9rial depuis le Moyen \u00c2ge, jouant un r\u00f4le central dans l\u0027histoire de l\u0027Europe centrale et occidentale.", "type": "concept", "valid": null, "wikientity": null, "wordnetentity": null}, {"aliases": ["ee6dbf58-355d-4c42-b1f2-e1ef309c75c1", "37bea167-326b-4af9-9311-6936434821c4"], "corpus_id": null, "definition": "La Monarchie de droit divin est un syst\u00e8me politique et une doctrine selon laquelle le roi re\u00e7oit son autorit\u00e9 directement de Dieu, justifiant ainsi son pouvoir absolu et sa position sacr\u00e9e. Cette doctrine influence non seulement l\u0027autorit\u00e9 et la l\u00e9gitimit\u00e9 des gouvernements historiques, mais elle \u00e9tablit \u00e9galement un cadre th\u00e9ologique pour la gouvernance monarchique.", "doc_ids": [2534, 2558], "font": {"color": "white"}, "generative": true, "group": 1, "id": "7a91e584-cf6f-4c67-8cf6-dc6ed1ae78a0", "label": "Monarchie de droit divin", "lang": "fr", "ref_concept_id": null, "shape": "dot", "size": 3, "title": "La Monarchie de droit divin est un syst\u00e8me politique et une doctrine selon laquelle le roi re\u00e7oit son autorit\u00e9 directement de Dieu, justifiant ainsi son pouvoir absolu et sa position sacr\u00e9e. Cette doctrine influence non seulement l\u0027autorit\u00e9 et la l\u00e9gitimit\u00e9 des gouvernements historiques, mais elle \u00e9tablit \u00e9galement un cadre th\u00e9ologique pour la gouvernance monarchique.", "type": "concept", "valid": null, "wikientity": {"aliases": [], "content": null, "definition": "La monarchie de droit divin est un r\u00e9gime politique de monarchie dans lequel le pouvoir du monarque souverain est l\u00e9gitim\u00e9 par la volont\u00e9 de Dieu et par filiation. Par exemple, la monarchie fran\u00e7aise est de droit divin car, selon Saint-Paul, \u00ab toute autorit\u00e9 vient de Dieu \u00bb.\nIl existe deux types de droits divins :\n\nle droit divin providentiel : la d\u00e9signation est indirecte.", "label": "Monarchie de droit divin", "page_id": "295419", "thumbnail": null, "wikidata_id": "Q3320117"}, "wordnetentity": null}, {"doc_id": "2534", "font": {"color": "white"}, "group": 2, "id": "2534", "label": "L\u0027\u00e9volution du pouvoir royal en France aux XVIe et XVIIe si\u00e8cles", "name": "9782210105669_140-157-CH08", "score": 7.7, "shape": "dot", "size": 8, "title": "9782210105669_140-157-CH08", "top_minutes": [], "top_pages": [9, 15], "type": "document"}, {"aliases": ["3e2940dc-d935-41af-9e46-10649fd47a33", "3b9e8f9a-5193-40c6-b37a-857a593ca4bc", "8e6a06d9-3f6c-4993-942b-3b18afa8eb56", "a81f4427-af99-4a13-8156-756a227c8ab5", "eca67448-4f50-4b99-ad3c-cd7d3cb17408", "ac2d7d0d-d592-4959-bb62-bc2aa0a5dfff", "2aa2ffaa-4596-4f19-8e73-520e3668078b", "b4c755cb-29ea-407a-b396-2a8a3f4e3daf", "5c5ebd10-0edc-42dd-ab38-e4fd0e7f9ba4", "f14f6e8d-0556-453b-bae2-83b59ed9e41f", "5a572433-11d7-4034-9aa4-f05fb2518456", "6bf3ec6b-3b1c-4c81-82df-85a984281cfc", "10a1261b-87d9-4867-8290-d9eb229f58ef", "c62e40a7-2e81-4fa9-a5fa-1cd618ccf249", "31a3ec2f-6806-474d-ae6f-d4fc401c11c0"], "corpus_id": null, "definition": "La monarchie est un syst\u00e8me politique dans lequel le pouvoir est d\u00e9tenu par un roi ou une reine, souvent h\u00e9r\u00e9ditaire. Elle se manifeste sous diff\u00e9rentes formes, notamment la monarchie absolue, o\u00f9 le souverain exerce un pouvoir total sans limites l\u00e9gales et centralise l\u0027autorit\u00e9 sans contrainte ni opposition, comme cela a \u00e9t\u00e9 le cas en France depuis la Renaissance jusqu\u0027\u00e0 Louis XIV. En revanche, la monarchie constitutionnelle limite le pouvoir du monarque par une constitution. La l\u00e9gitimit\u00e9 du pouvoir royal repose sur des traditions historiques et religieuses ainsi que sur des rituels tels que le sacre. Historiquement, l\u0027\u00c9tat monarchique a \u00e9t\u00e9 renforc\u00e9 au XIIe si\u00e8cle en France gr\u00e2ce \u00e0 l\u0027association des seigneurs et \u00e0 la centralisation de l\u0027autorit\u00e9, jouant un r\u00f4le central dans l\u0027organisation politique de nombreux pays \u00e0 travers les si\u00e8cles.", "doc_ids": [2553, 2571, 2534, 2558], "font": {"color": "white"}, "generative": true, "group": 1, "id": "67a5bdb7-f7c7-4580-a975-beb990243551", "label": "Monarchie", "lang": "fr", "ref_concept_id": null, "shape": "dot", "size": 8, "title": "La monarchie est un syst\u00e8me politique dans lequel le pouvoir est d\u00e9tenu par un roi ou une reine, souvent h\u00e9r\u00e9ditaire. Elle se manifeste sous diff\u00e9rentes formes, notamment la monarchie absolue, o\u00f9 le souverain exerce un pouvoir total sans limites l\u00e9gales et centralise l\u0027autorit\u00e9 sans contrainte ni opposition, comme cela a \u00e9t\u00e9 le cas en France depuis la Renaissance jusqu\u0027\u00e0 Louis XIV. En revanche, la monarchie constitutionnelle limite le pouvoir du monarque par une constitution. La l\u00e9gitimit\u00e9 du pouvoir royal repose sur des traditions historiques et religieuses ainsi que sur des rituels tels que le sacre. Historiquement, l\u0027\u00c9tat monarchique a \u00e9t\u00e9 renforc\u00e9 au XIIe si\u00e8cle en France gr\u00e2ce \u00e0 l\u0027association des seigneurs et \u00e0 la centralisation de l\u0027autorit\u00e9, jouant un r\u00f4le central dans l\u0027organisation politique de nombreux pays \u00e0 travers les si\u00e8cles.", "type": "concept", "valid": null, "wikientity": {"aliases": [], "content": null, "definition": "La monarchie (du grec mono \u00ab seul \u00bb, arkhe \u00ab pouvoir \u00bb : \u00ab pouvoir d\u0027un seul \u00bb) est un r\u00e9gime politique o\u00f9 l\u0027unit\u00e9 du pouvoir est symbolis\u00e9e par une seule personne, appel\u00e9e \u00ab monarque \u00bb et n\u0027est pas n\u00e9cessairement une royaut\u00e9. Elle peut \u00eatre h\u00e9r\u00e9ditaire ou \u00e9lective (comme les rois Gaulois, les deys de l\u0027\u00c9tat d\u0027Alger ou encore les doges dans la r\u00e9publique de Venise). Selon la d\u00e9finition de Montesquieu, une monarchie se d\u00e9finit par le gouvernement absolu d\u0027un seul, mais ce pouvoir est limit\u00e9 par des lois.", "label": "Monarchie", "page_id": "51857", "thumbnail": null, "wikidata_id": "Q7269"}, "wordnetentity": {"definition": "an autocracy governed by a monarch who usually inherits the authority", "english_lemmas": [], "french_lemmas": [], "hypernyms_list": [], "label": "monarchie", "name": "monarchy.n.01", "region_domains": [], "root_hypernyms": [], "topic_domains": [], "usage_domains": []}}, {"concepts": [], "difficulty": "unknown", "feedback": "La couronne de Charlemagne symbolise \u00e0 la fois le pouvoir politique et la dimension religieuse du pouvoir royal, car elle est surmont\u00e9e d\u0027une croix, rappelant l\u0027importance du sacre dans la l\u00e9gitimit\u00e9 des rois cap\u00e9tiens.", "font": {"color": "white"}, "group": 5, "id": "3271901e1b2843fa91eda3d30a65b432", "label": "true_false", "lang": "fr", "shape": "dot", "size": 5, "sources": [{"associated_block_ids": [], "categories": [], "children_ids": [], "corpus_id": 564, "corpus_label": null, "doc_id": 2558, "doc_label": "chap 5 la-feodalite-et-laffirmation-de-letat", "end_time": null, "first_page": 6, "html_tag": "p", "id": "21e01f048c694230b3f207be0acd0d0b", "image_url": null, "last_page": 6, "long_summary": null, "next_id": "59e9b0e48b154fb8b4bb096d613228de", "order": 39.0, "origin_type": "document_content", "parent_id": "c4a6286603a14c828dc10920702e6668", "prev_id": "d6d54867055f488eb2212fcdb37c356b", "publication_date": null, "score": 1.0, "short_summary": null, "start_time": null, "text": "Les symboles du pouvoir royal permettent \u00e9galement d\u0027aborder les principaux \u00e9l\u00e9ments de l\u0027affirmation des Cap\u00e9tiens. La fleur de lys \u00e9voque la long\u00e9vit\u00e9 exceptionnelle de la dynastie. Le globe et la couronne de Charlemagne, tous deux surmont\u00e9s d\u0027une croix, t\u00e9moignent de la dimension religieuse du pouvoir royal : d\u00e8s la fin du Xe si\u00e8cle, le sacre apparait comme l\u0027\u00e9l\u00e9ment central qui distingue le roi des grands seigneurs. La main de justice \u00e9voque le souci d\u0027imposer la justice royale dans l\u0027ensemble du royaume au d\u00e9triment de la justice seigneuriale. Suggestions de questions :", "title": null}], "statement": "La couronne de Charlemagne est associ\u00e9e uniquement au pouvoir politique des rois cap\u00e9tiens.", "title": "La couronne de Charlemagne est associ\u00e9e uniquement au pouvoir politique des rois cap\u00e9tiens.", "type": "true_false", "veracity": false}, {"aliases": [], "corpus_id": null, "definition": "Syst\u00e8me politique o\u00f9 l\u0027autorit\u00e9 religieuse est supr\u00eame; instaur\u00e9e par Calvin \u00e0 Gen\u00e8ve pour gouverner selon des principes religieux.", "doc_ids": [2566], "font": {"color": "white"}, "generative": true, "group": 1, "id": "b08bbfad-28b7-454b-8d1c-b353f89b4583", "label": "Th\u00e9ocratie", "lang": "fr", "ref_concept_id": null, "shape": "dot", "size": 3, "title": "Syst\u00e8me politique o\u00f9 l\u0027autorit\u00e9 religieuse est supr\u00eame; instaur\u00e9e par Calvin \u00e0 Gen\u00e8ve pour gouverner selon des principes religieux.", "type": "concept", "valid": null, "wikientity": {"aliases": [], "content": null, "definition": "Une th\u00e9ocratie est, au sens premier, un gouvernement dans lequel une ou plusieurs divinit\u00e9s sont reconnues comme autorit\u00e9s supr\u00eames, ou, au sens d\u00e9riv\u00e9, un r\u00e9gime politique fond\u00e9 sur des principes religieux ou gouvern\u00e9 par des religieux. Le terme vient du grec \u03b8\u03b5\u03bf\u03ba\u03c1\u03b1\u03c4\u03af\u03b1 (theokrat\u00eda), form\u00e9 \u00e0 partir des mots grecs \u00ab \u0398\u03b5\u03cc\u03c2 (The\u00f3s) \u00bb, \u00ab Dieu \u00bb, et \u00ab \u03ba\u03c1\u03ac\u03c4\u03bf\u03c2 (kr\u00e1tos) \u00bb, \u00ab pouvoir \u00bb.\nInvent\u00e9 par Flavius Jos\u00e8phe, le terme d\u00e9signe dans son acception premi\u00e8re l\u0027id\u00e9e que Dieu gouverne, afin de justifier un d\u00e9sint\u00e9r\u00eat des croyants pour la politique.", "label": "Th\u00e9ocratie", "page_id": "298920", "thumbnail": null, "wikidata_id": "Q44405"}, "wordnetentity": {"definition": "a political unit governed by a deity (or by officials thought to be divinely guided)", "english_lemmas": [], "french_lemmas": [], "hypernyms_list": [], "label": "Th\u00e9ocratie", "name": "theocracy.n.01", "region_domains": [], "root_hypernyms": [], "topic_domains": [], "usage_domains": []}}, {"aliases": [], "corpus_id": null, "definition": "Clerg\u00e9 responsable des sacres royaux en France, jouant un r\u00f4le cl\u00e9 dans la l\u00e9gitimation divine des rois.", "doc_ids": [2571], "font": {"color": "white"}, "generative": true, "group": 1, "id": "17227f80-bd50-4214-9015-4f53030bc1d1", "label": "\u00c9v\u00eaque de Reims", "lang": "fr", "ref_concept_id": null, "shape": "dot", "size": 3, "title": "Clerg\u00e9 responsable des sacres royaux en France, jouant un r\u00f4le cl\u00e9 dans la l\u00e9gitimation divine des rois.", "type": "concept", "valid": null, "wikientity": null, "wordnetentity": null}, {"answers": ["La gr\u00e2ce \u00e0 la c\u00e9r\u00e9monie du sacre"], "concepts": [], "difficulty": "unknown", "distractors": ["Par des dons r\u00e9guliers au clerg\u00e9", "En promulguant des lois religieuses", "En offrant des terres \u00e0 l\u0027\u00c9glise", "En participant aux croisades", "En construisant des cath\u00e9drales", "En r\u00e9primant les h\u00e9r\u00e9tiques", "En nommant des \u00e9v\u00eaques dans leurs conseils", "En soutenant les r\u00e9formes papales", "En sacralisant les \u00e9difices royaux"], "feedback": "La c\u00e9r\u00e9monie du sacre est un rituel religieux durant lequel le roi est sacr\u00e9 et oint avec l\u0027huile sainte. En s\u0027appuyant sur l\u0027\u00c9glise pour cette c\u00e9r\u00e9monie, les rois cap\u00e9tiens ont obtenu le soutien et la l\u00e9gitimit\u00e9 de l\u0027\u00c9glise, renfor\u00e7ant ainsi leur pouvoir et leur alliance avec cette institution.", "font": {"color": "white"}, "group": 3, "id": "e299261902294ad2b48f0eca248f66e7", "label": "mcq", "lang": "fr", "question": "Comment les rois cap\u00e9tiens b\u00e9n\u00e9ficient-ils du soutien de l\u0027\u00c9glise ?", "shape": "dot", "size": 5, "sources": [{"associated_block_ids": [], "categories": [], "children_ids": [], "corpus_id": 564, "corpus_label": null, "doc_id": 2553, "doc_label": "9782210105669_088-103-CH05H", "end_time": null, "first_page": 13, "html_tag": "p", "id": "eb05856d70da404db8b12cfc1d348f47", "image_url": null, "last_page": 13, "long_summary": null, "next_id": "551af7635b1c46178b38ec707166cd3a", "order": 22.0, "origin_type": "document_content", "parent_id": "7d3d5abe481241c6b3ae399311f779fe", "prev_id": "97850784b00c40d7af4f24f1e54f2952", "publication_date": null, "score": 1.0, "short_summary": null, "start_time": null, "text": "Les successeurs d\u0027Hugues Capet affrontent \u00e9galement les grands seigneurs. Ils r\u00e9ussissent \u00e0 agrandir lentement le domaine royal par la guerre. Ainsi, apr\u00e8s sa victoire de Bouvines en 1214, Philippe Auguste s\u0027empare de la Flandre et s\u0027impose aux seigneurs. Les souverains prot\u00e8gent l\u0027\u00c9glise et re\u00e7oivent en \u00e9change son soutien. Par la c\u00e9r\u00e9monie du sacre, le roi s\u0027appuie sur l\u0027\u00c9glise pour r\u00e9gner.", "title": null}], "title": "Comment les rois cap\u00e9tiens b\u00e9n\u00e9ficient-ils du soutien de l\u0027\u00c9glise ?", "type": "mcq"}, {"answers": ["Il n\u0027a de comptes \u00e0 rendre qu\u0027\u00e0 Dieu"], "concepts": [], "difficulty": "unknown", "distractors": ["Il doit rendre des comptes aux nobles", "Il doit rendre des comptes au peuple", "Il doit rendre des comptes aux pr\u00eatres", "Il doit rendre des comptes au parlement", "Il rend des comptes \u00e0 la justice divine et humaine", "Il rend des comptes aux \u00e9v\u00eaques", "Il doit r\u00e9pondre devant l\u0027assembl\u00e9e g\u00e9n\u00e9rale", "Il rend des comptes devant un conseil royal", "Il rend des comptes uniquement \u00e0 sa famille"], "feedback": "D\u0027apr\u00e8s Bossuet, le roi n\u0027a de comptes \u00e0 rendre qu\u0027\u00e0 Dieu, car en sa qualit\u00e9 de repr\u00e9sentant divin, il est au-dessus de tous. Aucune autorit\u00e9 terrestre ne peut le juger ou le remettre en question, seul Dieu est son juge supr\u00eame.", "font": {"color": "white"}, "group": 3, "id": "ee9432fc22044d53be778b9a4bc2d271", "label": "mcq", "lang": "fr", "question": "Selon Bossuet, \u00e0 qui le roi doit-il rendre des comptes ?", "shape": "dot", "size": 5, "sources": [{"associated_block_ids": [], "categories": [], "children_ids": [], "corpus_id": 564, "corpus_label": null, "doc_id": 2571, "doc_label": "chap 8 du-prince-de-la-renaissance-au-roi-absolu", "end_time": null, "first_page": 2, "html_tag": "li", "id": "43edc64692764d7cb451dfc9b6ae8ca1", "image_url": null, "last_page": 2, "long_summary": null, "next_id": "6375d6036008461a81a8bf4160d73fcd", "order": 139.0, "origin_type": "document_content", "parent_id": "23caf91b840e485ea348f0ac7326f26f", "prev_id": "7aae3e0264764c6ba18e5a9c044e87a9", "publication_date": null, "score": 1.0, "short_summary": null, "start_time": null, "text": "4. Le pouvoir du roi est de droit divin car d\u0027apr\u00e8s Bossuet, le roi est le ministre et le lieutenant de Dieu sur Terre. De plus, la \u00ab personne du roi est sacr\u00e9e \u00bb et son tr\u00f4ne est le \u00ab tr\u00f4ne de Dieu m\u00eame \u00bb. Ainsi, au-dessus de tous, il n\u0027a de comptes \u00e0 rendre qu\u0027\u00e0 Dieu.", "title": null}], "title": "Selon Bossuet, \u00e0 qui le roi doit-il rendre des comptes ?", "type": "mcq"}, {"answers": ["Le roi est le ministre et lieutenant de Dieu sur Terre"], "concepts": [], "difficulty": "unknown", "distractors": ["Le roi est choisi par l\u0027assembl\u00e9e nationale", "Le roi est \u00e9lu par le peuple", "Le roi a acquis ses pouvoirs par h\u00e9ritage direct", "Le roi est d\u00e9sign\u00e9 par les pr\u00eatres", "Le roi doit suivre les lois du parlement", "Le roi repr\u00e9sente les int\u00e9r\u00eats de la noblesse", "Le roi est nomm\u00e9 par un conseil divin", "Le roi re\u00e7oit son autorit\u00e9 des \u00e9v\u00eaques", "Le roi incarne la volont\u00e9 des citoyens"], "feedback": "Selon Bossuet, le roi est consid\u00e9r\u00e9 comme ayant un pouvoir sacr\u00e9 car il est vu comme le repr\u00e9sentant de Dieu sur Terre. En tant que ministre et lieutenant de Dieu, son autorit\u00e9 provient directement de Dieu et non d\u0027une assembl\u00e9e ou d\u0027un vote populaire.", "font": {"color": "white"}, "group": 3, "id": "8347daaec59a4f0aa20d7e0ba6d630f8", "label": "mcq", "lang": "fr", "question": "Pourquoi le roi est-il consid\u00e9r\u00e9 comme ayant un pouvoir sacr\u00e9 selon Bossuet ?", "shape": "dot", "size": 5, "sources": [{"associated_block_ids": [], "categories": [], "children_ids": [], "corpus_id": 564, "corpus_label": null, "doc_id": 2571, "doc_label": "chap 8 du-prince-de-la-renaissance-au-roi-absolu", "end_time": null, "first_page": 2, "html_tag": "li", "id": "43edc64692764d7cb451dfc9b6ae8ca1", "image_url": null, "last_page": 2, "long_summary": null, "next_id": "6375d6036008461a81a8bf4160d73fcd", "order": 139.0, "origin_type": "document_content", "parent_id": "23caf91b840e485ea348f0ac7326f26f", "prev_id": "7aae3e0264764c6ba18e5a9c044e87a9", "publication_date": null, "score": 1.0, "short_summary": null, "start_time": null, "text": "4. Le pouvoir du roi est de droit divin car d\u0027apr\u00e8s Bossuet, le roi est le ministre et le lieutenant de Dieu sur Terre. De plus, la \u00ab personne du roi est sacr\u00e9e \u00bb et son tr\u00f4ne est le \u00ab tr\u00f4ne de Dieu m\u00eame \u00bb. Ainsi, au-dessus de tous, il n\u0027a de comptes \u00e0 rendre qu\u0027\u00e0 Dieu.", "title": null}], "title": "Pourquoi le roi est-il consid\u00e9r\u00e9 comme ayant un pouvoir sacr\u00e9 selon Bossuet ?", "type": "mcq"}, {"answers": ["Prot\u00e9ger l\u0027\u00c9glise et faire r\u00e9gner paix, justice et mis\u00e9ricorde"], "concepts": [], "difficulty": "unknown", "distractors": ["Maintenir les lois sans jamais les modifier.", "D\u00e9velopper des routes commerciales avec d\u0027autres royaumes europ\u00e9ens.", "G\u00e9rer les affaires eccl\u00e9siastiques au nom du pape.", "Promouvoir la libert\u00e9 d\u0027expression pour tous.", "Conqu\u00e9rir de nouveaux territoires et \u00e9tendre son autorit\u00e9.", "R\u00e9tablir les rites pa\u00efens pour renforcer l\u0027unit\u00e9 nationale.", "Cr\u00e9er une alliance militaire contre les royaumes voisins.", "Abolir les privil\u00e8ges des nobles et instaurer l\u0027\u00e9galit\u00e9.", "Encourager les arts et la culture dans toutes ses r\u00e9gions."], "feedback": "Lors de la c\u00e9r\u00e9monie du sacre, le roi promet \u00e0 l\u0027\u00c9glise de prot\u00e9ger ses int\u00e9r\u00eats, ainsi que de maintenir la paix et la justice dans le pays. Il s\u0027engage \u00e9galement \u00e0 faire preuve de mis\u00e9ricorde envers son peuple. Cela montre l\u0027\u00e9quilibre entre le pouvoir royal et le pouvoir eccl\u00e9siastique, ainsi que l\u0027importance de l\u0027\u00c9glise dans la vie politique de la monarchie fran\u00e7aise.", "font": {"color": "white"}, "group": 3, "id": "21e64fc42a924e35bdb7837c4f6ab22b", "label": "mcq", "lang": "fr", "question": "Que promet le roi lors de la c\u00e9r\u00e9monie du sacre ?", "shape": "dot", "size": 5, "sources": [{"associated_block_ids": [], "categories": [], "children_ids": [], "corpus_id": 564, "corpus_label": null, "doc_id": 2558, "doc_label": "chap 5 la-feodalite-et-laffirmation-de-letat", "end_time": null, "first_page": 2, "html_tag": "p", "id": "44196854462d4801856772665172317a", "image_url": null, "last_page": 2, "long_summary": null, "next_id": "0b246d6f369a4aa4bd1f54faad9d3d96", "order": 22.0, "origin_type": "document_content", "parent_id": "dc9ad72267894d80bff592b8ea997b10", "prev_id": "c29ffd482df74e4c971a5e72f2cb76ca", "publication_date": null, "score": 1.0, "short_summary": null, "start_time": null, "text": "La sp\u00e9cificit\u00e9 du roi tient notamment au sacre. Lors de la c\u00e9r\u00e9monie o\u00f9 il a lieu, dont le rituel est durablement fix\u00e9 au milieu du XIIIe si\u00e8cle, il promet \u00e0 l\u0027\u00c9glise de la prot\u00e9ger, de faire r\u00e9gner la paix et la justice et de faire preuve de mis\u00e9ricorde. Le sacre manifeste ainsi un \u00e9quilibre entre le pouvoir royal et le pouvoir eccl\u00e9siastique et exprime l\u0027ind\u00e9pendance et la sup\u00e9riorit\u00e9 de la monarchie fran\u00e7aise sur les autres rois chr\u00e9tiens.", "title": null}], "title": "Que promet le roi lors de la c\u00e9r\u00e9monie du sacre ?", "type": "mcq"}, {"answers": ["Lors de la c\u00e9r\u00e9monie du sacre \u00e0 Reims"], "concepts": [], "difficulty": "unknown", "distractors": ["Lors de son couronnement en Normandie", "\u00c0 la cath\u00e9drale de Chartres", "Durant une assembl\u00e9e royale \u00e0 Paris", "Lors d\u0027une grande bataille victorieuse", "Au palais de Versailles", "\u00c0 l\u0027abbaye de Saint-Denis", "Pendant une c\u00e9r\u00e9monie au Louvre", "Lors d\u0027un concile \u00e0 Bordeaux", "Apr\u00e8s une consultation des grands vassaux"], "feedback": "Lors de la c\u00e9r\u00e9monie du sacre \u00e0 Reims, le roi re\u00e7oit l\u0027onction divine et devient ainsi investi du pouvoir. Cela symbolise sa fonction de dirigeant et lui conf\u00e8re une l\u00e9gitimit\u00e9 divine aupr\u00e8s de ses sujets.", "font": {"color": "white"}, "group": 3, "id": "2a7cf7a909b24780aaf0c8d10acfddd7", "label": "mcq", "lang": "fr", "question": "O\u00f9 le roi est-il investi de son pouvoir au XIe si\u00e8cle ?", "shape": "dot", "size": 5, "sources": [{"associated_block_ids": [], "categories": [], "children_ids": [], "corpus_id": 564, "corpus_label": null, "doc_id": 2558, "doc_label": "chap 5 la-feodalite-et-laffirmation-de-letat", "end_time": null, "first_page": 3, "html_tag": "p", "id": "13a744bb49674658b09e4a792c2efcad", "image_url": null, "last_page": 3, "long_summary": null, "next_id": "e1366ccc9f3c4560a7c0790ccf7ff274", "order": 11.0, "origin_type": "document_content", "parent_id": "f6c29db8b5ed42c783590a0aa48e0c36", "prev_id": "be4789c31c5e4176a2c4f1361e557c4a", "publication_date": null, "score": 1.0, "short_summary": null, "start_time": null, "text": "Les rapports des vassaux \u00e0 leurs seigneurs constituent une pyramide au sommet de laquelle se trouve le roi. Au XIe si\u00e8cle, m\u00eame si les grands vassaux pr\u00eatent difficilement hommage au roi, celui-ci reste tout de m\u00eame un personnage sacr\u00e9, qui doit assurer la paix et la justice dans son royaume. Le roi est investi du pouvoir pendant la c\u00e9r\u00e9monie du sacre, \u00e0 Reims.", "title": null}], "title": "O\u00f9 le roi est-il investi de son pouvoir au XIe si\u00e8cle ?", "type": "mcq"}, {"answers": ["Il pr\u00e9tend que son pouvoir provient de Dieu"], "concepts": [], "difficulty": "unknown", "distractors": ["Il obtient le droit de conqu\u00e9rir des terres.", "Il re\u00e7oit l\u0027appui des seigneurs du royaume.", "Il devient chef militaire de toute la France.", "Il assure la paix avec les seigneurs rivaux.", "Il est reconnu comme empereur du Saint Empire.", "Il devient ma\u00eetre de toutes les arm\u00e9es chr\u00e9tiennes.", "Il contr\u00f4le directement tous les territoires du royaume.", "Il s\u0027empare de toutes les ressources du royaume.", "Il est automatiquement \u00e9lu par les grands seigneurs."], "feedback": "Hugues Capet b\u00e9n\u00e9ficie de l\u0027appui des seigneurs du royaume en \u00e9tant sacr\u00e9 roi de France, ce qui renforce son autorit\u00e9 et lui permet de revendiquer que son pouvoir provient de Dieu.", "font": {"color": "white"}, "group": 3, "id": "9b67b6e924b14de0b3fc611ccfddd071", "label": "mcq", "lang": "fr", "question": "Quel avantage Hugues Capet tire-t-il de son sacre ?", "shape": "dot", "size": 5, "sources": [{"associated_block_ids": [], "categories": [], "children_ids": [], "corpus_id": 564, "corpus_label": null, "doc_id": 2558, "doc_label": "chap 5 la-feodalite-et-laffirmation-de-letat", "end_time": null, "first_page": 5, "html_tag": "p", "id": "33765239d72b43d0b082acfa75a0e417", "image_url": null, "last_page": 5, "long_summary": null, "next_id": "780f61b798d64203ae97f4c579c3efba", "order": 33.0, "origin_type": "document_content", "parent_id": "fc38ea3101274d19a2c3e38ecc5ebd27", "prev_id": "29cc3a35f2ee476a83f5f2d44b03f67c", "publication_date": null, "score": 1.0, "short_summary": null, "start_time": null, "text": "Synth\u00e8se : Lorsque Hugues Capet est sacr\u00e9 roi de France, il ne gouverne directement que le domaine royal qui est un petit territoire. Son pouvoir est limit\u00e9 par celui des grands seigneurs du royaume. Cependant, il a l\u0027avantage d\u0027\u00eatre sacr\u00e9 et pr\u00e9tend gr\u00e2ce \u00e0 cela que son pouvoir lui vient de Dieu. Progressivement, il agrandit le domaine royal, notamment par la guerre, lorsqu\u0027il soumet des seigneurs qui contestent son autorit\u00e9.", "title": null}], "title": "Quel avantage Hugues Capet tire-t-il de son sacre ?", "type": "mcq"}, {"answers": ["27 f\u00e9vrier 1594"], "concepts": [], "difficulty": "unknown", "distractors": [["22 mars 1594", "16 mai 1594", "18 d\u00e9cembre 1594", "8 novembre 1594", "20 octobre 1594", "26 avril 1594", "7 juillet 1594", "4 juin 1594", "30 mars 1594"]], "feedback": "Henri IV, apr\u00e8s sa conversion au catholicisme, a \u00e9t\u00e9 sacr\u00e9 roi de France le 27 f\u00e9vrier 1594 \u00e0 la cath\u00e9drale de Chartres. Sa conversion au catholicisme le 25 juillet 1593 \u00e0 la basilique de Saint-Denis \u00e9tait une condition n\u00e9cessaire pour obtenir cette l\u00e9gitimit\u00e9 royale.", "font": {"color": "white"}, "group": 4, "id": "85159e89d70648f8b91dfbc4869de395", "label": "fill_in", "lang": "fr", "query": "Henri IV se convertit au catholicisme et est sacr\u00e9 roi de France le \u003cblank\u003e.", "shape": "dot", "size": 5, "sources": [{"associated_block_ids": [], "categories": [], "children_ids": [], "corpus_id": 564, "corpus_label": null, "doc_id": 2534, "doc_label": "9782210105669_140-157-CH08", "end_time": null, "first_page": 9, "html_tag": "p", "id": "f115efe9b5a74898bf6555fa40938555", "image_url": null, "last_page": 9, "long_summary": null, "next_id": "be25ead043d34675aa40d3bf41ba2a39", "order": 10.0, "origin_type": "document_content", "parent_id": "021482808c5944f1a753254ba7f2991d", "prev_id": "021482808c5944f1a753254ba7f2991d", "publication_date": null, "score": 1.0, "short_summary": null, "start_time": null, "text": "Quand Henri IV acc\u00e8de au pouvoir en 1589, la France sort d\u0027une longue p\u00e9riode de guerres entre catholiques et protestants. La l\u00e9gitimit\u00e9 d\u0027Henri IV, ancien protestant, n\u0027est pas totalement reconnue. Il se convertit au catholicisme pour pouvoir \u00eatre sacr\u00e9. Il m\u00e8ne un grand travail de renforcement et de r\u00e9organisation du pouvoir royal avant d\u0027\u00eatre assasin\u00e9 en 1610. Le 25 juillet 1593, \u00e0 la basilique de Saint-Denis, Henri IV se pr\u00e9sente devant l\u0027archev\u00eaque de Bourges et se convertit au catholicisme. Sa conversion lui permet d\u0027\u00eatre sacr\u00e9 roi de France le 27 f\u00e9vrier 1594 \u00e0 la cath\u00e9drale de Chartres.", "title": null}], "title": "Henri IV se convertit au catholicisme et est sacr\u00e9 roi de France le \u003cblank\u003e.", "type": "fill_in"}, {"answers": ["le ministre et lieutenant"], "concepts": [], "difficulty": "unknown", "distractors": [["le seul repr\u00e9sentant", "le protecteur", "le messager", "le vassal", "le juge impartial", "l\u0027alli\u00e9 privil\u00e9gi\u00e9"]], "feedback": "La bonne r\u00e9ponse est \u0027ministre et lieutenant\u0027. En effet, Bossuet utilise ces termes pour souligner que le roi agit comme un gestionnaire au service de Dieu, exer\u00e7ant son autorit\u00e9 terrestre selon une volont\u00e9 divine. Les autres propositions introduisent des id\u00e9es diff\u00e9rentes ou inexactes dans le contexte du pouvoir royal tel que con\u00e7u par ce th\u00e9ologien.", "font": {"color": "white"}, "group": 4, "id": "a4bce25fedc44f62b2a04a7dad32ef22", "label": "fill_in", "lang": "fr", "query": "Le pouvoir du roi est de droit divin car, selon Bossuet, le roi est \u003cblank\u003e de Dieu sur Terre.", "shape": "dot", "size": 5, "sources": [{"associated_block_ids": [], "categories": [], "children_ids": [], "corpus_id": 564, "corpus_label": null, "doc_id": 2571, "doc_label": "chap 8 du-prince-de-la-renaissance-au-roi-absolu", "end_time": null, "first_page": 2, "html_tag": "li", "id": "43edc64692764d7cb451dfc9b6ae8ca1", "image_url": null, "last_page": 2, "long_summary": null, "next_id": "6375d6036008461a81a8bf4160d73fcd", "order": 139.0, "origin_type": "document_content", "parent_id": "23caf91b840e485ea348f0ac7326f26f", "prev_id": "7aae3e0264764c6ba18e5a9c044e87a9", "publication_date": null, "score": 1.0, "short_summary": null, "start_time": null, "text": "4. Le pouvoir du roi est de droit divin car d\u0027apr\u00e8s Bossuet, le roi est le ministre et le lieutenant de Dieu sur Terre. De plus, la \u00ab personne du roi est sacr\u00e9e \u00bb et son tr\u00f4ne est le \u00ab tr\u00f4ne de Dieu m\u00eame \u00bb. Ainsi, au-dessus de tous, il n\u0027a de comptes \u00e0 rendre qu\u0027\u00e0 Dieu.", "title": null}], "title": "Le pouvoir du roi est de droit divin car, selon Bossuet, le roi est \u003cblank\u003e de Dieu sur Terre.", "type": "fill_in"}, {"answers": ["eccl\u00e9siastiques"], "concepts": [], "difficulty": "unknown", "distractors": [["judiciaires", "militaires", "\u00e9conomiques", "marchands", "agricoles", "artisanaux"]], "feedback": "La soci\u00e9t\u00e9 f\u00e9odale repose sur deux types de pouvoir : les seigneurs la\u00efques (qui administrent les domaines) et les pouvoirs eccl\u00e9siastiques (repr\u00e9sent\u00e9s par l\u0027\u00c9glise), conform\u00e9ment aux valeurs religieuses du christianisme qui impr\u00e8gnent cette \u00e9poque. Le terme \u0027eccl\u00e9siastiques\u0027 renvoie donc au r\u00f4le pr\u00e9dominant de l\u0027\u00c9glise dans la soci\u00e9t\u00e9 m\u00e9di\u00e9vale.", "font": {"color": "white"}, "group": 4, "id": "afbabd0e514e4513a36c2070fcc950e0", "label": "fill_in", "lang": "fr", "query": "La soci\u00e9t\u00e9 f\u00e9odale se d\u00e9veloppe sous la domination conjointe des pouvoirs seigneuriaux et \u003cblank\u003e.", "shape": "dot", "size": 5, "sources": [{"associated_block_ids": [], "categories": [], "children_ids": [], "corpus_id": 564, "corpus_label": null, "doc_id": 2558, "doc_label": "chap 5 la-feodalite-et-laffirmation-de-letat", "end_time": null, "first_page": 2, "html_tag": "p", "id": "330c3efdacbe4937b76a519eebbaf23f", "image_url": null, "last_page": 2, "long_summary": null, "next_id": "bcab5de412db4d36bc5e7bac3fc679e1", "order": 17.0, "origin_type": "document_content", "parent_id": "bfd0d7f1c1354d14b0d7e1726c2f9a25", "prev_id": "bfd0d7f1c1354d14b0d7e1726c2f9a25", "publication_date": null, "score": 1.0, "short_summary": null, "start_time": null, "text": "La soci\u00e9t\u00e9 f\u00e9odale, empreinte des valeurs religieuses du christianisme, se construit sous la domination conjointe des pouvoirs seigneuriaux, la\u00efques et eccl\u00e9siastiques. Les campagnes et leur exploitation constituent les ressources principales de ces pouvoirs. En abordant la conqu\u00eate des terres, on envisage, une nouvelle fois apr\u00e8s l\u0027\u00e9tude du N\u00e9o- lithique en 6e, le lien entre \u00eatres humains et environnement.", "title": null}], "title": "La soci\u00e9t\u00e9 f\u00e9odale se d\u00e9veloppe sous la domination conjointe des pouvoirs seigneuriaux et \u003cblank\u003e.", "type": "fill_in"}, {"answers": ["la paix et la justice"], "concepts": [], "difficulty": "unknown", "distractors": [["l\u0027ordre et la prosp\u00e9rit\u00e9", "la s\u00e9curit\u00e9 et l\u0027autorit\u00e9", "le respect des lois", "la puissance militaire", "l\u0027\u00e9quilibre \u00e9conomique", "la stabilit\u00e9 politique"]], "feedback": "Le roi, malgr\u00e9 les difficult\u00e9s \u00e0 se faire pr\u00eater hommage par ses vassaux, est sacr\u00e9 et a pour r\u00f4le essentiel d\u0027assurer la paix et la justice dans son royaume. Ces deux concepts sont li\u00e9s \u00e0 sa fonction divine de prot\u00e9ger son peuple et de maintenir l\u0027harmonie sociale.", "font": {"color": "white"}, "group": 4, "id": "ce9fed9d67794ddc8ff527feb56401aa", "label": "fill_in", "lang": "fr", "query": "Au XIe si\u00e8cle, le roi reste un personnage sacr\u00e9 qui doit assurer \u003cblank\u003e dans son royaume.", "shape": "dot", "size": 5, "sources": [{"associated_block_ids": [], "categories": [], "children_ids": [], "corpus_id": 564, "corpus_label": null, "doc_id": 2558, "doc_label": "chap 5 la-feodalite-et-laffirmation-de-letat", "end_time": null, "first_page": 3, "html_tag": "p", "id": "13a744bb49674658b09e4a792c2efcad", "image_url": null, "last_page": 3, "long_summary": null, "next_id": "e1366ccc9f3c4560a7c0790ccf7ff274", "order": 11.0, "origin_type": "document_content", "parent_id": "f6c29db8b5ed42c783590a0aa48e0c36", "prev_id": "be4789c31c5e4176a2c4f1361e557c4a", "publication_date": null, "score": 1.0, "short_summary": null, "start_time": null, "text": "Les rapports des vassaux \u00e0 leurs seigneurs constituent une pyramide au sommet de laquelle se trouve le roi. Au XIe si\u00e8cle, m\u00eame si les grands vassaux pr\u00eatent difficilement hommage au roi, celui-ci reste tout de m\u00eame un personnage sacr\u00e9, qui doit assurer la paix et la justice dans son royaume. Le roi est investi du pouvoir pendant la c\u00e9r\u00e9monie du sacre, \u00e0 Reims.", "title": null}], "title": "Au XIe si\u00e8cle, le roi reste un personnage sacr\u00e9 qui doit assurer \u003cblank\u003e dans son royaume.", "type": "fill_in"}, {"answers": ["Dieu"], "concepts": [], "difficulty": "unknown", "distractors": [["la noblesse", "la loi", "le peuple", "ses conqu\u00eates", "son arm\u00e9e", "ses alliances"]], "feedback": "La r\u00e9ponse correcte est \u0027Dieu\u0027, car Hugues Capet revendique une l\u00e9gitimit\u00e9 religieuse pour affirmer son autorit\u00e9. En \u00e9tant sacr\u00e9 roi, il pr\u00e9tend que son pouvoir lui est conf\u00e9r\u00e9 par Dieu, ce qui renforce son statut et aide \u00e0 asseoir son autorit\u00e9 face aux grands seigneurs.", "font": {"color": "white"}, "group": 4, "id": "554b57ace29a43ba8899f9ceeebd0062", "label": "fill_in", "lang": "fr", "query": "Hugues Capet justifie son pouvoir en affirmant qu\u0027il lui vient de \u003cblank\u003e.", "shape": "dot", "size": 5, "sources": [{"associated_block_ids": [], "categories": [], "children_ids": [], "corpus_id": 564, "corpus_label": null, "doc_id": 2558, "doc_label": "chap 5 la-feodalite-et-laffirmation-de-letat", "end_time": null, "first_page": 5, "html_tag": "p", "id": "33765239d72b43d0b082acfa75a0e417", "image_url": null, "last_page": 5, "long_summary": null, "next_id": "780f61b798d64203ae97f4c579c3efba", "order": 33.0, "origin_type": "document_content", "parent_id": "fc38ea3101274d19a2c3e38ecc5ebd27", "prev_id": "29cc3a35f2ee476a83f5f2d44b03f67c", "publication_date": null, "score": 1.0, "short_summary": null, "start_time": null, "text": "Synth\u00e8se : Lorsque Hugues Capet est sacr\u00e9 roi de France, il ne gouverne directement que le domaine royal qui est un petit territoire. Son pouvoir est limit\u00e9 par celui des grands seigneurs du royaume. Cependant, il a l\u0027avantage d\u0027\u00eatre sacr\u00e9 et pr\u00e9tend gr\u00e2ce \u00e0 cela que son pouvoir lui vient de Dieu. Progressivement, il agrandit le domaine royal, notamment par la guerre, lorsqu\u0027il soumet des seigneurs qui contestent son autorit\u00e9.", "title": null}], "title": "Hugues Capet justifie son pouvoir en affirmant qu\u0027il lui vient de \u003cblank\u003e.", "type": "fill_in"}, {"concepts": [], "difficulty": "unknown", "feedback": "Cette affirmation est correcte. Les deux raisons \u00e9voqu\u00e9es sont que le roi est l\u00e9gitime par droit naturel depuis un si\u00e8cle et qu\u0027il est consid\u00e9r\u00e9 comme envoy\u00e9 par Dieu pour diriger le peuple.", "font": {"color": "white"}, "group": 5, "id": "1db1dd38d3ef43ca805f2f88ec9f32f8", "label": "true_false", "lang": "fr", "shape": "dot", "size": 5, "sources": [{"associated_block_ids": [], "categories": [], "children_ids": [], "corpus_id": 564, "corpus_label": null, "doc_id": 2571, "doc_label": "chap 8 du-prince-de-la-renaissance-au-roi-absolu", "end_time": null, "first_page": 2, "html_tag": "li", "id": "0851f34079774e209fefe00230a114fb", "image_url": null, "last_page": 2, "long_summary": null, "next_id": "9d7e9d9e4f2a4588987775bd9b8ccb31", "order": 77.0, "origin_type": "document_content", "parent_id": "2af1e170466442399606e7ec743d5a44", "prev_id": "98c59837f84b4df5ab371a140027b158", "publication_date": null, "score": 1.0, "short_summary": null, "start_time": null, "text": "2. Les deux raisons pour lesquelles les Fran\u00e7ais ob\u00e9issent \u00e0 leur roi sont que ce dernier est prince par droit naturel depuis un si\u00e8cle et qu\u0027il est n\u00e9 expr\u00e8s pour les commander, \u00e9tant l\u0027envoy\u00e9 de Dieu sur la Terre. 3. L\u0027humanisme est \u00e0 la fois une philologie, c\u0027est-\u00e0-dire une m\u00e9thode d\u0027\u00e9tude critique des textes antiques, mais aussi une philosophie o\u00f9 l\u0027homme a une prise de position optimiste sur tous les grands probl\u00e8mes du monde. Fran\u00e7ois Ier est au milieu de sa cour avec \u00e0 sa droite les grands du royaume, le dauphin Fran\u00e7ois mort en 1536 et, de dos, le futur Henri II. \u00c0 l\u0027oppos\u00e9 se trouvent les grands eccl\u00e9siastiques avec le cardinal Duprat. Tous sont \u00e0 l\u0027\u00e9coute d\u0027une traduction de l\u0027historien grec Diodore de Sicile.", "title": null}], "statement": "Les Fran\u00e7ais ob\u00e9issent \u00e0 leur roi parce qu\u0027ils le consid\u00e8rent comme l\u0027envoy\u00e9 de Dieu et l\u00e9gitime par droit naturel depuis un si\u00e8cle.", "title": "Les Fran\u00e7ais ob\u00e9issent \u00e0 leur roi parce qu\u0027ils le consid\u00e8rent comme l\u0027envoy\u00e9 de Dieu et l\u00e9gitime par droit naturel depuis un si\u00e8cle.", "type": "true_false", "veracity": true}, {"concepts": [], "difficulty": "unknown", "feedback": "D\u0027apr\u00e8s la th\u00e9orie du pouvoir de droit divin expos\u00e9e, le roi n\u2019a de comptes \u00e0 rendre qu\u2019\u00e0 Dieu, car il est consid\u00e9r\u00e9 comme le repr\u00e9sentant sacr\u00e9 de Dieu sur Terre. Par cons\u00e9quent, il n\u0027est pas oblig\u00e9 de se justifier aupr\u00e8s de ses sujets.", "font": {"color": "white"}, "group": 5, "id": "b24c7a9cbf104738bae915a2e4ccb256", "label": "true_false", "lang": "fr", "shape": "dot", "size": 5, "sources": [{"associated_block_ids": [], "categories": [], "children_ids": [], "corpus_id": 564, "corpus_label": null, "doc_id": 2571, "doc_label": "chap 8 du-prince-de-la-renaissance-au-roi-absolu", "end_time": null, "first_page": 2, "html_tag": "li", "id": "43edc64692764d7cb451dfc9b6ae8ca1", "image_url": null, "last_page": 2, "long_summary": null, "next_id": "6375d6036008461a81a8bf4160d73fcd", "order": 139.0, "origin_type": "document_content", "parent_id": "23caf91b840e485ea348f0ac7326f26f", "prev_id": "7aae3e0264764c6ba18e5a9c044e87a9", "publication_date": null, "score": 1.0, "short_summary": null, "start_time": null, "text": "4. Le pouvoir du roi est de droit divin car d\u0027apr\u00e8s Bossuet, le roi est le ministre et le lieutenant de Dieu sur Terre. De plus, la \u00ab personne du roi est sacr\u00e9e \u00bb et son tr\u00f4ne est le \u00ab tr\u00f4ne de Dieu m\u00eame \u00bb. Ainsi, au-dessus de tous, il n\u0027a de comptes \u00e0 rendre qu\u0027\u00e0 Dieu.", "title": null}], "statement": "Le roi doit rendre des comptes \u00e0 ses sujets pour la gestion de son royaume.", "title": "Le roi doit rendre des comptes \u00e0 ses sujets pour la gestion de son royaume.", "type": "true_false", "veracity": false}, {"concepts": [], "difficulty": "unknown", "feedback": "Selon Bossuet, le roi exerce son pouvoir en tant que repr\u00e9sentant direct de Dieu, ce qui en fait son ministre sur Terre, justifiant ainsi le caract\u00e8re divin de son autorit\u00e9.", "font": {"color": "white"}, "group": 5, "id": "f1cb5d28050a4da4b98d27ea7ec1fc8b", "label": "true_false", "lang": "fr", "shape": "dot", "size": 5, "sources": [{"associated_block_ids": [], "categories": [], "children_ids": [], "corpus_id": 564, "corpus_label": null, "doc_id": 2571, "doc_label": "chap 8 du-prince-de-la-renaissance-au-roi-absolu", "end_time": null, "first_page": 2, "html_tag": "li", "id": "43edc64692764d7cb451dfc9b6ae8ca1", "image_url": null, "last_page": 2, "long_summary": null, "next_id": "6375d6036008461a81a8bf4160d73fcd", "order": 139.0, "origin_type": "document_content", "parent_id": "23caf91b840e485ea348f0ac7326f26f", "prev_id": "7aae3e0264764c6ba18e5a9c044e87a9", "publication_date": null, "score": 1.0, "short_summary": null, "start_time": null, "text": "4. Le pouvoir du roi est de droit divin car d\u0027apr\u00e8s Bossuet, le roi est le ministre et le lieutenant de Dieu sur Terre. De plus, la \u00ab personne du roi est sacr\u00e9e \u00bb et son tr\u00f4ne est le \u00ab tr\u00f4ne de Dieu m\u00eame \u00bb. Ainsi, au-dessus de tous, il n\u0027a de comptes \u00e0 rendre qu\u0027\u00e0 Dieu.", "title": null}], "statement": "Le roi est consid\u00e9r\u00e9 comme un ministre de Dieu sur Terre selon Bossuet.", "title": "Le roi est consid\u00e9r\u00e9 comme un ministre de Dieu sur Terre selon Bossuet.", "type": "true_false", "veracity": true}, {"concepts": [], "difficulty": "unknown", "feedback": "La soci\u00e9t\u00e9 f\u00e9odale \u00e9tait fortement influenc\u00e9e par les valeurs religieuses du christianisme et ne se limitait pas aux pouvoirs la\u00efques. Au contraire, elle \u00e9tait domin\u00e9e conjointement par des pouvoirs la\u00efques (seigneurs) et eccl\u00e9siastiques (religieux).", "font": {"color": "white"}, "group": 5, "id": "261062c8523a4051ba5b5e91f55c4e11", "label": "true_false", "lang": "fr", "shape": "dot", "size": 5, "sources": [{"associated_block_ids": [], "categories": [], "children_ids": [], "corpus_id": 564, "corpus_label": null, "doc_id": 2558, "doc_label": "chap 5 la-feodalite-et-laffirmation-de-letat", "end_time": null, "first_page": 2, "html_tag": "p", "id": "330c3efdacbe4937b76a519eebbaf23f", "image_url": null, "last_page": 2, "long_summary": null, "next_id": "bcab5de412db4d36bc5e7bac3fc679e1", "order": 17.0, "origin_type": "document_content", "parent_id": "bfd0d7f1c1354d14b0d7e1726c2f9a25", "prev_id": "bfd0d7f1c1354d14b0d7e1726c2f9a25", "publication_date": null, "score": 1.0, "short_summary": null, "start_time": null, "text": "La soci\u00e9t\u00e9 f\u00e9odale, empreinte des valeurs religieuses du christianisme, se construit sous la domination conjointe des pouvoirs seigneuriaux, la\u00efques et eccl\u00e9siastiques. Les campagnes et leur exploitation constituent les ressources principales de ces pouvoirs. En abordant la conqu\u00eate des terres, on envisage, une nouvelle fois apr\u00e8s l\u0027\u00e9tude du N\u00e9o- lithique en 6e, le lien entre \u00eatres humains et environnement.", "title": null}], "statement": "La soci\u00e9t\u00e9 f\u00e9odale repose uniquement sur les pouvoirs la\u00efques et ignore l\u0027influence du christianisme.", "title": "La soci\u00e9t\u00e9 f\u00e9odale repose uniquement sur les pouvoirs la\u00efques et ignore l\u0027influence du christianisme.", "type": "true_false", "veracity": false}, {"concepts": [], "difficulty": "unknown", "feedback": "Les \u00e9v\u00eaques soutiennent le roi parce qu\u0027ils esp\u00e8rent obtenir de sa part une protection contre les seigneurs f\u00e9odaux et contre les ambitions des monast\u00e8res.", "font": {"color": "white"}, "group": 5, "id": "f0569d8d131d4da6803e84e2c9e60884", "label": "true_false", "lang": "fr", "shape": "dot", "size": 5, "sources": [{"associated_block_ids": [], "categories": [], "children_ids": [], "corpus_id": 564, "corpus_label": null, "doc_id": 2558, "doc_label": "chap 5 la-feodalite-et-laffirmation-de-letat", "end_time": null, "first_page": 2, "html_tag": "p", "id": "9dad55a6348f4a9089cd243f8e1a29c8", "image_url": null, "last_page": 2, "long_summary": null, "next_id": "e2333f4903ef4972949b39943dbf42e6", "order": 24.0, "origin_type": "document_content", "parent_id": "dc9ad72267894d80bff592b8ea997b10", "prev_id": "0b246d6f369a4aa4bd1f54faad9d3d96", "publication_date": null, "score": 1.0, "short_summary": null, "start_time": null, "text": "Par ailleurs, le roi s\u0027affirme au sommet de la pyramide f\u00e9odale. Il est le seul puissant qui ne pr\u00eate hommage \u00e0 aucun autre. Au XIe si\u00e8cle, il gouverne en s\u0027appuyant sur les grands seigneurs du royaume dont d\u00e9pend encore fortement son pouvoir. Tout un groupe d\u0027\u00e9v\u00eaques soutient par ailleurs le roi dont ils esp\u00e8rent une protection contre les grands seigneurs et les ambitions des monast\u00e8res.", "title": null}], "statement": "Les \u00e9v\u00eaques soutiennent le roi dans l\u0027espoir d\u0027une protection contre les grands seigneurs.", "title": "Les \u00e9v\u00eaques soutiennent le roi dans l\u0027espoir d\u0027une protection contre les grands seigneurs.", "type": "true_false", "veracity": true}, {"concepts": [], "difficulty": "unknown", "feedback": "Le sacre engage le roi \u00e0 prot\u00e9ger l\u0027\u00c9glise, \u00e0 maintenir la paix et la justice, tout en refl\u00e9tant un \u00e9quilibre symbolique entre le pouvoir royal et eccl\u00e9siastique. Cela montre bien la relation sp\u00e9cifique et r\u00e9gul\u00e9e entre ces deux autorit\u00e9s.", "font": {"color": "white"}, "group": 5, "id": "68f511b6023d4f2987cfba0ee2cfdb64", "label": "true_false", "lang": "fr", "shape": "dot", "size": 5, "sources": [{"associated_block_ids": [], "categories": [], "children_ids": [], "corpus_id": 564, "corpus_label": null, "doc_id": 2558, "doc_label": "chap 5 la-feodalite-et-laffirmation-de-letat", "end_time": null, "first_page": 2, "html_tag": "p", "id": "44196854462d4801856772665172317a", "image_url": null, "last_page": 2, "long_summary": null, "next_id": "0b246d6f369a4aa4bd1f54faad9d3d96", "order": 22.0, "origin_type": "document_content", "parent_id": "dc9ad72267894d80bff592b8ea997b10", "prev_id": "c29ffd482df74e4c971a5e72f2cb76ca", "publication_date": null, "score": 1.0, "short_summary": null, "start_time": null, "text": "La sp\u00e9cificit\u00e9 du roi tient notamment au sacre. Lors de la c\u00e9r\u00e9monie o\u00f9 il a lieu, dont le rituel est durablement fix\u00e9 au milieu du XIIIe si\u00e8cle, il promet \u00e0 l\u0027\u00c9glise de la prot\u00e9ger, de faire r\u00e9gner la paix et la justice et de faire preuve de mis\u00e9ricorde. Le sacre manifeste ainsi un \u00e9quilibre entre le pouvoir royal et le pouvoir eccl\u00e9siastique et exprime l\u0027ind\u00e9pendance et la sup\u00e9riorit\u00e9 de la monarchie fran\u00e7aise sur les autres rois chr\u00e9tiens.", "title": null}], "statement": "Le sacre du roi promet la protection de l\u0027\u00c9glise et montre un lien \u00e9quilibr\u00e9 entre la monarchie et le pouvoir religieux.", "title": "Le sacre du roi promet la protection de l\u0027\u00c9glise et montre un lien \u00e9quilibr\u00e9 entre la monarchie et le pouvoir religieux.", "type": "true_false", "veracity": true}, {"concepts": [], "difficulty": "unknown", "feedback": "En plus de son autorit\u00e9 f\u00e9odale en tant que suzerain de ses vassaux, le roi tire une partie de son pouvoir de son statut sacr\u00e9, c\u00e9l\u00e9br\u00e9 lors du sacre et parfois renforc\u00e9 par des miracles. Cela contribue \u00e0 sa l\u00e9gitimit\u00e9 aux yeux de ses sujets, malgr\u00e9 la taille r\u00e9duite de son domaine.", "font": {"color": "white"}, "group": 5, "id": "95745c1a16e44cbcbe63109a05b5f21b", "label": "true_false", "lang": "fr", "shape": "dot", "size": 5, "sources": [{"associated_block_ids": [], "categories": [], "children_ids": [], "corpus_id": 564, "corpus_label": null, "doc_id": 2558, "doc_label": "chap 5 la-feodalite-et-laffirmation-de-letat", "end_time": null, "first_page": 4, "html_tag": "p", "id": "5f42da68655441978a4b86ccabb43b04", "image_url": null, "last_page": 4, "long_summary": null, "next_id": "a7e87bcdc36245eaa83ec29cb12ceb86", "order": 32.0, "origin_type": "document_content", "parent_id": "f37a1b572b1c47618e037ee965d8249b", "prev_id": "f37a1b572b1c47618e037ee965d8249b", "publication_date": null, "score": 1.0, "short_summary": null, "start_time": null, "text": "Les premiers Cap\u00e9tiens n\u0027exercent v\u00e9ritablement le pouvoir que sur le domaine royal qui correspond au duch\u00e9 de Francie poss\u00e9d\u00e9 par Hugues Capet avant de monter sur le tr\u00f4ne. Ils n\u0027ont qu\u0027une autorit\u00e9 r\u00e9duite sur les autres seigneuries du royaume. M\u00eame les territoires des comtes sont morcel\u00e9s en territoires plus petits, qui sont confi\u00e9s \u00e0 des seigneurs moins puissants. Le roi utilise alors l\u0027organisation f\u00e9odale pour imposer son autorit\u00e9. En effet, le roi est situ\u00e9 en haut de la pyramide vassalique. \u00c0 ce titre, ses vassaux doivent lui pr\u00eater hommage pour leurs fiefs, m\u00eame s\u0027il faut attendre le XIIe si\u00e8cle pour que le roi r\u00e9ussisse \u00e0 leur imposer cette reconnaissance. Le roi jouit aussi de son statut sacr\u00e9, qui lui conf\u00e8re une autorit\u00e9 symbolique mise en sc\u00e8ne pendant le sacre et les miracles. Toutefois encore, son domaine reste r\u00e9duit par rapport \u00e0 ceux de ses voisins.", "title": null}], "statement": "Le roi, bien que limit\u00e9 dans ses possessions territoriales, b\u00e9n\u00e9ficie d\u0027un statut sacr\u00e9 qui renforce son autorit\u00e9 symboliquement.", "title": "Le roi, bien que limit\u00e9 dans ses possessions territoriales, b\u00e9n\u00e9ficie d\u0027un statut sacr\u00e9 qui renforce son autorit\u00e9 symboliquement.", "type": "true_false", "veracity": true}, {"concepts": [], "difficulty": "unknown", "feedback": "Le roi est en r\u00e9alit\u00e9 investi du pouvoir royal lors de la c\u00e9r\u00e9monie du sacre qui a lieu \u00e0 Reims, et non \u00e0 Paris. Le sacre est un rituel sacr\u00e9 qui conf\u00e8re au roi son autorit\u00e9.", "font": {"color": "white"}, "group": 5, "id": "701bc4ea1b5e4616a2d8bdad28998bda", "label": "true_false", "lang": "fr", "shape": "dot", "size": 5, "sources": [{"associated_block_ids": [], "categories": [], "children_ids": [], "corpus_id": 564, "corpus_label": null, "doc_id": 2558, "doc_label": "chap 5 la-feodalite-et-laffirmation-de-letat", "end_time": null, "first_page": 3, "html_tag": "p", "id": "13a744bb49674658b09e4a792c2efcad", "image_url": null, "last_page": 3, "long_summary": null, "next_id": "e1366ccc9f3c4560a7c0790ccf7ff274", "order": 11.0, "origin_type": "document_content", "parent_id": "f6c29db8b5ed42c783590a0aa48e0c36", "prev_id": "be4789c31c5e4176a2c4f1361e557c4a", "publication_date": null, "score": 1.0, "short_summary": null, "start_time": null, "text": "Les rapports des vassaux \u00e0 leurs seigneurs constituent une pyramide au sommet de laquelle se trouve le roi. Au XIe si\u00e8cle, m\u00eame si les grands vassaux pr\u00eatent difficilement hommage au roi, celui-ci reste tout de m\u00eame un personnage sacr\u00e9, qui doit assurer la paix et la justice dans son royaume. Le roi est investi du pouvoir pendant la c\u00e9r\u00e9monie du sacre, \u00e0 Reims.", "title": null}], "statement": "Le roi est investi du pouvoir royal lors d\u0027une c\u00e9r\u00e9monie de couronnement \u00e0 Paris.", "title": "Le roi est investi du pouvoir royal lors d\u0027une c\u00e9r\u00e9monie de couronnement \u00e0 Paris.", "type": "true_false", "veracity": false}, {"concepts": [], "difficulty": "unknown", "feedback": "Hugues Capet utilise son sacre pour l\u00e9gitimer son autorit\u00e9, pr\u00e9tendant que son pouvoir lui a \u00e9t\u00e9 accord\u00e9 par Dieu. Cela renforce sa l\u00e9gitimit\u00e9 face aux seigneurs contestataires.", "font": {"color": "white"}, "group": 5, "id": "b9e3b66e39c34963bb94651b96bca347", "label": "true_false", "lang": "fr", "shape": "dot", "size": 5, "sources": [{"associated_block_ids": [], "categories": [], "children_ids": [], "corpus_id": 564, "corpus_label": null, "doc_id": 2558, "doc_label": "chap 5 la-feodalite-et-laffirmation-de-letat", "end_time": null, "first_page": 5, "html_tag": "p", "id": "33765239d72b43d0b082acfa75a0e417", "image_url": null, "last_page": 5, "long_summary": null, "next_id": "780f61b798d64203ae97f4c579c3efba", "order": 33.0, "origin_type": "document_content", "parent_id": "fc38ea3101274d19a2c3e38ecc5ebd27", "prev_id": "29cc3a35f2ee476a83f5f2d44b03f67c", "publication_date": null, "score": 1.0, "short_summary": null, "start_time": null, "text": "Synth\u00e8se : Lorsque Hugues Capet est sacr\u00e9 roi de France, il ne gouverne directement que le domaine royal qui est un petit territoire. Son pouvoir est limit\u00e9 par celui des grands seigneurs du royaume. Cependant, il a l\u0027avantage d\u0027\u00eatre sacr\u00e9 et pr\u00e9tend gr\u00e2ce \u00e0 cela que son pouvoir lui vient de Dieu. Progressivement, il agrandit le domaine royal, notamment par la guerre, lorsqu\u0027il soumet des seigneurs qui contestent son autorit\u00e9.", "title": null}], "statement": "Hugues Capet justifie son pouvoir en affirmant qu\u0027il lui vient de Dieu.", "title": "Hugues Capet justifie son pouvoir en affirmant qu\u0027il lui vient de Dieu.", "type": "true_false", "veracity": true}, {"concepts": [], "difficulty": "unknown", "feedback": "Hugues Capet ne gouverne directement que le domaine royal, un petit territoire. Son pouvoir est limit\u00e9 par celui des grands seigneurs qui contr\u00f4lent une grande partie du royaume. Il n\u0027a pas d\u0027autorit\u00e9 imm\u00e9diate sur tout le royaume fran\u00e7ais d\u00e8s son sacre.", "font": {"color": "white"}, "group": 5, "id": "718c1c48087a47e19e2bdac1b4b17a31", "label": "true_false", "lang": "fr", "shape": "dot", "size": 5, "sources": [{"associated_block_ids": [], "categories": [], "children_ids": [], "corpus_id": 564, "corpus_label": null, "doc_id": 2558, "doc_label": "chap 5 la-feodalite-et-laffirmation-de-letat", "end_time": null, "first_page": 5, "html_tag": "p", "id": "33765239d72b43d0b082acfa75a0e417", "image_url": null, "last_page": 5, "long_summary": null, "next_id": "780f61b798d64203ae97f4c579c3efba", "order": 33.0, "origin_type": "document_content", "parent_id": "fc38ea3101274d19a2c3e38ecc5ebd27", "prev_id": "29cc3a35f2ee476a83f5f2d44b03f67c", "publication_date": null, "score": 1.0, "short_summary": null, "start_time": null, "text": "Synth\u00e8se : Lorsque Hugues Capet est sacr\u00e9 roi de France, il ne gouverne directement que le domaine royal qui est un petit territoire. Son pouvoir est limit\u00e9 par celui des grands seigneurs du royaume. Cependant, il a l\u0027avantage d\u0027\u00eatre sacr\u00e9 et pr\u00e9tend gr\u00e2ce \u00e0 cela que son pouvoir lui vient de Dieu. Progressivement, il agrandit le domaine royal, notamment par la guerre, lorsqu\u0027il soumet des seigneurs qui contestent son autorit\u00e9.", "title": null}], "statement": "Hugues Capet a imm\u00e9diatement gouvern\u00e9 l\u0027ensemble du royaume fran\u00e7ais d\u00e8s son couronnement.", "title": "Hugues Capet a imm\u00e9diatement gouvern\u00e9 l\u0027ensemble du royaume fran\u00e7ais d\u00e8s son couronnement.", "type": "true_false", "veracity": false}, {"concepts": [], "difficulty": "unknown", "feedback": "Au contraire, les souverains cap\u00e9tiens ont prot\u00e9g\u00e9 l\u0027\u00c9glise et, en \u00e9change, recevaient son soutien. Ils ne menaient pas de guerres contre elle, mais utilisaient la c\u00e9r\u00e9monie du sacre pour l\u00e9gitimer leur r\u00e8gne.", "font": {"color": "white"}, "group": 5, "id": "c68a4229bdd74d70989bd670f9a12cc2", "label": "true_false", "lang": "fr", "shape": "dot", "size": 5, "sources": [{"associated_block_ids": [], "categories": [], "children_ids": [], "corpus_id": 564, "corpus_label": null, "doc_id": 2553, "doc_label": "9782210105669_088-103-CH05H", "end_time": null, "first_page": 13, "html_tag": "p", "id": "eb05856d70da404db8b12cfc1d348f47", "image_url": null, "last_page": 13, "long_summary": null, "next_id": "551af7635b1c46178b38ec707166cd3a", "order": 22.0, "origin_type": "document_content", "parent_id": "7d3d5abe481241c6b3ae399311f779fe", "prev_id": "97850784b00c40d7af4f24f1e54f2952", "publication_date": null, "score": 1.0, "short_summary": null, "start_time": null, "text": "Les successeurs d\u0027Hugues Capet affrontent \u00e9galement les grands seigneurs. Ils r\u00e9ussissent \u00e0 agrandir lentement le domaine royal par la guerre. Ainsi, apr\u00e8s sa victoire de Bouvines en 1214, Philippe Auguste s\u0027empare de la Flandre et s\u0027impose aux seigneurs. Les souverains prot\u00e8gent l\u0027\u00c9glise et re\u00e7oivent en \u00e9change son soutien. Par la c\u00e9r\u00e9monie du sacre, le roi s\u0027appuie sur l\u0027\u00c9glise pour r\u00e9gner.", "title": null}], "statement": "Les rois cap\u00e9tiens ont men\u00e9 des guerres contre l\u0027\u00c9glise pour \u00e9tendre leur territoire.", "title": "Les rois cap\u00e9tiens ont men\u00e9 des guerres contre l\u0027\u00c9glise pour \u00e9tendre leur territoire.", "type": "true_false", "veracity": false}, {"concepts": [], "difficulty": "unknown", "feedback": "Les souverains ont affirm\u00e9 qu\u0027ils \u00e9taient suzerains de tous les seigneurs, ce qui signifie qu\u0027ils revendiquaient leur propre autorit\u00e9 sup\u00e9rieure, et non qu\u0027ils se d\u00e9claraient sous l\u0027autorit\u00e9 des seigneurs.", "font": {"color": "white"}, "group": 5, "id": "81e37c82fd274f6cba416502ac75c6e1", "label": "true_false", "lang": "fr", "shape": "dot", "size": 5, "sources": [{"associated_block_ids": [], "categories": [], "children_ids": [], "corpus_id": 564, "corpus_label": null, "doc_id": 2553, "doc_label": "9782210105669_088-103-CH05H", "end_time": null, "first_page": 13, "html_tag": "p", "id": "615fac7e13b842d8a96bda8f5db1675a", "image_url": null, "last_page": 13, "long_summary": null, "next_id": "b251acc9d4544b99b363177e55997c66", "order": 25.0, "origin_type": "document_content", "parent_id": "6d7e56370ea04a538c7bb62883618d23", "prev_id": "6d7e56370ea04a538c7bb62883618d23", "publication_date": null, "score": 1.0, "short_summary": null, "start_time": null, "text": "\u00c0 partir du XIIe si\u00e8cle, les souverains consolident le pouvoir royal. Ils affirment qu\u0027ils sont suzerains de tous les seigneurs. Ils cr\u00e9ent l\u0027administration des finances qui collecte les imp\u00f4ts. Les rois, aid\u00e9s par des l\u00e9gistes et des conseillers, sont repr\u00e9sent\u00e9s par des baillis. Pour renforcer leur pouvoir, ils d\u00e9veloppent une justice royale qui permet de faire appel au roi.", "title": null}], "statement": "Les souverains du XIIe si\u00e8cle ont consolid\u00e9 leur pouvoir en d\u00e9clarant qu\u0027ils \u00e9taient sous l\u0027autorit\u00e9 des seigneurs.", "title": "Les souverains du XIIe si\u00e8cle ont consolid\u00e9 leur pouvoir en d\u00e9clarant qu\u0027ils \u00e9taient sous l\u0027autorit\u00e9 des seigneurs.", "type": "true_false", "veracity": false}, {"concepts": [], "difficulty": "unknown", "feedback": "C\u0027est en effet correct. Les rois cap\u00e9tiens cherchaient \u00e0 garantir la stabilit\u00e9 de leur dynastie en faisant couronner leur successeur avant leur mort, afin d\u0027assurer une transition sans heurts et d\u0027\u00e9viter des conflits de succession.", "font": {"color": "white"}, "group": 5, "id": "3d1e0cf5453a4f499c54577dc7da13bd", "label": "true_false", "lang": "fr", "shape": "dot", "size": 5, "sources": [{"associated_block_ids": [], "categories": [], "children_ids": [], "corpus_id": 564, "corpus_label": null, "doc_id": 2553, "doc_label": "9782210105669_088-103-CH05H", "end_time": null, "first_page": 13, "html_tag": "p", "id": "17c0446d2b0b43178fd7a2cf62ed0643", "image_url": null, "last_page": 13, "long_summary": null, "next_id": "7d3d5abe481241c6b3ae399311f779fe", "order": 19.0, "origin_type": "document_content", "parent_id": "c30eb8b1e4dc484eb107033dc1e062e6", "prev_id": "01d8bbb28be04b6eb56d89765324b886", "publication_date": null, "score": 1.0, "short_summary": null, "start_time": null, "text": "En 1793, le Louvre devient un mus\u00e9e. On peut y visiter \u00ab le Louvre m\u00e9di\u00e9val \u00bb qui abrite les fondations de l\u0027ancien palais des rois cap\u00e9tiens et valois. En 987, Hugues Capet succ\u00e8de au dernier roi carolingien et fonde la dynastie des Cap\u00e9tiens. En th\u00e9orie, il r\u00e8gne sur l\u0027ensemble du royaume, mais en r\u00e9alit\u00e9 il ne dirige que le domaine royal. L\u0027autorit\u00e9 des rois ne s\u0027exerce pas au sud de la Loire. Pour s\u0027imposer, les rois font couronner leur h\u00e9ritier de leur vivant et organisent des mariages politiques afin de renforcer leur pouvoir et \u00e9tendre le territoire.", "title": null}], "statement": "Les rois cap\u00e9tiens faisaient couronner leur h\u00e9ritier de leur vivant pour renforcer leur pouvoir et garantir une continuit\u00e9 dynastique.", "title": "Les rois cap\u00e9tiens faisaient couronner leur h\u00e9ritier de leur vivant pour renforcer leur pouvoir et garantir une continuit\u00e9 dynastique.", "type": "true_false", "veracity": true}, {"aliases": [], "corpus_id": null, "definition": "Institution religieuse influente en France, dont le pouvoir a \u00e9t\u00e9 contest\u00e9 par les rois absolutistes cherchant \u00e0 centraliser leur autorit\u00e9.", "doc_ids": [2534], "font": {"color": "white"}, "generative": true, "group": 1, "id": "acfc2eb8-67fd-4d3b-af6b-88d2a4b5a0bb", "label": "\u00c9glise", "lang": "fr", "ref_concept_id": null, "shape": "dot", "size": 3, "title": "Institution religieuse influente en France, dont le pouvoir a \u00e9t\u00e9 contest\u00e9 par les rois absolutistes cherchant \u00e0 centraliser leur autorit\u00e9.", "type": "concept", "valid": null, "wikientity": null, "wordnetentity": null}, {"aliases": [], "corpus_id": null, "definition": "Saint Pierre, consid\u00e9r\u00e9 comme le premier pape et \u00e9v\u00eaque de Rome, symbolise l\u0027autorit\u00e9 spirituelle dans le christianisme.", "doc_ids": [2531], "font": {"color": "white"}, "generative": true, "group": 1, "id": "621e9fa5-5346-4cf0-bd67-4940b1821c0c", "label": "Saint Pierre", "lang": "fr", "ref_concept_id": null, "shape": "dot", "size": 3, "title": "Saint Pierre, consid\u00e9r\u00e9 comme le premier pape et \u00e9v\u00eaque de Rome, symbolise l\u0027autorit\u00e9 spirituelle dans le christianisme.", "type": "concept", "valid": null, "wikientity": null, "wordnetentity": {"definition": "disciple of Jesus and leader of the Apostles; regarded by Catholics as the vicar of Christ on earth and first Pope", "english_lemmas": [], "french_lemmas": [], "hypernyms_list": [], "label": "Saint Pierre", "name": "peter.n.01", "region_domains": [], "root_hypernyms": [], "topic_domains": [], "usage_domains": []}}, {"aliases": [], "corpus_id": null, "definition": "Cette mosa\u00efque repr\u00e9sente des \u00e9v\u00e9nements cl\u00e9s du christianisme primitif et illustre le lien entre pouvoir temporel et spirituel.", "doc_ids": [2531], "font": {"color": "white"}, "generative": true, "group": 1, "id": "38db9cc3-00f4-428d-b7b4-d3721e174fd6", "label": "Mosa\u00efque de Saint-Jean de Latran", "lang": "fr", "ref_concept_id": null, "shape": "dot", "size": 3, "title": "Cette mosa\u00efque repr\u00e9sente des \u00e9v\u00e9nements cl\u00e9s du christianisme primitif et illustre le lien entre pouvoir temporel et spirituel.", "type": "concept", "valid": null, "wikientity": null, "wordnetentity": null}, {"aliases": [], "corpus_id": null, "definition": "Repr\u00e9sentation iconographique chr\u00e9tienne symbolisant le pouvoir divin, souvent utilis\u00e9e dans l\u0027art religieux pour affirmer la souverainet\u00e9 spirituelle.", "doc_ids": [2531], "font": {"color": "white"}, "generative": true, "group": 1, "id": "523c2c96-cdf5-46db-a535-47954eb85b00", "label": "Christ tr\u00f4nant", "lang": "fr", "ref_concept_id": null, "shape": "dot", "size": 3, "title": "Repr\u00e9sentation iconographique chr\u00e9tienne symbolisant le pouvoir divin, souvent utilis\u00e9e dans l\u0027art religieux pour affirmer la souverainet\u00e9 spirituelle.", "type": "concept", "valid": null, "wikientity": null, "wordnetentity": null}, {"aliases": [], "corpus_id": null, "definition": "Concept selon lequel les lois doivent \u00eatre conformes \u00e0 une autorit\u00e9 sup\u00e9rieure morale et religieuse, limitant m\u00eame le pouvoir royal.", "doc_ids": [2571], "font": {"color": "white"}, "generative": true, "group": 1, "id": "2e03da89-6dd5-45d2-8c30-e1f443218961", "label": "Raison divine", "lang": "fr", "ref_concept_id": null, "shape": "dot", "size": 3, "title": "Concept selon lequel les lois doivent \u00eatre conformes \u00e0 une autorit\u00e9 sup\u00e9rieure morale et religieuse, limitant m\u00eame le pouvoir royal.", "type": "concept", "valid": null, "wikientity": null, "wordnetentity": null}, {"answers": ["Dieu"], "concepts": [], "difficulty": "unknown", "distractors": [["le peuple", "la noblesse", "la justice", "les institutions", "l\u0027arm\u00e9e", "l\u0027\u00c9glise"]], "feedback": "Le roi dans la monarchie absolue fran\u00e7aise est consid\u00e9r\u00e9 comme le repr\u00e9sentant de Dieu sur Terre. Cela justifie qu\u0027il soit le seul \u00e0 d\u00e9tenir le pouvoir l\u00e9gislatif et qu\u0027aucune autorit\u00e9 temporelle ne puisse le juger ou remettre en question ses d\u00e9cisions.", "font": {"color": "white"}, "group": 4, "id": "e82f885c965f447eb7feff1dac2f5bfd", "label": "fill_in", "lang": "fr", "query": "Dans la monarchie absolue fran\u00e7aise, le roi est per\u00e7u comme le repr\u00e9sentant de \u003cblank\u003e sur Terre, ce qui fait de lui l\u0027unique d\u00e9tenteur du pouvoir l\u00e9gislatif.", "shape": "dot", "size": 5, "sources": [{"associated_block_ids": [], "categories": [], "children_ids": [], "corpus_id": 564, "corpus_label": null, "doc_id": 2571, "doc_label": "chap 8 du-prince-de-la-renaissance-au-roi-absolu", "end_time": null, "first_page": 1, "html_tag": "p", "id": "9f593a1c4d2e4964a67133617a9c887a", "image_url": null, "last_page": 1, "long_summary": null, "next_id": "d948a6c435964016a6ac39a1d35eeb5e", "order": 68.0, "origin_type": "document_content", "parent_id": "f35d93288890433bbf75bbd61f3d3efe", "prev_id": "f35d93288890433bbf75bbd61f3d3efe", "publication_date": null, "score": 1.0, "short_summary": null, "start_time": null, "text": "Selon Arlette Jouanna, \u00ab absolu \u00bb, terme utilis\u00e9 couramment par les contemporains de la p\u00e9riode, d\u00e9signe \u00ab la possibilit\u00e9 l\u00e9gale de transgresser au nom d\u0027une l\u00e9gitimit\u00e9 sup\u00e9- rieure \u00bb. Mais quelle est cette l\u00e9gitimit\u00e9 sup\u00e9rieure ? La monarchie absolue fran\u00e7aise de droit divin, que beaucoup d\u0027autres monarchies europ\u00e9ennes souhaitent copier, fait du roi le repr\u00e9sentant de Dieu sur Terre. Ainsi l\u0027id\u00e9e que lui seul pouvait le juger et qu\u0027aucune instance temporelle n\u0027en poss\u00e9dait le droit s\u0027impose graduellement. Le roi est le seul \u00e0 faire la loi. Il peut donc affirmer \u00e0 ses sujets : \u00ab sic volo, sic jubeo \u00bb, \u00ab Je veux ceci, je dis. \u00bb C\u0027est dans ce sens qu\u0027il faut interpr\u00e9ter la formule \u00ab Car tel est notre plaisir \u00bb c\u0027est- \u00e0-dire telle est notre volont\u00e9. De plus, dans toutes les d\u00e9cisions royales, ordonnances ou \u00e9dits, l\u0027utilisation des mots \u00ab volons, disons et ordonnons \u00bb mais aussi dans les arr\u00eats du Conseil o\u00f9 est port\u00e9 la mention \u00ab Le Roy en son conseil \u00bb, sont des marques du pouvoir absolu.", "title": null}], "title": "Dans la monarchie absolue fran\u00e7aise, le roi est per\u00e7u comme le repr\u00e9sentant de \u003cblank\u003e sur Terre, ce qui fait de lui l\u0027unique d\u00e9tenteur du pouvoir l\u00e9gislatif.", "type": "fill_in"}, {"concepts": [], "difficulty": "unknown", "feedback": "La validit\u00e9 des lois d\u00e9pendait de leur conformit\u00e9 \u00e0 un ordre sup\u00e9rieur fond\u00e9 sur la raison, une autorit\u00e9 \u00e0 la fois religieuse, morale et juridique. Le roi restait li\u00e9 par cette \u0027raison\u0027, m\u00eame s\u0027il \u00e9tait d\u00e9li\u00e9 des lois humaines ordinaires.", "font": {"color": "white"}, "group": 5, "id": "28310e2f0065489f8b3073018d5e7c64", "label": "true_false", "lang": "fr", "shape": "dot", "size": 5, "sources": [{"associated_block_ids": [], "categories": [], "children_ids": [], "corpus_id": 564, "corpus_label": null, "doc_id": 2571, "doc_label": "chap 8 du-prince-de-la-renaissance-au-roi-absolu", "end_time": null, "first_page": 1, "html_tag": "p", "id": "d948a6c435964016a6ac39a1d35eeb5e", "image_url": null, "last_page": 1, "long_summary": null, "next_id": "ab0bcdb1126146078f74108206a2a551", "order": 69.0, "origin_type": "document_content", "parent_id": "f35d93288890433bbf75bbd61f3d3efe", "prev_id": "9f593a1c4d2e4964a67133617a9c887a", "publication_date": null, "score": 1.0, "short_summary": null, "start_time": null, "text": "M\u00eame d\u00e9li\u00e9 des lois, le roi restait li\u00e9 par la raison, ratione alligatus, \u00e0 cet ordre juste que Dieu faisait r\u00e9gner dans tout l\u0027univers. D\u0027apr\u00e8s Arlette Jouanna dans l\u0027ouvrage Le pouvoir absolu, naissance d\u0027un imaginaire politique de la royaut\u00e9, quand le roi gouvernait, il ne \u00ab pouvait donner aux lois qu\u0027il promulguait qu\u0027une force coactive \u00bb (elles sont imposables par la contrainte), mais leur \u00ab force directive \u00bb ne venait pas de lui. Il existait une \u00ab loi sur\u00e9minente dont l\u0027autorit\u00e9 \u00e9tait \u00e0 la fois religieuse, morale et juridique. \u00bb. Ainsi, la vali- dit\u00e9 d\u0027une loi d\u00e9pendait de sa conformit\u00e9 \u00e0 la raison et ne provenait pas seulement du Tr\u00e8s-Haut. Pour \u00e9tablir l\u0027ordre de Dieu, il n\u0027\u00e9tait donc pas le seul \u00e0 d\u00e9tenir le \u00ab monopole de la loi \u00bb. Cette \u00ab t\u00e2che \u00e9crasante \u00bb, il devait la partager avec les membres des Parle- ments, eux-m\u00eames se r\u00e9clamant \u00eatre ordonn\u00e9s de Dieu \u00ab tout autant qu\u0027investis par le roi \u00bb et estimaient \u00eatre les garants des lois fondamentales du royaume.", "title": null}], "statement": "Les lois promulgu\u00e9es par le roi devaient \u00eatre conformes \u00e0 un ordre sup\u00e9rieur bas\u00e9 sur la raison et une autorit\u00e9 sur\u00e9minente.", "title": "Les lois promulgu\u00e9es par le roi devaient \u00eatre conformes \u00e0 un ordre sup\u00e9rieur bas\u00e9 sur la raison et une autorit\u00e9 sur\u00e9minente.", "type": "true_false", "veracity": true}, {"aliases": [], "corpus_id": null, "definition": "Compos\u00e9 d\u0027\u00e9v\u00eaques et de pr\u00eatres, ce groupe religieux encadre les fid\u00e8les et organise le culte au sein des communaut\u00e9s chr\u00e9tiennes.", "doc_ids": [2565], "font": {"color": "white"}, "generative": true, "group": 1, "id": "950f00d1-b618-4f8e-8110-014d3260bb5d", "label": "Clerg\u00e9 s\u00e9culier", "lang": "fr", "ref_concept_id": null, "shape": "dot", "size": 3, "title": "Compos\u00e9 d\u0027\u00e9v\u00eaques et de pr\u00eatres, ce groupe religieux encadre les fid\u00e8les et organise le culte au sein des communaut\u00e9s chr\u00e9tiennes.", "type": "concept", "valid": null, "wikientity": {"aliases": [], "content": null, "definition": "Le clerg\u00e9 s\u00e9culier est le clerg\u00e9 qui vit dans le \u00ab si\u00e8cle \u00bb  (du latin : s\u00e6cularis) dans la vie en soci\u00e9t\u00e9, pour distinguer avec le clerg\u00e9 r\u00e9gulier qui vit selon une \u00ab r\u00e8gle de vie \u00bb (du latin : regularis) d\u2019un ordre et partage un lieu de vie collectif (une abbaye, un couvent, un prieur\u00e9). Ce terme d\u00e9signe surtout les pr\u00eatres, les chanoines, et les \u00e9v\u00eaques et concerne particuli\u00e8rement l\u0027\u00c9glise catholique.", "label": "Clerg\u00e9 s\u00e9culier", "page_id": "3340618", "thumbnail": null, "wikidata_id": "Q924774"}, "wordnetentity": null}, {"aliases": ["120f0835-5cb8-4bd8-b85b-f7b69e27956c", "5a4dce69-9b8b-43a2-b635-24b531b349f5", "ea67c04c-277f-4c6b-a0f0-092ffd2fb7e2", "f7c21b5b-0b4c-4fe7-a06c-9d0f42040d4b"], "corpus_id": null, "definition": "Le pouvoir imp\u00e9rial et royal d\u00e9signe l\u0027autorit\u00e9 supr\u00eame exerc\u00e9e par un empereur ou un roi sur ses sujets, souvent renforc\u00e9e par des institutions, des lois et une l\u00e9gitimit\u00e9 divine. Dans le contexte byzantin, le pouvoir imp\u00e9rial se manifeste \u00e0 travers des repr\u00e9sentations artistiques et religieuses, tandis qu\u0027en France aux XVIe et XVIIe si\u00e8cles, le pouvoir royal est symbolis\u00e9 dans l\u0027art par des \u0153uvres refl\u00e9tant la grandeur du monarque. Ce dernier conna\u00eet des contestations de la part des nobles ou de mouvements populaires, mais se renforce durant la Fronde gr\u00e2ce \u00e0 des r\u00e9formes administratives et militaires.", "doc_ids": [2531, 2534], "font": {"color": "white"}, "generative": true, "group": 1, "id": "3348cf4e-c025-4b96-84e3-b10d48ec573f", "label": "Pouvoir imp\u00e9rial et royal", "lang": "fr", "ref_concept_id": null, "shape": "dot", "size": 3, "title": "Le pouvoir imp\u00e9rial et royal d\u00e9signe l\u0027autorit\u00e9 supr\u00eame exerc\u00e9e par un empereur ou un roi sur ses sujets, souvent renforc\u00e9e par des institutions, des lois et une l\u00e9gitimit\u00e9 divine. Dans le contexte byzantin, le pouvoir imp\u00e9rial se manifeste \u00e0 travers des repr\u00e9sentations artistiques et religieuses, tandis qu\u0027en France aux XVIe et XVIIe si\u00e8cles, le pouvoir royal est symbolis\u00e9 dans l\u0027art par des \u0153uvres refl\u00e9tant la grandeur du monarque. Ce dernier conna\u00eet des contestations de la part des nobles ou de mouvements populaires, mais se renforce durant la Fronde gr\u00e2ce \u00e0 des r\u00e9formes administratives et militaires.", "type": "concept", "valid": null, "wikientity": null, "wordnetentity": null}, {"aliases": [], "corpus_id": null, "definition": "Utilisation d\u0027images symboliques dans l\u0027art pour transmettre des id\u00e9es religieuses ou politiques, comme celle de Justinien avec son \u00e9pouse.", "doc_ids": [2531], "font": {"color": "white"}, "generative": true, "group": 1, "id": "048e964a-f366-40ed-82b1-af9774fdb38f", "label": "Repr\u00e9sentation iconographique", "lang": "fr", "ref_concept_id": null, "shape": "dot", "size": 3, "title": "Utilisation d\u0027images symboliques dans l\u0027art pour transmettre des id\u00e9es religieuses ou politiques, comme celle de Justinien avec son \u00e9pouse.", "type": "concept", "valid": null, "wikientity": {"aliases": [], "content": null, "definition": "L\u0027iconographie est l\u0027ensemble des repr\u00e9sentations d\u0027un m\u00eame sujet ou autour d\u0027un m\u00eame th\u00e8me dans les \u0153uvres appartenant aux arts visuels. L\u0027iconographie est aussi une branche de l\u0027histoire de l\u0027art qui \u00e9tudie l\u0027identification, la description et l\u0027interpr\u00e9tation du contenu des images : les sujets repr\u00e9sent\u00e9s, les compositions et les d\u00e9tails particuliers utilis\u00e9s pour le faire, et d\u0027autres \u00e9l\u00e9ments qui sont distincts du style artistique.", "label": "Iconographie", "page_id": "69795", "thumbnail": null, "wikidata_id": "Q208145"}, "wordnetentity": null}, {"aliases": [], "corpus_id": null, "definition": "Utilisation d\u0027images ou de motifs pour repr\u00e9senter des id\u00e9es abstraites; ici, l\u0027art sert \u00e0 affirmer le pouvoir et la l\u00e9gitimit\u00e9 royale.", "doc_ids": [2534], "font": {"color": "white"}, "generative": true, "group": 1, "id": "91b9d8b4-7afe-41b5-88c1-368343f8f2b8", "label": "Symbolisme", "lang": "fr", "ref_concept_id": null, "shape": "dot", "size": 3, "title": "Utilisation d\u0027images ou de motifs pour repr\u00e9senter des id\u00e9es abstraites; ici, l\u0027art sert \u00e0 affirmer le pouvoir et la l\u00e9gitimit\u00e9 royale.", "type": "concept", "valid": null, "wikientity": {"aliases": [], "content": null, "definition": "Le symbolisme est un mouvement artistique europ\u00e9en qui se d\u00e9veloppe dans les ann\u00e9es 1870 et qui atteint son apog\u00e9e dans les ann\u00e9es 1890. Il appara\u00eet d\u0027abord en po\u00e9sie avant de gagner la peinture, la musique et le th\u00e9\u00e2tre.\nIl est difficile de d\u00e9finir clairement un style symboliste, puisque le mouvement a r\u00e9uni de nombreuses tendances diff\u00e9rentes.", "label": "Symbolisme (art)", "page_id": "20497", "thumbnail": null, "wikidata_id": "Q164800"}, "wordnetentity": null}, {"aliases": ["37757519-f575-4acb-ac5d-062d6f39f425", "d14dd3e2-9e1e-4273-8e29-5f82f0e680e0", "e0f0377c-4097-482e-a4fd-11edae8c5f56"], "corpus_id": null, "definition": "Les catholiques, adh\u00e9rents \u00e0 l\u0027\u00c9glise catholique romaine, reconnaissent l\u0027autorit\u00e9 du pape et repr\u00e9sentent une tradition religieuse influente en France et dans le monde. Historiquement, ils \u00e9taient majoritaires en France au XVIe si\u00e8cle et ont \u00e9t\u00e9 impliqu\u00e9s dans des conflits religieux avec les protestants durant cette p\u00e9riode, notamment pendant les guerres de religion fran\u00e7aises. Bien que souvent critiqu\u00e9s pour certaines pratiques per\u00e7ues comme excessives, telles que la vente d\u0027indulgences, leur attachement \u00e0 l\u0027autorit\u00e9 papale demeure un aspect central de leur foi.", "doc_ids": [2539, 2566], "font": {"color": "white"}, "generative": true, "group": 1, "id": "eecbff4a-6003-4de4-8efe-d3066e5cb2bd", "label": "Catholiques", "lang": "fr", "ref_concept_id": null, "shape": "dot", "size": 3, "title": "Les catholiques, adh\u00e9rents \u00e0 l\u0027\u00c9glise catholique romaine, reconnaissent l\u0027autorit\u00e9 du pape et repr\u00e9sentent une tradition religieuse influente en France et dans le monde. Historiquement, ils \u00e9taient majoritaires en France au XVIe si\u00e8cle et ont \u00e9t\u00e9 impliqu\u00e9s dans des conflits religieux avec les protestants durant cette p\u00e9riode, notamment pendant les guerres de religion fran\u00e7aises. Bien que souvent critiqu\u00e9s pour certaines pratiques per\u00e7ues comme excessives, telles que la vente d\u0027indulgences, leur attachement \u00e0 l\u0027autorit\u00e9 papale demeure un aspect central de leur foi.", "type": "concept", "valid": null, "wikientity": null, "wordnetentity": null}, {"aliases": ["ded30ff1-d445-4558-8180-f74cb940c934", "c3a42fe4-7dea-425d-923d-2494cfb73df7", "f4efccf8-3109-466c-89f2-29e002cb1522", "9eec5c79-3cbd-421d-8b7b-ca48ea498f23", "a3da58d2-11cc-4bd1-91e4-14f986b21eb4", "2b66185e-6bb6-434a-9c1b-d5f8a4e2b1f1", "cf5674ca-47fd-42e1-b9f8-ee029eb657ea", "fd7a2355-cd70-4a6e-bd49-d2d3f2bc6dc2", "c473581c-ebad-47f0-bbc3-f2d03a9905d1", "97315099-6cd2-40d8-b886-428d91acf151", "3d7ea66b-92bd-47b2-b3ba-d404b3c440e8", "c04f484c-4919-4913-8823-0950110591b1", "f40d7e91-25fb-4ea5-b020-66d7b0627537", "98721e9f-af6b-4609-b772-b0689127e6fb", "5e714e04-5dca-47c0-b5c1-512d4e71f418", "e3f0a95b-5b40-4249-aad7-33bf78a492b3", "cf926bb4-4916-4a05-bafa-5777c245c9f9", "c8fa8cdc-6d2f-483b-b06e-522766cacb7a", "df2d476a-e7cb-4976-a4e2-187f9b486088"], "corpus_id": null, "definition": "Le califat est une institution politique et religieuse dans l\u0027islam, dirig\u00e9e par un calife, qui est le chef religieux et politique consid\u00e9r\u00e9 comme le successeur du proph\u00e8te Mahomet. Les califes exercent une autorit\u00e9 supr\u00eame sur la communaut\u00e9 musulmane, jouant un r\u00f4le central dans l\u0027unit\u00e9, la direction spirituelle et temporelle de l\u0027empire arabo-musulman. Souvent d\u00e9sign\u00e9s par le titre honorifique de \u0027Prince des croyants\u0027, les califes symbolisent leur fonction essentielle au sein du gouvernement islamique. Ils ont \u00e9t\u00e9 cruciaux pour l\u0027expansion de l\u0027islam apr\u00e8s la mort de Mahomet, notamment sous les dynasties des Abbassides et des Omeyyades, tout en \u00e9tablissant des institutions politiques qui ont fa\u00e7onn\u00e9 le monde islamique et en organisant la gouvernance d\u0027Al-Andalus.", "doc_ids": [2561, 2557, 2535], "font": {"color": "white"}, "generative": true, "group": 1, "id": "ded9e258-8dff-45ee-b37e-a84b95a53c1d", "label": "Califat et Califes", "lang": "fr", "ref_concept_id": null, "shape": "dot", "size": 10, "title": "Le califat est une institution politique et religieuse dans l\u0027islam, dirig\u00e9e par un calife, qui est le chef religieux et politique consid\u00e9r\u00e9 comme le successeur du proph\u00e8te Mahomet. Les califes exercent une autorit\u00e9 supr\u00eame sur la communaut\u00e9 musulmane, jouant un r\u00f4le central dans l\u0027unit\u00e9, la direction spirituelle et temporelle de l\u0027empire arabo-musulman. Souvent d\u00e9sign\u00e9s par le titre honorifique de \u0027Prince des croyants\u0027, les califes symbolisent leur fonction essentielle au sein du gouvernement islamique. Ils ont \u00e9t\u00e9 cruciaux pour l\u0027expansion de l\u0027islam apr\u00e8s la mort de Mahomet, notamment sous les dynasties des Abbassides et des Omeyyades, tout en \u00e9tablissant des institutions politiques qui ont fa\u00e7onn\u00e9 le monde islamique et en organisant la gouvernance d\u0027Al-Andalus.", "type": "concept", "valid": null, "wikientity": {"aliases": [], "content": null, "definition": "Un califat ou khalifat (arabe : \u062e\u0650\u0644\u0627\u0641\u0629) est par m\u00e9tonymie le territoire et la population musulmane qui y vit, reconnaissant l\u0027autorit\u00e9 d\u0027un calife (arabe : \u062e\u0644\u064a\u0641\u0629, litt\u00e9ralement \u00ab un successeur \u00bb, ici de Mahomet) dans l\u0027exercice politique du pouvoir.\nCe mot sert aussi \u00e0 d\u00e9signer le r\u00e9gime politique lui-m\u00eame et la p\u00e9riode pendant laquelle il s\u0027exerce (par exemple, \u00ab pendant le califat de H\u00e2roun ar-Rach\u00eed \u00bb). \u00c0 noter toutefois que le terme khal\u00eefa (califat) n\u2019a pas un emploi restreint \u00e0 cet usage politique dans la langue arabe.", "label": "Califat", "page_id": "29373", "thumbnail": null, "wikidata_id": "Q131401"}, "wordnetentity": {"definition": "the office of a caliph", "english_lemmas": [], "french_lemmas": [], "hypernyms_list": [], "label": "Califat", "name": "caliphate.n.02", "region_domains": [], "root_hypernyms": [], "topic_domains": [], "usage_domains": []}}, {"answers": ["la religion"], "concepts": [], "difficulty": "unknown", "distractors": [["la g\u00e9ographie", "l\u0027\u00e9conomie", "la culture", "le climat", "l\u0027arm\u00e9e", "la d\u00e9mographie"]], "feedback": "La religion est un facteur explicatif central dans l\u0027unit\u00e9 ou le morcellement des empires durant cette p\u00e9riode, car elle influence non seulement les croyances et pratiques spirituelles, mais aussi les interactions entre pouvoirs politiques, militaires et religieux.", "font": {"color": "white"}, "group": 4, "id": "5df4523f25ef4110af2a07a55825d80f", "label": "fill_in", "lang": "fr", "query": "La p\u00e9riode du VIe au XIIIe si\u00e8cle permet d\u0027observer l\u0027\u00e9volution des empires et leurs facteurs d\u0027unit\u00e9 ou de morcellement, o\u00f9 \u003cblank\u003e joue un r\u00f4le explicatif particuli\u00e8rement important.", "shape": "dot", "size": 5, "sources": [{"associated_block_ids": [], "categories": [], "children_ids": [], "corpus_id": 564, "corpus_label": null, "doc_id": 2561, "doc_label": "chap 2 la-naissance-et-la-diffusion-de-lislam", "end_time": null, "first_page": 2, "html_tag": "p", "id": "5c0c4bba5d524e9cb750db21d7a1162b", "image_url": null, "last_page": 2, "long_summary": null, "next_id": "2dc7a52c4d9b47499cd7952b3e552320", "order": 17.0, "origin_type": "document_content", "parent_id": "9cc7724725ff44af81d4dfc00f8c336b", "prev_id": "fcdbe0bf9bc348359ee3c3dd4e85ce6a", "publication_date": null, "score": 1.0, "short_summary": null, "start_time": null, "text": "La p\u00e9riode qui s\u0027\u00e9tend du VIe au XIIIe si\u00e8cle, de Justinien \u00e0 la prise de Bagdad par les Mongols (1258), est l\u0027occasion de montrer comment naissent et \u00e9voluent des empires, d\u0027en souligner les facteurs d\u0027unit\u00e9 ou, au contraire, de morcellement. Parmi ces facteurs d\u0027unit\u00e9 ou de division, la religion est un facteur explicatif important. Les relations entre les pouvoirs politiques, militaires et religieux permettent par ailleurs de d\u00e9finir les fonc- tions de calife, de basileus et d\u0027empereur.", "title": null}], "title": "La p\u00e9riode du VIe au XIIIe si\u00e8cle permet d\u0027observer l\u0027\u00e9volution des empires et leurs facteurs d\u0027unit\u00e9 ou de morcellement, o\u00f9 \u003cblank\u003e joue un r\u00f4le explicatif particuli\u00e8rement important.", "type": "fill_in"}, {"concepts": [], "difficulty": "unknown", "feedback": "C\u0027est correct. Les r\u00f4les de calife, basileus et empereur sont d\u00e9finis par leurs interactions avec les sph\u00e8res du pouvoir politique, militaire et religieux durant cette p\u00e9riode.", "font": {"color": "white"}, "group": 5, "id": "467079b374c3457b89134ca67ceba9d7", "label": "true_false", "lang": "fr", "shape": "dot", "size": 5, "sources": [{"associated_block_ids": [], "categories": [], "children_ids": [], "corpus_id": 564, "corpus_label": null, "doc_id": 2561, "doc_label": "chap 2 la-naissance-et-la-diffusion-de-lislam", "end_time": null, "first_page": 2, "html_tag": "p", "id": "5c0c4bba5d524e9cb750db21d7a1162b", "image_url": null, "last_page": 2, "long_summary": null, "next_id": "2dc7a52c4d9b47499cd7952b3e552320", "order": 17.0, "origin_type": "document_content", "parent_id": "9cc7724725ff44af81d4dfc00f8c336b", "prev_id": "fcdbe0bf9bc348359ee3c3dd4e85ce6a", "publication_date": null, "score": 1.0, "short_summary": null, "start_time": null, "text": "La p\u00e9riode qui s\u0027\u00e9tend du VIe au XIIIe si\u00e8cle, de Justinien \u00e0 la prise de Bagdad par les Mongols (1258), est l\u0027occasion de montrer comment naissent et \u00e9voluent des empires, d\u0027en souligner les facteurs d\u0027unit\u00e9 ou, au contraire, de morcellement. Parmi ces facteurs d\u0027unit\u00e9 ou de division, la religion est un facteur explicatif important. Les relations entre les pouvoirs politiques, militaires et religieux permettent par ailleurs de d\u00e9finir les fonc- tions de calife, de basileus et d\u0027empereur.", "title": null}], "statement": "Les fonctions de calife, basileus et empereur sont li\u00e9es aux relations entre le pouvoir politique, militaire et religieux.", "title": "Les fonctions de calife, basileus et empereur sont li\u00e9es aux relations entre le pouvoir politique, militaire et religieux.", "type": "true_false", "veracity": true}, {"aliases": [], "corpus_id": null, "definition": "Conflit historique entre le pape \u00e0 Rome et le patriarcat de Constantinople pour le contr\u00f4le spirituel et politique du christianisme au Moyen \u00c2ge.", "doc_ids": [2531], "font": {"color": "white"}, "generative": true, "group": 1, "id": "63321b3a-2dd3-437d-9cdd-a009676547e0", "label": "Rivalit\u00e9 Rome-Constantinople", "lang": "fr", "ref_concept_id": null, "shape": "dot", "size": 3, "title": "Conflit historique entre le pape \u00e0 Rome et le patriarcat de Constantinople pour le contr\u00f4le spirituel et politique du christianisme au Moyen \u00c2ge.", "type": "concept", "valid": null, "wikientity": null, "wordnetentity": null}, {"aliases": [], "corpus_id": null, "definition": "Symbole de pouvoir royal, repr\u00e9sentant le commandement et la justice, souvent associ\u00e9 \u00e0 la Trinit\u00e9 dans la monarchie fran\u00e7aise.", "doc_ids": [2571], "font": {"color": "white"}, "generative": true, "group": 1, "id": "0e50c01c-4f5a-4294-b010-21459e2912c8", "label": "Sceptre", "lang": "fr", "ref_concept_id": null, "shape": "dot", "size": 3, "title": "Symbole de pouvoir royal, repr\u00e9sentant le commandement et la justice, souvent associ\u00e9 \u00e0 la Trinit\u00e9 dans la monarchie fran\u00e7aise.", "type": "concept", "valid": null, "wikientity": {"aliases": [], "content": null, "definition": "Un sceptre est le b\u00e2ton ornemental, ressemblant \u00e0 une masse d\u0027arme, tenu par le monarque, qui est l\u0027un des symboles du pouvoir et de la royaut\u00e9. Le sceptre est parfois la repr\u00e9sentation de la puissance et de l\u0027autorit\u00e9 supr\u00eame que Dieu conf\u00e8re au chef.", "label": "Sceptre", "page_id": "750662", "thumbnail": null, "wikidata_id": "Q152065"}, "wordnetentity": {"definition": "the imperial authority symbolized by a scepter", "english_lemmas": [], "french_lemmas": [], "hypernyms_list": [], "label": "Sceptre", "name": "scepter.n.01", "region_domains": [], "root_hypernyms": [], "topic_domains": [], "usage_domains": []}}, {"answers": ["Le roi est le repr\u00e9sentant de Dieu sur Terre"], "concepts": [], "difficulty": "unknown", "distractors": ["Le roi est l\u0027interpr\u00e8te supr\u00eame de la volont\u00e9 divine.", "Le roi contr\u00f4le les lois sacr\u00e9es selon ses propres jugements.", "Le roi parle au nom de l\u0027\u00c9glise pour gouverner.", "Le roi est le seul \u00e0 communiquer avec les divinit\u00e9s.", "Le roi ne rend de comptes qu\u0027aux proph\u00e8tes du royaume.", "Le roi re\u00e7oit directement les ordres des cieux.", "Le roi agit par droit ancestral et sacr\u00e9.", "Le roi d\u00e9tient l\u0027autorit\u00e9 spirituelle sur tous les royaumes.", "Le roi est l\u0027incarnation terrestre de la sagesse divine."], "feedback": "La monarchie absolue en France repose sur l\u0027id\u00e9e que le roi est choisi par Dieu lui-m\u00eame pour gouverner et repr\u00e9senter sa volont\u00e9 sur Terre. De ce fait, il est au-dessus de toute autre autorit\u00e9 et ne peut \u00eatre jug\u00e9 que par Dieu. Cette id\u00e9e renforce ainsi le pouvoir absolu du roi.", "font": {"color": "white"}, "group": 3, "id": "b64a19e1998b4df3af06291c8fa88b70", "label": "mcq", "lang": "fr", "question": "Comment l\u0027id\u00e9e que seul le roi pouvait \u00eatre jug\u00e9 par Dieu \u00e9tait-elle exprim\u00e9e ?", "shape": "dot", "size": 5, "sources": [{"associated_block_ids": [], "categories": [], "children_ids": [], "corpus_id": 564, "corpus_label": null, "doc_id": 2571, "doc_label": "chap 8 du-prince-de-la-renaissance-au-roi-absolu", "end_time": null, "first_page": 1, "html_tag": "p", "id": "9f593a1c4d2e4964a67133617a9c887a", "image_url": null, "last_page": 1, "long_summary": null, "next_id": "d948a6c435964016a6ac39a1d35eeb5e", "order": 68.0, "origin_type": "document_content", "parent_id": "f35d93288890433bbf75bbd61f3d3efe", "prev_id": "f35d93288890433bbf75bbd61f3d3efe", "publication_date": null, "score": 1.0, "short_summary": null, "start_time": null, "text": "Selon Arlette Jouanna, \u00ab absolu \u00bb, terme utilis\u00e9 couramment par les contemporains de la p\u00e9riode, d\u00e9signe \u00ab la possibilit\u00e9 l\u00e9gale de transgresser au nom d\u0027une l\u00e9gitimit\u00e9 sup\u00e9- rieure \u00bb. Mais quelle est cette l\u00e9gitimit\u00e9 sup\u00e9rieure ? La monarchie absolue fran\u00e7aise de droit divin, que beaucoup d\u0027autres monarchies europ\u00e9ennes souhaitent copier, fait du roi le repr\u00e9sentant de Dieu sur Terre. Ainsi l\u0027id\u00e9e que lui seul pouvait le juger et qu\u0027aucune instance temporelle n\u0027en poss\u00e9dait le droit s\u0027impose graduellement. Le roi est le seul \u00e0 faire la loi. Il peut donc affirmer \u00e0 ses sujets : \u00ab sic volo, sic jubeo \u00bb, \u00ab Je veux ceci, je dis. \u00bb C\u0027est dans ce sens qu\u0027il faut interpr\u00e9ter la formule \u00ab Car tel est notre plaisir \u00bb c\u0027est- \u00e0-dire telle est notre volont\u00e9. De plus, dans toutes les d\u00e9cisions royales, ordonnances ou \u00e9dits, l\u0027utilisation des mots \u00ab volons, disons et ordonnons \u00bb mais aussi dans les arr\u00eats du Conseil o\u00f9 est port\u00e9 la mention \u00ab Le Roy en son conseil \u00bb, sont des marques du pouvoir absolu.", "title": null}], "title": "Comment l\u0027id\u00e9e que seul le roi pouvait \u00eatre jug\u00e9 par Dieu \u00e9tait-elle exprim\u00e9e ?", "type": "mcq"}, {"answers": ["Transgresser au nom d\u0027une l\u00e9gitimit\u00e9 sup\u00e9rieure"], "concepts": [], "difficulty": "unknown", "distractors": ["Gouverner sans aucun conseil", "D\u00e9finir les lois divines de mani\u00e8re ind\u00e9pendante", "Rendre la justice selon son plaisir seul", "Ignorer les lois de l\u2019\u00c9glise", "S\u0027opposer aux d\u00e9cisions des autres monarques europ\u00e9ens", "\u00c9viter toute intervention eccl\u00e9siastique", "Remplacer les lois royales par des lois civiles", "Nommer des repr\u00e9sentants divins dans d\u0027autres royaumes", "Intervenir directement dans les affaires religieuses"], "feedback": "L\u0027expression absolu utilis\u00e9e \u00e0 l\u0027\u00e9poque signifiait la possibilit\u00e9 pour le roi de d\u00e9passer les lois gr\u00e2ce \u00e0 une l\u00e9gitimit\u00e9 sup\u00e9rieure, en l\u0027occurrence son lien direct avec Dieu. Cela lui permettait donc d\u0027imposer sa volont\u00e9 de mani\u00e8re absolue sans avoir \u00e0 se soumettre \u00e0 une quelconque autorit\u00e9 temporelle ou religieuse.", "font": {"color": "white"}, "group": 3, "id": "aabe422598a348f1a2a8ea62c45128f8", "label": "mcq", "lang": "fr", "question": "Qu\u0027est-ce que la monarchie absolue en France permet sp\u00e9cifiquement au roi de faire ?", "shape": "dot", "size": 5, "sources": [{"associated_block_ids": [], "categories": [], "children_ids": [], "corpus_id": 564, "corpus_label": null, "doc_id": 2571, "doc_label": "chap 8 du-prince-de-la-renaissance-au-roi-absolu", "end_time": null, "first_page": 1, "html_tag": "p", "id": "9f593a1c4d2e4964a67133617a9c887a", "image_url": null, "last_page": 1, "long_summary": null, "next_id": "d948a6c435964016a6ac39a1d35eeb5e", "order": 68.0, "origin_type": "document_content", "parent_id": "f35d93288890433bbf75bbd61f3d3efe", "prev_id": "f35d93288890433bbf75bbd61f3d3efe", "publication_date": null, "score": 1.0, "short_summary": null, "start_time": null, "text": "Selon Arlette Jouanna, \u00ab absolu \u00bb, terme utilis\u00e9 couramment par les contemporains de la p\u00e9riode, d\u00e9signe \u00ab la possibilit\u00e9 l\u00e9gale de transgresser au nom d\u0027une l\u00e9gitimit\u00e9 sup\u00e9- rieure \u00bb. Mais quelle est cette l\u00e9gitimit\u00e9 sup\u00e9rieure ? La monarchie absolue fran\u00e7aise de droit divin, que beaucoup d\u0027autres monarchies europ\u00e9ennes souhaitent copier, fait du roi le repr\u00e9sentant de Dieu sur Terre. Ainsi l\u0027id\u00e9e que lui seul pouvait le juger et qu\u0027aucune instance temporelle n\u0027en poss\u00e9dait le droit s\u0027impose graduellement. Le roi est le seul \u00e0 faire la loi. Il peut donc affirmer \u00e0 ses sujets : \u00ab sic volo, sic jubeo \u00bb, \u00ab Je veux ceci, je dis. \u00bb C\u0027est dans ce sens qu\u0027il faut interpr\u00e9ter la formule \u00ab Car tel est notre plaisir \u00bb c\u0027est- \u00e0-dire telle est notre volont\u00e9. De plus, dans toutes les d\u00e9cisions royales, ordonnances ou \u00e9dits, l\u0027utilisation des mots \u00ab volons, disons et ordonnons \u00bb mais aussi dans les arr\u00eats du Conseil o\u00f9 est port\u00e9 la mention \u00ab Le Roy en son conseil \u00bb, sont des marques du pouvoir absolu.", "title": null}], "title": "Qu\u0027est-ce que la monarchie absolue en France permet sp\u00e9cifiquement au roi de faire ?", "type": "mcq"}, {"concepts": [], "difficulty": "unknown", "feedback": "Le roi ne d\u00e9tenait pas \u00e0 lui seul le monopole de la loi. Bien qu\u0027il ait le pouvoir de promulguer des lois et de les imposer, il partageait ce r\u00f4le avec les membres des Parlements, qui se consid\u00e9raient eux-m\u00eames comme agissant en tant qu\u0027ordonn\u00e9s de Dieu et garants des lois fondamentales du royaume.", "font": {"color": "white"}, "group": 5, "id": "ec15973697b042a290276bdc48b9479e", "label": "true_false", "lang": "fr", "shape": "dot", "size": 5, "sources": [{"associated_block_ids": [], "categories": [], "children_ids": [], "corpus_id": 564, "corpus_label": null, "doc_id": 2571, "doc_label": "chap 8 du-prince-de-la-renaissance-au-roi-absolu", "end_time": null, "first_page": 1, "html_tag": "p", "id": "d948a6c435964016a6ac39a1d35eeb5e", "image_url": null, "last_page": 1, "long_summary": null, "next_id": "ab0bcdb1126146078f74108206a2a551", "order": 69.0, "origin_type": "document_content", "parent_id": "f35d93288890433bbf75bbd61f3d3efe", "prev_id": "9f593a1c4d2e4964a67133617a9c887a", "publication_date": null, "score": 1.0, "short_summary": null, "start_time": null, "text": "M\u00eame d\u00e9li\u00e9 des lois, le roi restait li\u00e9 par la raison, ratione alligatus, \u00e0 cet ordre juste que Dieu faisait r\u00e9gner dans tout l\u0027univers. D\u0027apr\u00e8s Arlette Jouanna dans l\u0027ouvrage Le pouvoir absolu, naissance d\u0027un imaginaire politique de la royaut\u00e9, quand le roi gouvernait, il ne \u00ab pouvait donner aux lois qu\u0027il promulguait qu\u0027une force coactive \u00bb (elles sont imposables par la contrainte), mais leur \u00ab force directive \u00bb ne venait pas de lui. Il existait une \u00ab loi sur\u00e9minente dont l\u0027autorit\u00e9 \u00e9tait \u00e0 la fois religieuse, morale et juridique. \u00bb. Ainsi, la vali- dit\u00e9 d\u0027une loi d\u00e9pendait de sa conformit\u00e9 \u00e0 la raison et ne provenait pas seulement du Tr\u00e8s-Haut. Pour \u00e9tablir l\u0027ordre de Dieu, il n\u0027\u00e9tait donc pas le seul \u00e0 d\u00e9tenir le \u00ab monopole de la loi \u00bb. Cette \u00ab t\u00e2che \u00e9crasante \u00bb, il devait la partager avec les membres des Parle- ments, eux-m\u00eames se r\u00e9clamant \u00eatre ordonn\u00e9s de Dieu \u00ab tout autant qu\u0027investis par le roi \u00bb et estimaient \u00eatre les garants des lois fondamentales du royaume.", "title": null}], "statement": "Le roi avait le monopole total de la cr\u00e9ation des lois dans le royaume.", "title": "Le roi avait le monopole total de la cr\u00e9ation des lois dans le royaume.", "type": "true_false", "veracity": false}, {"concepts": [], "difficulty": "unknown", "feedback": "Dans le cadre de la monarchie absolue de droit divin, le roi n\u0027est jug\u00e9 par aucune instance temporelle. Le roi est consid\u00e9r\u00e9 comme \u00e9tant au-dessus des autres hommes puisqu\u0027il est le repr\u00e9sentant de Dieu sur Terre, et donc seul Dieu pourrait le juger.", "font": {"color": "white"}, "group": 5, "id": "ea333c9cabd9411693bcdd0d7c81334e", "label": "true_false", "lang": "fr", "shape": "dot", "size": 5, "sources": [{"associated_block_ids": [], "categories": [], "children_ids": [], "corpus_id": 564, "corpus_label": null, "doc_id": 2571, "doc_label": "chap 8 du-prince-de-la-renaissance-au-roi-absolu", "end_time": null, "first_page": 1, "html_tag": "p", "id": "9f593a1c4d2e4964a67133617a9c887a", "image_url": null, "last_page": 1, "long_summary": null, "next_id": "d948a6c435964016a6ac39a1d35eeb5e", "order": 68.0, "origin_type": "document_content", "parent_id": "f35d93288890433bbf75bbd61f3d3efe", "prev_id": "f35d93288890433bbf75bbd61f3d3efe", "publication_date": null, "score": 1.0, "short_summary": null, "start_time": null, "text": "Selon Arlette Jouanna, \u00ab absolu \u00bb, terme utilis\u00e9 couramment par les contemporains de la p\u00e9riode, d\u00e9signe \u00ab la possibilit\u00e9 l\u00e9gale de transgresser au nom d\u0027une l\u00e9gitimit\u00e9 sup\u00e9- rieure \u00bb. Mais quelle est cette l\u00e9gitimit\u00e9 sup\u00e9rieure ? La monarchie absolue fran\u00e7aise de droit divin, que beaucoup d\u0027autres monarchies europ\u00e9ennes souhaitent copier, fait du roi le repr\u00e9sentant de Dieu sur Terre. Ainsi l\u0027id\u00e9e que lui seul pouvait le juger et qu\u0027aucune instance temporelle n\u0027en poss\u00e9dait le droit s\u0027impose graduellement. Le roi est le seul \u00e0 faire la loi. Il peut donc affirmer \u00e0 ses sujets : \u00ab sic volo, sic jubeo \u00bb, \u00ab Je veux ceci, je dis. \u00bb C\u0027est dans ce sens qu\u0027il faut interpr\u00e9ter la formule \u00ab Car tel est notre plaisir \u00bb c\u0027est- \u00e0-dire telle est notre volont\u00e9. De plus, dans toutes les d\u00e9cisions royales, ordonnances ou \u00e9dits, l\u0027utilisation des mots \u00ab volons, disons et ordonnons \u00bb mais aussi dans les arr\u00eats du Conseil o\u00f9 est port\u00e9 la mention \u00ab Le Roy en son conseil \u00bb, sont des marques du pouvoir absolu.", "title": null}], "statement": "La monarchie absolue fran\u00e7aise de droit divin repose sur l\u0027id\u00e9e que le roi peut \u00eatre jug\u00e9 par d\u0027autres instances temporelles.", "title": "La monarchie absolue fran\u00e7aise de droit divin repose sur l\u0027id\u00e9e que le roi peut \u00eatre jug\u00e9 par d\u0027autres instances temporelles.", "type": "true_false", "veracity": false}, {"concepts": [], "difficulty": "unknown", "feedback": "Philippe Le Bel a effectivement interdit l\u0027ordre des Templiers en 1302, marquant un moment cl\u00e9 dans l\u0027affirmation de l\u0027autorit\u00e9 monarchique face \u00e0 celle du pape. Cette d\u00e9cision est souvent interpr\u00e9t\u00e9e comme un geste d\u0027\u00e9mancipation de la monarchie fran\u00e7aise vis-\u00e0-vis du pouvoir religieux, notamment du Saint-Si\u00e8ge.", "font": {"color": "white"}, "group": 5, "id": "09e02d441af9497197e6ef323575abab", "label": "true_false", "lang": "fr", "shape": "dot", "size": 5, "sources": [{"associated_block_ids": [], "categories": [], "children_ids": [], "corpus_id": 564, "corpus_label": null, "doc_id": 2558, "doc_label": "chap 5 la-feodalite-et-laffirmation-de-letat", "end_time": null, "first_page": 3, "html_tag": "p", "id": "8d94759361b4446d9d00f37a5894482b", "image_url": null, "last_page": 3, "long_summary": null, "next_id": "4b19e7b9e12c4c24a8ec2fe8497ee201", "order": 5.0, "origin_type": "document_content", "parent_id": "193200c1c7a24a6ea6f037ffd40b961c", "prev_id": "28ad48f25efb4c768d0bf2aee37dc7c7", "publication_date": null, "score": 1.0, "short_summary": null, "start_time": null, "text": "D\u00e8s le d\u00e9but du XIIe si\u00e8cle, la puissance croissante du roi conduit de nombreux seigneurs \u00e0 fr\u00e9quenter la cour et \u00e0 s\u0027associer \u00e0 la monarchie. Les rois de France s\u0027\u00e9mancipent \u00e9gale- ment de l\u0027autorit\u00e9 du pape, mouvement que r\u00e9v\u00e8le l\u0027interdiction de l\u0027ordre des Templiers par Philippe Le Bel en 1302. La monarchie d\u00e9veloppe les instruments d\u0027un \u00c9tat moderne. Elle parvient \u00e0 pr\u00e9lever des imp\u00f4ts dans l\u0027ensemble du royaume dont les finances sont contr\u00f4l\u00e9es par la Chambre des comptes \u00e0 partir du milieu du XIIIe si\u00e8cle. La guerre de Cent Ans est l\u0027occasion pour le roi de justifier une augmentation des pr\u00e9l\u00e8vements royaux. \u00c0 de nombreux imp\u00f4ts indirects (gabelle, taxes sur la circulation des marchandises), s\u0027ajoute un imp\u00f4t direct, la taille, organis\u00e9 par Charles VII en 1439.", "title": null}], "statement": "L\u0027ordre des Templiers a \u00e9t\u00e9 interdit par Philippe Le Bel en 1302, ce qui symbolise l\u0027\u00e9mancipation des rois de France de l\u0027autorit\u00e9 du pape.", "title": "L\u0027ordre des Templiers a \u00e9t\u00e9 interdit par Philippe Le Bel en 1302, ce qui symbolise l\u0027\u00e9mancipation des rois de France de l\u0027autorit\u00e9 du pape.", "type": "true_false", "veracity": true}, {"concepts": [], "difficulty": "unknown", "feedback": "La main de justice est un symbole qui \u00e9voque l\u0027effort d\u00e9ploy\u00e9 par les rois cap\u00e9tiens pour imposer la justice royale de mani\u00e8re pr\u00e9pond\u00e9rante, surpassant ainsi la justice seigneuriale.", "font": {"color": "white"}, "group": 5, "id": "3e0372110efe4d0eae5c5a412d903c70", "label": "true_false", "lang": "fr", "shape": "dot", "size": 5, "sources": [{"associated_block_ids": [], "categories": [], "children_ids": [], "corpus_id": 564, "corpus_label": null, "doc_id": 2558, "doc_label": "chap 5 la-feodalite-et-laffirmation-de-letat", "end_time": null, "first_page": 6, "html_tag": "p", "id": "21e01f048c694230b3f207be0acd0d0b", "image_url": null, "last_page": 6, "long_summary": null, "next_id": "59e9b0e48b154fb8b4bb096d613228de", "order": 39.0, "origin_type": "document_content", "parent_id": "c4a6286603a14c828dc10920702e6668", "prev_id": "d6d54867055f488eb2212fcdb37c356b", "publication_date": null, "score": 1.0, "short_summary": null, "start_time": null, "text": "Les symboles du pouvoir royal permettent \u00e9galement d\u0027aborder les principaux \u00e9l\u00e9ments de l\u0027affirmation des Cap\u00e9tiens. La fleur de lys \u00e9voque la long\u00e9vit\u00e9 exceptionnelle de la dynastie. Le globe et la couronne de Charlemagne, tous deux surmont\u00e9s d\u0027une croix, t\u00e9moignent de la dimension religieuse du pouvoir royal : d\u00e8s la fin du Xe si\u00e8cle, le sacre apparait comme l\u0027\u00e9l\u00e9ment central qui distingue le roi des grands seigneurs. La main de justice \u00e9voque le souci d\u0027imposer la justice royale dans l\u0027ensemble du royaume au d\u00e9triment de la justice seigneuriale. Suggestions de questions :", "title": null}], "statement": "La main de justice repr\u00e9sente l\u0027autorit\u00e9 du roi sur la justice dans tout le royaume, au d\u00e9triment de celle des seigneurs locaux.", "title": "La main de justice repr\u00e9sente l\u0027autorit\u00e9 du roi sur la justice dans tout le royaume, au d\u00e9triment de celle des seigneurs locaux.", "type": "true_false", "veracity": true}, {"concepts": [], "difficulty": "unknown", "feedback": "Au contraire, les Cap\u00e9tiens, comme leurs pr\u00e9d\u00e9cesseurs, ont toujours cherch\u00e9 \u00e0 se distinguer en revendiquant le pouvoir r\u00e9galien, c\u0027est-\u00e0-dire le droit exclusif d\u0027exercer certaines pr\u00e9rogatives du pouvoir souverain, telles que la justice et la lev\u00e9e des imp\u00f4ts, contrairement aux autres seigneurs qui n\u0027ont pas ces pr\u00e9rogatives sur l\u0027ensemble du royaume.", "font": {"color": "white"}, "group": 5, "id": "6cad8384fb06479b922ae7f214bce6cf", "label": "true_false", "lang": "fr", "shape": "dot", "size": 5, "sources": [{"associated_block_ids": [], "categories": [], "children_ids": [], "corpus_id": 564, "corpus_label": null, "doc_id": 2558, "doc_label": "chap 5 la-feodalite-et-laffirmation-de-letat", "end_time": null, "first_page": 2, "html_tag": "p", "id": "c29ffd482df74e4c971a5e72f2cb76ca", "image_url": null, "last_page": 2, "long_summary": null, "next_id": "44196854462d4801856772665172317a", "order": 21.0, "origin_type": "document_content", "parent_id": "dc9ad72267894d80bff592b8ea997b10", "prev_id": "dc9ad72267894d80bff592b8ea997b10", "publication_date": null, "score": 1.0, "short_summary": null, "start_time": null, "text": "\u00c0 la fin du Xe si\u00e8cle, le royaume de France est constitu\u00e9 de principaut\u00e9s form\u00e9es \u00e0 l\u0027\u00e9poque carolingienne pour d\u00e9fendre le territoire face aux invasions. \u00c9lu roi en 987, Hugues Capet, duc de Francie, poss\u00e8de un territoire seigneurial que l\u0027on appelle d\u00e9sormais domaine royal et sur lequel il exerce des droits directs \u00e0 l\u0027image des autres seigneurs. En d\u00e9pit de leur faiblesse, les Cap\u00e9tiens, comme leurs pr\u00e9d\u00e9cesseurs, revendiquent une position sp\u00e9cifique dans le royaume et s\u0027affirment comme seuls d\u00e9tenteurs l\u00e9gitimes du pouvoir r\u00e9galien.", "title": null}], "statement": "Les Cap\u00e9tiens ne revendiquent aucun pouvoir particulier par rapport aux autres seigneurs du royaume.", "title": "Les Cap\u00e9tiens ne revendiquent aucun pouvoir particulier par rapport aux autres seigneurs du royaume.", "type": "true_false", "veracity": false}, {"answers": ["L\u0027abb\u00e9 de l\u0027abbaye est consid\u00e9r\u00e9 comme le seigneur du village"], "concepts": [], "difficulty": "unknown", "distractors": ["Le roi est nomm\u00e9 seigneur par les moines.", "Les paysans \u00e9lisent chaque ann\u00e9e leur propre seigneur.", "Un seigneur la\u00efc local prend le contr\u00f4le des terres de l\u0027abbaye.", "Les moines choisissent un paysan pour diriger le village.", "L\u0027ensemble des artisans devient le conseil des seigneurs.", "Le pape nomme un \u00e9v\u00eaque pour diriger le village.", "Le seigneur la\u00efc est d\u00e9sign\u00e9 par une \u00e9lection populaire.", "Chaque moine est seigneur de sa propre maison.", "Le pr\u00eatre du village gouverne en tant que seigneur f\u00e9odal."], "feedback": "Dans le syst\u00e8me f\u00e9odal, le seigneur est celui qui poss\u00e8de les terres et les habitants qui y vivent sont ses sujets. \u00c9tant donn\u00e9 que l\u0027abbaye \u00e9tait consid\u00e9r\u00e9e comme une terre sacr\u00e9e, l\u0027abb\u00e9 en charge de celle-ci \u00e9tait \u00e9galement consid\u00e9r\u00e9 comme le seigneur du village form\u00e9 autour. Il avait donc un pouvoir et une influence importante sur les habitants et les activit\u00e9s qui s\u0027y d\u00e9roulaient.", "font": {"color": "white"}, "group": 3, "id": "cec63c293b484e14a52b438c76553b07", "label": "mcq", "lang": "fr", "question": "Qui occupe la place de seigneur dans les villages form\u00e9s autour des abbayes ?", "shape": "dot", "size": 5, "sources": [{"associated_block_ids": [], "categories": [], "children_ids": [], "corpus_id": 564, "corpus_label": null, "doc_id": 2542, "doc_label": "9782210105669_056-071-CH03 CA2", "end_time": null, "first_page": 9, "html_tag": "p", "id": "689c04dece02457d9967fab38d8426b3", "image_url": null, "last_page": 9, "long_summary": null, "next_id": "5cadb56a451a4e8885bce74dd3d6c3c9", "order": 11.0, "origin_type": "document_content", "parent_id": "a7ce6c4900f243a58e3d37ad98137d80", "prev_id": "91554eb7772d409b9f2edfe130ccd1ba", "publication_date": null, "score": 1.0, "short_summary": null, "start_time": null, "text": "Du XIe au XIIIe si\u00e8cle, les abbayes se multiplient dans les campagnes. Les moines y fondent des communaut\u00e9s religieuses \u00ab au d\u00e9sert \u00bb. Les paysans se regroupent autour de celles-ci formant ainsi de nouveaux villages. Les moines sont des mod\u00e8les religieux pour les la\u00efcs et font rayonner les valeurs du christianisme. \u00c0 partir du XIe si\u00e8cle, les artisans et paysans qui travaillent sur les terres de l\u0027abbaye construisent leurs maisons autour de l\u0027abbaye car cet espace est plac\u00e9 sous la protection de Dieu. L\u0027abb\u00e9 est le seigneur du village.", "title": null}], "title": "Qui occupe la place de seigneur dans les villages form\u00e9s autour des abbayes ?", "type": "mcq"}, {"concepts": [], "difficulty": "unknown", "feedback": "Effectivement, l\u0027abb\u00e9 \u00e9tait \u00e0 la fois une figure religieuse et seigneuriale, exer\u00e7ant une autorit\u00e9 sur le village, car il repr\u00e9sentait une forme de pouvoir religieux et temporel dans ces communaut\u00e9s centr\u00e9es autour de l\u0027abbaye.", "font": {"color": "white"}, "group": 5, "id": "55a8ebbf3cf042b98bc36fbdde2ee3b2", "label": "true_false", "lang": "fr", "shape": "dot", "size": 5, "sources": [{"associated_block_ids": [], "categories": [], "children_ids": [], "corpus_id": 564, "corpus_label": null, "doc_id": 2542, "doc_label": "9782210105669_056-071-CH03 CA2", "end_time": null, "first_page": 9, "html_tag": "p", "id": "689c04dece02457d9967fab38d8426b3", "image_url": null, "last_page": 9, "long_summary": null, "next_id": "5cadb56a451a4e8885bce74dd3d6c3c9", "order": 11.0, "origin_type": "document_content", "parent_id": "a7ce6c4900f243a58e3d37ad98137d80", "prev_id": "91554eb7772d409b9f2edfe130ccd1ba", "publication_date": null, "score": 1.0, "short_summary": null, "start_time": null, "text": "Du XIe au XIIIe si\u00e8cle, les abbayes se multiplient dans les campagnes. Les moines y fondent des communaut\u00e9s religieuses \u00ab au d\u00e9sert \u00bb. Les paysans se regroupent autour de celles-ci formant ainsi de nouveaux villages. Les moines sont des mod\u00e8les religieux pour les la\u00efcs et font rayonner les valeurs du christianisme. \u00c0 partir du XIe si\u00e8cle, les artisans et paysans qui travaillent sur les terres de l\u0027abbaye construisent leurs maisons autour de l\u0027abbaye car cet espace est plac\u00e9 sous la protection de Dieu. L\u0027abb\u00e9 est le seigneur du village.", "title": null}], "statement": "L\u0027abb\u00e9 est consid\u00e9r\u00e9 comme le seigneur des villages form\u00e9s autour des abbayes.", "title": "L\u0027abb\u00e9 est consid\u00e9r\u00e9 comme le seigneur des villages form\u00e9s autour des abbayes.", "type": "true_false", "veracity": true}, {"aliases": ["c31c4512-9526-4d81-b940-d67da22b9ef4", "47aef708-f7eb-484f-8528-eace875d5b60", "cce7b4e6-ca6c-428a-94b5-e744cc6c58c9"], "corpus_id": null, "definition": "Le concordat est un accord formel entre le pape et un souverain, souvent repr\u00e9sent\u00e9 par un trait\u00e9, qui r\u00e9gule les relations entre l\u0027\u00c9glise catholique et l\u0027\u00c9tat. Il permet au roi de nommer les \u00e9v\u00eaques tout en reconnaissant l\u0027autorit\u00e9 papale, affirmant ainsi le pouvoir royal tout en abordant des questions de pouvoir religieux et politique.", "doc_ids": [2534], "font": {"color": "white"}, "generative": true, "group": 1, "id": "0f3ffdba-fdec-48e8-b7c7-2240def4c951", "label": "Concordat", "lang": "fr", "ref_concept_id": null, "shape": "dot", "size": 3, "title": "Le concordat est un accord formel entre le pape et un souverain, souvent repr\u00e9sent\u00e9 par un trait\u00e9, qui r\u00e9gule les relations entre l\u0027\u00c9glise catholique et l\u0027\u00c9tat. Il permet au roi de nommer les \u00e9v\u00eaques tout en reconnaissant l\u0027autorit\u00e9 papale, affirmant ainsi le pouvoir royal tout en abordant des questions de pouvoir religieux et politique.", "type": "concept", "valid": null, "wikientity": {"aliases": [], "content": null, "definition": "En mati\u00e8re politico-religieuse, un concordat (du latin m\u00e9di\u00e9val concordatum, \u00ab accord, trait\u00e9 \u00bb) est un trait\u00e9 sign\u00e9 entre le Saint-Si\u00e8ge et un \u00c9tat particulier (ou entre un souverain et le pape pour l\u0027Europe pr\u00e9-moderne) dans le but de d\u00e9finir les domaines respectifs et \u00e9claircir les relations entre l\u0027\u00c9glise catholique et les autorit\u00e9s civiles du pays signataire (ou concordataire).\nSelon la situation politique du pays, et selon ses relations avec le Vatican, le concordat peut comporter des clauses lib\u00e9rales et d\u0027autres plus restrictives. En particulier, les concordats doivent respecter la d\u00e9claration sur la libert\u00e9 religieuse formul\u00e9e par le concile Vatican II le 7 d\u00e9cembre 1965.", "label": "Concordat", "page_id": "47610", "thumbnail": null, "wikidata_id": "Q213541"}, "wordnetentity": {"definition": "a signed written agreement between two or more parties (nations) to perform some action", "english_lemmas": [], "french_lemmas": [], "hypernyms_list": [], "label": "Concordat", "name": "covenant.n.01", "region_domains": [], "root_hypernyms": [], "topic_domains": [], "usage_domains": []}}, {"aliases": ["63c7d8ef-ea6a-4e4d-a598-552c42ddbf7b"], "corpus_id": null, "definition": "Un \u00e9dit royal est une d\u00e9cision formelle \u00e9mise par un souverain, ayant une port\u00e9e g\u00e9n\u00e9rale, souvent utilis\u00e9e pour \u00e9tablir des lois ou des r\u00e8glements dans un royaume. Ces \u00e9dits ont \u00e9t\u00e9 particuli\u00e8rement importants durant les guerres de religion en France, servant \u00e0 instaurer des politiques et \u00e0 r\u00e9guler divers aspects de la vie publique.", "doc_ids": [2539, 2534], "font": {"color": "white"}, "generative": true, "group": 1, "id": "46d82220-425c-4d02-848c-d48897d2f2d3", "label": "\u00c9dit Royal", "lang": "fr", "ref_concept_id": null, "shape": "dot", "size": 3, "title": "Un \u00e9dit royal est une d\u00e9cision formelle \u00e9mise par un souverain, ayant une port\u00e9e g\u00e9n\u00e9rale, souvent utilis\u00e9e pour \u00e9tablir des lois ou des r\u00e8glements dans un royaume. Ces \u00e9dits ont \u00e9t\u00e9 particuli\u00e8rement importants durant les guerres de religion en France, servant \u00e0 instaurer des politiques et \u00e0 r\u00e9guler divers aspects de la vie publique.", "type": "concept", "valid": null, "wikientity": null, "wordnetentity": {"definition": "a formal or authoritative proclamation", "english_lemmas": [], "french_lemmas": [], "hypernyms_list": [], "label": "\u00c9dit", "name": "edict.n.01", "region_domains": [], "root_hypernyms": [], "topic_domains": [], "usage_domains": []}}, {"answers": ["Il peut nommer abb\u00e9s, \u00e9v\u00eaques et archev\u00eaques"], "concepts": [], "difficulty": "unknown", "distractors": ["Il obtient le droit de choisir les papes", "Il contr\u00f4le toutes les nominations religieuses", "Il est sacr\u00e9 chef supr\u00eame de l\u0027\u00c9glise", "Il doit d\u00e9sormais approuver les d\u00e9cisions du pape", "Il a le pouvoir de cr\u00e9er des dioc\u00e8ses", "Il r\u00e8gne \u00e9galement sur les territoires du Vatican", "Il devient lui-m\u00eame archev\u00eaque", "Il nomme les pr\u00eatres de chaque paroisse", "Il est d\u00e9clar\u00e9 \u00ab Fils a\u00een\u00e9 de l\u0027\u00c9glise \u00bb"], "feedback": "En signant le concordat avec le pape en 1516, Fran\u00e7ois Ier obtient un certain contr\u00f4le sur l\u0027\u00c9glise en France. Il peut notamment nommer les abb\u00e9s, \u00e9v\u00eaques et archev\u00eaques, ce qui lui permet d\u0027exercer une influence sur les d\u00e9cisions et nominations religieuses dans son royaume.", "font": {"color": "white"}, "group": 3, "id": "638e8bb6e05a45e6b0c48304f67d8b3a", "label": "mcq", "lang": "fr", "question": "Quelle autorit\u00e9 Fran\u00e7ois Ier obtient-il apr\u00e8s le concordat sign\u00e9 en 1516 ?", "shape": "dot", "size": 5, "sources": [{"associated_block_ids": [], "categories": [], "children_ids": [], "corpus_id": 564, "corpus_label": null, "doc_id": 2534, "doc_label": "9782210105669_140-157-CH08", "end_time": null, "first_page": 8, "html_tag": "p", "id": "361c820aa1334ba9abca949e15b11799", "image_url": null, "last_page": 8, "long_summary": null, "next_id": "79a70ee088c441afa5ac6107a99dca96", "order": 5.0, "origin_type": "document_content", "parent_id": "191b9d0f79d6492589c5c22c3b7ae30e", "prev_id": "9c1b60cb56614a21aede2d7f27b82fbf", "publication_date": null, "score": 1.0, "short_summary": null, "start_time": null, "text": "Le roi Fran\u00e7ois ler d\u00e9cide la construction du ch\u00e2teau de Chambord en 1519, sur les bords de la Loire. Il veut en faire \u00ab un grand, bel et somptueux \u00e9difice \u00bb, influenc\u00e9 par les arts et les artistes fran\u00e7ais et italiens qu\u0027il admire. Le concordat est sign\u00e9 le 18 ao\u00fbt 1516 entre le pape et les rois de France. Il reconnait la sup\u00e9riorit\u00e9 du pape pour les questions religieuses mais permet aux rois de nommer les abb\u00e9s, \u00e9v\u00eaques et archev\u00eaques. Fran\u00e7ois ler prend ainsi le contr\u00f4le d\u0027une partie de l\u0027\u00c9glise.", "title": null}], "title": "Quelle autorit\u00e9 Fran\u00e7ois Ier obtient-il apr\u00e8s le concordat sign\u00e9 en 1516 ?", "type": "mcq"}, {"aliases": [], "corpus_id": null, "definition": "Ensemble des hommes exer\u00e7ant une fonction dans l\u0027\u00c9glise, influen\u00e7ant le pouvoir royal par leur soutien spirituel et social.", "doc_ids": [2553], "font": {"color": "white"}, "generative": true, "group": 1, "id": "c8bd5199-c978-4b85-bdcf-5aaf11c86428", "label": "Clerg\u00e9", "lang": "fr", "ref_concept_id": null, "shape": "dot", "size": 3, "title": "Ensemble des hommes exer\u00e7ant une fonction dans l\u0027\u00c9glise, influen\u00e7ant le pouvoir royal par leur soutien spirituel et social.", "type": "concept", "valid": null, "wikientity": {"aliases": [], "content": null, "definition": "Le clerg\u00e9 est un ensemble de ministres du culte ordonn\u00e9s dans une religion, notamment dans le christianisme.\n\nLe mot, en ancien fran\u00e7ais clergi\u00e9 (Xe si\u00e8cle), provient du latin eccl\u00e9siastique clericatus, forg\u00e9 sur clericus (clerc) pouvant \u00eatre traduit par \u00ab qui a re\u00e7u un ordre sacr\u00e9 \u00bb, lui-m\u00eame issu du grec kleros, qui signifie \u00ab part de terrain \u00bb ou \u00ab h\u00e9ritage foncier \u00bb, terme utilis\u00e9 dans la Premi\u00e8re \u00e9p\u00eetre de Pierre (5:3) pour d\u00e9signer le \u00ab sacerdoce \u00bb des fid\u00e8les.", "label": "Clerg\u00e9", "page_id": "711", "thumbnail": null, "wikidata_id": "Q177826"}, "wordnetentity": {"definition": "in Christianity, clergymen collectively (as distinguished from the laity)", "english_lemmas": [], "french_lemmas": [], "hypernyms_list": [], "label": "Clerg\u00e9", "name": "clergy.n.01", "region_domains": [], "root_hypernyms": [], "topic_domains": [], "usage_domains": []}}, {"aliases": [], "corpus_id": null, "definition": "Pouvoir du roi sur son royaume, renforc\u00e9 par Henri IV face \u00e0 l\u0027opposition parlementaire et religieuse, illustrant les tensions entre monarchie et clerg\u00e9.", "doc_ids": [2571], "font": {"color": "white"}, "generative": true, "group": 1, "id": "2f37b258-fe67-4b1c-967b-8380de47e53c", "label": "Autorit\u00e9 royale", "lang": "fr", "ref_concept_id": null, "shape": "dot", "size": 3, "title": "Pouvoir du roi sur son royaume, renforc\u00e9 par Henri IV face \u00e0 l\u0027opposition parlementaire et religieuse, illustrant les tensions entre monarchie et clerg\u00e9.", "type": "concept", "valid": null, "wikientity": null, "wordnetentity": null}, {"aliases": ["dbc06280-e137-41f2-a363-bd6016f0e2fb", "57642baa-b79a-4f2d-87ef-efc78d2b1574", "6ea73b8d-d563-4be0-90d0-9c654bd97924", "f0833546-7c91-4788-a9de-e0a5363d2788", "c4c86ce2-75a5-44c2-9a8b-9137969bb6c5"], "corpus_id": null, "definition": "Les missi dominici \u00e9taient des repr\u00e9sentants de l\u0027empereur Charlemagne, souvent un comte et un \u00e9v\u00eaque, charg\u00e9s de superviser l\u0027administration locale, d\u0027assurer le respect des lois et de surveiller les comtes et \u00e9v\u00eaques dans les provinces. Leur mission \u00e9tait de garantir la justice, l\u0027ordre et la loyaut\u00e9 des seigneurs envers le roi au sein de l\u0027empire carolingien. Ils agissaient comme des agents imp\u00e9riaux pour maintenir l\u0027autorit\u00e9 royale et veiller \u00e0 la bonne gouvernance dans tout l\u0027empire carolingien, en s\u0027assurant que les d\u00e9cisions judiciaires \u00e9taient appliqu\u00e9es \u00e9quitablement.", "doc_ids": [2531, 2557], "font": {"color": "white"}, "generative": true, "group": 1, "id": "64e98d7a-b533-4ade-a817-20d446df90e4", "label": "Missi dominici", "lang": "fr", "ref_concept_id": null, "shape": "dot", "size": 3, "title": "Les missi dominici \u00e9taient des repr\u00e9sentants de l\u0027empereur Charlemagne, souvent un comte et un \u00e9v\u00eaque, charg\u00e9s de superviser l\u0027administration locale, d\u0027assurer le respect des lois et de surveiller les comtes et \u00e9v\u00eaques dans les provinces. Leur mission \u00e9tait de garantir la justice, l\u0027ordre et la loyaut\u00e9 des seigneurs envers le roi au sein de l\u0027empire carolingien. Ils agissaient comme des agents imp\u00e9riaux pour maintenir l\u0027autorit\u00e9 royale et veiller \u00e0 la bonne gouvernance dans tout l\u0027empire carolingien, en s\u0027assurant que les d\u00e9cisions judiciaires \u00e9taient appliqu\u00e9es \u00e9quitablement.", "type": "concept", "valid": null, "wikientity": {"aliases": [], "content": null, "definition": "Les missi dominici (du latin, en fran\u00e7ais : envoy\u00e9s seigneuriaux), sont un organe et une charge institu\u00e9s en 789 et renouvel\u00e9s en 802 par le pouvoir carolingien. Les missi sont des envoy\u00e9s sp\u00e9ciaux des souverains carolingiens qui contr\u00f4lent les repr\u00e9sentants du pouvoir royal au niveau local. Ils permettent au souverain de hi\u00e9rarchiser son administration, de centraliser le pouvoir et sont l\u0027expression d\u0027une id\u00e9ologie proprement imp\u00e9riale.", "label": "Missi dominici", "page_id": "3438266", "thumbnail": null, "wikidata_id": "Q1370258"}, "wordnetentity": null}, {"aliases": ["9d833d3a-37cb-41a1-9e69-186d6322ee7e", "1b778540-8e63-42d7-9d08-6fc64d9fe3c9"], "corpus_id": null, "definition": "Symbole de saintet\u00e9 ou d\u0027autorit\u00e9 divine dans l\u0027art chr\u00e9tien, souvent repr\u00e9sent\u00e9 autour de la t\u00eate des empereurs, figures religieuses et personnages importants, et un signe circulaire symbolisant la protection divine, associ\u00e9 aux saints et figures imp\u00e9riales.", "doc_ids": [2531], "font": {"color": "white"}, "generative": true, "group": 1, "id": "ec7d41ef-22ef-4037-aca0-515f1deaa95b", "label": "Aur\u00e8ole", "lang": "fr", "ref_concept_id": null, "shape": "dot", "size": 3, "title": "Symbole de saintet\u00e9 ou d\u0027autorit\u00e9 divine dans l\u0027art chr\u00e9tien, souvent repr\u00e9sent\u00e9 autour de la t\u00eate des empereurs, figures religieuses et personnages importants, et un signe circulaire symbolisant la protection divine, associ\u00e9 aux saints et figures imp\u00e9riales.", "type": "concept", "valid": null, "wikientity": {"aliases": [], "content": null, "definition": "Une aur\u00e9ole (aussi nomm\u00e9e halo ou aura) est un anneau ou un disque de lumi\u00e8re dispos\u00e9 derri\u00e8re ou au-dessus de la t\u00eate d\u0027un personnage.", "label": "Aur\u00e9ole (religion)", "page_id": "366048", "thumbnail": null, "wikidata_id": "Q374192"}, "wordnetentity": null}, {"aliases": [], "corpus_id": null, "definition": "Pouvoir exerc\u00e9 par l\u0027\u00c9glise catholique pour maintenir son influence face \u00e0 la mont\u00e9e du protestantisme durant le XVIe si\u00e8cle.", "doc_ids": [2539], "font": {"color": "white"}, "generative": true, "group": 1, "id": "0bd139a9-bfc5-4c11-bcd6-72c72af71b70", "label": "Autorit\u00e9 catholique", "lang": "fr", "ref_concept_id": null, "shape": "dot", "size": 3, "title": "Pouvoir exerc\u00e9 par l\u0027\u00c9glise catholique pour maintenir son influence face \u00e0 la mont\u00e9e du protestantisme durant le XVIe si\u00e8cle.", "type": "concept", "valid": null, "wikientity": null, "wordnetentity": null}, {"aliases": [], "corpus_id": null, "definition": "Organisation spatiale et symbolique des institutions politiques; \u00e0 Bagdad, elle se manifeste par le palais du calife.", "doc_ids": [2561], "font": {"color": "white"}, "generative": true, "group": 1, "id": "970e1a72-12a5-4bd3-b0dd-f47d70d2000e", "label": "Architecture du pouvoir", "lang": "fr", "ref_concept_id": null, "shape": "dot", "size": 3, "title": "Organisation spatiale et symbolique des institutions politiques; \u00e0 Bagdad, elle se manifeste par le palais du calife.", "type": "concept", "valid": null, "wikientity": null, "wordnetentity": null}, {"aliases": [], "corpus_id": null, "definition": "Union matrimoniale utilis\u00e9e pour renforcer des alliances entre royaumes ou familles nobles.", "doc_ids": [2553], "font": {"color": "white"}, "generative": true, "group": 1, "id": "5051cdf4-d4e9-4bfe-8e10-ea53f846ef37", "label": "Mariage politique", "lang": "fr", "ref_concept_id": null, "shape": "dot", "size": 3, "title": "Union matrimoniale utilis\u00e9e pour renforcer des alliances entre royaumes ou familles nobles.", "type": "concept", "valid": null, "wikientity": null, "wordnetentity": null}]);
                  edges = new vis.DataSet([{"from": "6a616284-250f-47de-8c9d-d58d6aed83c6", "to": "2542", "width": 1}, {"from": "6a616284-250f-47de-8c9d-d58d6aed83c6", "to": "aaef3671-12a1-4f2c-8e24-308cfcfc3de8", "width": 1}, {"from": "6a616284-250f-47de-8c9d-d58d6aed83c6", "to": "a900be5a-0985-4f67-ab45-3ec0d93ceb06", "width": 1}, {"from": "6a616284-250f-47de-8c9d-d58d6aed83c6", "to": "0b095627a9dd4364a31c6664fc1e7087", "width": 1}, {"from": "b7ee3d53-4dc2-441a-941a-516fb72e7aca", "to": "2542", "width": 1}, {"from": "b7ee3d53-4dc2-441a-941a-516fb72e7aca", "to": "2565", "width": 1}, {"from": "b7ee3d53-4dc2-441a-941a-516fb72e7aca", "to": "a900be5a-0985-4f67-ab45-3ec0d93ceb06", "width": 1}, {"from": "b7ee3d53-4dc2-441a-941a-516fb72e7aca", "to": "b04286a2-8184-42a9-bc48-7462527ebe71", "width": 1}, {"from": "b7ee3d53-4dc2-441a-941a-516fb72e7aca", "to": "04e95a34-2204-44bb-abdd-8476837da53c", "width": 1}, {"from": "b7ee3d53-4dc2-441a-941a-516fb72e7aca", "to": "a5ff3e58-da31-4692-bbc2-1cab21a41506", "width": 1}, {"from": "b7ee3d53-4dc2-441a-941a-516fb72e7aca", "to": "c25196bf-0b46-47d0-97ac-2a54d58183a4", "width": 1}, {"from": "b7ee3d53-4dc2-441a-941a-516fb72e7aca", "to": "aaef3671-12a1-4f2c-8e24-308cfcfc3de8", "width": 1}, {"from": "b7ee3d53-4dc2-441a-941a-516fb72e7aca", "to": "4a4eb8a5-748e-4018-9627-fcd7560d750f", "width": 1}, {"from": "b7ee3d53-4dc2-441a-941a-516fb72e7aca", "to": "c233406f-b2b1-4c4a-9728-d5ef04a04646", "width": 1}, {"from": "b7ee3d53-4dc2-441a-941a-516fb72e7aca", "to": "fcae2c8d473e483bbbfc5cbfba05dc82", "width": 1}, {"from": "b7ee3d53-4dc2-441a-941a-516fb72e7aca", "to": "668deffbfe10400cac631cbd573d7c48", "width": 1}, {"from": "b7ee3d53-4dc2-441a-941a-516fb72e7aca", "to": "4a341928f79b42588048ef6d64304113", "width": 1}, {"from": "b7ee3d53-4dc2-441a-941a-516fb72e7aca", "to": "fd90d75fd46e4a299b9f939d2122e12d", "width": 1}, {"from": "b7ee3d53-4dc2-441a-941a-516fb72e7aca", "to": "9cf4faa0f0e84e34b276a79230b10686", "width": 1}, {"from": "b7ee3d53-4dc2-441a-941a-516fb72e7aca", "to": "70e205dc683349ce94e56c43000b186a", "width": 1}, {"from": "b7ee3d53-4dc2-441a-941a-516fb72e7aca", "to": "6688b2d50f7e4329a1cb6009cd0df859", "width": 1}, {"from": "b7ee3d53-4dc2-441a-941a-516fb72e7aca", "to": "95e2ac6817a040f2b19176bf5a229475", "width": 1}, {"from": "b7ee3d53-4dc2-441a-941a-516fb72e7aca", "to": "3c351108038941c68aa9cb6c3bfb10f0", "width": 1}, {"from": "b7ee3d53-4dc2-441a-941a-516fb72e7aca", "to": "302f1af95373473799468c37faebd053", "width": 1}, {"from": "b7ee3d53-4dc2-441a-941a-516fb72e7aca", "to": "f91d40270f5a4145896a14a88d0c46d0", "width": 1}, {"from": "04e95a34-2204-44bb-abdd-8476837da53c", "to": "2531", "width": 1}, {"from": "04e95a34-2204-44bb-abdd-8476837da53c", "to": "2542", "width": 1}, {"from": "04e95a34-2204-44bb-abdd-8476837da53c", "to": "2565", "width": 1}, {"from": "04e95a34-2204-44bb-abdd-8476837da53c", "to": "a900be5a-0985-4f67-ab45-3ec0d93ceb06", "width": 1}, {"from": "04e95a34-2204-44bb-abdd-8476837da53c", "to": "83c5ae79-4862-4678-b6e4-929746993ffe", "width": 1}, {"from": "04e95a34-2204-44bb-abdd-8476837da53c", "to": "e37431ea-abf3-4ba0-b83c-8162d2570ed8", "width": 1}, {"from": "04e95a34-2204-44bb-abdd-8476837da53c", "to": "4a4eb8a5-748e-4018-9627-fcd7560d750f", "width": 1}, {"from": "04e95a34-2204-44bb-abdd-8476837da53c", "to": "a08a8e9a-11b7-467f-aad8-f1eb74fdf64b", "width": 1}, {"from": "04e95a34-2204-44bb-abdd-8476837da53c", "to": "47b9def6-b580-4e14-be39-4b3517ecd65f", "width": 1}, {"from": "04e95a34-2204-44bb-abdd-8476837da53c", "to": "a5ff3e58-da31-4692-bbc2-1cab21a41506", "width": 1}, {"from": "04e95a34-2204-44bb-abdd-8476837da53c", "to": "3f24216de4ff43148476e3d228cea20c", "width": 1}, {"from": "04e95a34-2204-44bb-abdd-8476837da53c", "to": "ca4f560557aa4e94a4c94523423f3e2e", "width": 1}, {"from": "04e95a34-2204-44bb-abdd-8476837da53c", "to": "4a341928f79b42588048ef6d64304113", "width": 1}, {"from": "04e95a34-2204-44bb-abdd-8476837da53c", "to": "668deffbfe10400cac631cbd573d7c48", "width": 1}, {"from": "04e95a34-2204-44bb-abdd-8476837da53c", "to": "e5b237a86f5d4e9ebbeff1554b6a26b8", "width": 1}, {"from": "04e95a34-2204-44bb-abdd-8476837da53c", "to": "28d6cdc43fe44fb3baa7ead02b04c62d", "width": 1}, {"from": "04e95a34-2204-44bb-abdd-8476837da53c", "to": "6688b2d50f7e4329a1cb6009cd0df859", "width": 1}, {"from": "04e95a34-2204-44bb-abdd-8476837da53c", "to": "cc1407e9b17f4cdb964b7b31ba3fb9d7", "width": 1}, {"from": "04e95a34-2204-44bb-abdd-8476837da53c", "to": "daa1c88920ed45e28a51dc492b6bfed2", "width": 1}, {"from": "04e95a34-2204-44bb-abdd-8476837da53c", "to": "302f1af95373473799468c37faebd053", "width": 1}, {"from": "04e95a34-2204-44bb-abdd-8476837da53c", "to": "f91d40270f5a4145896a14a88d0c46d0", "width": 1}, {"from": "1b52ca8a-cf57-49e7-807a-fba41f60c970", "to": "2531", "width": 1}, {"from": "b5bb3756-147a-427e-b70a-aaaefaa2899f", "to": "4a4eb8a5-748e-4018-9627-fcd7560d750f", "width": 1}, {"from": "7d2f4b43-d8df-43ca-8702-9c824a2247d1", "to": "2531", "width": 1}, {"from": "7d2f4b43-d8df-43ca-8702-9c824a2247d1", "to": "2542", "width": 1}, {"from": "7d2f4b43-d8df-43ca-8702-9c824a2247d1", "to": "2565", "width": 1}, {"from": "7d2f4b43-d8df-43ca-8702-9c824a2247d1", "to": "26815681-9998-4759-8472-936c4ec43c40", "width": 1}, {"from": "7d2f4b43-d8df-43ca-8702-9c824a2247d1", "to": "20094c8ed656492b9552fac65a832b69", "width": 1}, {"from": "7d2f4b43-d8df-43ca-8702-9c824a2247d1", "to": "8d752c80e98b4e7d9579bff07409ea3c", "width": 1}, {"from": "7d2f4b43-d8df-43ca-8702-9c824a2247d1", "to": "0b095627a9dd4364a31c6664fc1e7087", "width": 1}, {"from": "593039f9-b4c5-4e1b-8313-084a9598ee87", "to": "2542", "width": 1}, {"from": "593039f9-b4c5-4e1b-8313-084a9598ee87", "to": "2565", "width": 1}, {"from": "593039f9-b4c5-4e1b-8313-084a9598ee87", "to": "a900be5a-0985-4f67-ab45-3ec0d93ceb06", "width": 1}, {"from": "593039f9-b4c5-4e1b-8313-084a9598ee87", "to": "4a4eb8a5-748e-4018-9627-fcd7560d750f", "width": 1}, {"from": "593039f9-b4c5-4e1b-8313-084a9598ee87", "to": "ca7c63ade8d04633976a64a8cc4825b7", "width": 1}, {"from": "47b9def6-b580-4e14-be39-4b3517ecd65f", "to": "2531", "width": 1}, {"from": "47b9def6-b580-4e14-be39-4b3517ecd65f", "to": "a5ff3e58-da31-4692-bbc2-1cab21a41506", "width": 1}, {"from": "47b9def6-b580-4e14-be39-4b3517ecd65f", "to": "a08a8e9a-11b7-467f-aad8-f1eb74fdf64b", "width": 1}, {"from": "47b9def6-b580-4e14-be39-4b3517ecd65f", "to": "4a4eb8a5-748e-4018-9627-fcd7560d750f", "width": 1}, {"from": "4a4eb8a5-748e-4018-9627-fcd7560d750f", "to": "2531", "width": 1}, {"from": "4a4eb8a5-748e-4018-9627-fcd7560d750f", "to": "2542", "width": 1}, {"from": "4a4eb8a5-748e-4018-9627-fcd7560d750f", "to": "2565", "width": 1}, {"from": "4a4eb8a5-748e-4018-9627-fcd7560d750f", "to": "daba8cb1-ba28-4399-8507-27198daf0395", "width": 1}, {"from": "4a4eb8a5-748e-4018-9627-fcd7560d750f", "to": "3c03c5d6-48c7-4a1c-9796-04d1366edc43", "width": 1}, {"from": "4a4eb8a5-748e-4018-9627-fcd7560d750f", "to": "a900be5a-0985-4f67-ab45-3ec0d93ceb06", "width": 1}, {"from": "4a4eb8a5-748e-4018-9627-fcd7560d750f", "to": "c233406f-b2b1-4c4a-9728-d5ef04a04646", "width": 1}, {"from": "4a4eb8a5-748e-4018-9627-fcd7560d750f", "to": "d0889cb6-c177-4f85-afff-4ba9b11bf1f4", "width": 1}, {"from": "4a4eb8a5-748e-4018-9627-fcd7560d750f", "to": "a08a8e9a-11b7-467f-aad8-f1eb74fdf64b", "width": 1}, {"from": "4a4eb8a5-748e-4018-9627-fcd7560d750f", "to": "a5ff3e58-da31-4692-bbc2-1cab21a41506", "width": 1}, {"from": "4a4eb8a5-748e-4018-9627-fcd7560d750f", "to": "fcae2c8d473e483bbbfc5cbfba05dc82", "width": 1}, {"from": "4a4eb8a5-748e-4018-9627-fcd7560d750f", "to": "4a341928f79b42588048ef6d64304113", "width": 1}, {"from": "4a4eb8a5-748e-4018-9627-fcd7560d750f", "to": "9cf4faa0f0e84e34b276a79230b10686", "width": 1}, {"from": "4a4eb8a5-748e-4018-9627-fcd7560d750f", "to": "70e205dc683349ce94e56c43000b186a", "width": 1}, {"from": "4a4eb8a5-748e-4018-9627-fcd7560d750f", "to": "28d6cdc43fe44fb3baa7ead02b04c62d", "width": 1}, {"from": "4a4eb8a5-748e-4018-9627-fcd7560d750f", "to": "302f1af95373473799468c37faebd053", "width": 1}, {"from": "4a4eb8a5-748e-4018-9627-fcd7560d750f", "to": "f91d40270f5a4145896a14a88d0c46d0", "width": 1}, {"from": "4a4eb8a5-748e-4018-9627-fcd7560d750f", "to": "cc1407e9b17f4cdb964b7b31ba3fb9d7", "width": 1}, {"from": "4a4eb8a5-748e-4018-9627-fcd7560d750f", "to": "0b095627a9dd4364a31c6664fc1e7087", "width": 1}, {"from": "7a91e584-cf6f-4c67-8cf6-dc6ed1ae78a0", "to": "2534", "width": 1}, {"from": "7a91e584-cf6f-4c67-8cf6-dc6ed1ae78a0", "to": "67a5bdb7-f7c7-4580-a975-beb990243551", "width": 1}, {"from": "7a91e584-cf6f-4c67-8cf6-dc6ed1ae78a0", "to": "3271901e1b2843fa91eda3d30a65b432", "width": 1}, {"from": "b04286a2-8184-42a9-bc48-7462527ebe71", "to": "2542", "width": 1}, {"from": "b04286a2-8184-42a9-bc48-7462527ebe71", "to": "2565", "width": 1}, {"from": "b04286a2-8184-42a9-bc48-7462527ebe71", "to": "2534", "width": 1}, {"from": "b04286a2-8184-42a9-bc48-7462527ebe71", "to": "26815681-9998-4759-8472-936c4ec43c40", "width": 1}, {"from": "b04286a2-8184-42a9-bc48-7462527ebe71", "to": "b08bbfad-28b7-454b-8d1c-b353f89b4583", "width": 1}, {"from": "b04286a2-8184-42a9-bc48-7462527ebe71", "to": "a900be5a-0985-4f67-ab45-3ec0d93ceb06", "width": 1}, {"from": "b04286a2-8184-42a9-bc48-7462527ebe71", "to": "17227f80-bd50-4214-9015-4f53030bc1d1", "width": 1}, {"from": "b04286a2-8184-42a9-bc48-7462527ebe71", "to": "a5ff3e58-da31-4692-bbc2-1cab21a41506", "width": 1}, {"from": "b04286a2-8184-42a9-bc48-7462527ebe71", "to": "67a5bdb7-f7c7-4580-a975-beb990243551", "width": 1}, {"from": "b04286a2-8184-42a9-bc48-7462527ebe71", "to": "e299261902294ad2b48f0eca248f66e7", "width": 1}, {"from": "b04286a2-8184-42a9-bc48-7462527ebe71", "to": "9cf4faa0f0e84e34b276a79230b10686", "width": 1}, {"from": "b04286a2-8184-42a9-bc48-7462527ebe71", "to": "668deffbfe10400cac631cbd573d7c48", "width": 1}, {"from": "b04286a2-8184-42a9-bc48-7462527ebe71", "to": "ee9432fc22044d53be778b9a4bc2d271", "width": 1}, {"from": "b04286a2-8184-42a9-bc48-7462527ebe71", "to": "8347daaec59a4f0aa20d7e0ba6d630f8", "width": 1}, {"from": "b04286a2-8184-42a9-bc48-7462527ebe71", "to": "21e64fc42a924e35bdb7837c4f6ab22b", "width": 1}, {"from": "b04286a2-8184-42a9-bc48-7462527ebe71", "to": "2a7cf7a909b24780aaf0c8d10acfddd7", "width": 1}, {"from": "b04286a2-8184-42a9-bc48-7462527ebe71", "to": "9b67b6e924b14de0b3fc611ccfddd071", "width": 1}, {"from": "b04286a2-8184-42a9-bc48-7462527ebe71", "to": "85159e89d70648f8b91dfbc4869de395", "width": 1}, {"from": "b04286a2-8184-42a9-bc48-7462527ebe71", "to": "a4bce25fedc44f62b2a04a7dad32ef22", "width": 1}, {"from": "b04286a2-8184-42a9-bc48-7462527ebe71", "to": "afbabd0e514e4513a36c2070fcc950e0", "width": 1}, {"from": "b04286a2-8184-42a9-bc48-7462527ebe71", "to": "ce9fed9d67794ddc8ff527feb56401aa", "width": 1}, {"from": "b04286a2-8184-42a9-bc48-7462527ebe71", "to": "554b57ace29a43ba8899f9ceeebd0062", "width": 1}, {"from": "b04286a2-8184-42a9-bc48-7462527ebe71", "to": "1db1dd38d3ef43ca805f2f88ec9f32f8", "width": 1}, {"from": "b04286a2-8184-42a9-bc48-7462527ebe71", "to": "b24c7a9cbf104738bae915a2e4ccb256", "width": 1}, {"from": "b04286a2-8184-42a9-bc48-7462527ebe71", "to": "f1cb5d28050a4da4b98d27ea7ec1fc8b", "width": 1}, {"from": "b04286a2-8184-42a9-bc48-7462527ebe71", "to": "261062c8523a4051ba5b5e91f55c4e11", "width": 1}, {"from": "b04286a2-8184-42a9-bc48-7462527ebe71", "to": "f0569d8d131d4da6803e84e2c9e60884", "width": 1}, {"from": "b04286a2-8184-42a9-bc48-7462527ebe71", "to": "3271901e1b2843fa91eda3d30a65b432", "width": 1}, {"from": "b04286a2-8184-42a9-bc48-7462527ebe71", "to": "68f511b6023d4f2987cfba0ee2cfdb64", "width": 1}, {"from": "b04286a2-8184-42a9-bc48-7462527ebe71", "to": "95745c1a16e44cbcbe63109a05b5f21b", "width": 1}, {"from": "b04286a2-8184-42a9-bc48-7462527ebe71", "to": "701bc4ea1b5e4616a2d8bdad28998bda", "width": 1}, {"from": "b04286a2-8184-42a9-bc48-7462527ebe71", "to": "b9e3b66e39c34963bb94651b96bca347", "width": 1}, {"from": "b04286a2-8184-42a9-bc48-7462527ebe71", "to": "718c1c48087a47e19e2bdac1b4b17a31", "width": 1}, {"from": "b04286a2-8184-42a9-bc48-7462527ebe71", "to": "c68a4229bdd74d70989bd670f9a12cc2", "width": 1}, {"from": "b04286a2-8184-42a9-bc48-7462527ebe71", "to": "81e37c82fd274f6cba416502ac75c6e1", "width": 1}, {"from": "b04286a2-8184-42a9-bc48-7462527ebe71", "to": "3d1e0cf5453a4f499c54577dc7da13bd", "width": 1}, {"from": "17227f80-bd50-4214-9015-4f53030bc1d1", "to": "ee9432fc22044d53be778b9a4bc2d271", "width": 1}, {"from": "17227f80-bd50-4214-9015-4f53030bc1d1", "to": "b24c7a9cbf104738bae915a2e4ccb256", "width": 1}, {"from": "3c03c5d6-48c7-4a1c-9796-04d1366edc43", "to": "2542", "width": 1}, {"from": "3c03c5d6-48c7-4a1c-9796-04d1366edc43", "to": "a5ff3e58-da31-4692-bbc2-1cab21a41506", "width": 1}, {"from": "3c03c5d6-48c7-4a1c-9796-04d1366edc43", "to": "a900be5a-0985-4f67-ab45-3ec0d93ceb06", "width": 1}, {"from": "c25196bf-0b46-47d0-97ac-2a54d58183a4", "to": "2542", "width": 1}, {"from": "c25196bf-0b46-47d0-97ac-2a54d58183a4", "to": "a5ff3e58-da31-4692-bbc2-1cab21a41506", "width": 1}, {"from": "c25196bf-0b46-47d0-97ac-2a54d58183a4", "to": "a900be5a-0985-4f67-ab45-3ec0d93ceb06", "width": 1}, {"from": "acfc2eb8-67fd-4d3b-af6b-88d2a4b5a0bb", "to": "2534", "width": 1}, {"from": "621e9fa5-5346-4cf0-bd67-4940b1821c0c", "to": "2531", "width": 1}, {"from": "621e9fa5-5346-4cf0-bd67-4940b1821c0c", "to": "38db9cc3-00f4-428d-b7b4-d3721e174fd6", "width": 1}, {"from": "523c2c96-cdf5-46db-a535-47954eb85b00", "to": "2531", "width": 1}, {"from": "daba8cb1-ba28-4399-8507-27198daf0395", "to": "67a5bdb7-f7c7-4580-a975-beb990243551", "width": 1}, {"from": "daba8cb1-ba28-4399-8507-27198daf0395", "to": "a5ff3e58-da31-4692-bbc2-1cab21a41506", "width": 1}, {"from": "2e03da89-6dd5-45d2-8c30-e1f443218961", "to": "67a5bdb7-f7c7-4580-a975-beb990243551", "width": 1}, {"from": "2e03da89-6dd5-45d2-8c30-e1f443218961", "to": "e82f885c965f447eb7feff1dac2f5bfd", "width": 1}, {"from": "2e03da89-6dd5-45d2-8c30-e1f443218961", "to": "28310e2f0065489f8b3073018d5e7c64", "width": 1}, {"from": "950f00d1-b618-4f8e-8110-014d3260bb5d", "to": "2565", "width": 1}, {"from": "950f00d1-b618-4f8e-8110-014d3260bb5d", "to": "a900be5a-0985-4f67-ab45-3ec0d93ceb06", "width": 1}, {"from": "950f00d1-b618-4f8e-8110-014d3260bb5d", "to": "a5ff3e58-da31-4692-bbc2-1cab21a41506", "width": 1}, {"from": "950f00d1-b618-4f8e-8110-014d3260bb5d", "to": "83c5ae79-4862-4678-b6e4-929746993ffe", "width": 1}, {"from": "950f00d1-b618-4f8e-8110-014d3260bb5d", "to": "20094c8ed656492b9552fac65a832b69", "width": 1}, {"from": "950f00d1-b618-4f8e-8110-014d3260bb5d", "to": "ca7c63ade8d04633976a64a8cc4825b7", "width": 1}, {"from": "950f00d1-b618-4f8e-8110-014d3260bb5d", "to": "8d752c80e98b4e7d9579bff07409ea3c", "width": 1}, {"from": "3348cf4e-c025-4b96-84e3-b10d48ec573f", "to": "2531", "width": 1}, {"from": "3348cf4e-c025-4b96-84e3-b10d48ec573f", "to": "2534", "width": 1}, {"from": "3348cf4e-c025-4b96-84e3-b10d48ec573f", "to": "67a5bdb7-f7c7-4580-a975-beb990243551", "width": 1}, {"from": "3348cf4e-c025-4b96-84e3-b10d48ec573f", "to": "048e964a-f366-40ed-82b1-af9774fdb38f", "width": 1}, {"from": "3348cf4e-c025-4b96-84e3-b10d48ec573f", "to": "91b9d8b4-7afe-41b5-88c1-368343f8f2b8", "width": 1}, {"from": "26815681-9998-4759-8472-936c4ec43c40", "to": "b08bbfad-28b7-454b-8d1c-b353f89b4583", "width": 1}, {"from": "26815681-9998-4759-8472-936c4ec43c40", "to": "eecbff4a-6003-4de4-8efe-d3066e5cb2bd", "width": 1}, {"from": "a08a8e9a-11b7-467f-aad8-f1eb74fdf64b", "to": "2531", "width": 1}, {"from": "a08a8e9a-11b7-467f-aad8-f1eb74fdf64b", "to": "a5ff3e58-da31-4692-bbc2-1cab21a41506", "width": 1}, {"from": "ded9e258-8dff-45ee-b37e-a84b95a53c1d", "to": "5df4523f25ef4110af2a07a55825d80f", "width": 1}, {"from": "ded9e258-8dff-45ee-b37e-a84b95a53c1d", "to": "467079b374c3457b89134ca67ceba9d7", "width": 1}, {"from": "63321b3a-2dd3-437d-9cdd-a009676547e0", "to": "2531", "width": 1}, {"from": "67a5bdb7-f7c7-4580-a975-beb990243551", "to": "2534", "width": 1}, {"from": "67a5bdb7-f7c7-4580-a975-beb990243551", "to": "0e50c01c-4f5a-4294-b010-21459e2912c8", "width": 1}, {"from": "67a5bdb7-f7c7-4580-a975-beb990243551", "to": "a5ff3e58-da31-4692-bbc2-1cab21a41506", "width": 1}, {"from": "67a5bdb7-f7c7-4580-a975-beb990243551", "to": "b64a19e1998b4df3af06291c8fa88b70", "width": 1}, {"from": "67a5bdb7-f7c7-4580-a975-beb990243551", "to": "ee9432fc22044d53be778b9a4bc2d271", "width": 1}, {"from": "67a5bdb7-f7c7-4580-a975-beb990243551", "to": "8347daaec59a4f0aa20d7e0ba6d630f8", "width": 1}, {"from": "67a5bdb7-f7c7-4580-a975-beb990243551", "to": "aabe422598a348f1a2a8ea62c45128f8", "width": 1}, {"from": "67a5bdb7-f7c7-4580-a975-beb990243551", "to": "21e64fc42a924e35bdb7837c4f6ab22b", "width": 1}, {"from": "67a5bdb7-f7c7-4580-a975-beb990243551", "to": "2a7cf7a909b24780aaf0c8d10acfddd7", "width": 1}, {"from": "67a5bdb7-f7c7-4580-a975-beb990243551", "to": "e299261902294ad2b48f0eca248f66e7", "width": 1}, {"from": "67a5bdb7-f7c7-4580-a975-beb990243551", "to": "e82f885c965f447eb7feff1dac2f5bfd", "width": 1}, {"from": "67a5bdb7-f7c7-4580-a975-beb990243551", "to": "a4bce25fedc44f62b2a04a7dad32ef22", "width": 1}, {"from": "67a5bdb7-f7c7-4580-a975-beb990243551", "to": "afbabd0e514e4513a36c2070fcc950e0", "width": 1}, {"from": "67a5bdb7-f7c7-4580-a975-beb990243551", "to": "ce9fed9d67794ddc8ff527feb56401aa", "width": 1}, {"from": "67a5bdb7-f7c7-4580-a975-beb990243551", "to": "ec15973697b042a290276bdc48b9479e", "width": 1}, {"from": "67a5bdb7-f7c7-4580-a975-beb990243551", "to": "28310e2f0065489f8b3073018d5e7c64", "width": 1}, {"from": "67a5bdb7-f7c7-4580-a975-beb990243551", "to": "ea333c9cabd9411693bcdd0d7c81334e", "width": 1}, {"from": "67a5bdb7-f7c7-4580-a975-beb990243551", "to": "1db1dd38d3ef43ca805f2f88ec9f32f8", "width": 1}, {"from": "67a5bdb7-f7c7-4580-a975-beb990243551", "to": "b24c7a9cbf104738bae915a2e4ccb256", "width": 1}, {"from": "67a5bdb7-f7c7-4580-a975-beb990243551", "to": "f1cb5d28050a4da4b98d27ea7ec1fc8b", "width": 1}, {"from": "67a5bdb7-f7c7-4580-a975-beb990243551", "to": "261062c8523a4051ba5b5e91f55c4e11", "width": 1}, {"from": "67a5bdb7-f7c7-4580-a975-beb990243551", "to": "f0569d8d131d4da6803e84e2c9e60884", "width": 1}, {"from": "67a5bdb7-f7c7-4580-a975-beb990243551", "to": "09e02d441af9497197e6ef323575abab", "width": 1}, {"from": "67a5bdb7-f7c7-4580-a975-beb990243551", "to": "3e0372110efe4d0eae5c5a412d903c70", "width": 1}, {"from": "67a5bdb7-f7c7-4580-a975-beb990243551", "to": "3271901e1b2843fa91eda3d30a65b432", "width": 1}, {"from": "67a5bdb7-f7c7-4580-a975-beb990243551", "to": "68f511b6023d4f2987cfba0ee2cfdb64", "width": 1}, {"from": "67a5bdb7-f7c7-4580-a975-beb990243551", "to": "95745c1a16e44cbcbe63109a05b5f21b", "width": 1}, {"from": "67a5bdb7-f7c7-4580-a975-beb990243551", "to": "701bc4ea1b5e4616a2d8bdad28998bda", "width": 1}, {"from": "67a5bdb7-f7c7-4580-a975-beb990243551", "to": "6cad8384fb06479b922ae7f214bce6cf", "width": 1}, {"from": "67a5bdb7-f7c7-4580-a975-beb990243551", "to": "c68a4229bdd74d70989bd670f9a12cc2", "width": 1}, {"from": "67a5bdb7-f7c7-4580-a975-beb990243551", "to": "81e37c82fd274f6cba416502ac75c6e1", "width": 1}, {"from": "67a5bdb7-f7c7-4580-a975-beb990243551", "to": "3d1e0cf5453a4f499c54577dc7da13bd", "width": 1}, {"from": "a5ff3e58-da31-4692-bbc2-1cab21a41506", "to": "2531", "width": 1}, {"from": "a5ff3e58-da31-4692-bbc2-1cab21a41506", "to": "2542", "width": 1}, {"from": "a5ff3e58-da31-4692-bbc2-1cab21a41506", "to": "2565", "width": 1}, {"from": "a5ff3e58-da31-4692-bbc2-1cab21a41506", "to": "83c5ae79-4862-4678-b6e4-929746993ffe", "width": 1}, {"from": "a5ff3e58-da31-4692-bbc2-1cab21a41506", "to": "aaef3671-12a1-4f2c-8e24-308cfcfc3de8", "width": 1}, {"from": "a5ff3e58-da31-4692-bbc2-1cab21a41506", "to": "a900be5a-0985-4f67-ab45-3ec0d93ceb06", "width": 1}, {"from": "a5ff3e58-da31-4692-bbc2-1cab21a41506", "to": "fcae2c8d473e483bbbfc5cbfba05dc82", "width": 1}, {"from": "a5ff3e58-da31-4692-bbc2-1cab21a41506", "to": "fd90d75fd46e4a299b9f939d2122e12d", "width": 1}, {"from": "a5ff3e58-da31-4692-bbc2-1cab21a41506", "to": "9b67b6e924b14de0b3fc611ccfddd071", "width": 1}, {"from": "a5ff3e58-da31-4692-bbc2-1cab21a41506", "to": "cec63c293b484e14a52b438c76553b07", "width": 1}, {"from": "a5ff3e58-da31-4692-bbc2-1cab21a41506", "to": "70e205dc683349ce94e56c43000b186a", "width": 1}, {"from": "a5ff3e58-da31-4692-bbc2-1cab21a41506", "to": "6688b2d50f7e4329a1cb6009cd0df859", "width": 1}, {"from": "a5ff3e58-da31-4692-bbc2-1cab21a41506", "to": "afbabd0e514e4513a36c2070fcc950e0", "width": 1}, {"from": "a5ff3e58-da31-4692-bbc2-1cab21a41506", "to": "95e2ac6817a040f2b19176bf5a229475", "width": 1}, {"from": "a5ff3e58-da31-4692-bbc2-1cab21a41506", "to": "f91d40270f5a4145896a14a88d0c46d0", "width": 1}, {"from": "a5ff3e58-da31-4692-bbc2-1cab21a41506", "to": "261062c8523a4051ba5b5e91f55c4e11", "width": 1}, {"from": "a5ff3e58-da31-4692-bbc2-1cab21a41506", "to": "f0569d8d131d4da6803e84e2c9e60884", "width": 1}, {"from": "a5ff3e58-da31-4692-bbc2-1cab21a41506", "to": "95745c1a16e44cbcbe63109a05b5f21b", "width": 1}, {"from": "a5ff3e58-da31-4692-bbc2-1cab21a41506", "to": "718c1c48087a47e19e2bdac1b4b17a31", "width": 1}, {"from": "a5ff3e58-da31-4692-bbc2-1cab21a41506", "to": "55a8ebbf3cf042b98bc36fbdde2ee3b2", "width": 1}, {"from": "0f3ffdba-fdec-48e8-b7c7-2240def4c951", "to": "2534", "width": 1}, {"from": "0f3ffdba-fdec-48e8-b7c7-2240def4c951", "to": "46d82220-425c-4d02-848c-d48897d2f2d3", "width": 1}, {"from": "0f3ffdba-fdec-48e8-b7c7-2240def4c951", "to": "638e8bb6e05a45e6b0c48304f67d8b3a", "width": 1}, {"from": "0f3ffdba-fdec-48e8-b7c7-2240def4c951", "to": "85159e89d70648f8b91dfbc4869de395", "width": 1}, {"from": "a900be5a-0985-4f67-ab45-3ec0d93ceb06", "to": "2542", "width": 1}, {"from": "a900be5a-0985-4f67-ab45-3ec0d93ceb06", "to": "2565", "width": 1}, {"from": "a900be5a-0985-4f67-ab45-3ec0d93ceb06", "to": "c8bd5199-c978-4b85-bdcf-5aaf11c86428", "width": 1}, {"from": "a900be5a-0985-4f67-ab45-3ec0d93ceb06", "to": "83c5ae79-4862-4678-b6e4-929746993ffe", "width": 1}, {"from": "a900be5a-0985-4f67-ab45-3ec0d93ceb06", "to": "d0889cb6-c177-4f85-afff-4ba9b11bf1f4", "width": 1}, {"from": "a900be5a-0985-4f67-ab45-3ec0d93ceb06", "to": "aaef3671-12a1-4f2c-8e24-308cfcfc3de8", "width": 1}, {"from": "a900be5a-0985-4f67-ab45-3ec0d93ceb06", "to": "ca7c63ade8d04633976a64a8cc4825b7", "width": 1}, {"from": "a900be5a-0985-4f67-ab45-3ec0d93ceb06", "to": "4a341928f79b42588048ef6d64304113", "width": 1}, {"from": "a900be5a-0985-4f67-ab45-3ec0d93ceb06", "to": "fd90d75fd46e4a299b9f939d2122e12d", "width": 1}, {"from": "a900be5a-0985-4f67-ab45-3ec0d93ceb06", "to": "6688b2d50f7e4329a1cb6009cd0df859", "width": 1}, {"from": "a900be5a-0985-4f67-ab45-3ec0d93ceb06", "to": "0b095627a9dd4364a31c6664fc1e7087", "width": 1}, {"from": "a900be5a-0985-4f67-ab45-3ec0d93ceb06", "to": "81e37c82fd274f6cba416502ac75c6e1", "width": 1}, {"from": "a900be5a-0985-4f67-ab45-3ec0d93ceb06", "to": "302f1af95373473799468c37faebd053", "width": 1}, {"from": "a900be5a-0985-4f67-ab45-3ec0d93ceb06", "to": "f91d40270f5a4145896a14a88d0c46d0", "width": 1}, {"from": "2f37b258-fe67-4b1c-967b-8380de47e53c", "to": "ee9432fc22044d53be778b9a4bc2d271", "width": 1}, {"from": "2f37b258-fe67-4b1c-967b-8380de47e53c", "to": "1db1dd38d3ef43ca805f2f88ec9f32f8", "width": 1}, {"from": "2f37b258-fe67-4b1c-967b-8380de47e53c", "to": "b24c7a9cbf104738bae915a2e4ccb256", "width": 1}, {"from": "2f37b258-fe67-4b1c-967b-8380de47e53c", "to": "f1cb5d28050a4da4b98d27ea7ec1fc8b", "width": 1}, {"from": "aaef3671-12a1-4f2c-8e24-308cfcfc3de8", "to": "2542", "width": 1}, {"from": "aaef3671-12a1-4f2c-8e24-308cfcfc3de8", "to": "0b095627a9dd4364a31c6664fc1e7087", "width": 1}, {"from": "d0889cb6-c177-4f85-afff-4ba9b11bf1f4", "to": "2531", "width": 1}, {"from": "d0889cb6-c177-4f85-afff-4ba9b11bf1f4", "to": "2534", "width": 1}, {"from": "64e98d7a-b533-4ade-a817-20d446df90e4", "to": "2531", "width": 1}, {"from": "38db9cc3-00f4-428d-b7b4-d3721e174fd6", "to": "2531", "width": 1}, {"from": "83c5ae79-4862-4678-b6e4-929746993ffe", "to": "2542", "width": 1}, {"from": "83c5ae79-4862-4678-b6e4-929746993ffe", "to": "2565", "width": 1}, {"from": "c8bd5199-c978-4b85-bdcf-5aaf11c86428", "to": "e299261902294ad2b48f0eca248f66e7", "width": 1}, {"from": "c8bd5199-c978-4b85-bdcf-5aaf11c86428", "to": "c68a4229bdd74d70989bd670f9a12cc2", "width": 1}, {"from": "c233406f-b2b1-4c4a-9728-d5ef04a04646", "to": "2542", "width": 1}, {"from": "e37431ea-abf3-4ba0-b83c-8162d2570ed8", "to": "2531", "width": 1}, {"from": "91b9d8b4-7afe-41b5-88c1-368343f8f2b8", "to": "2534", "width": 1}, {"from": "eecbff4a-6003-4de4-8efe-d3066e5cb2bd", "to": "46d82220-425c-4d02-848c-d48897d2f2d3", "width": 1}, {"from": "46d82220-425c-4d02-848c-d48897d2f2d3", "to": "2534", "width": 1}, {"from": "048e964a-f366-40ed-82b1-af9774fdb38f", "to": "2531", "width": 1}, {"from": "ec7d41ef-22ef-4037-aca0-515f1deaa95b", "to": "2531", "width": 1}, {"from": "302f1af95373473799468c37faebd053", "to": "2565", "width": 1}, {"from": "0b095627a9dd4364a31c6664fc1e7087", "to": "2542", "width": 1}, {"from": "668deffbfe10400cac631cbd573d7c48", "to": "2565", "width": 1}, {"from": "4a341928f79b42588048ef6d64304113", "to": "2565", "width": 1}, {"from": "f91d40270f5a4145896a14a88d0c46d0", "to": "2565", "width": 1}, {"from": "3f24216de4ff43148476e3d228cea20c", "to": "2531", "width": 1}, {"from": "55a8ebbf3cf042b98bc36fbdde2ee3b2", "to": "2542", "width": 1}, {"from": "fd90d75fd46e4a299b9f939d2122e12d", "to": "2565", "width": 1}, {"from": "9cf4faa0f0e84e34b276a79230b10686", "to": "2542", "width": 1}, {"from": "6688b2d50f7e4329a1cb6009cd0df859", "to": "2565", "width": 1}, {"from": "20094c8ed656492b9552fac65a832b69", "to": "2565", "width": 1}, {"from": "8d752c80e98b4e7d9579bff07409ea3c", "to": "2565", "width": 1}, {"from": "ca7c63ade8d04633976a64a8cc4825b7", "to": "2565", "width": 1}, {"from": "85159e89d70648f8b91dfbc4869de395", "to": "2534", "width": 1}, {"from": "cec63c293b484e14a52b438c76553b07", "to": "2542", "width": 1}, {"from": "638e8bb6e05a45e6b0c48304f67d8b3a", "to": "2534", "width": 1}]);

                  nodeColors = {};
                  allNodes = nodes.get({ returnType: "Object" });
                  for (nodeId in allNodes) {
                    nodeColors[nodeId] = allNodes[nodeId].color;
                  }
                  allEdges = edges.get({ returnType: "Object" });
                  // adding nodes and edges to the graph
                  data = {nodes: nodes, edges: edges};

                  var options = {
    "configure": {
        "enabled": true
    },
    "edges": {
        "color": {
            "inherit": true
        },
        "smooth": {
            "enabled": true,
            "type": "dynamic"
        }
    },
    "interaction": {
        "dragNodes": true,
        "hideEdgesOnDrag": false,
        "hideNodesOnDrag": false
    },
    "physics": {
        "enabled": true,
        "stabilization": {
            "enabled": true,
            "fit": true,
            "iterations": 1000,
            "onlyDynamicEdges": false,
            "updateInterval": 50
        }
    }
};

                  


                  
                  // if this network requires displaying the configure window,
                  // put it in its div
                  options.configure["container"] = document.getElementById("config");
                  

                  network = new vis.Network(container, data, options);

                  

                  

                  


                  
                      network.on("stabilizationProgress", function(params) {
                          document.getElementById('loadingBar').removeAttribute("style");
                          var maxWidth = 496;
                          var minWidth = 20;
                          var widthFactor = params.iterations/params.total;
                          var width = Math.max(minWidth,maxWidth * widthFactor);
                          document.getElementById('bar').style.width = width + 'px';
                          document.getElementById('text').innerHTML = Math.round(widthFactor*100) + '%';
                      });
                      network.once("stabilizationIterationsDone", function() {
                          document.getElementById('text').innerHTML = '100%';
                          document.getElementById('bar').style.width = '496px';
                          document.getElementById('loadingBar').style.opacity = 0;
                          // really clean the dom element
                          setTimeout(function () {document.getElementById('loadingBar').style.display = 'none';}, 500);
                      });
                  

                  return network;

              }
              drawGraph();
        </script>
    </body>
</html>