<html>
    <head>
        <meta charset="utf-8">
        
            <script src="lib/bindings/utils.js"></script>
            <link rel="stylesheet" href="https://cdnjs.cloudflare.com/ajax/libs/vis-network/9.1.2/dist/dist/vis-network.min.css" integrity="sha512-WgxfT5LWjfszlPHXRmBWHkV2eceiWTOBvrKCNbdgDYTHrT2AeLCGbF4sZlZw3UMN3WtL0tGUoIAKsu8mllg/XA==" crossorigin="anonymous" referrerpolicy="no-referrer" />
            <script src="https://cdnjs.cloudflare.com/ajax/libs/vis-network/9.1.2/dist/vis-network.min.js" integrity="sha512-LnvoEWDFrqGHlHmDD2101OrLcbsfkrzoSpvtSQtxK3RMnRV0eOkhhBN2dXHKRrUU8p2DGRTk35n4O8nWSVe1mQ==" crossorigin="anonymous" referrerpolicy="no-referrer"></script>
            
        
<center>
<h1></h1>
</center>

<!-- <link rel="stylesheet" href="../node_modules/vis/dist/vis.min.css" type="text/css" />
<script type="text/javascript" src="../node_modules/vis/dist/vis.js"> </script>-->
        <link
          href="https://cdn.jsdelivr.net/npm/bootstrap@5.0.0-beta3/dist/css/bootstrap.min.css"
          rel="stylesheet"
          integrity="sha384-eOJMYsd53ii+scO/bJGFsiCZc+5NDVN2yr8+0RDqr0Ql0h+rP48ckxlpbzKgwra6"
          crossorigin="anonymous"
        />
        <script
          src="https://cdn.jsdelivr.net/npm/bootstrap@5.0.0-beta3/dist/js/bootstrap.bundle.min.js"
          integrity="sha384-JEW9xMcG8R+pH31jmWH6WWP0WintQrMb4s7ZOdauHnUtxwoG2vI5DkLtS3qm9Ekf"
          crossorigin="anonymous"
        ></script>


        <center>
          <h1></h1>
        </center>
        <style type="text/css">

             #mynetwork {
                 width: 100%;
                 height: 600px;
                 background-color: #222222;
                 border: 1px solid lightgray;
                 position: relative;
                 float: left;
             }

             
             #loadingBar {
                 position:absolute;
                 top:0px;
                 left:0px;
                 width: 100%;
                 height: 600px;
                 background-color:rgba(200,200,200,0.8);
                 -webkit-transition: all 0.5s ease;
                 -moz-transition: all 0.5s ease;
                 -ms-transition: all 0.5s ease;
                 -o-transition: all 0.5s ease;
                 transition: all 0.5s ease;
                 opacity:1;
             }

             #bar {
                 position:absolute;
                 top:0px;
                 left:0px;
                 width:20px;
                 height:20px;
                 margin:auto auto auto auto;
                 border-radius:11px;
                 border:2px solid rgba(30,30,30,0.05);
                 background: rgb(0, 173, 246); /* Old browsers */
                 box-shadow: 2px 0px 4px rgba(0,0,0,0.4);
             }

             #border {
                 position:absolute;
                 top:10px;
                 left:10px;
                 width:500px;
                 height:23px;
                 margin:auto auto auto auto;
                 box-shadow: 0px 0px 4px rgba(0,0,0,0.2);
                 border-radius:10px;
             }

             #text {
                 position:absolute;
                 top:8px;
                 left:530px;
                 width:30px;
                 height:50px;
                 margin:auto auto auto auto;
                 font-size:22px;
                 color: #000000;
             }

             div.outerBorder {
                 position:relative;
                 top:400px;
                 width:600px;
                 height:44px;
                 margin:auto auto auto auto;
                 border:8px solid rgba(0,0,0,0.1);
                 background: rgb(252,252,252); /* Old browsers */
                 background: -moz-linear-gradient(top,  rgba(252,252,252,1) 0%, rgba(237,237,237,1) 100%); /* FF3.6+ */
                 background: -webkit-gradient(linear, left top, left bottom, color-stop(0%,rgba(252,252,252,1)), color-stop(100%,rgba(237,237,237,1))); /* Chrome,Safari4+ */
                 background: -webkit-linear-gradient(top,  rgba(252,252,252,1) 0%,rgba(237,237,237,1) 100%); /* Chrome10+,Safari5.1+ */
                 background: -o-linear-gradient(top,  rgba(252,252,252,1) 0%,rgba(237,237,237,1) 100%); /* Opera 11.10+ */
                 background: -ms-linear-gradient(top,  rgba(252,252,252,1) 0%,rgba(237,237,237,1) 100%); /* IE10+ */
                 background: linear-gradient(to bottom,  rgba(252,252,252,1) 0%,rgba(237,237,237,1) 100%); /* W3C */
                 filter: progid:DXImageTransform.Microsoft.gradient( startColorstr='#fcfcfc', endColorstr='#ededed',GradientType=0 ); /* IE6-9 */
                 border-radius:72px;
                 box-shadow: 0px 0px 10px rgba(0,0,0,0.2);
             }
             

             
             #config {
                 float: left;
                 width: 400px;
                 height: 600px;
             }
             

             
        </style>
    </head>


    <body>
        <div class="card" style="width: 100%">
            
            
            <div id="mynetwork" class="card-body"></div>
        </div>

        
            <div id="loadingBar">
              <div class="outerBorder">
                <div id="text">0%</div>
                <div id="border">
                  <div id="bar"></div>
                </div>
              </div>
            </div>
        
        
            <div id="config"></div>
        

        <script type="text/javascript">

              // initialize global variables.
              var edges;
              var nodes;
              var allNodes;
              var allEdges;
              var nodeColors;
              var originalNodes;
              var network;
              var container;
              var options, data;
              var filter = {
                  item : '',
                  property : '',
                  value : []
              };

              

              

              // This method is responsible for drawing the graph, returns the drawn network
              function drawGraph() {
                  var container = document.getElementById('mynetwork');

                  

                  // parsing and collecting nodes and edges from the python
                  nodes = new vis.DataSet([{"aliases": ["2eaf60af-d4bf-4774-8694-d0eb9cd7a421", "93dcd32f-cd7d-4dea-9033-2e0eda78a40a", "c2af5164-4ff1-4185-afbb-5cd1550f124e", "10bc3f25-f3ab-4b3d-a54a-183a386888cd", "5308146c-4f6f-4ad2-947c-060039e62841"], "corpus_id": null, "definition": "La dynastie cap\u00e9tienne, \u00e9galement connue sous le nom de Dynastie des Cap\u00e9tiens, fond\u00e9e par Hugues Capet au 10\u00e8me si\u00e8cle, est la premi\u00e8re lign\u00e9e royale de France. Elle a r\u00e9gn\u00e9 sur le pays du Xe au XVIIIe si\u00e8cle, symbolisant la stabilit\u00e9 et l\u0027unit\u00e9 nationale tout au long de son existence. Cette dynastie a marqu\u00e9 le d\u00e9but de l\u0027autorit\u00e9 monarchique sur un royaume morcel\u00e9 au Moyen \u00c2ge et a connu une succession continue sur le tr\u00f4ne qui a perdur\u00e9 jusqu\u0027\u00e0 la R\u00e9volution fran\u00e7aise, repr\u00e9sentant ainsi pr\u00e8s de 800 ans d\u0027influence sur l\u0027histoire fran\u00e7aise. Sa long\u00e9vit\u00e9 exceptionnelle et son renforcement progressif du pouvoir royal ont fa\u00e7onn\u00e9 le paysage politique et social de la France.", "doc_ids": [2553, 2558], "font": {"color": "white"}, "generative": true, "group": 1, "id": "6562ad04-32c7-4c9c-850c-ea375be8c66f", "label": "Dynastie cap\u00e9tienne", "lang": "fr", "ref_concept_id": null, "shape": "dot", "size": 3, "title": "La dynastie cap\u00e9tienne, \u00e9galement connue sous le nom de Dynastie des Cap\u00e9tiens, fond\u00e9e par Hugues Capet au 10\u00e8me si\u00e8cle, est la premi\u00e8re lign\u00e9e royale de France. Elle a r\u00e9gn\u00e9 sur le pays du Xe au XVIIIe si\u00e8cle, symbolisant la stabilit\u00e9 et l\u0027unit\u00e9 nationale tout au long de son existence. Cette dynastie a marqu\u00e9 le d\u00e9but de l\u0027autorit\u00e9 monarchique sur un royaume morcel\u00e9 au Moyen \u00c2ge et a connu une succession continue sur le tr\u00f4ne qui a perdur\u00e9 jusqu\u0027\u00e0 la R\u00e9volution fran\u00e7aise, repr\u00e9sentant ainsi pr\u00e8s de 800 ans d\u0027influence sur l\u0027histoire fran\u00e7aise. Sa long\u00e9vit\u00e9 exceptionnelle et son renforcement progressif du pouvoir royal ont fa\u00e7onn\u00e9 le paysage politique et social de la France.", "type": "concept", "valid": null, "wikientity": {"aliases": [], "content": null, "definition": "Les Cap\u00e9tiens forment une dynastie princi\u00e8re d\u2019origine franque, issue des Robertiens, qui acc\u00e8de en 987 au tr\u00f4ne de France lors de l\u0027\u00e9lection d\u0027Hugues Capet. Ses descendants r\u00e8gnent sur la France sans interruption jusqu\u0027en 1792 (avec la branche directe jusqu\u0027en 1328, puis les branches cadettes des Valois jusqu\u0027en 1589 et des Bourbons), puis \u00e0 nouveau de 1814 \u00e0 1848 avec une interruption pendant les Cent-Jours. Louis-Philippe (quatri\u00e8me maison cap\u00e9tienne d\u2019Orl\u00e9ans) est le dernier souverain de la dynastie en France.", "label": "Cap\u00e9tiens", "page_id": "346317", "thumbnail": null, "wikidata_id": "Q179544"}, "wordnetentity": null}, {"doc_id": "2558", "font": {"color": "white"}, "group": 2, "id": "2558", "label": "L\u0027affirmation du pouvoir royal dans l\u0027Occident f\u00e9odal", "name": "chap 5 la-feodalite-et-laffirmation-de-letat", "score": 17.6, "shape": "dot", "size": 8, "title": "chap 5 la-feodalite-et-laffirmation-de-letat", "top_minutes": [], "top_pages": [6, 7], "type": "document"}, {"doc_id": "2553", "font": {"color": "white"}, "group": 2, "id": "2553", "label": "L\u0027affirmation de l\u0027\u00c9tat monarchique en France (XIe-XVe si\u00e8cle)", "name": "9782210105669_088-103-CH05H", "score": 17.3, "shape": "dot", "size": 8, "title": "9782210105669_088-103-CH05H", "top_minutes": [], "top_pages": [3, 1], "type": "document"}, {"aliases": ["3e2940dc-d935-41af-9e46-10649fd47a33", "3b9e8f9a-5193-40c6-b37a-857a593ca4bc", "8e6a06d9-3f6c-4993-942b-3b18afa8eb56", "a81f4427-af99-4a13-8156-756a227c8ab5", "eca67448-4f50-4b99-ad3c-cd7d3cb17408", "ac2d7d0d-d592-4959-bb62-bc2aa0a5dfff", "2aa2ffaa-4596-4f19-8e73-520e3668078b", "b4c755cb-29ea-407a-b396-2a8a3f4e3daf", "5c5ebd10-0edc-42dd-ab38-e4fd0e7f9ba4", "f14f6e8d-0556-453b-bae2-83b59ed9e41f", "5a572433-11d7-4034-9aa4-f05fb2518456", "6bf3ec6b-3b1c-4c81-82df-85a984281cfc", "10a1261b-87d9-4867-8290-d9eb229f58ef", "c62e40a7-2e81-4fa9-a5fa-1cd618ccf249", "31a3ec2f-6806-474d-ae6f-d4fc401c11c0"], "corpus_id": null, "definition": "La monarchie est un syst\u00e8me politique dans lequel le pouvoir est d\u00e9tenu par un roi ou une reine, souvent h\u00e9r\u00e9ditaire. Elle se manifeste sous diff\u00e9rentes formes, notamment la monarchie absolue, o\u00f9 le souverain exerce un pouvoir total sans limites l\u00e9gales et centralise l\u0027autorit\u00e9 sans contrainte ni opposition, comme cela a \u00e9t\u00e9 le cas en France depuis la Renaissance jusqu\u0027\u00e0 Louis XIV. En revanche, la monarchie constitutionnelle limite le pouvoir du monarque par une constitution. La l\u00e9gitimit\u00e9 du pouvoir royal repose sur des traditions historiques et religieuses ainsi que sur des rituels tels que le sacre. Historiquement, l\u0027\u00c9tat monarchique a \u00e9t\u00e9 renforc\u00e9 au XIIe si\u00e8cle en France gr\u00e2ce \u00e0 l\u0027association des seigneurs et \u00e0 la centralisation de l\u0027autorit\u00e9, jouant un r\u00f4le central dans l\u0027organisation politique de nombreux pays \u00e0 travers les si\u00e8cles.", "doc_ids": [2553, 2571, 2534, 2558], "font": {"color": "white"}, "generative": true, "group": 1, "id": "67a5bdb7-f7c7-4580-a975-beb990243551", "label": "Monarchie", "lang": "fr", "ref_concept_id": null, "shape": "dot", "size": 8, "title": "La monarchie est un syst\u00e8me politique dans lequel le pouvoir est d\u00e9tenu par un roi ou une reine, souvent h\u00e9r\u00e9ditaire. Elle se manifeste sous diff\u00e9rentes formes, notamment la monarchie absolue, o\u00f9 le souverain exerce un pouvoir total sans limites l\u00e9gales et centralise l\u0027autorit\u00e9 sans contrainte ni opposition, comme cela a \u00e9t\u00e9 le cas en France depuis la Renaissance jusqu\u0027\u00e0 Louis XIV. En revanche, la monarchie constitutionnelle limite le pouvoir du monarque par une constitution. La l\u00e9gitimit\u00e9 du pouvoir royal repose sur des traditions historiques et religieuses ainsi que sur des rituels tels que le sacre. Historiquement, l\u0027\u00c9tat monarchique a \u00e9t\u00e9 renforc\u00e9 au XIIe si\u00e8cle en France gr\u00e2ce \u00e0 l\u0027association des seigneurs et \u00e0 la centralisation de l\u0027autorit\u00e9, jouant un r\u00f4le central dans l\u0027organisation politique de nombreux pays \u00e0 travers les si\u00e8cles.", "type": "concept", "valid": null, "wikientity": {"aliases": [], "content": null, "definition": "La monarchie (du grec mono \u00ab seul \u00bb, arkhe \u00ab pouvoir \u00bb : \u00ab pouvoir d\u0027un seul \u00bb) est un r\u00e9gime politique o\u00f9 l\u0027unit\u00e9 du pouvoir est symbolis\u00e9e par une seule personne, appel\u00e9e \u00ab monarque \u00bb et n\u0027est pas n\u00e9cessairement une royaut\u00e9. Elle peut \u00eatre h\u00e9r\u00e9ditaire ou \u00e9lective (comme les rois Gaulois, les deys de l\u0027\u00c9tat d\u0027Alger ou encore les doges dans la r\u00e9publique de Venise). Selon la d\u00e9finition de Montesquieu, une monarchie se d\u00e9finit par le gouvernement absolu d\u0027un seul, mais ce pouvoir est limit\u00e9 par des lois.", "label": "Monarchie", "page_id": "51857", "thumbnail": null, "wikidata_id": "Q7269"}, "wordnetentity": {"definition": "an autocracy governed by a monarch who usually inherits the authority", "english_lemmas": [], "french_lemmas": [], "hypernyms_list": [], "label": "monarchie", "name": "monarchy.n.01", "region_domains": [], "root_hypernyms": [], "topic_domains": [], "usage_domains": []}}, {"aliases": ["0d11b936-fdce-4ded-8b37-f0ebc23bc408", "a1d0bdf0-318d-4052-bf85-a3aad45b0ea2", "1423072d-88df-4cbc-9604-217b4f8cc35f", "cf153621-4b2f-44db-810b-2506c87fe3eb", "26e59e5f-4df1-4b4b-88aa-1fddad0234dd", "7f289e0c-9cd5-42d9-b4f9-99f5b6b40957", "8431de3e-a05c-48d5-957d-3ef6ffa407e1"], "corpus_id": null, "definition": "Symbole embl\u00e9matique associ\u00e9 \u00e0 la royaut\u00e9 fran\u00e7aise, la Fleur de lys repr\u00e9sente la l\u00e9gitimit\u00e9 et le pouvoir des rois cap\u00e9tiens, ainsi que la puret\u00e9 et le caract\u00e8re divin du pouvoir royal. Utilis\u00e9 fr\u00e9quemment dans l\u0027h\u00e9raldique et sur les armoiries royales depuis le Moyen \u00c2ge, ce symbole incarne les valeurs fondamentales de la monarchie fran\u00e7aise. Il est souvent consid\u00e9r\u00e9 comme un symbole de la monarchie elle-m\u00eame et symbolise \u00e9galement la long\u00e9vit\u00e9 et l\u0027h\u00e9ritage de la dynastie cap\u00e9tienne, notamment sous Fran\u00e7ois Ier.", "doc_ids": [2534, 2553, 2558, 2571], "font": {"color": "white"}, "generative": true, "group": 1, "id": "1ba2c3a7-6005-417a-9268-615a6b68adef", "label": "Fleurs de lys", "lang": "fr", "ref_concept_id": null, "shape": "dot", "size": 4, "title": "Symbole embl\u00e9matique associ\u00e9 \u00e0 la royaut\u00e9 fran\u00e7aise, la Fleur de lys repr\u00e9sente la l\u00e9gitimit\u00e9 et le pouvoir des rois cap\u00e9tiens, ainsi que la puret\u00e9 et le caract\u00e8re divin du pouvoir royal. Utilis\u00e9 fr\u00e9quemment dans l\u0027h\u00e9raldique et sur les armoiries royales depuis le Moyen \u00c2ge, ce symbole incarne les valeurs fondamentales de la monarchie fran\u00e7aise. Il est souvent consid\u00e9r\u00e9 comme un symbole de la monarchie elle-m\u00eame et symbolise \u00e9galement la long\u00e9vit\u00e9 et l\u0027h\u00e9ritage de la dynastie cap\u00e9tienne, notamment sous Fran\u00e7ois Ier.", "type": "concept", "valid": null, "wikientity": {"aliases": [], "content": null, "definition": "La fleur de lys, ou fleur de lis (\u269c), est un meuble h\u00e9raldique. C\u0027est l\u0027une des quatre figures les plus populaires avec les multiples croix, l\u0027aigle et le lion. Elle est habituellement class\u00e9e parmi les figures naturelles.", "label": "Fleur de lys", "page_id": "3192114", "thumbnail": null, "wikidata_id": "Q211568"}, "wordnetentity": null}, {"aliases": [], "corpus_id": null, "definition": "Roi de France (1461-1483) connu pour avoir agrandi le royaume et mis fin \u00e0 la guerre de Cent Ans.", "doc_ids": [2558], "font": {"color": "white"}, "generative": true, "group": 1, "id": "3e49d87b-3d81-4942-88c6-0916864d4fee", "label": "Louis XI", "lang": "fr", "ref_concept_id": null, "shape": "dot", "size": 3, "title": "Roi de France (1461-1483) connu pour avoir agrandi le royaume et mis fin \u00e0 la guerre de Cent Ans.", "type": "concept", "valid": null, "wikientity": {"aliases": [], "content": null, "definition": "Louis XI, n\u00e9 le 3 juillet 1423 \u00e0 Bourges, mort le 30 ao\u00fbt 1483 au ch\u00e2teau de Plessis-l\u00e8z-Tours, est roi de France de 1461 \u00e0 1483, sixi\u00e8me roi de la branche dite de Valois (Valois directs) de la dynastie cap\u00e9tienne.\nSon r\u00e8gne voit le rattachement de plusieurs grandes principaut\u00e9s mouvantes, fiefs et arri\u00e8re-fiefs vassaux au domaine royal par des moyens parfois violents : territoires mouvants du duch\u00e9 de Bretagne (1475, trait\u00e9 de Senlis), des ducs de Bourgogne (1477, confirm\u00e9 en 1482 par le trait\u00e9 d\u0027Arras avec Maximilien Ier de Habsbourg), Maine, Anjou, Provence et Forcalquier en 1481, par la mort sans h\u00e9ritier de Charles V d\u0027Anjou, et une partie des domaines de la maison d\u0027Armagnac qui, bris\u00e9e par l\u0027affrontement avec le pouvoir royal, s\u0027\u00e9teint peu apr\u00e8s.\nLa ligne directrice de sa politique a \u00e9t\u00e9 constitu\u00e9e par le renforcement de l\u0027autorit\u00e9 royale contre les grands feudataires, appuy\u00e9e sur l\u0027alliance avec le petit peuple, ce qui fait de lui un des p\u00e8res de la centralisation fran\u00e7aise.", "label": "Louis XI", "page_id": "8672", "thumbnail": null, "wikidata_id": "Q8058"}, "wordnetentity": null}, {"aliases": [], "corpus_id": null, "definition": "Territoire poss\u00e9d\u00e9 par Hugues Capet avant son accession au tr\u00f4ne, repr\u00e9sentant le c\u0153ur du domaine royal des premiers Cap\u00e9tiens.", "doc_ids": [2558], "font": {"color": "white"}, "generative": true, "group": 1, "id": "eb81c83a-d9eb-4e56-bbbe-743184b2febd", "label": "Duch\u00e9 de Francie", "lang": "fr", "ref_concept_id": null, "shape": "dot", "size": 3, "title": "Territoire poss\u00e9d\u00e9 par Hugues Capet avant son accession au tr\u00f4ne, repr\u00e9sentant le c\u0153ur du domaine royal des premiers Cap\u00e9tiens.", "type": "concept", "valid": null, "wikientity": null, "wordnetentity": null}, {"aliases": ["fb6c0e0e-9ecb-4c06-ab7c-1b07da96e469", "8850ed08-cb70-4135-9350-f6a585ba4375", "eec766b0-6769-4c47-a2ca-f1a20643c85f", "b006940e-6d13-4335-9bdf-39c4c7f3385a", "485ea581-d522-4967-bddf-a90e5248f879", "b6aead7a-bd7b-47cc-9d82-2f2207f34d5e"], "corpus_id": null, "definition": "La vassalit\u00e9 est une relation contractuelle au sein du syst\u00e8me f\u00e9odal, o\u00f9 un vassal, noble ayant pr\u00eat\u00e9 all\u00e9geance \u00e0 un seigneur ou roi, s\u0027engage \u00e0 fournir un service militaire en \u00e9change de protection et de terres appel\u00e9es fiefs. Cette relation est illustr\u00e9e par la pyramide vassalique, une structure hi\u00e9rarchique qui place le roi au sommet, suivi des seigneurs et des vassaux. Chaque vassal pr\u00eate hommage au roi pour ses fiefs, \u00e9tablissant ainsi des liens de loyaut\u00e9 et d\u0027obligations r\u00e9ciproques qui garantissent assistance militaire tout en assurant s\u00e9curit\u00e9 et ressources.", "doc_ids": [2558, 2565, 2542], "font": {"color": "white"}, "generative": true, "group": 1, "id": "a714b1b6-0a3c-4a22-ad84-a38db7856069", "label": "Vassalit\u00e9 et Pyramide Vassalique", "lang": "fr", "ref_concept_id": null, "shape": "dot", "size": 4, "title": "La vassalit\u00e9 est une relation contractuelle au sein du syst\u00e8me f\u00e9odal, o\u00f9 un vassal, noble ayant pr\u00eat\u00e9 all\u00e9geance \u00e0 un seigneur ou roi, s\u0027engage \u00e0 fournir un service militaire en \u00e9change de protection et de terres appel\u00e9es fiefs. Cette relation est illustr\u00e9e par la pyramide vassalique, une structure hi\u00e9rarchique qui place le roi au sommet, suivi des seigneurs et des vassaux. Chaque vassal pr\u00eate hommage au roi pour ses fiefs, \u00e9tablissant ainsi des liens de loyaut\u00e9 et d\u0027obligations r\u00e9ciproques qui garantissent assistance militaire tout en assurant s\u00e9curit\u00e9 et ressources.", "type": "concept", "valid": null, "wikientity": {"aliases": [], "content": null, "definition": "La vassalit\u00e9 est la situation de d\u00e9pendance d\u2019un homme libre (vassal, du celtique uasso-,, jeune homme, \u00e9cuyer, par le latin m\u00e9di\u00e9val vassus puis vassalus) envers son seigneur par la c\u00e9r\u00e9monie de l\u2019hommage. H\u00e9ritier du compagnonnage d\u0027arme du haut Moyen \u00c2ge, le syst\u00e8me f\u00e9odo-vassalique s\u2019est d\u00e9velopp\u00e9 en raison de l\u2019affaiblissement de l\u2019autorit\u00e9 publique apr\u00e8s l\u2019effondrement de l\u2019empire carolingien (Xe - XIe si\u00e8cle) : l\u2019empereur, les rois et bient\u00f4t les princes territoriaux \u00e9taient incapables de faire r\u00e9gner l\u2019ordre et d\u2019imposer leur pouvoir aux seigneurs locaux. Un r\u00e9seau de relations d\u2019homme \u00e0 homme s\u2019impose donc, donnant des droits et des devoirs pour chacun d\u2019entre eux, une pyramide sociale allant th\u00e9oriquement du roi au grand seigneur (grand feudataire), seigneur, vassal et arri\u00e8re-vassal (Vavasseur) mais dont l\u0027effectivit\u00e9 d\u00e9pend de l\u0027autorit\u00e9 du sup\u00e9rieur.", "label": "Vassalit\u00e9", "page_id": "48231", "thumbnail": null, "wikidata_id": "Q223266"}, "wordnetentity": null}, {"aliases": ["cf814b53-32f2-48a5-bed0-231c83039ab3", "7057408e-b66e-4f0b-93d8-a6c4ec3567c0", "9da3ee5a-eebd-4273-8297-400e619ddbe3", "0ab2d341-2bc1-4d97-ac50-380e69193b4c", "0ab67fea-a15b-44d4-b384-b21ed15925c1", "487ac358-f8af-4444-8deb-d8a11d950242", "7c6ff8a6-91f3-4a94-b953-0df3eb4cc48d"], "corpus_id": null, "definition": "Philippe Auguste, Roi de France (1180-1223), est reconnu pour ses r\u00e9formes administratives et militaires qui ont consolid\u00e9 l\u0027\u00c9tat royal. C\u00e9l\u00e8bre pour ses victoires militaires, notamment \u00e0 Bouvines, il a jou\u00e9 un r\u00f4le crucial dans la centralisation du pouvoir face aux seigneurs f\u00e9odaux, \u00e9tablissant des chartes pour les villes et \u00e9largissant consid\u00e9rablement le domaine fran\u00e7ais par des conqu\u00eates territoriales, renfor\u00e7ant ainsi le pouvoir monarchique.", "doc_ids": [2542, 2553, 2558], "font": {"color": "white"}, "generative": true, "group": 1, "id": "9b0d9fa0-a700-4ba5-b108-8ae93ee8b399", "label": "Philippe Auguste", "lang": "fr", "ref_concept_id": null, "shape": "dot", "size": 4, "title": "Philippe Auguste, Roi de France (1180-1223), est reconnu pour ses r\u00e9formes administratives et militaires qui ont consolid\u00e9 l\u0027\u00c9tat royal. C\u00e9l\u00e8bre pour ses victoires militaires, notamment \u00e0 Bouvines, il a jou\u00e9 un r\u00f4le crucial dans la centralisation du pouvoir face aux seigneurs f\u00e9odaux, \u00e9tablissant des chartes pour les villes et \u00e9largissant consid\u00e9rablement le domaine fran\u00e7ais par des conqu\u00eates territoriales, renfor\u00e7ant ainsi le pouvoir monarchique.", "type": "concept", "valid": null, "wikientity": {"aliases": [], "content": null, "definition": "Philippe II dit \u00ab Auguste \u00bb, n\u00e9 le 21 ao\u00fbt 1165 \u00e0 Paris et mort \u00e0 Mantes le 14 juillet 1223, est le septi\u00e8me roi (1180-1223) de la dynastie des Cap\u00e9tiens et le premier monarque auquel est attribu\u00e9 le titre de roi de France. Il est le fils h\u00e9ritier de Louis VII et d\u0027Ad\u00e8le de Champagne.\nLe surnom d\u0027\u00ab Auguste \u00bb lui est donn\u00e9 par le moine Rigord, apr\u00e8s que Philippe II a ajout\u00e9 au domaine royal, en juillet 1185 (Trait\u00e9 de Boves), les seigneuries d\u0027Artois, du Valois, d\u0027Amiens et une bonne partie du Vermandois, et \u00e9galement parce qu\u0027il na\u00eet au mois d\u0027ao\u00fbt.", "label": "Philippe II Auguste", "page_id": "32579", "thumbnail": null, "wikidata_id": "Q34428"}, "wordnetentity": null}, {"aliases": ["b60ab1f3-264d-4c32-aa14-815d1f8fd663", "728f4cad-044e-474c-9db2-c1b4ded87b8b", "80ffe49d-cea5-448d-8bd3-6a3494e47e51", "df099a98-b695-4820-9794-008f5fb64e3b", "b12d351a-6a24-4fc1-b3d1-c3b7bedd4739"], "corpus_id": null, "definition": "Hugues Capet, roi des Francs de 987 \u00e0 996, est le premier roi cap\u00e9tien et fondateur de la dynastie cap\u00e9tienne. Sacr\u00e9 en 987, son r\u00e8gne marque le d\u00e9but d\u0027une monarchie durable en France, \u00e9tablissant les bases du pouvoir royal face aux seigneurs et renfor\u00e7ant l\u0027autorit\u00e9 monarchique au fil des g\u00e9n\u00e9rations. Sa lign\u00e9e a perdur\u00e9 jusqu\u0027en 1848, jouant un r\u00f4le crucial dans la formation du royaume moderne.", "doc_ids": [2553, 2558], "font": {"color": "white"}, "generative": true, "group": 1, "id": "4780445a-0c84-4b15-a510-eb8c16ad520c", "label": "Hugues Capet", "lang": "fr", "ref_concept_id": null, "shape": "dot", "size": 3, "title": "Hugues Capet, roi des Francs de 987 \u00e0 996, est le premier roi cap\u00e9tien et fondateur de la dynastie cap\u00e9tienne. Sacr\u00e9 en 987, son r\u00e8gne marque le d\u00e9but d\u0027une monarchie durable en France, \u00e9tablissant les bases du pouvoir royal face aux seigneurs et renfor\u00e7ant l\u0027autorit\u00e9 monarchique au fil des g\u00e9n\u00e9rations. Sa lign\u00e9e a perdur\u00e9 jusqu\u0027en 1848, jouant un r\u00f4le crucial dans la formation du royaume moderne.", "type": "concept", "valid": null, "wikientity": {"aliases": [], "content": null, "definition": "Hugues Capet est un roi franc issu de la branche robertienne et fondateur de la dynastie cap\u00e9tienne. Il est n\u00e9 vers 939-941, probablement \u00e0 Dourdan, et mort le 24 octobre 996, probablement au lieu-dit aujourd\u0027hui inhabit\u00e9 \u00ab Les Juifs \u00bb, pr\u00e8s de Prasville. Il a \u00e9t\u00e9 duc des Francs (960-987), puis roi des Francs (987-996).", "label": "Hugues Capet", "page_id": "1448", "thumbnail": null, "wikidata_id": "Q159575"}, "wordnetentity": {"definition": "King of France elected in 987 and founding the Capetian dynasty (941-996)", "english_lemmas": [], "french_lemmas": [], "hypernyms_list": [], "label": "Hugues Capet", "name": "capet.n.01", "region_domains": [], "root_hypernyms": [], "topic_domains": [], "usage_domains": []}}, {"aliases": ["e7c87aca-7d3c-48a2-91f9-2b6df171481e", "d43f24d6-c6e7-4098-ad00-57330a123a9e"], "corpus_id": null, "definition": "Louis IX, \u00e9galement connu sous le nom de Saint Louis, fut roi de France de 1226 \u00e0 1270. Il est c\u00e9l\u00e8bre pour ses r\u00e9formes l\u00e9gislatives et judiciaires, son r\u00f4le dans l\u0027expansion territoriale du royaume, ainsi que son engagement envers la justice sociale et sa pi\u00e9t\u00e9. Consid\u00e9r\u00e9 comme un mod\u00e8le monarchique au XIIIe si\u00e8cle, il a \u00e9t\u00e9 canonis\u00e9 par l\u0027\u00c9glise catholique en raison de sa d\u00e9votion religieuse et de ses efforts pour promouvoir la justice.", "doc_ids": [2553, 2558], "font": {"color": "white"}, "generative": true, "group": 1, "id": "cf379901-7c9c-446d-93f5-bc1500200007", "label": "Louis IX", "lang": "fr", "ref_concept_id": null, "shape": "dot", "size": 3, "title": "Louis IX, \u00e9galement connu sous le nom de Saint Louis, fut roi de France de 1226 \u00e0 1270. Il est c\u00e9l\u00e8bre pour ses r\u00e9formes l\u00e9gislatives et judiciaires, son r\u00f4le dans l\u0027expansion territoriale du royaume, ainsi que son engagement envers la justice sociale et sa pi\u00e9t\u00e9. Consid\u00e9r\u00e9 comme un mod\u00e8le monarchique au XIIIe si\u00e8cle, il a \u00e9t\u00e9 canonis\u00e9 par l\u0027\u00c9glise catholique en raison de sa d\u00e9votion religieuse et de ses efforts pour promouvoir la justice.", "type": "concept", "valid": null, "wikientity": {"aliases": [], "content": null, "definition": "Louis IX, dit \u00ab le Prudhomme \u00bb et plus commun\u00e9ment appel\u00e9 Saint Louis, est un roi de France cap\u00e9tien n\u00e9 le 25 avril 1214 \u00e0 Poissy et mort le 25 ao\u00fbt 1270 \u00e0 Carthage, pr\u00e8s de Tunis. Il r\u00e9gna pendant plus de 43 ans, de 1226 jusqu\u0027\u00e0 sa mort. Consid\u00e9r\u00e9 comme un saint de son vivant, il est canonis\u00e9 par l\u0027\u00c9glise catholique en 1297.", "label": "Louis IX", "page_id": "8668", "thumbnail": null, "wikidata_id": "Q346"}, "wordnetentity": {"definition": "king of France and son of Louis VIII; he led two unsuccessful Crusades; considered an ideal medieval king (1214-1270)", "english_lemmas": [], "french_lemmas": [], "hypernyms_list": [], "label": "Louis IX", "name": "louis_ix_of_france.n.01", "region_domains": [], "root_hypernyms": [], "topic_domains": [], "usage_domains": []}}, {"aliases": ["d4f3c361-7847-4830-ba76-5a07d869c009", "79459e6f-3ecb-44de-afc8-381913c220e0"], "corpus_id": null, "definition": "Syst\u00e8me organis\u00e9 mis en place sous la monarchie pour g\u00e9rer efficacement les affaires de l\u0027\u00c9tat, incluant la justice et les finances, crucial pour renforcer l\u0027autorit\u00e9 du roi et essentiel \u00e0 la construction d\u0027un \u00c9tat moderne, tout en permettant aux rois de contr\u00f4ler et administrer le territoire fran\u00e7ais.", "doc_ids": [2534, 2553], "font": {"color": "white"}, "generative": true, "group": 1, "id": "c0989e76-d8e7-4061-83f5-b1b4125cce34", "label": "Administration royale", "lang": "fr", "ref_concept_id": null, "shape": "dot", "size": 3, "title": "Syst\u00e8me organis\u00e9 mis en place sous la monarchie pour g\u00e9rer efficacement les affaires de l\u0027\u00c9tat, incluant la justice et les finances, crucial pour renforcer l\u0027autorit\u00e9 du roi et essentiel \u00e0 la construction d\u0027un \u00c9tat moderne, tout en permettant aux rois de contr\u00f4ler et administrer le territoire fran\u00e7ais.", "type": "concept", "valid": null, "wikientity": null, "wordnetentity": null}, {"aliases": ["544496ed-5f65-4b81-a47a-e9e60d81fb8a", "5a062190-788f-42ec-9873-16f2fbfe4523"], "corpus_id": null, "definition": "Syst\u00e8me judiciaire centralis\u00e9 exerc\u00e9 par le roi sur l\u0027ensemble du royaume, garantissant l\u0027application des lois, la r\u00e9solution des conflits entre sujets et renfor\u00e7ant l\u0027autorit\u00e9 royale sur celle des seigneurs.", "doc_ids": [2553, 2558, 2571], "font": {"color": "white"}, "generative": true, "group": 1, "id": "d90ad829-599d-4c5a-a986-8e4091f9f799", "label": "Justice royale", "lang": "fr", "ref_concept_id": null, "shape": "dot", "size": 3, "title": "Syst\u00e8me judiciaire centralis\u00e9 exerc\u00e9 par le roi sur l\u0027ensemble du royaume, garantissant l\u0027application des lois, la r\u00e9solution des conflits entre sujets et renfor\u00e7ant l\u0027autorit\u00e9 royale sur celle des seigneurs.", "type": "concept", "valid": null, "wikientity": {"aliases": [], "content": null, "definition": "La justice seigneuriale, distingu\u00e9e en haute, moyenne et basse justice, constitue un mode d\u0027organisation m\u00e9di\u00e9val du syst\u00e8me judiciaire, \u00e0 l\u2019\u0153uvre dans la plupart des \u00c9tats europ\u00e9ens. On estime \u00e0 environ 20 000 \u00e0 30 000 le nombre des cours de justice seigneuriale dans tout le royaume de France \u00e0 la veille de la R\u00e9volution. Elles constituaient la base de l\u0027organisation judiciaire, avec les pr\u00e9v\u00f4t\u00e9s (justices royales subalternes), supprim\u00e9es pour ces derni\u00e8res au milieu du XVIIIe si\u00e8cle.", "label": "Justice seigneuriale en France", "page_id": "3098082", "thumbnail": null, "wikidata_id": "Q10512540"}, "wordnetentity": null}, {"aliases": ["bae94dd9-f2ef-4b94-ac3f-e09704c41f16", "d156b37b-73fb-4fbe-a312-6221033bff2b"], "corpus_id": null, "definition": "Philippe VI de Valois, premier roi de la dynastie des Valois, acc\u00e8de au tr\u00f4ne en 1328 apr\u00e8s la mort de Charles IV pour \u00e9viter que le roi d\u0027Angleterre ne devienne \u00e9galement roi de France. Il r\u00e8gne pendant le d\u00e9but de la guerre de Cent Ans et fait face \u00e0 l\u0027autorit\u00e9 contest\u00e9e d\u0027\u00c9douard III, marquant ainsi un changement dynastique significatif en France et une p\u00e9riode tumultueuse dans l\u0027histoire du pays.", "doc_ids": [2553, 2558], "font": {"color": "white"}, "generative": true, "group": 1, "id": "e7f7640f-581c-43c1-bb7e-ba9a6b20e348", "label": "Philippe VI de Valois", "lang": "fr", "ref_concept_id": null, "shape": "dot", "size": 3, "title": "Philippe VI de Valois, premier roi de la dynastie des Valois, acc\u00e8de au tr\u00f4ne en 1328 apr\u00e8s la mort de Charles IV pour \u00e9viter que le roi d\u0027Angleterre ne devienne \u00e9galement roi de France. Il r\u00e8gne pendant le d\u00e9but de la guerre de Cent Ans et fait face \u00e0 l\u0027autorit\u00e9 contest\u00e9e d\u0027\u00c9douard III, marquant ainsi un changement dynastique significatif en France et une p\u00e9riode tumultueuse dans l\u0027histoire du pays.", "type": "concept", "valid": null, "wikientity": {"aliases": [], "content": null, "definition": "Philippe de Valois, n\u00e9 en 1293 et mort le 22 ao\u00fbt 1350 \u00e0 Nogent-le-Roi est roi de France de 1328 \u00e0 1350 sous le nom de Philippe VI, dit \u00ab le Fortun\u00e9 \u00bb ou \u00ab le Catholique \u00bb, est le premier roi de la dynastie cap\u00e9tienne des Valois, issue de la branche cadette de la maison cap\u00e9tienne fond\u00e9e par son p\u00e8re Charles de Valois, fr\u00e8re cadet de Philippe IV le Bel.\nSon accession au tr\u00f4ne en 1328 d\u00e9coule d\u0027un choix politique, \u00e0 la suite de la mort b\u00e9b\u00e9 et sans fr\u00e8re de Jean Ier le Posthume en 1316, puis des oncles de ce dernier, Philippe V et Charles IV, tous deux sans prog\u00e9niture masculine survivante, afin d\u0027\u00e9viter que la couronne de France ne passe dans les mains de la maison Plantagen\u00eat r\u00e9gnant sur l\u0027Angleterre et le duch\u00e9 d\u0027Aquitaine.\nS\u0027il acc\u00e8de \u00e0 la t\u00eate de l\u0027\u00c9tat le plus puissant d\u0027Occident, Philippe VI manque de moyens financiers, ce qu\u0027il tente de compenser par la manipulation de la monnaie et des imp\u00f4ts suppl\u00e9mentaires, lesquels ne sont accept\u00e9s qu\u0027en p\u00e9riode de guerre.", "label": "Philippe VI de Valois", "page_id": "64422", "thumbnail": null, "wikidata_id": "Q170586"}, "wordnetentity": null}, {"aliases": ["249be823-9e1d-474e-8e2e-6863f8e45069", "59c68546-1a61-4e5c-8b26-8550c1e679f9", "fd7e8a43-ddac-49a5-93c4-a86c79bff775"], "corpus_id": null, "definition": "Charles VII, roi de France de 1422 \u00e0 1461, est reconnu comme le v\u00e9ritable h\u00e9ritier du tr\u00f4ne gr\u00e2ce \u00e0 son soutien \u00e0 Jeanne d\u0027Arc dans la reconqu\u00eate des territoires fran\u00e7ais. Il a instaur\u00e9 une arm\u00e9e permanente et renforc\u00e9 le pouvoir royal, \u00e9tant couronn\u00e9 \u00e0 Reims en 1429, un acte symbolique de l\u00e9gitimit\u00e9 royale qui a marqu\u00e9 un tournant d\u00e9cisif durant la guerre de Cent Ans.", "doc_ids": [2553, 2558], "font": {"color": "white"}, "generative": true, "group": 1, "id": "f4131a6b-9470-4ccf-935d-f01cdcb92f6a", "label": "Charles VII", "lang": "fr", "ref_concept_id": null, "shape": "dot", "size": 3, "title": "Charles VII, roi de France de 1422 \u00e0 1461, est reconnu comme le v\u00e9ritable h\u00e9ritier du tr\u00f4ne gr\u00e2ce \u00e0 son soutien \u00e0 Jeanne d\u0027Arc dans la reconqu\u00eate des territoires fran\u00e7ais. Il a instaur\u00e9 une arm\u00e9e permanente et renforc\u00e9 le pouvoir royal, \u00e9tant couronn\u00e9 \u00e0 Reims en 1429, un acte symbolique de l\u00e9gitimit\u00e9 royale qui a marqu\u00e9 un tournant d\u00e9cisif durant la guerre de Cent Ans.", "type": "concept", "valid": null, "wikientity": {"aliases": [], "content": null, "definition": "Charles VII, dit \u00ab le Victorieux \u00bb ou \u00ab le Bien Servi \u00bb, n\u00e9 \u00e0 l\u0027h\u00f4tel Saint-Pol \u00e0 Paris le 22 f\u00e9vrier 1403 et mort au ch\u00e2teau de Mehun-sur-Y\u00e8vre, r\u00e9sidence royale situ\u00e9e \u00e0 Mehun-sur-Y\u00e8vre, entre Bourges et Vierzon, le 22 juillet 1461, est roi de France de 1422 \u00e0 1461. Il est le cinqui\u00e8me roi de la branche dite de Valois de la dynastie cap\u00e9tienne.\nCharles VII est le fils de Charles VI et d\u0027Isabeau de Bavi\u00e8re.", "label": "Charles VII (roi de France)", "page_id": "31387", "thumbnail": null, "wikidata_id": "Q133372"}, "wordnetentity": {"definition": "King of France who began his reign with most of northern France under English control; after the intervention of Jeanne d\u0027Arc the French were able to defeat the English and end the Hundred Years\u0027 War (1403-1461)", "english_lemmas": [], "french_lemmas": [], "hypernyms_list": [], "label": "Charles VII", "name": "charles_vii_of_france.n.01", "region_domains": [], "root_hypernyms": [], "topic_domains": [], "usage_domains": []}}, {"answers": ["En 987"], "concepts": [], "difficulty": "unknown", "distractors": ["En 996", "En 978", "En 958", "En 991", "En 942", "En 1004", "En 1010", "En 1021", "En 986"], "feedback": "Hugues Capet devient roi des Francs en 987 apr\u00e8s la mort de Louis V, dernier roi de la dynastie Carolingienne. Il est donc l\u0027instigateur d\u0027une nouvelle lign\u00e9e royale, les Cap\u00e9tiens.", "font": {"color": "white"}, "group": 3, "id": "604e2a2f3cfd46a28b542c82fe0b1a70", "label": "mcq", "lang": "fr", "question": "En quelle ann\u00e9e Hugues Capet devient-il roi des Francs ?", "shape": "dot", "size": 5, "sources": [{"associated_block_ids": [], "categories": [], "children_ids": [], "corpus_id": 564, "corpus_label": null, "doc_id": 2553, "doc_label": "9782210105669_088-103-CH05H", "end_time": null, "first_page": 13, "html_tag": "p", "id": "f8f2838318e0458cac3616a3b0dd154c", "image_url": null, "last_page": 13, "long_summary": null, "next_id": "e3dfcdb2af2844ff96a197d813e916bf", "order": 34.0, "origin_type": "document_content", "parent_id": "811faf7bf3a641e4826392712398b953", "prev_id": "811faf7bf3a641e4826392712398b953", "publication_date": null, "score": 1.0, "short_summary": null, "start_time": null, "text": "Hugues Capet, roi des Francs de 987 \u00e0 996, fonde la dynastie des Cap\u00e9tiens. Il est \u00e0 l\u0027origine des souverains qui se succ\u00e8dent sur le tr\u00f4ne de France jusqu\u0027en 1848. Charles VII devient roi en 1422 et doit reconqu\u00e9rir le royaume face aux Anglais. Avec l\u0027aide de Jeanne d\u0027Arc, il bat ses ennemis en 1429 et est sacr\u00e9 roi \u00e0 Reims la m\u00eame ann\u00e9e.", "title": null}], "title": "En quelle ann\u00e9e Hugues Capet devient-il roi des Francs ?", "type": "mcq"}, {"answers": ["Par la guerre, des confiscations, des achats et des mariages"], "concepts": [], "difficulty": "unknown", "distractors": ["En organisant des tournois annuels", "En n\u00e9gociant avec les seigneurs locaux uniquement", "Par des conqu\u00eates en dehors du pays", "En vendant des terres \u00e0 des nobles", "Par des invasions massives de voisins lointains", "En formant des alliances commerciales avec d\u0027autres royaumes", "En demandant un tribut aux cit\u00e9s libres", "Par des trait\u00e9s avec toutes les nations voisines", "En accordant des privil\u00e8ges aux paysans"], "feedback": "Les premiers rois de France ont utilis\u00e9 plusieurs moyens pour \u00e9tendre leur pouvoir et leur territoire. En plus de la guerre, ils ont \u00e9galement confisqu\u00e9 des terres appartenant \u00e0 des seigneurs rebelles, effectu\u00e9 des achats strat\u00e9giques et contract\u00e9 des mariages avantageux. Ces diff\u00e9rentes actions leur ont permis de consolider leur autorit\u00e9 et d\u0027agrandir leur domaine royal.", "font": {"color": "white"}, "group": 3, "id": "da182bfffcb843ebaaff4ab165d840c6", "label": "mcq", "lang": "fr", "question": "Comment les premiers rois de France ont-ils \u00e9tendu leur domaine royal ?", "shape": "dot", "size": 5, "sources": [{"associated_block_ids": [], "categories": [], "children_ids": [], "corpus_id": 564, "corpus_label": null, "doc_id": 2558, "doc_label": "chap 5 la-feodalite-et-laffirmation-de-letat", "end_time": null, "first_page": 6, "html_tag": "li", "id": "68bbe0aac6374108b0bc71f16b3615b0", "image_url": null, "last_page": 6, "long_summary": null, "next_id": "bf05af3d2f734423879b2e26a5b9161d", "order": 27.0, "origin_type": "document_content", "parent_id": "648e4e2c96f04bac83281fc6045c5e67", "prev_id": "4b965ab71b1e459697197eecad4bcded", "publication_date": null, "score": 1.0, "short_summary": null, "start_time": null, "text": "3. Jusqu\u0027au XIIe si\u00e8cle, le pouvoir est d\u00e9tenu par de grands sei- gneurs qui rivalisent avec le roi de France. 5. Les premiers rois de France \u00e9tendent le domaine royal par la guerre, des confiscations, des achats et des mariages. 6. Progressivement, les rois de France d\u00e9veloppent une adminis- tration, l\u00e8vent des imp\u00f4ts royaux par l\u0027interm\u00e9diaire des baillis et des s\u00e9n\u00e9chaux, mettent en place une arm\u00e9e permanente et se r\u00e9servent le privil\u00e8ge d\u0027\u00e9mettre la monnaie.", "title": null}], "title": "Comment les premiers rois de France ont-ils \u00e9tendu leur domaine royal ?", "type": "mcq"}, {"answers": ["Elle permet au roi d\u0027imposer son autorit\u00e9 par les hommages f\u00e9odaux"], "concepts": [], "difficulty": "unknown", "distractors": ["Elle permet l\u0027unification imm\u00e9diate de toutes les seigneuries sous un seul contr\u00f4le", "Elle \u00e9limine le pouvoir des seigneurs en renfor\u00e7ant les comtes locaux", "Elle abolit enti\u00e8rement les droits f\u00e9odaux au profit du roi d\u00e8s le Xe si\u00e8cle", "Elle subordonne les seigneurs directs \u00e0 la noblesse locale et non au roi", "Elle facilite l\u0027expansion territoriale sans opposition notable des vassaux", "Elle accorde aux rois un pouvoir absolu sur chaque seigneurie d\u00e8s leur r\u00e8gne", "Elle met fin \u00e0 la pratique des fiefs et des hommages f\u00e9odaux pour tous", "Elle donne la pr\u00e9\u00e9minence aux comtes sur les autres seigneurs plus petits", "Elle garantit que le sacre seul conf\u00e8re une autorit\u00e9 incontest\u00e9e pour le roi"], "feedback": "La pyramide vassalique \u00e9tait une structure f\u00e9odale dans laquelle le roi \u00e9tait au sommet et les seigneurs lui pr\u00eataient hommage en \u00e9change de leurs fiefs. Cela permettait au roi de renforcer son autorit\u00e9 et d\u0027imposer son pouvoir sur les autres seigneuries du royaume.", "font": {"color": "white"}, "group": 3, "id": "603119809a7247a7a0bcc4d1c6d7c368", "label": "mcq", "lang": "fr", "question": "Quel r\u00f4le joue la pyramide vassalique dans l\u0027autorit\u00e9 du roi cap\u00e9tien ?", "shape": "dot", "size": 5, "sources": [{"associated_block_ids": [], "categories": [], "children_ids": [], "corpus_id": 564, "corpus_label": null, "doc_id": 2558, "doc_label": "chap 5 la-feodalite-et-laffirmation-de-letat", "end_time": null, "first_page": 4, "html_tag": "p", "id": "5f42da68655441978a4b86ccabb43b04", "image_url": null, "last_page": 4, "long_summary": null, "next_id": "a7e87bcdc36245eaa83ec29cb12ceb86", "order": 32.0, "origin_type": "document_content", "parent_id": "f37a1b572b1c47618e037ee965d8249b", "prev_id": "f37a1b572b1c47618e037ee965d8249b", "publication_date": null, "score": 1.0, "short_summary": null, "start_time": null, "text": "Les premiers Cap\u00e9tiens n\u0027exercent v\u00e9ritablement le pouvoir que sur le domaine royal qui correspond au duch\u00e9 de Francie poss\u00e9d\u00e9 par Hugues Capet avant de monter sur le tr\u00f4ne. Ils n\u0027ont qu\u0027une autorit\u00e9 r\u00e9duite sur les autres seigneuries du royaume. M\u00eame les territoires des comtes sont morcel\u00e9s en territoires plus petits, qui sont confi\u00e9s \u00e0 des seigneurs moins puissants. Le roi utilise alors l\u0027organisation f\u00e9odale pour imposer son autorit\u00e9. En effet, le roi est situ\u00e9 en haut de la pyramide vassalique. \u00c0 ce titre, ses vassaux doivent lui pr\u00eater hommage pour leurs fiefs, m\u00eame s\u0027il faut attendre le XIIe si\u00e8cle pour que le roi r\u00e9ussisse \u00e0 leur imposer cette reconnaissance. Le roi jouit aussi de son statut sacr\u00e9, qui lui conf\u00e8re une autorit\u00e9 symbolique mise en sc\u00e8ne pendant le sacre et les miracles. Toutefois encore, son domaine reste r\u00e9duit par rapport \u00e0 ceux de ses voisins.", "title": null}], "title": "Quel r\u00f4le joue la pyramide vassalique dans l\u0027autorit\u00e9 du roi cap\u00e9tien ?", "type": "mcq"}, {"answers": ["Le duch\u00e9 de Francie poss\u00e9d\u00e9 par Hugues Capet avant son r\u00e8gne"], "concepts": [], "difficulty": "unknown", "distractors": ["Le duch\u00e9 de Normandie sous Guillaume le Conqu\u00e9rant", "Le duch\u00e9 de Lorraine sous Charles le T\u00e9m\u00e9raire", "Le comt\u00e9 de Flandre sous Baudouin V", "Le duch\u00e9 de Bourgogne sous Philippe le Hardi", "Le royaume de Navarre sous Thibaut IV", "Le comt\u00e9 de Toulouse sous Raymond IV", "Le duch\u00e9 d\u0027Aquitaine sous Ali\u00e9nor d\u0027Aquitaine", "Le duch\u00e9 de Savoie sous Am\u00e9d\u00e9e VIII", "Les territoires anglais sous Henri II Plantagen\u00eat"], "feedback": "Le duch\u00e9 de Francie \u00e9tait le territoire personnel de la famille Capet et est devenu leur domaine royal lorsqu\u0027Hugues Capet est mont\u00e9 sur le tr\u00f4ne. Les autres territoires du royaume \u00e9taient aux mains de seigneurs moins puissants, rendant l\u0027autorit\u00e9 du roi limit\u00e9e.", "font": {"color": "white"}, "group": 3, "id": "0f455457513041aaadf7a78cc13a2042", "label": "mcq", "lang": "fr", "question": "Quel territoire correspond au domaine royal des premiers Cap\u00e9tiens ?", "shape": "dot", "size": 5, "sources": [{"associated_block_ids": [], "categories": [], "children_ids": [], "corpus_id": 564, "corpus_label": null, "doc_id": 2558, "doc_label": "chap 5 la-feodalite-et-laffirmation-de-letat", "end_time": null, "first_page": 4, "html_tag": "p", "id": "5f42da68655441978a4b86ccabb43b04", "image_url": null, "last_page": 4, "long_summary": null, "next_id": "a7e87bcdc36245eaa83ec29cb12ceb86", "order": 32.0, "origin_type": "document_content", "parent_id": "f37a1b572b1c47618e037ee965d8249b", "prev_id": "f37a1b572b1c47618e037ee965d8249b", "publication_date": null, "score": 1.0, "short_summary": null, "start_time": null, "text": "Les premiers Cap\u00e9tiens n\u0027exercent v\u00e9ritablement le pouvoir que sur le domaine royal qui correspond au duch\u00e9 de Francie poss\u00e9d\u00e9 par Hugues Capet avant de monter sur le tr\u00f4ne. Ils n\u0027ont qu\u0027une autorit\u00e9 r\u00e9duite sur les autres seigneuries du royaume. M\u00eame les territoires des comtes sont morcel\u00e9s en territoires plus petits, qui sont confi\u00e9s \u00e0 des seigneurs moins puissants. Le roi utilise alors l\u0027organisation f\u00e9odale pour imposer son autorit\u00e9. En effet, le roi est situ\u00e9 en haut de la pyramide vassalique. \u00c0 ce titre, ses vassaux doivent lui pr\u00eater hommage pour leurs fiefs, m\u00eame s\u0027il faut attendre le XIIe si\u00e8cle pour que le roi r\u00e9ussisse \u00e0 leur imposer cette reconnaissance. Le roi jouit aussi de son statut sacr\u00e9, qui lui conf\u00e8re une autorit\u00e9 symbolique mise en sc\u00e8ne pendant le sacre et les miracles. Toutefois encore, son domaine reste r\u00e9duit par rapport \u00e0 ceux de ses voisins.", "title": null}], "title": "Quel territoire correspond au domaine royal des premiers Cap\u00e9tiens ?", "type": "mcq"}, {"answers": ["Par la guerre contre les seigneurs contestant son autorit\u00e9"], "concepts": [], "difficulty": "unknown", "distractors": ["Par le commerce avec les royaumes voisins.", "En formant des alliances matrimoniales avec d\u0027autres r\u00e9gions.", "En achetant des terres aux nobles locaux.", "Par la signature de trait\u00e9s de paix avec ses ennemis.", "En b\u00e9n\u00e9ficiant d\u0027h\u00e9ritages des grands seigneurs.", "Par la n\u00e9gociation de territoires aupr\u00e8s de l\u0027\u00c9glise.", "Gr\u00e2ce \u00e0 l\u0027appui financier des seigneurs alli\u00e9s.", "En \u00e9tablissant des colonies dans des r\u00e9gions inexplor\u00e9es.", "Par des campagnes diplomatiques en Europe."], "feedback": "En soumettant les seigneurs qui contestent son autorit\u00e9 par la guerre, Hugues Capet agrandit progressivement son domaine royal et renforce son pouvoir en s\u0027assurant le contr\u00f4le direct de ces territoires.", "font": {"color": "white"}, "group": 3, "id": "022ee2c43c0c443f9d6047d5f296926b", "label": "mcq", "lang": "fr", "question": "Comment Hugues Capet agrandit-il progressivement le domaine royal ?", "shape": "dot", "size": 5, "sources": [{"associated_block_ids": [], "categories": [], "children_ids": [], "corpus_id": 564, "corpus_label": null, "doc_id": 2558, "doc_label": "chap 5 la-feodalite-et-laffirmation-de-letat", "end_time": null, "first_page": 5, "html_tag": "p", "id": "33765239d72b43d0b082acfa75a0e417", "image_url": null, "last_page": 5, "long_summary": null, "next_id": "780f61b798d64203ae97f4c579c3efba", "order": 33.0, "origin_type": "document_content", "parent_id": "fc38ea3101274d19a2c3e38ecc5ebd27", "prev_id": "29cc3a35f2ee476a83f5f2d44b03f67c", "publication_date": null, "score": 1.0, "short_summary": null, "start_time": null, "text": "Synth\u00e8se : Lorsque Hugues Capet est sacr\u00e9 roi de France, il ne gouverne directement que le domaine royal qui est un petit territoire. Son pouvoir est limit\u00e9 par celui des grands seigneurs du royaume. Cependant, il a l\u0027avantage d\u0027\u00eatre sacr\u00e9 et pr\u00e9tend gr\u00e2ce \u00e0 cela que son pouvoir lui vient de Dieu. Progressivement, il agrandit le domaine royal, notamment par la guerre, lorsqu\u0027il soumet des seigneurs qui contestent son autorit\u00e9.", "title": null}], "title": "Comment Hugues Capet agrandit-il progressivement le domaine royal ?", "type": "mcq"}, {"answers": ["Il pr\u00e9tend que son pouvoir provient de Dieu"], "concepts": [], "difficulty": "unknown", "distractors": ["Il obtient le droit de conqu\u00e9rir des terres.", "Il re\u00e7oit l\u0027appui des seigneurs du royaume.", "Il devient chef militaire de toute la France.", "Il assure la paix avec les seigneurs rivaux.", "Il est reconnu comme empereur du Saint Empire.", "Il devient ma\u00eetre de toutes les arm\u00e9es chr\u00e9tiennes.", "Il contr\u00f4le directement tous les territoires du royaume.", "Il s\u0027empare de toutes les ressources du royaume.", "Il est automatiquement \u00e9lu par les grands seigneurs."], "feedback": "Hugues Capet b\u00e9n\u00e9ficie de l\u0027appui des seigneurs du royaume en \u00e9tant sacr\u00e9 roi de France, ce qui renforce son autorit\u00e9 et lui permet de revendiquer que son pouvoir provient de Dieu.", "font": {"color": "white"}, "group": 3, "id": "9b67b6e924b14de0b3fc611ccfddd071", "label": "mcq", "lang": "fr", "question": "Quel avantage Hugues Capet tire-t-il de son sacre ?", "shape": "dot", "size": 5, "sources": [{"associated_block_ids": [], "categories": [], "children_ids": [], "corpus_id": 564, "corpus_label": null, "doc_id": 2558, "doc_label": "chap 5 la-feodalite-et-laffirmation-de-letat", "end_time": null, "first_page": 5, "html_tag": "p", "id": "33765239d72b43d0b082acfa75a0e417", "image_url": null, "last_page": 5, "long_summary": null, "next_id": "780f61b798d64203ae97f4c579c3efba", "order": 33.0, "origin_type": "document_content", "parent_id": "fc38ea3101274d19a2c3e38ecc5ebd27", "prev_id": "29cc3a35f2ee476a83f5f2d44b03f67c", "publication_date": null, "score": 1.0, "short_summary": null, "start_time": null, "text": "Synth\u00e8se : Lorsque Hugues Capet est sacr\u00e9 roi de France, il ne gouverne directement que le domaine royal qui est un petit territoire. Son pouvoir est limit\u00e9 par celui des grands seigneurs du royaume. Cependant, il a l\u0027avantage d\u0027\u00eatre sacr\u00e9 et pr\u00e9tend gr\u00e2ce \u00e0 cela que son pouvoir lui vient de Dieu. Progressivement, il agrandit le domaine royal, notamment par la guerre, lorsqu\u0027il soumet des seigneurs qui contestent son autorit\u00e9.", "title": null}], "title": "Quel avantage Hugues Capet tire-t-il de son sacre ?", "type": "mcq"}, {"answers": ["Entre Laon et Orl\u00e9ans"], "concepts": [], "difficulty": "unknown", "distractors": ["Entre Dijon et Reims", "Entre Paris et Rouen", "Entre Lille et Arras", "Entre Nantes et Tours", "Entre Bordeaux et Toulouse", "Entre Marseille et Nice", "Entre Lyon et Grenoble", "Entre Amiens et Beauvais", "Entre Clermont et Limoges"], "feedback": "Le domaine royal est situ\u00e9 entre les villes de Laon et Orl\u00e9ans car c\u0027est \u00e0 cet endroit que se trouve Paris, la capitale et le centre du pouvoir royal. Le domaine royal s\u0027\u00e9tend progressivement jusqu\u0027au XVe si\u00e8cle pour finalement couvrir la majorit\u00e9 du royaume.", "font": {"color": "white"}, "group": 3, "id": "2a78206bb5c840ad94a7cca2409a304c", "label": "mcq", "lang": "fr", "question": "Entre quelles villes est situ\u00e9 le domaine royal autour de l\u0027an 987 ?", "shape": "dot", "size": 5, "sources": [{"associated_block_ids": [], "categories": [], "children_ids": [], "corpus_id": 564, "corpus_label": null, "doc_id": 2558, "doc_label": "chap 5 la-feodalite-et-laffirmation-de-letat", "end_time": null, "first_page": 5, "html_tag": "li", "id": "370831281a57499f913de2a59051d1c5", "image_url": null, "last_page": 5, "long_summary": null, "next_id": "5d98f3af03024426ba902dbbe75855a7", "order": 8.0, "origin_type": "document_content", "parent_id": "0823c10b0a4341e2928f3afd6a0094b8", "prev_id": "0823c10b0a4341e2928f3afd6a0094b8", "publication_date": null, "score": 1.0, "short_summary": null, "start_time": null, "text": "1. Le duc de Bretagne, le comte de Flandre, le duc d\u0027Aquitaine et le duc de Bourgogne sont de grands seigneurs du royaume de France. 2. Le domaine royal est la partie du royaume que les rois de France gouvernent directement. Il est situ\u00e9 entre Laon et Orl\u00e9ans et il com- prend Paris. 3. Le domaine royal est tr\u00e8s peu \u00e9tendu en 987. Il s\u0027agrandit progressivement jusqu\u0027au XVe si\u00e8cle, \u00e9poque \u00e0 laquelle il recouvre presque la totalit\u00e9 du royaume.", "title": null}], "title": "Entre quelles villes est situ\u00e9 le domaine royal autour de l\u0027an 987 ?", "type": "mcq"}, {"answers": ["Le roi de France"], "concepts": [], "difficulty": "unknown", "distractors": ["Le duc d\u0027Aquitaine", "Le comte de Flandre", "Le roi d\u0027Angleterre", "Le duc de Bourgogne", "Le duc de Normandie", "Le pape", "Le prince de Navarre", "Le comte d\u0027Anjou", "L\u0027empereur germanique"], "feedback": "Le domaine royal est gouvern\u00e9 directement par le roi de France car il s\u0027agit de la partie du royaume qu\u0027il administre personnellement sans d\u00e9l\u00e9guer de pouvoir \u00e0 d\u0027autres seigneurs.", "font": {"color": "white"}, "group": 3, "id": "6f9543094b15444ebebad9d13b07dbbb", "label": "mcq", "lang": "fr", "question": "Qui gouverne directement le domaine royal au sein du royaume de France ?", "shape": "dot", "size": 5, "sources": [{"associated_block_ids": [], "categories": [], "children_ids": [], "corpus_id": 564, "corpus_label": null, "doc_id": 2558, "doc_label": "chap 5 la-feodalite-et-laffirmation-de-letat", "end_time": null, "first_page": 5, "html_tag": "li", "id": "370831281a57499f913de2a59051d1c5", "image_url": null, "last_page": 5, "long_summary": null, "next_id": "5d98f3af03024426ba902dbbe75855a7", "order": 8.0, "origin_type": "document_content", "parent_id": "0823c10b0a4341e2928f3afd6a0094b8", "prev_id": "0823c10b0a4341e2928f3afd6a0094b8", "publication_date": null, "score": 1.0, "short_summary": null, "start_time": null, "text": "1. Le duc de Bretagne, le comte de Flandre, le duc d\u0027Aquitaine et le duc de Bourgogne sont de grands seigneurs du royaume de France. 2. Le domaine royal est la partie du royaume que les rois de France gouvernent directement. Il est situ\u00e9 entre Laon et Orl\u00e9ans et il com- prend Paris. 3. Le domaine royal est tr\u00e8s peu \u00e9tendu en 987. Il s\u0027agrandit progressivement jusqu\u0027au XVe si\u00e8cle, \u00e9poque \u00e0 laquelle il recouvre presque la totalit\u00e9 du royaume.", "title": null}], "title": "Qui gouverne directement le domaine royal au sein du royaume de France ?", "type": "mcq"}, {"answers": ["La dynastie des Cap\u00e9tiens"], "concepts": [], "difficulty": "unknown", "distractors": ["La dynastie des M\u00e9rovingiens", "La dynastie des Carolingiens", "La dynastie des Bourbons", "La dynastie des Plantagen\u00eats", "La dynastie des Valois", "La dynastie des Merovingiens", "La dynastie des Habsbourg", "La dynastie des Stuart", "La dynastie des Tudors"], "feedback": "La bonne r\u00e9ponse est que Hugues Capet fonde la dynastie des Cap\u00e9tiens en 987, succ\u00e9dant ainsi \u00e0 la dynastie des Carolingiens. Les Cap\u00e9tiens r\u00e9gneront sur la France pendant pr\u00e8s de 800 ans, jusqu\u0027\u00e0 la R\u00e9volution fran\u00e7aise en 1792.", "font": {"color": "white"}, "group": 3, "id": "7592cd52b3ec461a9c18be7c61564fb6", "label": "mcq", "lang": "fr", "question": "Quelle dynastie royale Hugues Capet fonde-t-il en 987 ?", "shape": "dot", "size": 5, "sources": [{"associated_block_ids": [], "categories": [], "children_ids": [], "corpus_id": 564, "corpus_label": null, "doc_id": 2553, "doc_label": "9782210105669_088-103-CH05H", "end_time": null, "first_page": 13, "html_tag": "p", "id": "17c0446d2b0b43178fd7a2cf62ed0643", "image_url": null, "last_page": 13, "long_summary": null, "next_id": "7d3d5abe481241c6b3ae399311f779fe", "order": 19.0, "origin_type": "document_content", "parent_id": "c30eb8b1e4dc484eb107033dc1e062e6", "prev_id": "01d8bbb28be04b6eb56d89765324b886", "publication_date": null, "score": 1.0, "short_summary": null, "start_time": null, "text": "En 1793, le Louvre devient un mus\u00e9e. On peut y visiter \u00ab le Louvre m\u00e9di\u00e9val \u00bb qui abrite les fondations de l\u0027ancien palais des rois cap\u00e9tiens et valois. En 987, Hugues Capet succ\u00e8de au dernier roi carolingien et fonde la dynastie des Cap\u00e9tiens. En th\u00e9orie, il r\u00e8gne sur l\u0027ensemble du royaume, mais en r\u00e9alit\u00e9 il ne dirige que le domaine royal. L\u0027autorit\u00e9 des rois ne s\u0027exerce pas au sud de la Loire. Pour s\u0027imposer, les rois font couronner leur h\u00e9ritier de leur vivant et organisent des mariages politiques afin de renforcer leur pouvoir et \u00e9tendre le territoire.", "title": null}], "title": "Quelle dynastie royale Hugues Capet fonde-t-il en 987 ?", "type": "mcq"}, {"answers": ["L\u0027\u00e9lection d\u0027Hugues Capet en 987 comme roi des Francs"], "concepts": [], "difficulty": "unknown", "distractors": ["Le sacre de Charlemagne en 800", "La fondation de Paris en 900", "Le couronnement de Philippe Auguste en 1180", "L\u0027abolition de la f\u00e9odalit\u00e9 en 1789", "L\u0027invasion des Vikings en 911", "La victoire de Clovis \u00e0 Tolbiac en 496", "La Bataille de Bouvines en 1214", "La mort de Louis XIV en 1715", "La conversion de Clovis au christianisme en 498"], "feedback": "L\u0027\u00e9lection d\u0027Hugues Capet en 987 marque le d\u00e9but de la dynastie des Cap\u00e9tiens car c\u0027est \u00e0 ce moment-l\u00e0 que les seigneurs du royaume ont choisi un roi commun pour r\u00e9gner sur leur territoire. Avant cela, chaque seigneur avait son propre domaine et gouvernait ind\u00e9pendamment des autres.", "font": {"color": "white"}, "group": 3, "id": "53c9bceb182b44b89ac54cde07989e4e", "label": "mcq", "lang": "fr", "question": "Quel \u00e9v\u00e9nement marque le d\u00e9but de la dynastie des Cap\u00e9tiens ?", "shape": "dot", "size": 5, "sources": [{"associated_block_ids": [], "categories": [], "children_ids": [], "corpus_id": 564, "corpus_label": null, "doc_id": 2553, "doc_label": "9782210105669_088-103-CH05H", "end_time": null, "first_page": 3, "html_tag": "p", "id": "9da2ec858d124c4e9d38a298a0455c0e", "image_url": null, "last_page": 3, "long_summary": null, "next_id": "2d545af15bdb4765b6ed000d0e93bdaa", "order": 12.0, "origin_type": "document_content", "parent_id": "e870156669374d52ba47909fcccc79ca", "prev_id": "8ef3800b1f084e22a6acbbeb918418b1", "publication_date": null, "score": 1.0, "short_summary": null, "start_time": null, "text": "En juillet 987, le duc Hugues Capet devient roi des Francs. Choisi par les grands seigneurs du royaume, il r\u00e8gne jusqu\u0027en 996 sur un petit domaine autour de Paris, les seigneurs dirigeant le reste du pays. Tous les rois qui lui succ\u00e8dent sont ses descendants directs jusqu\u0027en 1328. Ils agrandissent le domaine royal et renforcent leur pouvoir sur les seigneurs. Ils forment la dynastie des Cap\u00e9tiens. Louis IX ou Saint Louis devient roi en 1226. Il renforce la monarchie fran\u00e7aise en permettant au royaume de s\u0027\u00e9tendre vers le Midi et d\u0027acc\u00e9der \u00e0 la M\u00e9diterran\u00e9e.", "title": null}], "title": "Quel \u00e9v\u00e9nement marque le d\u00e9but de la dynastie des Cap\u00e9tiens ?", "type": "mcq"}, {"answers": ["La gr\u00e2ce \u00e0 la c\u00e9r\u00e9monie du sacre"], "concepts": [], "difficulty": "unknown", "distractors": ["Par des dons r\u00e9guliers au clerg\u00e9", "En promulguant des lois religieuses", "En offrant des terres \u00e0 l\u0027\u00c9glise", "En participant aux croisades", "En construisant des cath\u00e9drales", "En r\u00e9primant les h\u00e9r\u00e9tiques", "En nommant des \u00e9v\u00eaques dans leurs conseils", "En soutenant les r\u00e9formes papales", "En sacralisant les \u00e9difices royaux"], "feedback": "La c\u00e9r\u00e9monie du sacre est un rituel religieux durant lequel le roi est sacr\u00e9 et oint avec l\u0027huile sainte. En s\u0027appuyant sur l\u0027\u00c9glise pour cette c\u00e9r\u00e9monie, les rois cap\u00e9tiens ont obtenu le soutien et la l\u00e9gitimit\u00e9 de l\u0027\u00c9glise, renfor\u00e7ant ainsi leur pouvoir et leur alliance avec cette institution.", "font": {"color": "white"}, "group": 3, "id": "e299261902294ad2b48f0eca248f66e7", "label": "mcq", "lang": "fr", "question": "Comment les rois cap\u00e9tiens b\u00e9n\u00e9ficient-ils du soutien de l\u0027\u00c9glise ?", "shape": "dot", "size": 5, "sources": [{"associated_block_ids": [], "categories": [], "children_ids": [], "corpus_id": 564, "corpus_label": null, "doc_id": 2553, "doc_label": "9782210105669_088-103-CH05H", "end_time": null, "first_page": 13, "html_tag": "p", "id": "eb05856d70da404db8b12cfc1d348f47", "image_url": null, "last_page": 13, "long_summary": null, "next_id": "551af7635b1c46178b38ec707166cd3a", "order": 22.0, "origin_type": "document_content", "parent_id": "7d3d5abe481241c6b3ae399311f779fe", "prev_id": "97850784b00c40d7af4f24f1e54f2952", "publication_date": null, "score": 1.0, "short_summary": null, "start_time": null, "text": "Les successeurs d\u0027Hugues Capet affrontent \u00e9galement les grands seigneurs. Ils r\u00e9ussissent \u00e0 agrandir lentement le domaine royal par la guerre. Ainsi, apr\u00e8s sa victoire de Bouvines en 1214, Philippe Auguste s\u0027empare de la Flandre et s\u0027impose aux seigneurs. Les souverains prot\u00e8gent l\u0027\u00c9glise et re\u00e7oivent en \u00e9change son soutien. Par la c\u00e9r\u00e9monie du sacre, le roi s\u0027appuie sur l\u0027\u00c9glise pour r\u00e9gner.", "title": null}], "title": "Comment les rois cap\u00e9tiens b\u00e9n\u00e9ficient-ils du soutien de l\u0027\u00c9glise ?", "type": "mcq"}, {"answers": ["des Cap\u00e9tiens"], "concepts": [], "difficulty": "unknown", "distractors": [["un valois", "des bourbons", "des carolingiens", "des m\u00e9rovingiens", "des plantagen\u00eats", "un lancastre"]], "feedback": "Hugues Capet est \u00e0 l\u0027origine de la dynastie des \u0027Cap\u00e9tiens\u0027. Cette dynastie a pris le pouvoir en France en 987 et a r\u00e9gn\u00e9 jusqu\u0027en 1848, contrairement \u00e0 d\u0027autres dynasties comme les Valois ou les Bourbons qui ont seulement succ\u00e9d\u00e9 au sein de la m\u00eame lign\u00e9e cap\u00e9tienne.", "font": {"color": "white"}, "group": 4, "id": "2301fac71f834954acacc094acc9c07b", "label": "fill_in", "lang": "fr", "query": "Hugues Capet est le fondateur de la dynastie \u003cblank\u003e, qui r\u00e9gna sur la France jusqu\u0027en 1848.", "shape": "dot", "size": 5, "sources": [{"associated_block_ids": [], "categories": [], "children_ids": [], "corpus_id": 564, "corpus_label": null, "doc_id": 2553, "doc_label": "9782210105669_088-103-CH05H", "end_time": null, "first_page": 13, "html_tag": "p", "id": "f8f2838318e0458cac3616a3b0dd154c", "image_url": null, "last_page": 13, "long_summary": null, "next_id": "e3dfcdb2af2844ff96a197d813e916bf", "order": 34.0, "origin_type": "document_content", "parent_id": "811faf7bf3a641e4826392712398b953", "prev_id": "811faf7bf3a641e4826392712398b953", "publication_date": null, "score": 1.0, "short_summary": null, "start_time": null, "text": "Hugues Capet, roi des Francs de 987 \u00e0 996, fonde la dynastie des Cap\u00e9tiens. Il est \u00e0 l\u0027origine des souverains qui se succ\u00e8dent sur le tr\u00f4ne de France jusqu\u0027en 1848. Charles VII devient roi en 1422 et doit reconqu\u00e9rir le royaume face aux Anglais. Avec l\u0027aide de Jeanne d\u0027Arc, il bat ses ennemis en 1429 et est sacr\u00e9 roi \u00e0 Reims la m\u00eame ann\u00e9e.", "title": null}], "title": "Hugues Capet est le fondateur de la dynastie \u003cblank\u003e, qui r\u00e9gna sur la France jusqu\u0027en 1848.", "type": "fill_in"}, {"answers": ["Hugues Capet"], "concepts": [], "difficulty": "unknown", "distractors": [["Charles VII", "Louis IX", "Philippe Auguste", "Louis XIV", "Charlemagne", "Jeanne d\u0027Arc", "Charles V", "Philippe Le Bel", "Henri IV"]], "feedback": "La tradition du sacre des rois de France \u00e0 Reims remonte \u00e0 Hugues Capet, qui est souvent consid\u00e9r\u00e9 comme le fondateur de la dynastie cap\u00e9tienne. C\u2019est lui qui a initi\u00e9 cette pratique importante dans la monarchie fran\u00e7aise. Les autres noms propos\u00e9s, bien que des figures marquantes de l\u0027histoire de France, ne sont pas li\u00e9s \u00e0 l\u0027origine de cette tradition sp\u00e9cifique.", "font": {"color": "white"}, "group": 4, "id": "c07a3456ce7a4b53b8240a2607f5e5d0", "label": "fill_in", "lang": "fr", "query": "Jeanne d\u0027Arc a fait sacrer Charles VII \u00e0 Reims, conform\u00e9ment \u00e0 une tradition qui remonte \u00e0 \u003cblank\u003e.", "shape": "dot", "size": 5, "sources": [{"associated_block_ids": [], "categories": [], "children_ids": [], "corpus_id": 564, "corpus_label": null, "doc_id": 2558, "doc_label": "chap 5 la-feodalite-et-laffirmation-de-letat", "end_time": null, "first_page": 7, "html_tag": "li", "id": "a0a450fc84504bc293b27f2e8798c6b5", "image_url": null, "last_page": 7, "long_summary": null, "next_id": "c4814500847541ffabc90a839e85e756", "order": 30.0, "origin_type": "document_content", "parent_id": "da35c29e2dab495399746d49f9cdc0ac", "prev_id": "2aa10622c8174483bdae8f528900cd73", "publication_date": null, "score": 1.0, "short_summary": null, "start_time": null, "text": "2. Elle affirme que Charles VII est le v\u00e9ritable h\u00e9ritier du royaume : la lettre \u00e9voque la d\u00e9fense des droits de Charles VII, en le d\u00e9finis- sant comme \u00ab seul vrai h\u00e9ritier \u00bb, pour repousser les pr\u00e9tentions, elles aussi dynastiques (h\u00e9ritage), du roi d\u0027Angleterre. 3. Jeanne d\u0027Arc parvient \u00e0 lib\u00e9rer une partie du territoire et \u00e0 faire sacrer le roi Charles VII \u00e0 Reims, comme le veut la tradition depuis Hugues Capet. 4. L\u0027arm\u00e9e dirig\u00e9e par Jeanne d\u0027Arc arbore la fleur de lys et celle des Anglais la fleur de lys \u00e9galement, mais aussi le lion couronn\u00e9 qui symbolise l\u0027Angleterre.", "title": null}], "title": "Jeanne d\u0027Arc a fait sacrer Charles VII \u00e0 Reims, conform\u00e9ment \u00e0 une tradition qui remonte \u00e0 \u003cblank\u003e.", "type": "fill_in"}, {"answers": ["le domaine royal"], "concepts": [], "difficulty": "unknown", "distractors": [["les comt\u00e9s voisins", "les territoires vassaux", "tout le royaume", "les terres sacr\u00e9es", "les seigneuries puissantes", "le duch\u00e9 de Normandie"]], "feedback": "La bonne r\u00e9ponse est \u0027le domaine royal\u0027 : c\u0027est la seule r\u00e9gion o\u00f9 les premiers Cap\u00e9tiens pouvaient exercer une autorit\u00e9 directe, correspondant au territoire que Hugues Capet contr\u00f4lait avant son accession au tr\u00f4ne. Leur pouvoir sur les autres zones du royaume \u00e9tait tr\u00e8s limit\u00e9.", "font": {"color": "white"}, "group": 4, "id": "bd48cc60960747e687f2b9e338574328", "label": "fill_in", "lang": "fr", "query": "Les premiers Cap\u00e9tiens n\u0027ont v\u00e9ritablement de pouvoir que sur \u003cblank\u003e, alors que leur autorit\u00e9 sur le reste du royaume est tr\u00e8s limit\u00e9e.", "shape": "dot", "size": 5, "sources": [{"associated_block_ids": [], "categories": [], "children_ids": [], "corpus_id": 564, "corpus_label": null, "doc_id": 2558, "doc_label": "chap 5 la-feodalite-et-laffirmation-de-letat", "end_time": null, "first_page": 4, "html_tag": "p", "id": "5f42da68655441978a4b86ccabb43b04", "image_url": null, "last_page": 4, "long_summary": null, "next_id": "a7e87bcdc36245eaa83ec29cb12ceb86", "order": 32.0, "origin_type": "document_content", "parent_id": "f37a1b572b1c47618e037ee965d8249b", "prev_id": "f37a1b572b1c47618e037ee965d8249b", "publication_date": null, "score": 1.0, "short_summary": null, "start_time": null, "text": "Les premiers Cap\u00e9tiens n\u0027exercent v\u00e9ritablement le pouvoir que sur le domaine royal qui correspond au duch\u00e9 de Francie poss\u00e9d\u00e9 par Hugues Capet avant de monter sur le tr\u00f4ne. Ils n\u0027ont qu\u0027une autorit\u00e9 r\u00e9duite sur les autres seigneuries du royaume. M\u00eame les territoires des comtes sont morcel\u00e9s en territoires plus petits, qui sont confi\u00e9s \u00e0 des seigneurs moins puissants. Le roi utilise alors l\u0027organisation f\u00e9odale pour imposer son autorit\u00e9. En effet, le roi est situ\u00e9 en haut de la pyramide vassalique. \u00c0 ce titre, ses vassaux doivent lui pr\u00eater hommage pour leurs fiefs, m\u00eame s\u0027il faut attendre le XIIe si\u00e8cle pour que le roi r\u00e9ussisse \u00e0 leur imposer cette reconnaissance. Le roi jouit aussi de son statut sacr\u00e9, qui lui conf\u00e8re une autorit\u00e9 symbolique mise en sc\u00e8ne pendant le sacre et les miracles. Toutefois encore, son domaine reste r\u00e9duit par rapport \u00e0 ceux de ses voisins.", "title": null}], "title": "Les premiers Cap\u00e9tiens n\u0027ont v\u00e9ritablement de pouvoir que sur \u003cblank\u003e, alors que leur autorit\u00e9 sur le reste du royaume est tr\u00e8s limit\u00e9e.", "type": "fill_in"}, {"answers": ["la paix et la justice"], "concepts": [], "difficulty": "unknown", "distractors": [["l\u0027ordre et la prosp\u00e9rit\u00e9", "la s\u00e9curit\u00e9 et l\u0027autorit\u00e9", "le respect des lois", "la puissance militaire", "l\u0027\u00e9quilibre \u00e9conomique", "la stabilit\u00e9 politique"]], "feedback": "Le roi, malgr\u00e9 les difficult\u00e9s \u00e0 se faire pr\u00eater hommage par ses vassaux, est sacr\u00e9 et a pour r\u00f4le essentiel d\u0027assurer la paix et la justice dans son royaume. Ces deux concepts sont li\u00e9s \u00e0 sa fonction divine de prot\u00e9ger son peuple et de maintenir l\u0027harmonie sociale.", "font": {"color": "white"}, "group": 4, "id": "ce9fed9d67794ddc8ff527feb56401aa", "label": "fill_in", "lang": "fr", "query": "Au XIe si\u00e8cle, le roi reste un personnage sacr\u00e9 qui doit assurer \u003cblank\u003e dans son royaume.", "shape": "dot", "size": 5, "sources": [{"associated_block_ids": [], "categories": [], "children_ids": [], "corpus_id": 564, "corpus_label": null, "doc_id": 2558, "doc_label": "chap 5 la-feodalite-et-laffirmation-de-letat", "end_time": null, "first_page": 3, "html_tag": "p", "id": "13a744bb49674658b09e4a792c2efcad", "image_url": null, "last_page": 3, "long_summary": null, "next_id": "e1366ccc9f3c4560a7c0790ccf7ff274", "order": 11.0, "origin_type": "document_content", "parent_id": "f6c29db8b5ed42c783590a0aa48e0c36", "prev_id": "be4789c31c5e4176a2c4f1361e557c4a", "publication_date": null, "score": 1.0, "short_summary": null, "start_time": null, "text": "Les rapports des vassaux \u00e0 leurs seigneurs constituent une pyramide au sommet de laquelle se trouve le roi. Au XIe si\u00e8cle, m\u00eame si les grands vassaux pr\u00eatent difficilement hommage au roi, celui-ci reste tout de m\u00eame un personnage sacr\u00e9, qui doit assurer la paix et la justice dans son royaume. Le roi est investi du pouvoir pendant la c\u00e9r\u00e9monie du sacre, \u00e0 Reims.", "title": null}], "title": "Au XIe si\u00e8cle, le roi reste un personnage sacr\u00e9 qui doit assurer \u003cblank\u003e dans son royaume.", "type": "fill_in"}, {"answers": ["presque la totalit\u00e9 du royaume"], "concepts": [], "difficulty": "unknown", "distractors": [["uniquement la r\u00e9gion parisienne", "une petite partie de la France", "seulement le nord du pays", "une large portion de la Bourgogne", "les territoires du duc de Bretagne", "uniquement la ville de Laon"]], "feedback": "Au XVe si\u00e8cle, le domaine royal, qui \u00e9tait initialement tr\u00e8s restreint, finit par s\u0027\u00e9tendre sur presque toute la France, marquant ainsi la fin progressive des pouvoirs locaux ind\u00e9pendants comme ceux des ducs et des comtes.", "font": {"color": "white"}, "group": 4, "id": "812e2a6a903945ee998701f88fe4cb71", "label": "fill_in", "lang": "fr", "query": "Le domaine royal, gouvern\u00e9 directement par les rois de France, s\u0027agrandit progressivement jusqu\u0027au XVe si\u00e8cle, \u00e9poque \u00e0 laquelle il recouvre \u003cblank\u003e.", "shape": "dot", "size": 5, "sources": [{"associated_block_ids": [], "categories": [], "children_ids": [], "corpus_id": 564, "corpus_label": null, "doc_id": 2558, "doc_label": "chap 5 la-feodalite-et-laffirmation-de-letat", "end_time": null, "first_page": 5, "html_tag": "li", "id": "370831281a57499f913de2a59051d1c5", "image_url": null, "last_page": 5, "long_summary": null, "next_id": "5d98f3af03024426ba902dbbe75855a7", "order": 8.0, "origin_type": "document_content", "parent_id": "0823c10b0a4341e2928f3afd6a0094b8", "prev_id": "0823c10b0a4341e2928f3afd6a0094b8", "publication_date": null, "score": 1.0, "short_summary": null, "start_time": null, "text": "1. Le duc de Bretagne, le comte de Flandre, le duc d\u0027Aquitaine et le duc de Bourgogne sont de grands seigneurs du royaume de France. 2. Le domaine royal est la partie du royaume que les rois de France gouvernent directement. Il est situ\u00e9 entre Laon et Orl\u00e9ans et il com- prend Paris. 3. Le domaine royal est tr\u00e8s peu \u00e9tendu en 987. Il s\u0027agrandit progressivement jusqu\u0027au XVe si\u00e8cle, \u00e9poque \u00e0 laquelle il recouvre presque la totalit\u00e9 du royaume.", "title": null}], "title": "Le domaine royal, gouvern\u00e9 directement par les rois de France, s\u0027agrandit progressivement jusqu\u0027au XVe si\u00e8cle, \u00e9poque \u00e0 laquelle il recouvre \u003cblank\u003e.", "type": "fill_in"}, {"answers": ["Dieu"], "concepts": [], "difficulty": "unknown", "distractors": [["la noblesse", "la loi", "le peuple", "ses conqu\u00eates", "son arm\u00e9e", "ses alliances"]], "feedback": "La r\u00e9ponse correcte est \u0027Dieu\u0027, car Hugues Capet revendique une l\u00e9gitimit\u00e9 religieuse pour affirmer son autorit\u00e9. En \u00e9tant sacr\u00e9 roi, il pr\u00e9tend que son pouvoir lui est conf\u00e9r\u00e9 par Dieu, ce qui renforce son statut et aide \u00e0 asseoir son autorit\u00e9 face aux grands seigneurs.", "font": {"color": "white"}, "group": 4, "id": "554b57ace29a43ba8899f9ceeebd0062", "label": "fill_in", "lang": "fr", "query": "Hugues Capet justifie son pouvoir en affirmant qu\u0027il lui vient de \u003cblank\u003e.", "shape": "dot", "size": 5, "sources": [{"associated_block_ids": [], "categories": [], "children_ids": [], "corpus_id": 564, "corpus_label": null, "doc_id": 2558, "doc_label": "chap 5 la-feodalite-et-laffirmation-de-letat", "end_time": null, "first_page": 5, "html_tag": "p", "id": "33765239d72b43d0b082acfa75a0e417", "image_url": null, "last_page": 5, "long_summary": null, "next_id": "780f61b798d64203ae97f4c579c3efba", "order": 33.0, "origin_type": "document_content", "parent_id": "fc38ea3101274d19a2c3e38ecc5ebd27", "prev_id": "29cc3a35f2ee476a83f5f2d44b03f67c", "publication_date": null, "score": 1.0, "short_summary": null, "start_time": null, "text": "Synth\u00e8se : Lorsque Hugues Capet est sacr\u00e9 roi de France, il ne gouverne directement que le domaine royal qui est un petit territoire. Son pouvoir est limit\u00e9 par celui des grands seigneurs du royaume. Cependant, il a l\u0027avantage d\u0027\u00eatre sacr\u00e9 et pr\u00e9tend gr\u00e2ce \u00e0 cela que son pouvoir lui vient de Dieu. Progressivement, il agrandit le domaine royal, notamment par la guerre, lorsqu\u0027il soumet des seigneurs qui contestent son autorit\u00e9.", "title": null}], "title": "Hugues Capet justifie son pouvoir en affirmant qu\u0027il lui vient de \u003cblank\u003e.", "type": "fill_in"}, {"answers": ["des Cap\u00e9tiens"], "concepts": [], "difficulty": "unknown", "distractors": [["des m\u00e9rovigiens", "un valois", "des bourbons", "des carolingiens", "des plantagen\u00eats", "des m\u00e9rovingiens"]], "feedback": "Hugues Capet est le fondateur de la dynastie des Cap\u00e9tiens en 987. Les autres options sont des noms d\u0027autres dynasties ou de familles royales qui ont r\u00e9gn\u00e9 \u00e0 diff\u00e9rentes \u00e9poques ou dans diff\u00e9rents royaumes, mais aucune n\u0027est li\u00e9e directement \u00e0 Hugues Capet.", "font": {"color": "white"}, "group": 4, "id": "9671be61514e46e9a8e46520afcfaed9", "label": "fill_in", "lang": "fr", "query": "En 987, Hugues Capet succ\u00e8de au dernier roi carolingien et fonde la dynastie \u003cblank\u003e.", "shape": "dot", "size": 5, "sources": [{"associated_block_ids": [], "categories": [], "children_ids": [], "corpus_id": 564, "corpus_label": null, "doc_id": 2553, "doc_label": "9782210105669_088-103-CH05H", "end_time": null, "first_page": 13, "html_tag": "p", "id": "17c0446d2b0b43178fd7a2cf62ed0643", "image_url": null, "last_page": 13, "long_summary": null, "next_id": "7d3d5abe481241c6b3ae399311f779fe", "order": 19.0, "origin_type": "document_content", "parent_id": "c30eb8b1e4dc484eb107033dc1e062e6", "prev_id": "01d8bbb28be04b6eb56d89765324b886", "publication_date": null, "score": 1.0, "short_summary": null, "start_time": null, "text": "En 1793, le Louvre devient un mus\u00e9e. On peut y visiter \u00ab le Louvre m\u00e9di\u00e9val \u00bb qui abrite les fondations de l\u0027ancien palais des rois cap\u00e9tiens et valois. En 987, Hugues Capet succ\u00e8de au dernier roi carolingien et fonde la dynastie des Cap\u00e9tiens. En th\u00e9orie, il r\u00e8gne sur l\u0027ensemble du royaume, mais en r\u00e9alit\u00e9 il ne dirige que le domaine royal. L\u0027autorit\u00e9 des rois ne s\u0027exerce pas au sud de la Loire. Pour s\u0027imposer, les rois font couronner leur h\u00e9ritier de leur vivant et organisent des mariages politiques afin de renforcer leur pouvoir et \u00e9tendre le territoire.", "title": null}], "title": "En 987, Hugues Capet succ\u00e8de au dernier roi carolingien et fonde la dynastie \u003cblank\u003e.", "type": "fill_in"}, {"answers": ["Philippe de Valois"], "concepts": [], "difficulty": "unknown", "distractors": [["Jean II le Bon", "Charles V", "Henri VI", "Hugues Capet", "Charles VII", "Philippe Auguste", "Humbert II", "Charles", "Louis IX"]], "feedback": "La bonne r\u00e9ponse est \u00ab Philippe de Valois \u00bb car il a \u00e9t\u00e9 \u00e9lu par l\u0027assembl\u00e9e des grands seigneurs apr\u00e8s la mort du dernier roi cap\u00e9tien direct en 1328. L\u0027\u00e9lection de ce roi visait notamment \u00e0 \u00e9viter que le roi d\u0027Angleterre, \u00c9douard III, ne devienne \u00e9galement roi de France.", "font": {"color": "white"}, "group": 4, "id": "3d842a5eb3b84b3ca38ff17069fd149f", "label": "fill_in", "lang": "fr", "query": "En 1328, \u00e0 la mort du dernier Cap\u00e9tien direct, l\u0027assembl\u00e9e des grands seigneurs a choisi \u003cblank\u003e pour succ\u00e9der au tr\u00f4ne de France.", "shape": "dot", "size": 5, "sources": [{"associated_block_ids": [], "categories": [], "children_ids": [], "corpus_id": 564, "corpus_label": null, "doc_id": 2553, "doc_label": "9782210105669_088-103-CH05H", "end_time": null, "first_page": 4, "html_tag": "p", "id": "bff26c46d7dd4382bb652998a4d8af6f", "image_url": null, "last_page": 4, "long_summary": null, "next_id": "fee835eda57b4121849293e374b7d181", "order": 9.0, "origin_type": "document_content", "parent_id": "ba16e3218bf54a99ae1d1f191e394014", "prev_id": "7ff269db23b74d53860e9da1f332b526", "publication_date": null, "score": 1.0, "short_summary": null, "start_time": null, "text": "En 1328, \u00e0 la mort du dernier Cap\u00e9tien direct, l\u0027assembl\u00e9e des grands seigneurs du royaume choisit Philippe de Valois pour lui succ\u00e9der, afin que le roi d\u0027Angleterre ne devienne pas aussi roi de France. Une nouvelle dynastie est fond\u00e9e : celle des \u00ab Valois \u00bb. Elle renforce l\u0027\u00c9tat gr\u00e2ce aux imp\u00f4ts. Mais le d\u00e9but de la guerre de Cent ans en 1337 affaiblit la monarchie.", "title": null}], "title": "En 1328, \u00e0 la mort du dernier Cap\u00e9tien direct, l\u0027assembl\u00e9e des grands seigneurs a choisi \u003cblank\u003e pour succ\u00e9der au tr\u00f4ne de France.", "type": "fill_in"}, {"concepts": [], "difficulty": "unknown", "feedback": "Hugues Capet est effectivement devenu roi en 987, apr\u00e8s avoir \u00e9t\u00e9 choisi par les grands seigneurs du royaume. Son r\u00e8gne a dur\u00e9 jusqu\u0027\u00e0 sa mort en 996, et il gouvernait principalement un petit domaine autour de Paris, tandis que le reste du pays \u00e9tait sous l\u0027influence des seigneurs locaux.", "font": {"color": "white"}, "group": 5, "id": "c030264c1ba74b53a389b611963f483c", "label": "true_false", "lang": "fr", "shape": "dot", "size": 5, "sources": [{"associated_block_ids": [], "categories": [], "children_ids": [], "corpus_id": 564, "corpus_label": null, "doc_id": 2553, "doc_label": "9782210105669_088-103-CH05H", "end_time": null, "first_page": 3, "html_tag": "p", "id": "9da2ec858d124c4e9d38a298a0455c0e", "image_url": null, "last_page": 3, "long_summary": null, "next_id": "2d545af15bdb4765b6ed000d0e93bdaa", "order": 12.0, "origin_type": "document_content", "parent_id": "e870156669374d52ba47909fcccc79ca", "prev_id": "8ef3800b1f084e22a6acbbeb918418b1", "publication_date": null, "score": 1.0, "short_summary": null, "start_time": null, "text": "En juillet 987, le duc Hugues Capet devient roi des Francs. Choisi par les grands seigneurs du royaume, il r\u00e8gne jusqu\u0027en 996 sur un petit domaine autour de Paris, les seigneurs dirigeant le reste du pays. Tous les rois qui lui succ\u00e8dent sont ses descendants directs jusqu\u0027en 1328. Ils agrandissent le domaine royal et renforcent leur pouvoir sur les seigneurs. Ils forment la dynastie des Cap\u00e9tiens. Louis IX ou Saint Louis devient roi en 1226. Il renforce la monarchie fran\u00e7aise en permettant au royaume de s\u0027\u00e9tendre vers le Midi et d\u0027acc\u00e9der \u00e0 la M\u00e9diterran\u00e9e.", "title": null}], "statement": "Hugues Capet a r\u00e9gn\u00e9 sur la France jusqu\u0027en 996 et a \u00e9t\u00e9 choisi par les grands seigneurs du royaume.", "title": "Hugues Capet a r\u00e9gn\u00e9 sur la France jusqu\u0027en 996 et a \u00e9t\u00e9 choisi par les grands seigneurs du royaume.", "type": "true_false", "veracity": true}, {"concepts": [], "difficulty": "unknown", "feedback": "Le pouvoir \u00e9tait en r\u00e9alit\u00e9 partag\u00e9 entre de grands seigneurs qui rivalisaient avec le roi de France. Le contr\u00f4le royal n\u0027\u00e9tait pas absolu \u00e0 cette p\u00e9riode, et les seigneurs poss\u00e9daient une grande autonomie.", "font": {"color": "white"}, "group": 5, "id": "ff1c8cab14ca41519b71f08e12237622", "label": "true_false", "lang": "fr", "shape": "dot", "size": 5, "sources": [{"associated_block_ids": [], "categories": [], "children_ids": [], "corpus_id": 564, "corpus_label": null, "doc_id": 2558, "doc_label": "chap 5 la-feodalite-et-laffirmation-de-letat", "end_time": null, "first_page": 6, "html_tag": "li", "id": "68bbe0aac6374108b0bc71f16b3615b0", "image_url": null, "last_page": 6, "long_summary": null, "next_id": "bf05af3d2f734423879b2e26a5b9161d", "order": 27.0, "origin_type": "document_content", "parent_id": "648e4e2c96f04bac83281fc6045c5e67", "prev_id": "4b965ab71b1e459697197eecad4bcded", "publication_date": null, "score": 1.0, "short_summary": null, "start_time": null, "text": "3. Jusqu\u0027au XIIe si\u00e8cle, le pouvoir est d\u00e9tenu par de grands sei- gneurs qui rivalisent avec le roi de France. 5. Les premiers rois de France \u00e9tendent le domaine royal par la guerre, des confiscations, des achats et des mariages. 6. Progressivement, les rois de France d\u00e9veloppent une adminis- tration, l\u00e8vent des imp\u00f4ts royaux par l\u0027interm\u00e9diaire des baillis et des s\u00e9n\u00e9chaux, mettent en place une arm\u00e9e permanente et se r\u00e9servent le privil\u00e8ge d\u0027\u00e9mettre la monnaie.", "title": null}], "statement": "Jusqu\u0027au XIIe si\u00e8cle, les rois de France d\u00e9tenaient un pouvoir incontest\u00e9 sur leurs territoires.", "title": "Jusqu\u0027au XIIe si\u00e8cle, les rois de France d\u00e9tenaient un pouvoir incontest\u00e9 sur leurs territoires.", "type": "true_false", "veracity": false}, {"concepts": [], "difficulty": "unknown", "feedback": "Les premiers Cap\u00e9tiens n\u0027exercent une autorit\u00e9 directe que sur le domaine royal correspondant au duch\u00e9 de Francie. Leur pouvoir sur les autres seigneuries du royaume est limit\u00e9 et les comtes, bien qu\u0027ils soient vassaux du roi, jouissent d\u0027une grande autonomie sur leurs territoires morcel\u00e9s.", "font": {"color": "white"}, "group": 5, "id": "b945264808184840bd851661476453a0", "label": "true_false", "lang": "fr", "shape": "dot", "size": 5, "sources": [{"associated_block_ids": [], "categories": [], "children_ids": [], "corpus_id": 564, "corpus_label": null, "doc_id": 2558, "doc_label": "chap 5 la-feodalite-et-laffirmation-de-letat", "end_time": null, "first_page": 4, "html_tag": "p", "id": "5f42da68655441978a4b86ccabb43b04", "image_url": null, "last_page": 4, "long_summary": null, "next_id": "a7e87bcdc36245eaa83ec29cb12ceb86", "order": 32.0, "origin_type": "document_content", "parent_id": "f37a1b572b1c47618e037ee965d8249b", "prev_id": "f37a1b572b1c47618e037ee965d8249b", "publication_date": null, "score": 1.0, "short_summary": null, "start_time": null, "text": "Les premiers Cap\u00e9tiens n\u0027exercent v\u00e9ritablement le pouvoir que sur le domaine royal qui correspond au duch\u00e9 de Francie poss\u00e9d\u00e9 par Hugues Capet avant de monter sur le tr\u00f4ne. Ils n\u0027ont qu\u0027une autorit\u00e9 r\u00e9duite sur les autres seigneuries du royaume. M\u00eame les territoires des comtes sont morcel\u00e9s en territoires plus petits, qui sont confi\u00e9s \u00e0 des seigneurs moins puissants. Le roi utilise alors l\u0027organisation f\u00e9odale pour imposer son autorit\u00e9. En effet, le roi est situ\u00e9 en haut de la pyramide vassalique. \u00c0 ce titre, ses vassaux doivent lui pr\u00eater hommage pour leurs fiefs, m\u00eame s\u0027il faut attendre le XIIe si\u00e8cle pour que le roi r\u00e9ussisse \u00e0 leur imposer cette reconnaissance. Le roi jouit aussi de son statut sacr\u00e9, qui lui conf\u00e8re une autorit\u00e9 symbolique mise en sc\u00e8ne pendant le sacre et les miracles. Toutefois encore, son domaine reste r\u00e9duit par rapport \u00e0 ceux de ses voisins.", "title": null}], "statement": "Les premiers rois cap\u00e9tiens dominent l\u0027ensemble des seigneuries du royaume d\u00e8s leur mont\u00e9e sur le tr\u00f4ne.", "title": "Les premiers rois cap\u00e9tiens dominent l\u0027ensemble des seigneuries du royaume d\u00e8s leur mont\u00e9e sur le tr\u00f4ne.", "type": "true_false", "veracity": false}, {"concepts": [], "difficulty": "unknown", "feedback": "En effet, Philippe VI appartient \u00e0 la branche des Valois, une branche collat\u00e9rale de la dynastie cap\u00e9tienne, et il est mont\u00e9 sur le tr\u00f4ne apr\u00e8s la mort sans h\u00e9ritier m\u00e2le de Charles IV, le dernier des Cap\u00e9tiens directs.", "font": {"color": "white"}, "group": 5, "id": "2bbb57738424497ebd3fe58812f238c6", "label": "true_false", "lang": "fr", "shape": "dot", "size": 5, "sources": [{"associated_block_ids": [], "categories": [], "children_ids": [], "corpus_id": 564, "corpus_label": null, "doc_id": 2558, "doc_label": "chap 5 la-feodalite-et-laffirmation-de-letat", "end_time": null, "first_page": 7, "html_tag": "li", "id": "5fcf6a22cae248b8a8c77594f632c202", "image_url": null, "last_page": 7, "long_summary": null, "next_id": "7ca784c1bcd44914b8d2480166892966", "order": 25.0, "origin_type": "document_content", "parent_id": "da35c29e2dab495399746d49f9cdc0ac", "prev_id": "aae5ecf41c4b491bba0cb132c6eed747", "publication_date": null, "score": 1.0, "short_summary": null, "start_time": null, "text": "2. On reconnait le roi de France aux fleurs de lys qui ornent son v\u00eatement. Le lion couronn\u00e9 est le symbole de la monarchie anglaise. 3. Le roi d\u0027Angleterre poss\u00e8de deux seigneuries dans le royaume de France : le duch\u00e9 de Guyenne et le comte de Ponthieu. En tant que seigneur dans le royaume de France, il est le vassal du roi. C\u0027est pourquoi il lui pr\u00eate hommage. 4. Les rois d\u0027Angleterre refusent de se soumettre aux rois de France pendant la guerre de Cent Ans. En effet, Philippe VI est le premier souverain appartenant aux Valois, la branche des Cap\u00e9tiens \u00e0 qui revient le pouvoir apr\u00e8s la mort sans h\u00e9ritier m\u00e2le de Charles IV en 1328. Petit-fils de Philippe Le Bel, Edouard III s\u0027\u00e9tait propos\u00e9 comme successeur des Cap\u00e9tiens directs, mais les grands seigneurs avaient refus\u00e9 un roi \u00e9tranger. En 1337, Edouard III prend le pr\u00e9- texte de cette querelle dynastique pour d\u00e9clencher la guerre contre le roi de France. C\u0027est le d\u00e9but de la guerre de Cent Ans.", "title": null}], "statement": "Philippe VI est devenu roi de France parce que la branche des Cap\u00e9tiens directs s\u0027est \u00e9teinte avec Charles IV.", "title": "Philippe VI est devenu roi de France parce que la branche des Cap\u00e9tiens directs s\u0027est \u00e9teinte avec Charles IV.", "type": "true_false", "veracity": true}, {"concepts": [], "difficulty": "unknown", "feedback": "En 987, le domaine royal \u00e9tait tr\u00e8s restreint et tr\u00e8s loin de couvrir l\u0027int\u00e9gralit\u00e9 du royaume de France. Il ne comprenait que la r\u00e9gion situ\u00e9e entre Laon et Orl\u00e9ans, tout en incluant Paris. Ce n\u0027est qu\u0027au XVe si\u00e8cle qu\u0027il s\u0027est \u00e9tendu pour recouvrir presque toute la France.", "font": {"color": "white"}, "group": 5, "id": "88332fb7195e4e7f848057a5f91a071d", "label": "true_false", "lang": "fr", "shape": "dot", "size": 5, "sources": [{"associated_block_ids": [], "categories": [], "children_ids": [], "corpus_id": 564, "corpus_label": null, "doc_id": 2558, "doc_label": "chap 5 la-feodalite-et-laffirmation-de-letat", "end_time": null, "first_page": 5, "html_tag": "li", "id": "370831281a57499f913de2a59051d1c5", "image_url": null, "last_page": 5, "long_summary": null, "next_id": "5d98f3af03024426ba902dbbe75855a7", "order": 8.0, "origin_type": "document_content", "parent_id": "0823c10b0a4341e2928f3afd6a0094b8", "prev_id": "0823c10b0a4341e2928f3afd6a0094b8", "publication_date": null, "score": 1.0, "short_summary": null, "start_time": null, "text": "1. Le duc de Bretagne, le comte de Flandre, le duc d\u0027Aquitaine et le duc de Bourgogne sont de grands seigneurs du royaume de France. 2. Le domaine royal est la partie du royaume que les rois de France gouvernent directement. Il est situ\u00e9 entre Laon et Orl\u00e9ans et il com- prend Paris. 3. Le domaine royal est tr\u00e8s peu \u00e9tendu en 987. Il s\u0027agrandit progressivement jusqu\u0027au XVe si\u00e8cle, \u00e9poque \u00e0 laquelle il recouvre presque la totalit\u00e9 du royaume.", "title": null}], "statement": "Le domaine royal, en 987, comprenait l\u0027int\u00e9gralit\u00e9 du royaume de France.", "title": "Le domaine royal, en 987, comprenait l\u0027int\u00e9gralit\u00e9 du royaume de France.", "type": "true_false", "veracity": false}, {"concepts": [], "difficulty": "unknown", "feedback": "Hugues Capet utilise son sacre pour l\u00e9gitimer son autorit\u00e9, pr\u00e9tendant que son pouvoir lui a \u00e9t\u00e9 accord\u00e9 par Dieu. Cela renforce sa l\u00e9gitimit\u00e9 face aux seigneurs contestataires.", "font": {"color": "white"}, "group": 5, "id": "b9e3b66e39c34963bb94651b96bca347", "label": "true_false", "lang": "fr", "shape": "dot", "size": 5, "sources": [{"associated_block_ids": [], "categories": [], "children_ids": [], "corpus_id": 564, "corpus_label": null, "doc_id": 2558, "doc_label": "chap 5 la-feodalite-et-laffirmation-de-letat", "end_time": null, "first_page": 5, "html_tag": "p", "id": "33765239d72b43d0b082acfa75a0e417", "image_url": null, "last_page": 5, "long_summary": null, "next_id": "780f61b798d64203ae97f4c579c3efba", "order": 33.0, "origin_type": "document_content", "parent_id": "fc38ea3101274d19a2c3e38ecc5ebd27", "prev_id": "29cc3a35f2ee476a83f5f2d44b03f67c", "publication_date": null, "score": 1.0, "short_summary": null, "start_time": null, "text": "Synth\u00e8se : Lorsque Hugues Capet est sacr\u00e9 roi de France, il ne gouverne directement que le domaine royal qui est un petit territoire. Son pouvoir est limit\u00e9 par celui des grands seigneurs du royaume. Cependant, il a l\u0027avantage d\u0027\u00eatre sacr\u00e9 et pr\u00e9tend gr\u00e2ce \u00e0 cela que son pouvoir lui vient de Dieu. Progressivement, il agrandit le domaine royal, notamment par la guerre, lorsqu\u0027il soumet des seigneurs qui contestent son autorit\u00e9.", "title": null}], "statement": "Hugues Capet justifie son pouvoir en affirmant qu\u0027il lui vient de Dieu.", "title": "Hugues Capet justifie son pouvoir en affirmant qu\u0027il lui vient de Dieu.", "type": "true_false", "veracity": true}, {"concepts": [], "difficulty": "unknown", "feedback": "Hugues Capet ne gouverne directement que le domaine royal, un petit territoire. Son pouvoir est limit\u00e9 par celui des grands seigneurs qui contr\u00f4lent une grande partie du royaume. Il n\u0027a pas d\u0027autorit\u00e9 imm\u00e9diate sur tout le royaume fran\u00e7ais d\u00e8s son sacre.", "font": {"color": "white"}, "group": 5, "id": "718c1c48087a47e19e2bdac1b4b17a31", "label": "true_false", "lang": "fr", "shape": "dot", "size": 5, "sources": [{"associated_block_ids": [], "categories": [], "children_ids": [], "corpus_id": 564, "corpus_label": null, "doc_id": 2558, "doc_label": "chap 5 la-feodalite-et-laffirmation-de-letat", "end_time": null, "first_page": 5, "html_tag": "p", "id": "33765239d72b43d0b082acfa75a0e417", "image_url": null, "last_page": 5, "long_summary": null, "next_id": "780f61b798d64203ae97f4c579c3efba", "order": 33.0, "origin_type": "document_content", "parent_id": "fc38ea3101274d19a2c3e38ecc5ebd27", "prev_id": "29cc3a35f2ee476a83f5f2d44b03f67c", "publication_date": null, "score": 1.0, "short_summary": null, "start_time": null, "text": "Synth\u00e8se : Lorsque Hugues Capet est sacr\u00e9 roi de France, il ne gouverne directement que le domaine royal qui est un petit territoire. Son pouvoir est limit\u00e9 par celui des grands seigneurs du royaume. Cependant, il a l\u0027avantage d\u0027\u00eatre sacr\u00e9 et pr\u00e9tend gr\u00e2ce \u00e0 cela que son pouvoir lui vient de Dieu. Progressivement, il agrandit le domaine royal, notamment par la guerre, lorsqu\u0027il soumet des seigneurs qui contestent son autorit\u00e9.", "title": null}], "statement": "Hugues Capet a imm\u00e9diatement gouvern\u00e9 l\u0027ensemble du royaume fran\u00e7ais d\u00e8s son couronnement.", "title": "Hugues Capet a imm\u00e9diatement gouvern\u00e9 l\u0027ensemble du royaume fran\u00e7ais d\u00e8s son couronnement.", "type": "true_false", "veracity": false}, {"concepts": [], "difficulty": "unknown", "feedback": "Au contraire, les souverains cap\u00e9tiens ont prot\u00e9g\u00e9 l\u0027\u00c9glise et, en \u00e9change, recevaient son soutien. Ils ne menaient pas de guerres contre elle, mais utilisaient la c\u00e9r\u00e9monie du sacre pour l\u00e9gitimer leur r\u00e8gne.", "font": {"color": "white"}, "group": 5, "id": "c68a4229bdd74d70989bd670f9a12cc2", "label": "true_false", "lang": "fr", "shape": "dot", "size": 5, "sources": [{"associated_block_ids": [], "categories": [], "children_ids": [], "corpus_id": 564, "corpus_label": null, "doc_id": 2553, "doc_label": "9782210105669_088-103-CH05H", "end_time": null, "first_page": 13, "html_tag": "p", "id": "eb05856d70da404db8b12cfc1d348f47", "image_url": null, "last_page": 13, "long_summary": null, "next_id": "551af7635b1c46178b38ec707166cd3a", "order": 22.0, "origin_type": "document_content", "parent_id": "7d3d5abe481241c6b3ae399311f779fe", "prev_id": "97850784b00c40d7af4f24f1e54f2952", "publication_date": null, "score": 1.0, "short_summary": null, "start_time": null, "text": "Les successeurs d\u0027Hugues Capet affrontent \u00e9galement les grands seigneurs. Ils r\u00e9ussissent \u00e0 agrandir lentement le domaine royal par la guerre. Ainsi, apr\u00e8s sa victoire de Bouvines en 1214, Philippe Auguste s\u0027empare de la Flandre et s\u0027impose aux seigneurs. Les souverains prot\u00e8gent l\u0027\u00c9glise et re\u00e7oivent en \u00e9change son soutien. Par la c\u00e9r\u00e9monie du sacre, le roi s\u0027appuie sur l\u0027\u00c9glise pour r\u00e9gner.", "title": null}], "statement": "Les rois cap\u00e9tiens ont men\u00e9 des guerres contre l\u0027\u00c9glise pour \u00e9tendre leur territoire.", "title": "Les rois cap\u00e9tiens ont men\u00e9 des guerres contre l\u0027\u00c9glise pour \u00e9tendre leur territoire.", "type": "true_false", "veracity": false}, {"concepts": [], "difficulty": "unknown", "feedback": "C\u0027est en effet correct. Les rois cap\u00e9tiens cherchaient \u00e0 garantir la stabilit\u00e9 de leur dynastie en faisant couronner leur successeur avant leur mort, afin d\u0027assurer une transition sans heurts et d\u0027\u00e9viter des conflits de succession.", "font": {"color": "white"}, "group": 5, "id": "3d1e0cf5453a4f499c54577dc7da13bd", "label": "true_false", "lang": "fr", "shape": "dot", "size": 5, "sources": [{"associated_block_ids": [], "categories": [], "children_ids": [], "corpus_id": 564, "corpus_label": null, "doc_id": 2553, "doc_label": "9782210105669_088-103-CH05H", "end_time": null, "first_page": 13, "html_tag": "p", "id": "17c0446d2b0b43178fd7a2cf62ed0643", "image_url": null, "last_page": 13, "long_summary": null, "next_id": "7d3d5abe481241c6b3ae399311f779fe", "order": 19.0, "origin_type": "document_content", "parent_id": "c30eb8b1e4dc484eb107033dc1e062e6", "prev_id": "01d8bbb28be04b6eb56d89765324b886", "publication_date": null, "score": 1.0, "short_summary": null, "start_time": null, "text": "En 1793, le Louvre devient un mus\u00e9e. On peut y visiter \u00ab le Louvre m\u00e9di\u00e9val \u00bb qui abrite les fondations de l\u0027ancien palais des rois cap\u00e9tiens et valois. En 987, Hugues Capet succ\u00e8de au dernier roi carolingien et fonde la dynastie des Cap\u00e9tiens. En th\u00e9orie, il r\u00e8gne sur l\u0027ensemble du royaume, mais en r\u00e9alit\u00e9 il ne dirige que le domaine royal. L\u0027autorit\u00e9 des rois ne s\u0027exerce pas au sud de la Loire. Pour s\u0027imposer, les rois font couronner leur h\u00e9ritier de leur vivant et organisent des mariages politiques afin de renforcer leur pouvoir et \u00e9tendre le territoire.", "title": null}], "statement": "Les rois cap\u00e9tiens faisaient couronner leur h\u00e9ritier de leur vivant pour renforcer leur pouvoir et garantir une continuit\u00e9 dynastique.", "title": "Les rois cap\u00e9tiens faisaient couronner leur h\u00e9ritier de leur vivant pour renforcer leur pouvoir et garantir une continuit\u00e9 dynastique.", "type": "true_false", "veracity": true}, {"concepts": [], "difficulty": "unknown", "feedback": "Le Louvre est devenu un mus\u00e9e en 1793, et non en 987. 987 marque la fondation de la dynastie des Cap\u00e9tiens avec l\u0027acc\u00e8s au tr\u00f4ne d\u0027Hugues Capet, mais cela n\u0027a aucun lien avec la transformation du Louvre en mus\u00e9e.", "font": {"color": "white"}, "group": 5, "id": "b03323fdddc44c6e972cb7655f6a7034", "label": "true_false", "lang": "fr", "shape": "dot", "size": 5, "sources": [{"associated_block_ids": [], "categories": [], "children_ids": [], "corpus_id": 564, "corpus_label": null, "doc_id": 2553, "doc_label": "9782210105669_088-103-CH05H", "end_time": null, "first_page": 13, "html_tag": "p", "id": "17c0446d2b0b43178fd7a2cf62ed0643", "image_url": null, "last_page": 13, "long_summary": null, "next_id": "7d3d5abe481241c6b3ae399311f779fe", "order": 19.0, "origin_type": "document_content", "parent_id": "c30eb8b1e4dc484eb107033dc1e062e6", "prev_id": "01d8bbb28be04b6eb56d89765324b886", "publication_date": null, "score": 1.0, "short_summary": null, "start_time": null, "text": "En 1793, le Louvre devient un mus\u00e9e. On peut y visiter \u00ab le Louvre m\u00e9di\u00e9val \u00bb qui abrite les fondations de l\u0027ancien palais des rois cap\u00e9tiens et valois. En 987, Hugues Capet succ\u00e8de au dernier roi carolingien et fonde la dynastie des Cap\u00e9tiens. En th\u00e9orie, il r\u00e8gne sur l\u0027ensemble du royaume, mais en r\u00e9alit\u00e9 il ne dirige que le domaine royal. L\u0027autorit\u00e9 des rois ne s\u0027exerce pas au sud de la Loire. Pour s\u0027imposer, les rois font couronner leur h\u00e9ritier de leur vivant et organisent des mariages politiques afin de renforcer leur pouvoir et \u00e9tendre le territoire.", "title": null}], "statement": "Le Louvre est devenu un mus\u00e9e en 987 apr\u00e8s la succession d\u0027Hugues Capet au tr\u00f4ne.", "title": "Le Louvre est devenu un mus\u00e9e en 987 apr\u00e8s la succession d\u0027Hugues Capet au tr\u00f4ne.", "type": "true_false", "veracity": false}, {"concepts": [], "difficulty": "unknown", "feedback": "Bien que tous les rois qui succ\u00e8dent \u00e0 Hugues Capet soient bien ses descendants directs, cela dure jusqu\u0027en 1328 et non jusqu\u0027en 1226. En 1226, c\u0027est Louis IX, \u00e9galement un descendant direct de Hugues Capet, qui monte sur le tr\u00f4ne.", "font": {"color": "white"}, "group": 5, "id": "c69b8a73065c4e7aa913a6d8017544b2", "label": "true_false", "lang": "fr", "shape": "dot", "size": 5, "sources": [{"associated_block_ids": [], "categories": [], "children_ids": [], "corpus_id": 564, "corpus_label": null, "doc_id": 2553, "doc_label": "9782210105669_088-103-CH05H", "end_time": null, "first_page": 3, "html_tag": "p", "id": "9da2ec858d124c4e9d38a298a0455c0e", "image_url": null, "last_page": 3, "long_summary": null, "next_id": "2d545af15bdb4765b6ed000d0e93bdaa", "order": 12.0, "origin_type": "document_content", "parent_id": "e870156669374d52ba47909fcccc79ca", "prev_id": "8ef3800b1f084e22a6acbbeb918418b1", "publication_date": null, "score": 1.0, "short_summary": null, "start_time": null, "text": "En juillet 987, le duc Hugues Capet devient roi des Francs. Choisi par les grands seigneurs du royaume, il r\u00e8gne jusqu\u0027en 996 sur un petit domaine autour de Paris, les seigneurs dirigeant le reste du pays. Tous les rois qui lui succ\u00e8dent sont ses descendants directs jusqu\u0027en 1328. Ils agrandissent le domaine royal et renforcent leur pouvoir sur les seigneurs. Ils forment la dynastie des Cap\u00e9tiens. Louis IX ou Saint Louis devient roi en 1226. Il renforce la monarchie fran\u00e7aise en permettant au royaume de s\u0027\u00e9tendre vers le Midi et d\u0027acc\u00e9der \u00e0 la M\u00e9diterran\u00e9e.", "title": null}], "statement": "Tous les rois qui succ\u00e8dent \u00e0 Hugues Capet sont ses descendants directs jusqu\u0027en 1226, ann\u00e9e o\u00f9 Louis IX devient roi.", "title": "Tous les rois qui succ\u00e8dent \u00e0 Hugues Capet sont ses descendants directs jusqu\u0027en 1226, ann\u00e9e o\u00f9 Louis IX devient roi.", "type": "true_false", "veracity": false}, {"concepts": [], "difficulty": "unknown", "feedback": "Hugues Capet est sacr\u00e9 roi en 987, mais il fonde la dynastie des Cap\u00e9tiens, et non celle des Carolingiens. Les Carolingiens sont la dynastie pr\u00e9c\u00e9dant les Cap\u00e9tiens, notamment sous Charlemagne.", "font": {"color": "white"}, "group": 5, "id": "240eb83d15af45d3a7881b88f9cea880", "label": "true_false", "lang": "fr", "shape": "dot", "size": 5, "sources": [{"associated_block_ids": [], "categories": [], "children_ids": [], "corpus_id": 564, "corpus_label": null, "doc_id": 2553, "doc_label": "9782210105669_088-103-CH05H", "end_time": null, "first_page": 13, "html_tag": "p", "id": "f8f2838318e0458cac3616a3b0dd154c", "image_url": null, "last_page": 13, "long_summary": null, "next_id": "e3dfcdb2af2844ff96a197d813e916bf", "order": 34.0, "origin_type": "document_content", "parent_id": "811faf7bf3a641e4826392712398b953", "prev_id": "811faf7bf3a641e4826392712398b953", "publication_date": null, "score": 1.0, "short_summary": null, "start_time": null, "text": "Hugues Capet, roi des Francs de 987 \u00e0 996, fonde la dynastie des Cap\u00e9tiens. Il est \u00e0 l\u0027origine des souverains qui se succ\u00e8dent sur le tr\u00f4ne de France jusqu\u0027en 1848. Charles VII devient roi en 1422 et doit reconqu\u00e9rir le royaume face aux Anglais. Avec l\u0027aide de Jeanne d\u0027Arc, il bat ses ennemis en 1429 et est sacr\u00e9 roi \u00e0 Reims la m\u00eame ann\u00e9e.", "title": null}], "statement": "Hugues Capet est sacr\u00e9 roi en 987 et fonde la dynastie des Carolingiens.", "title": "Hugues Capet est sacr\u00e9 roi en 987 et fonde la dynastie des Carolingiens.", "type": "true_false", "veracity": false}, {"aliases": [], "corpus_id": null, "definition": "Dernier roi cap\u00e9tien direct, sa mort en 1328 sans h\u00e9ritier m\u00e2le a conduit \u00e0 la crise de succession et \u00e0 l\u0027ascension de Philippe VI.", "doc_ids": [2553], "font": {"color": "white"}, "generative": true, "group": 1, "id": "f2482f9d-e329-4809-bc96-e42c23d29bb6", "label": "Charles IV", "lang": "fr", "ref_concept_id": null, "shape": "dot", "size": 3, "title": "Dernier roi cap\u00e9tien direct, sa mort en 1328 sans h\u00e9ritier m\u00e2le a conduit \u00e0 la crise de succession et \u00e0 l\u0027ascension de Philippe VI.", "type": "concept", "valid": null, "wikientity": {"aliases": [], "content": null, "definition": "Charles IV dit \u00ab le Bel \u00bb, n\u00e9 le 18 juin 1294 au ch\u00e2teau de Creil et mort le 1er f\u00e9vrier 1328 \u00e0 Vincennes, roi de France de 1322 \u00e0 sa mort et de Navarre sous le nom de Charles Ier pendant la m\u00eame p\u00e9riode, est le quinzi\u00e8me et dernier souverain fran\u00e7ais de la dynastie dite des Cap\u00e9tiens directs.\nD\u00e8s son av\u00e8nement, Charles doit faire face \u00e0 une insurrection paysanne en Flandre et, en 1324, il tente, sans succ\u00e8s, de se faire \u00e9lire empereur des Romains. En tant que duc d\u0027Aquitaine, \u00c9douard II d\u0027Angleterre est vassal de Charles, mais il refuse de lui rendre l\u0027hommage pour ses possessions sur le continent.", "label": "Charles IV le Bel", "page_id": "64419", "thumbnail": null, "wikidata_id": "Q174964"}, "wordnetentity": null}, {"aliases": [], "corpus_id": null, "definition": "Administration instaur\u00e9e par les rois cap\u00e9tiens pour centraliser le pouvoir et renforcer l\u0027autorit\u00e9 monarchique en France.", "doc_ids": [2553], "font": {"color": "white"}, "generative": true, "group": 1, "id": "3a19d451-a201-4448-b3a3-515a0e49cf02", "label": "\u00c9tat royal", "lang": "fr", "ref_concept_id": null, "shape": "dot", "size": 3, "title": "Administration instaur\u00e9e par les rois cap\u00e9tiens pour centraliser le pouvoir et renforcer l\u0027autorit\u00e9 monarchique en France.", "type": "concept", "valid": null, "wikientity": null, "wordnetentity": null}, {"aliases": ["91473bec-a418-4f5c-9fb3-0e142d6f3537", "08cb7a3d-623c-405b-b474-30f79a7619a2"], "corpus_id": null, "definition": "La victoire militaire est un succ\u00e8s lors d\u0027un conflit arm\u00e9 qui renforce l\u0027autorit\u00e9 et le prestige d\u0027un monarque, consolidant son pouvoir face aux nobles et ennemis ext\u00e9rieurs. Elle est souvent c\u00e9l\u00e9br\u00e9e comme un triomphe, illustr\u00e9e par des symboles de gloire tels que la couronne de lauriers, comme en t\u00e9moigne le portrait de Louis XIV. Ces victoires militaires sont essentielles pour affirmer la l\u00e9gitimit\u00e9 du souverain et sa position sur la sc\u00e8ne politique.", "doc_ids": [2553, 2571], "font": {"color": "white"}, "generative": true, "group": 1, "id": "40e5e560-2803-4f94-ab0e-586d1683987f", "label": "Victoire militaire", "lang": "fr", "ref_concept_id": null, "shape": "dot", "size": 3, "title": "La victoire militaire est un succ\u00e8s lors d\u0027un conflit arm\u00e9 qui renforce l\u0027autorit\u00e9 et le prestige d\u0027un monarque, consolidant son pouvoir face aux nobles et ennemis ext\u00e9rieurs. Elle est souvent c\u00e9l\u00e9br\u00e9e comme un triomphe, illustr\u00e9e par des symboles de gloire tels que la couronne de lauriers, comme en t\u00e9moigne le portrait de Louis XIV. Ces victoires militaires sont essentielles pour affirmer la l\u00e9gitimit\u00e9 du souverain et sa position sur la sc\u00e8ne politique.", "type": "concept", "valid": null, "wikientity": null, "wordnetentity": null}, {"aliases": [], "corpus_id": null, "definition": "Titre donn\u00e9 \u00e0 l\u0027individu d\u00e9sign\u00e9 pour succ\u00e9der au roi, essentiel dans la continuit\u00e9 dynastique.", "doc_ids": [2553], "font": {"color": "white"}, "generative": true, "group": 1, "id": "c5951bb9-63f6-494e-96a9-fb9f872232d9", "label": "H\u00e9ritier du tr\u00f4ne", "lang": "fr", "ref_concept_id": null, "shape": "dot", "size": 3, "title": "Titre donn\u00e9 \u00e0 l\u0027individu d\u00e9sign\u00e9 pour succ\u00e9der au roi, essentiel dans la continuit\u00e9 dynastique.", "type": "concept", "valid": null, "wikientity": {"aliases": [], "content": null, "definition": "Dans les r\u00e9gimes monarchiques, le terme de prince h\u00e9ritier ou de prince h\u00e9r\u00e9ditaire d\u00e9signe celui des membres de la famille souveraine qui succ\u00e9dera au monarque (roi, empereur, prince souverain, etc.) sur le tr\u00f4ne. Dans la plupart des pays, le prince h\u00e9ritier porte un titre particulier.\nOn parle de princesse h\u00e9riti\u00e8re ou de princesse h\u00e9r\u00e9ditaire lorsqu\u0027il s\u0027agit d\u0027une femme.", "label": "Prince h\u00e9ritier", "page_id": "1232783", "thumbnail": null, "wikidata_id": "Q207293"}, "wordnetentity": null}, {"aliases": ["e7e90147-217c-403f-9df4-6bd4f9485391", "8c2c05ed-af2e-4239-b83f-3678977265c0", "b95bafe8-0ba3-4f66-80d0-d2af6b58b426", "96999b44-ab1d-4894-8acb-9e0d2eb09b67"], "corpus_id": null, "definition": "Charles V, roi de France (1364-1380), surnomm\u00e9 \u00ab le Sage \u00bb, est connu pour ses r\u00e9formes administratives, sa justice impartiale et son r\u00f4le dans la centralisation du royaume. Il a modernis\u00e9 l\u0027\u00c9tat en \u00e9tablissant une administration efficace et une arm\u00e9e permanente, renfor\u00e7ant ainsi l\u0027autorit\u00e9 royale. Son r\u00e8gne a \u00e9t\u00e9 marqu\u00e9 par des efforts significatifs pour \u00e9tablir des bases solides pour une gouvernance plus structur\u00e9e et centralis\u00e9e.", "doc_ids": [2553, 2558], "font": {"color": "white"}, "generative": true, "group": 1, "id": "b7f82c39-2dd9-432b-a81e-bc039b025788", "label": "Charles V", "lang": "fr", "ref_concept_id": null, "shape": "dot", "size": 3, "title": "Charles V, roi de France (1364-1380), surnomm\u00e9 \u00ab le Sage \u00bb, est connu pour ses r\u00e9formes administratives, sa justice impartiale et son r\u00f4le dans la centralisation du royaume. Il a modernis\u00e9 l\u0027\u00c9tat en \u00e9tablissant une administration efficace et une arm\u00e9e permanente, renfor\u00e7ant ainsi l\u0027autorit\u00e9 royale. Son r\u00e8gne a \u00e9t\u00e9 marqu\u00e9 par des efforts significatifs pour \u00e9tablir des bases solides pour une gouvernance plus structur\u00e9e et centralis\u00e9e.", "type": "concept", "valid": null, "wikientity": {"aliases": [], "content": null, "definition": "Charles V, dit le Sage, n\u00e9 le 21 janvier 1338 \u00e0 Vincennes et mort le 16 septembre 1380 au ch\u00e2teau de Beaut\u00e9 (actuelle Nogent-sur-Marne), fils de Jean II le Bon, est roi de France de 1364 \u00e0 1380, troisi\u00e8me repr\u00e9sentant de la dynastie des Valois, qui r\u00e8gne sur la France depuis 1328. \nSon r\u00e8gne marque la fin de la premi\u00e8re partie de la guerre de Cent Ans. Il parvient \u00e0 r\u00e9cup\u00e9rer la quasi-totalit\u00e9 des territoires perdus par son p\u00e8re Jean II et son grand-p\u00e8re Philippe VI, \u00e0 restaurer l\u0027autorit\u00e9 royale et \u00e0 sortir le royaume d\u0027une p\u00e9riode difficile marqu\u00e9e par les d\u00e9faites de Cr\u00e9cy (1346) et de Poitiers (1356), par un conflit avec le roi de Navarre Charles II le Mauvais et par l\u0027\u00e9pid\u00e9mie de peste noire des ann\u00e9es 1347-1351, qui touche la quasi totalit\u00e9 de l\u0027Europe.", "label": "Charles V le Sage", "page_id": "35579", "thumbnail": null, "wikidata_id": "Q167782"}, "wordnetentity": null}, {"aliases": [], "corpus_id": null, "definition": "Branche des Cap\u00e9tiens qui acc\u00e8de au tr\u00f4ne fran\u00e7ais apr\u00e8s 1328; leur r\u00e8gne est marqu\u00e9 par des conflits internes et externes, notamment avec l\u0027Angleterre.", "doc_ids": [2558], "font": {"color": "white"}, "generative": true, "group": 1, "id": "64e7ea8e-08f7-4896-9ae3-af34ca34247e", "label": "Dynastie des Valois", "lang": "fr", "ref_concept_id": null, "shape": "dot", "size": 3, "title": "Branche des Cap\u00e9tiens qui acc\u00e8de au tr\u00f4ne fran\u00e7ais apr\u00e8s 1328; leur r\u00e8gne est marqu\u00e9 par des conflits internes et externes, notamment avec l\u0027Angleterre.", "type": "concept", "valid": null, "wikientity": {"aliases": [], "content": null, "definition": "La maison de Valois est la branche cadette de la dynastie cap\u00e9tienne qui r\u00e8gne sur le royaume de France de 1328 \u00e0 1589. Elle succ\u00e8de aux Cap\u00e9tiens directs et pr\u00e9c\u00e8de les Bourbons.\nElle tire son nom du comt\u00e9 de Valois, apanage donn\u00e9 \u00e0 Charles, fils de Philippe III le Hardi et p\u00e8re du roi Philippe VI. La branche a\u00een\u00e9e s\u0027\u00e9teint en 1498, mais elle compte plusieurs rameaux cadets :\n\ncelui des ducs d\u0027Alen\u00e7on, \u00e9teint en 1525, issu de Charles II, deuxi\u00e8me fils de Charles de Valois ;\ncelui des Fran\u00e7as (au Portugal) ;\ncelui des ducs d\u0027Anjou, \u00e9teint en 1481, issu de Louis, deuxi\u00e8me fils de Jean II le Bon ;\ncelui des ducs de Berry, \u00e9teint en 1416, issu de Jean, troisi\u00e8me fils de Jean II le Bon ;\ncelui des ducs de Bourgogne, \u00e9teint en 1482, issu de Philippe le Hardi, quatri\u00e8me fils de Jean II le Bon.", "label": "Maison de Valois", "page_id": "3160", "thumbnail": null, "wikidata_id": "Q182135"}, "wordnetentity": null}, {"aliases": ["6bda6f2c-a264-44a5-a0c2-38e7bb3b304f"], "corpus_id": null, "definition": "Souverain du royaume de France, symbolis\u00e9 par les fleurs de lys, repr\u00e9sentant l\u0027autorit\u00e9 monarchique et la continuit\u00e9 dynastique des Cap\u00e9tiens. Son pouvoir est consid\u00e9r\u00e9 comme sacr\u00e9, repr\u00e9sentant de Dieu sur Terre, avec une autorit\u00e9 absolue et un r\u00f4le central dans la soci\u00e9t\u00e9 fran\u00e7aise.", "doc_ids": [2558, 2571], "font": {"color": "white"}, "generative": true, "group": 1, "id": "a74bbdf1-40d9-4e58-93f2-1265ebfd6cc2", "label": "Roi de France", "lang": "fr", "ref_concept_id": null, "shape": "dot", "size": 3, "title": "Souverain du royaume de France, symbolis\u00e9 par les fleurs de lys, repr\u00e9sentant l\u0027autorit\u00e9 monarchique et la continuit\u00e9 dynastique des Cap\u00e9tiens. Son pouvoir est consid\u00e9r\u00e9 comme sacr\u00e9, repr\u00e9sentant de Dieu sur Terre, avec une autorit\u00e9 absolue et un r\u00f4le central dans la soci\u00e9t\u00e9 fran\u00e7aise.", "type": "concept", "valid": null, "wikientity": {"aliases": [], "content": null, "definition": "La fonction de roi de France est exerc\u00e9e par le seigneur qui d\u00e9tient la souverainet\u00e9 de la France et la gouverne lorsqu\u0027elle est un royaume (monarchie), le royaume de France.\nAux origines historiques de la fonction, il s\u0027agissait d\u0027un simple seigneur r\u00e9gnant, parmi tant d\u0027autres, sur un territoire assez r\u00e9duit : la France (devenue par la suite \u00ab \u00cele-de-France \u00bb pour la diff\u00e9rencier du royaume dans son ensemble). Par une s\u00e9rie d\u2019\u00e9v\u00e9nements politiques, militaires et religieux, parmi lesquels le bapt\u00eame de Clovis en 496 est tr\u00e8s important, ce seigneur, qui prend le titre singulier de Rex (\u00ab roi \u00bb), va s\u0027imposer peu \u00e0 peu face aux autres souverains locaux, jusqu\u0027\u00e0 devenir primus inter pares (\u00ab premier parmi ses pairs \u00bb).", "label": "Roi de France", "page_id": "54000", "thumbnail": null, "wikidata_id": "Q18384454"}, "wordnetentity": null}, {"aliases": ["ff7056d5-052a-42e4-aad5-d5cef225ffab", "478f8ff1-7725-4d18-8897-3098a5e3988a"], "corpus_id": null, "definition": "Conflit militaire d\u00e9cisif en 1214 entre Philippe Auguste et une coalition f\u00e9odale dirig\u00e9e par Otton IV, marquant une victoire significative qui a renforc\u00e9 le pouvoir royal en France et affirm\u00e9 l\u0027autorit\u00e9 du roi contre ses vassaux, consolidant ainsi l\u0027unit\u00e9 du royaume face aux ambitions des seigneurs.", "doc_ids": [2553, 2558], "font": {"color": "white"}, "generative": true, "group": 1, "id": "e041214d-85ee-4462-989f-8ba0aa99805f", "label": "Bataille de Bouvines", "lang": "fr", "ref_concept_id": null, "shape": "dot", "size": 3, "title": "Conflit militaire d\u00e9cisif en 1214 entre Philippe Auguste et une coalition f\u00e9odale dirig\u00e9e par Otton IV, marquant une victoire significative qui a renforc\u00e9 le pouvoir royal en France et affirm\u00e9 l\u0027autorit\u00e9 du roi contre ses vassaux, consolidant ainsi l\u0027unit\u00e9 du royaume face aux ambitions des seigneurs.", "type": "concept", "valid": null, "wikientity": {"aliases": [], "content": null, "definition": "La bataille de Bouvines est une bataille qui se d\u00e9roula le dimanche 27 juillet 1214 pr\u00e8s de Bouvines, dans le comt\u00e9 de Flandre (dans l\u0027actuel d\u00e9partement du Nord), en France, opposant les troupes royales fran\u00e7aises de Philippe Auguste, renforc\u00e9es par quelques milices communales, le tout constitu\u00e9 d\u0027environ 7 000 combattants, \u00e0 une coalition constitu\u00e9e de princes et seigneurs flamands, allemands et fran\u00e7ais renforc\u00e9s de contingents anglais, \u00e9quivalant \u00e0 environ 9 000 combattants, men\u00e9e par l\u2019empereur du Saint-Empire Otton IV,,. \nLa victoire est remport\u00e9e par le roi de France et marque le d\u00e9but du d\u00e9clin de la pr\u00e9dominance seigneuriale. Jean sans Terre, qui attaquait conjointement depuis la Saintonge, doit accepter le trait\u00e9 de Chinon et se retirer.", "label": "Bataille de Bouvines", "page_id": "40107", "thumbnail": null, "wikidata_id": "Q830626"}, "wordnetentity": null}, {"aliases": ["e677aebe-232d-4b10-abc2-fd7736201829"], "corpus_id": null, "definition": "Louis VI, cinqui\u00e8me roi cap\u00e9tien de France (1108-1137), est connu pour avoir renforc\u00e9 l\u0027autorit\u00e9 royale par la force face aux seigneurs rebelles et pour avoir agrandi le domaine royal durant son r\u00e8gne.", "doc_ids": [2558], "font": {"color": "white"}, "generative": true, "group": 1, "id": "7e680e43-9890-4502-8e85-f4897c1715e2", "label": "Louis VI", "lang": "fr", "ref_concept_id": null, "shape": "dot", "size": 3, "title": "Louis VI, cinqui\u00e8me roi cap\u00e9tien de France (1108-1137), est connu pour avoir renforc\u00e9 l\u0027autorit\u00e9 royale par la force face aux seigneurs rebelles et pour avoir agrandi le domaine royal durant son r\u00e8gne.", "type": "concept", "valid": null, "wikientity": {"aliases": [], "content": null, "definition": "Louis VI, dit \u00ab le Gros \u00bb, \u00ab l\u2019\u00c9veill\u00e9 (non dormiens) \u00bb ou \u00ab le Batailleur \u00bb, n\u00e9 le 1er d\u00e9cembre 1081 \u00e0 Paris et mort le 1er ao\u00fbt 1137 au ch\u00e2teau royal de B\u00e9thisy-Saint-Pierre, est roi des Francs du 30 juillet 1108 au 1er ao\u00fbt 1137. Il est le cinqui\u00e8me roi de la dynastie dite des Cap\u00e9tiens directs.", "label": "Louis VI le Gros", "page_id": "8653", "thumbnail": null, "wikidata_id": "Q165883"}, "wordnetentity": {"definition": "king of France whose military victories consolidated his reign (1081-1137)", "english_lemmas": [], "french_lemmas": [], "hypernyms_list": [], "label": "Louis VI", "name": "louis_vi_of_france.n.01", "region_domains": [], "root_hypernyms": [], "topic_domains": [], "usage_domains": []}}, {"answers": ["En s\u0027imposant face aux pouvoirs f\u00e9odaux et en d\u00e9veloppant son administration"], "concepts": [], "difficulty": "unknown", "distractors": ["En renfor\u00e7ant les pouvoirs f\u00e9odaux et en consolidant les alliances militaires.", "En affaiblissant les cit\u00e9s-\u00c9tats avec des mesures \u00e9conomiques centr\u00e9es sur le commerce.", "En restreignant les libert\u00e9s locales pour centraliser les d\u00e9cisions politiques.", "En promouvant l\u0027autonomie absolue des villes sous un contr\u00f4le strict.", "En augmentant les imp\u00f4ts et en limitant les droits des serfs dans les campagnes.", "En instaurant des tribunaux locaux g\u00e9r\u00e9s ind\u00e9pendamment par les seigneurs.", "En favorisant une politique de d\u00e9centralisation dans les territoires \u00e9loign\u00e9s.", "En cr\u00e9ant des alliances avec les puissants marchands \u00e9trangers.", "En divisant syst\u00e9matiquement les terres entre les diff\u00e9rents seigneurs tributaires."], "feedback": "En s\u0027imposant face aux pouvoirs f\u00e9odaux, le gouvernement royal a pu \u00e9tendre son autorit\u00e9 sur l\u0027ensemble du territoire et ainsi poser les bases d\u0027un \u00c9tat moderne. En d\u00e9veloppant son administration, il a \u00e9galement am\u00e9lior\u00e9 sa capacit\u00e9 \u00e0 g\u00e9rer les affaires du royaume et \u00e0 contr\u00f4ler efficacement les diff\u00e9rentes r\u00e9gions.", "font": {"color": "white"}, "group": 3, "id": "d61ba1aa130441c3be8a58abcc8c0cdf", "label": "mcq", "lang": "fr", "question": "Comment le gouvernement royal progresse-t-il vers un \u00c9tat moderne au Moyen \u00c2ge ?", "shape": "dot", "size": 5, "sources": [{"associated_block_ids": [], "categories": [], "children_ids": [], "corpus_id": 564, "corpus_label": null, "doc_id": 2558, "doc_label": "chap 5 la-feodalite-et-laffirmation-de-letat", "end_time": null, "first_page": 2, "html_tag": "p", "id": "bcab5de412db4d36bc5e7bac3fc679e1", "image_url": null, "last_page": 2, "long_summary": null, "next_id": "7bcb8f8bf28f45a7a7b75f005115ead3", "order": 18.0, "origin_type": "document_content", "parent_id": "bfd0d7f1c1354d14b0d7e1726c2f9a25", "prev_id": "330c3efdacbe4937b76a519eebbaf23f", "publication_date": null, "score": 1.0, "short_summary": null, "start_time": null, "text": "Le mouvement urbain qui s\u0027amorce principalement au XIIe si\u00e8cle fait toutefois apparaitre de nouveaux modes de vie et stimule l\u0027\u00e9conomie marchande. De son c\u00f4t\u00e9, le gouvernement royal pose les bases d\u0027un \u00c9tat moderne, en s\u0027imposant progressivement face aux pouvoirs f\u00e9odaux, en \u00e9tendant son domaine et en d\u00e9veloppant un appareil administratif plus efficace pour le contr\u00f4ler.", "title": null}], "title": "Comment le gouvernement royal progresse-t-il vers un \u00c9tat moderne au Moyen \u00c2ge ?", "type": "mcq"}, {"answers": ["Ils tentent de r\u00e9duire les enclaves entre Paris et Orl\u00e9ans"], "concepts": [], "difficulty": "unknown", "distractors": ["Ils r\u00e9duisent les enclaves entre Paris et Lyon", "Ils cherchent \u00e0 unir Paris et Bordeaux", "Ils veulent r\u00e9duire les enclaves entre Orl\u00e9ans et Marseille", "Ils r\u00e9duisent les enclaves entre Paris et Avignon", "Ils cherchent \u00e0 unir Orl\u00e9ans et Nantes", "La priorit\u00e9 est de relier Paris \u00e0 Toulouse", "Ils tentent d\u2019unir Paris aux Flandres", "Ils r\u00e9duisent les enclaves proches de la Normandie", "Ils cherchent \u00e0 unir Paris et Reims"], "feedback": "Au d\u00e9but du XIIe si\u00e8cle, les rois de France cherchent \u00e0 r\u00e9duire les enclaves entre Paris et Orl\u00e9ans afin d\u0027unifier leur territoire. Les enclaves sont des territoires ind\u00e9pendants au sein du royaume qui entravent l\u0027autorit\u00e9 du roi. En les r\u00e9duisant, les rois peuvent ainsi renforcer leur pouvoir et leur emprise sur le territoire.", "font": {"color": "white"}, "group": 3, "id": "3214a89932474b1a8d1b0fc50f375172", "label": "mcq", "lang": "fr", "question": "Quelle zone les rois cherchent-ils \u00e0 unifier au d\u00e9but du XIIe si\u00e8cle ?", "shape": "dot", "size": 5, "sources": [{"associated_block_ids": [], "categories": [], "children_ids": [], "corpus_id": 564, "corpus_label": null, "doc_id": 2558, "doc_label": "chap 5 la-feodalite-et-laffirmation-de-letat", "end_time": null, "first_page": 2, "html_tag": "p", "id": "0b246d6f369a4aa4bd1f54faad9d3d96", "image_url": null, "last_page": 2, "long_summary": null, "next_id": "9dad55a6348f4a9089cd243f8e1a29c8", "order": 23.0, "origin_type": "document_content", "parent_id": "dc9ad72267894d80bff592b8ea997b10", "prev_id": "44196854462d4801856772665172317a", "publication_date": null, "score": 1.0, "short_summary": null, "start_time": null, "text": "La construction du territoire national s\u0027op\u00e8re par \u00e9tapes et sur la longue dur\u00e9e par la dilatation du domaine royal. Au XIe et jusqu\u0027au d\u00e9but du XIIe si\u00e8cle, les rois tentent d\u0027abord de r\u00e9duire les enclaves qui s\u00e9parent Paris et Orl\u00e9ans. Le r\u00e8gne de Philippe Auguste (1180-1223) marque une \u00e9tape importante dans ce processus, puisque la monarchie qua- druple la superficie du domaine royal, en particulier aux d\u00e9pens du roi d\u0027Angleterre.", "title": null}], "title": "Quelle zone les rois cherchent-ils \u00e0 unifier au d\u00e9but du XIIe si\u00e8cle ?", "type": "mcq"}, {"answers": ["Ils revendiquent le pouvoir r\u00e9galien l\u00e9gitime"], "concepts": [], "difficulty": "unknown", "distractors": ["Ils poss\u00e8dent toutes les terres du royaume", "Ils s\u0027alli\u00e8rent avec l\u0027empire byzantin", "Ils furent \u00e9lus par tous les seigneurs vikings", "Ils renonc\u00e8rent \u00e0 tout pouvoir militaire", "Ils divis\u00e8rent le territoire en duch\u00e9s ind\u00e9pendants", "Ils prirent le contr\u00f4le de l\u0027\u00c9glise", "Ils ont conquis l\u0027Espagne musulmane", "Ils lanc\u00e8rent des croisades contre les Wisigoths", "Ils form\u00e8rent des alliances avec Venise"], "feedback": "La particularit\u00e9 du pouvoir cap\u00e9tien au Xe si\u00e8cle est qu\u0027ils revendiquent une position sp\u00e9cifique dans le royaume et s\u0027affirment comme seuls d\u00e9tenteurs l\u00e9gitimes du pouvoir r\u00e9galien. Les distracteurs propos\u00e9s sont des \u00e9v\u00e9nements ou des actions qui ne correspondent pas \u00e0 la particularit\u00e9 du pouvoir cap\u00e9tien.", "font": {"color": "white"}, "group": 3, "id": "e4bf863db0d54446a443625c5a40b356", "label": "mcq", "lang": "fr", "question": "Quelle est la particularit\u00e9 du pouvoir cap\u00e9tien au Xe si\u00e8cle ?", "shape": "dot", "size": 5, "sources": [{"associated_block_ids": [], "categories": [], "children_ids": [], "corpus_id": 564, "corpus_label": null, "doc_id": 2558, "doc_label": "chap 5 la-feodalite-et-laffirmation-de-letat", "end_time": null, "first_page": 2, "html_tag": "p", "id": "c29ffd482df74e4c971a5e72f2cb76ca", "image_url": null, "last_page": 2, "long_summary": null, "next_id": "44196854462d4801856772665172317a", "order": 21.0, "origin_type": "document_content", "parent_id": "dc9ad72267894d80bff592b8ea997b10", "prev_id": "dc9ad72267894d80bff592b8ea997b10", "publication_date": null, "score": 1.0, "short_summary": null, "start_time": null, "text": "\u00c0 la fin du Xe si\u00e8cle, le royaume de France est constitu\u00e9 de principaut\u00e9s form\u00e9es \u00e0 l\u0027\u00e9poque carolingienne pour d\u00e9fendre le territoire face aux invasions. \u00c9lu roi en 987, Hugues Capet, duc de Francie, poss\u00e8de un territoire seigneurial que l\u0027on appelle d\u00e9sormais domaine royal et sur lequel il exerce des droits directs \u00e0 l\u0027image des autres seigneurs. En d\u00e9pit de leur faiblesse, les Cap\u00e9tiens, comme leurs pr\u00e9d\u00e9cesseurs, revendiquent une position sp\u00e9cifique dans le royaume et s\u0027affirment comme seuls d\u00e9tenteurs l\u00e9gitimes du pouvoir r\u00e9galien.", "title": null}], "title": "Quelle est la particularit\u00e9 du pouvoir cap\u00e9tien au Xe si\u00e8cle ?", "type": "mcq"}, {"answers": ["Hugues Capet, duc de Francie"], "concepts": [], "difficulty": "unknown", "distractors": ["Philippe Auguste, duc d\u0027Aquitaine", "Richard C\u0153ur de Lion, roi d\u0027Angleterre", "Charles le Gros, empereur carolingien", "Guillaume le Conqu\u00e9rant, duc de Normandie", "Louis VI, roi cap\u00e9tien", "Henri Ier, roi de Francie occidentale", "Robert II, fils de Hugues Capet", "Charlemagne, empereur d\u0027Occident", "Louis le Pieux, fils de Charlemagne"], "feedback": "Hugues Capet, duc de Francie, est \u00e9lu roi de France en 987 et devient ainsi le premier roi de la dynastie cap\u00e9tienne. Les distracteurs propos\u00e9s sont des personnages historiques contemporains de cette p\u00e9riode, mais aucun n\u0027a \u00e9t\u00e9 \u00e9lu roi de France en 987.", "font": {"color": "white"}, "group": 3, "id": "370640c35d0d4df18bcce1d527302d47", "label": "mcq", "lang": "fr", "question": "Qui est \u00e9lu roi de France en 987 ?", "shape": "dot", "size": 5, "sources": [{"associated_block_ids": [], "categories": [], "children_ids": [], "corpus_id": 564, "corpus_label": null, "doc_id": 2558, "doc_label": "chap 5 la-feodalite-et-laffirmation-de-letat", "end_time": null, "first_page": 2, "html_tag": "p", "id": "c29ffd482df74e4c971a5e72f2cb76ca", "image_url": null, "last_page": 2, "long_summary": null, "next_id": "44196854462d4801856772665172317a", "order": 21.0, "origin_type": "document_content", "parent_id": "dc9ad72267894d80bff592b8ea997b10", "prev_id": "dc9ad72267894d80bff592b8ea997b10", "publication_date": null, "score": 1.0, "short_summary": null, "start_time": null, "text": "\u00c0 la fin du Xe si\u00e8cle, le royaume de France est constitu\u00e9 de principaut\u00e9s form\u00e9es \u00e0 l\u0027\u00e9poque carolingienne pour d\u00e9fendre le territoire face aux invasions. \u00c9lu roi en 987, Hugues Capet, duc de Francie, poss\u00e8de un territoire seigneurial que l\u0027on appelle d\u00e9sormais domaine royal et sur lequel il exerce des droits directs \u00e0 l\u0027image des autres seigneurs. En d\u00e9pit de leur faiblesse, les Cap\u00e9tiens, comme leurs pr\u00e9d\u00e9cesseurs, revendiquent une position sp\u00e9cifique dans le royaume et s\u0027affirment comme seuls d\u00e9tenteurs l\u00e9gitimes du pouvoir r\u00e9galien.", "title": null}], "title": "Qui est \u00e9lu roi de France en 987 ?", "type": "mcq"}, {"answers": ["pouvoirs f\u00e9odaux"], "concepts": [], "difficulty": "unknown", "distractors": [["marchands", "citoyens", "guildes artisanales", "populations locales", "classes nobles", "villes \u00e9mergentes"]], "feedback": "La bonne r\u00e9ponse est \u0027pouvoirs f\u00e9odaux\u0027 car, \u00e0 cette \u00e9poque, le gouvernement royal devait progressivement accro\u00eetre son autorit\u00e9 face aux seigneurs locaux, qui d\u00e9tiennent encore une grande partie du pouvoir politique et \u00e9conomique. Les autres propositions comme \u0027marchands\u0027, \u0027citoyens\u0027 ou \u0027guildes artisanales\u0027 ne se r\u00e9f\u00e8rent pas aux principaux d\u00e9tenteurs de l\u0027autorit\u00e9 \u00e0 l\u0027\u00e9poque m\u00e9di\u00e9vale.", "font": {"color": "white"}, "group": 4, "id": "a64217b1b30f4b8f96b4d60fd048da8d", "label": "fill_in", "lang": "fr", "query": "Au XIIe si\u00e8cle, un mouvement urbain stimule l\u0027\u00e9conomie marchande et le gouvernement royal commence \u00e0 poser les bases d\u0027un \u00c9tat moderne en s\u0027imposant face aux \u003cblank\u003e.", "shape": "dot", "size": 5, "sources": [{"associated_block_ids": [], "categories": [], "children_ids": [], "corpus_id": 564, "corpus_label": null, "doc_id": 2558, "doc_label": "chap 5 la-feodalite-et-laffirmation-de-letat", "end_time": null, "first_page": 2, "html_tag": "p", "id": "bcab5de412db4d36bc5e7bac3fc679e1", "image_url": null, "last_page": 2, "long_summary": null, "next_id": "7bcb8f8bf28f45a7a7b75f005115ead3", "order": 18.0, "origin_type": "document_content", "parent_id": "bfd0d7f1c1354d14b0d7e1726c2f9a25", "prev_id": "330c3efdacbe4937b76a519eebbaf23f", "publication_date": null, "score": 1.0, "short_summary": null, "start_time": null, "text": "Le mouvement urbain qui s\u0027amorce principalement au XIIe si\u00e8cle fait toutefois apparaitre de nouveaux modes de vie et stimule l\u0027\u00e9conomie marchande. De son c\u00f4t\u00e9, le gouvernement royal pose les bases d\u0027un \u00c9tat moderne, en s\u0027imposant progressivement face aux pouvoirs f\u00e9odaux, en \u00e9tendant son domaine et en d\u00e9veloppant un appareil administratif plus efficace pour le contr\u00f4ler.", "title": null}], "title": "Au XIIe si\u00e8cle, un mouvement urbain stimule l\u0027\u00e9conomie marchande et le gouvernement royal commence \u00e0 poser les bases d\u0027un \u00c9tat moderne en s\u0027imposant face aux \u003cblank\u003e.", "type": "fill_in"}, {"answers": ["de Francie"], "concepts": [], "difficulty": "unknown", "distractors": [["de bourgogne", "de normandie", "d\u0027aquitaine", "de provence", "de champagne", "de bretagne"]], "feedback": "Hugues Capet \u00e9tait le duc de Francie avant de devenir roi en 987. C\u0027est de ce territoire que provient son pouvoir seigneurial, formant la base de ce qui deviendra le domaine royal. Les autres options sont des territoires importants du royaume de France mais n\u0027ont pas de lien direct avec Hugues Capet.", "font": {"color": "white"}, "group": 4, "id": "333359af0a174835898acde7a3774a6e", "label": "fill_in", "lang": "fr", "query": "\u00c9lu en 987, Hugues Capet devient roi de France tout en \u00e9tant d\u00e9j\u00e0 duc \u003cblank\u003e.", "shape": "dot", "size": 5, "sources": [{"associated_block_ids": [], "categories": [], "children_ids": [], "corpus_id": 564, "corpus_label": null, "doc_id": 2558, "doc_label": "chap 5 la-feodalite-et-laffirmation-de-letat", "end_time": null, "first_page": 2, "html_tag": "p", "id": "c29ffd482df74e4c971a5e72f2cb76ca", "image_url": null, "last_page": 2, "long_summary": null, "next_id": "44196854462d4801856772665172317a", "order": 21.0, "origin_type": "document_content", "parent_id": "dc9ad72267894d80bff592b8ea997b10", "prev_id": "dc9ad72267894d80bff592b8ea997b10", "publication_date": null, "score": 1.0, "short_summary": null, "start_time": null, "text": "\u00c0 la fin du Xe si\u00e8cle, le royaume de France est constitu\u00e9 de principaut\u00e9s form\u00e9es \u00e0 l\u0027\u00e9poque carolingienne pour d\u00e9fendre le territoire face aux invasions. \u00c9lu roi en 987, Hugues Capet, duc de Francie, poss\u00e8de un territoire seigneurial que l\u0027on appelle d\u00e9sormais domaine royal et sur lequel il exerce des droits directs \u00e0 l\u0027image des autres seigneurs. En d\u00e9pit de leur faiblesse, les Cap\u00e9tiens, comme leurs pr\u00e9d\u00e9cesseurs, revendiquent une position sp\u00e9cifique dans le royaume et s\u0027affirment comme seuls d\u00e9tenteurs l\u00e9gitimes du pouvoir r\u00e9galien.", "title": null}], "title": "\u00c9lu en 987, Hugues Capet devient roi de France tout en \u00e9tant d\u00e9j\u00e0 duc \u003cblank\u003e.", "type": "fill_in"}, {"concepts": [], "difficulty": "unknown", "feedback": "En s\u0027imposant face aux pouvoirs f\u00e9odaux, le gouvernement royal d\u00e9veloppe effectivement un appareil administratif plus performant pour renforcer son contr\u00f4le et poser les bases d\u0027un \u00c9tat moderne.", "font": {"color": "white"}, "group": 5, "id": "374a74abba164e94b3832d1b2c08d8d5", "label": "true_false", "lang": "fr", "shape": "dot", "size": 5, "sources": [{"associated_block_ids": [], "categories": [], "children_ids": [], "corpus_id": 564, "corpus_label": null, "doc_id": 2558, "doc_label": "chap 5 la-feodalite-et-laffirmation-de-letat", "end_time": null, "first_page": 2, "html_tag": "p", "id": "bcab5de412db4d36bc5e7bac3fc679e1", "image_url": null, "last_page": 2, "long_summary": null, "next_id": "7bcb8f8bf28f45a7a7b75f005115ead3", "order": 18.0, "origin_type": "document_content", "parent_id": "bfd0d7f1c1354d14b0d7e1726c2f9a25", "prev_id": "330c3efdacbe4937b76a519eebbaf23f", "publication_date": null, "score": 1.0, "short_summary": null, "start_time": null, "text": "Le mouvement urbain qui s\u0027amorce principalement au XIIe si\u00e8cle fait toutefois apparaitre de nouveaux modes de vie et stimule l\u0027\u00e9conomie marchande. De son c\u00f4t\u00e9, le gouvernement royal pose les bases d\u0027un \u00c9tat moderne, en s\u0027imposant progressivement face aux pouvoirs f\u00e9odaux, en \u00e9tendant son domaine et en d\u00e9veloppant un appareil administratif plus efficace pour le contr\u00f4ler.", "title": null}], "statement": "Le gouvernement royal renforce son contr\u00f4le en d\u00e9veloppant un appareil administratif plus efficace face aux pouvoirs f\u00e9odaux.", "title": "Le gouvernement royal renforce son contr\u00f4le en d\u00e9veloppant un appareil administratif plus efficace face aux pouvoirs f\u00e9odaux.", "type": "true_false", "veracity": true}, {"concepts": [], "difficulty": "unknown", "feedback": "Au contraire, les Cap\u00e9tiens, comme leurs pr\u00e9d\u00e9cesseurs, ont toujours cherch\u00e9 \u00e0 se distinguer en revendiquant le pouvoir r\u00e9galien, c\u0027est-\u00e0-dire le droit exclusif d\u0027exercer certaines pr\u00e9rogatives du pouvoir souverain, telles que la justice et la lev\u00e9e des imp\u00f4ts, contrairement aux autres seigneurs qui n\u0027ont pas ces pr\u00e9rogatives sur l\u0027ensemble du royaume.", "font": {"color": "white"}, "group": 5, "id": "6cad8384fb06479b922ae7f214bce6cf", "label": "true_false", "lang": "fr", "shape": "dot", "size": 5, "sources": [{"associated_block_ids": [], "categories": [], "children_ids": [], "corpus_id": 564, "corpus_label": null, "doc_id": 2558, "doc_label": "chap 5 la-feodalite-et-laffirmation-de-letat", "end_time": null, "first_page": 2, "html_tag": "p", "id": "c29ffd482df74e4c971a5e72f2cb76ca", "image_url": null, "last_page": 2, "long_summary": null, "next_id": "44196854462d4801856772665172317a", "order": 21.0, "origin_type": "document_content", "parent_id": "dc9ad72267894d80bff592b8ea997b10", "prev_id": "dc9ad72267894d80bff592b8ea997b10", "publication_date": null, "score": 1.0, "short_summary": null, "start_time": null, "text": "\u00c0 la fin du Xe si\u00e8cle, le royaume de France est constitu\u00e9 de principaut\u00e9s form\u00e9es \u00e0 l\u0027\u00e9poque carolingienne pour d\u00e9fendre le territoire face aux invasions. \u00c9lu roi en 987, Hugues Capet, duc de Francie, poss\u00e8de un territoire seigneurial que l\u0027on appelle d\u00e9sormais domaine royal et sur lequel il exerce des droits directs \u00e0 l\u0027image des autres seigneurs. En d\u00e9pit de leur faiblesse, les Cap\u00e9tiens, comme leurs pr\u00e9d\u00e9cesseurs, revendiquent une position sp\u00e9cifique dans le royaume et s\u0027affirment comme seuls d\u00e9tenteurs l\u00e9gitimes du pouvoir r\u00e9galien.", "title": null}], "statement": "Les Cap\u00e9tiens ne revendiquent aucun pouvoir particulier par rapport aux autres seigneurs du royaume.", "title": "Les Cap\u00e9tiens ne revendiquent aucun pouvoir particulier par rapport aux autres seigneurs du royaume.", "type": "true_false", "veracity": false}, {"concepts": [], "difficulty": "unknown", "feedback": "Hugues Capet, bien qu\u0027\u00e9lu roi, poss\u00e8de un territoire sp\u00e9cifique sur lequel il r\u00e8gne directement, connu sous le nom de domaine royal. Ce territoire est distinct des autres principaut\u00e9s o\u00f9 son autorit\u00e9 est plus symbolique et limit\u00e9e par la puissance locale des seigneurs. Cette situation refl\u00e8te la faiblesse relative de son pouvoir en dehors de cette zone.", "font": {"color": "white"}, "group": 5, "id": "d9e8239796a34004bb84dd6b96b2d4ff", "label": "true_false", "lang": "fr", "shape": "dot", "size": 5, "sources": [{"associated_block_ids": [], "categories": [], "children_ids": [], "corpus_id": 564, "corpus_label": null, "doc_id": 2558, "doc_label": "chap 5 la-feodalite-et-laffirmation-de-letat", "end_time": null, "first_page": 2, "html_tag": "p", "id": "c29ffd482df74e4c971a5e72f2cb76ca", "image_url": null, "last_page": 2, "long_summary": null, "next_id": "44196854462d4801856772665172317a", "order": 21.0, "origin_type": "document_content", "parent_id": "dc9ad72267894d80bff592b8ea997b10", "prev_id": "dc9ad72267894d80bff592b8ea997b10", "publication_date": null, "score": 1.0, "short_summary": null, "start_time": null, "text": "\u00c0 la fin du Xe si\u00e8cle, le royaume de France est constitu\u00e9 de principaut\u00e9s form\u00e9es \u00e0 l\u0027\u00e9poque carolingienne pour d\u00e9fendre le territoire face aux invasions. \u00c9lu roi en 987, Hugues Capet, duc de Francie, poss\u00e8de un territoire seigneurial que l\u0027on appelle d\u00e9sormais domaine royal et sur lequel il exerce des droits directs \u00e0 l\u0027image des autres seigneurs. En d\u00e9pit de leur faiblesse, les Cap\u00e9tiens, comme leurs pr\u00e9d\u00e9cesseurs, revendiquent une position sp\u00e9cifique dans le royaume et s\u0027affirment comme seuls d\u00e9tenteurs l\u00e9gitimes du pouvoir r\u00e9galien.", "title": null}], "statement": "Hugues Capet exerce une autorit\u00e9 directe uniquement sur le territoire appel\u00e9 domaine royal.", "title": "Hugues Capet exerce une autorit\u00e9 directe uniquement sur le territoire appel\u00e9 domaine royal.", "type": "true_false", "veracity": true}, {"doc_id": "2534", "font": {"color": "white"}, "group": 2, "id": "2534", "label": "L\u0027\u00e9volution du pouvoir royal en France aux XVIe et XVIIe si\u00e8cles", "name": "9782210105669_140-157-CH08", "score": 12.8, "shape": "dot", "size": 8, "title": "9782210105669_140-157-CH08", "top_minutes": [], "top_pages": [11, 15], "type": "document"}, {"doc_id": "2571", "font": {"color": "white"}, "group": 2, "id": "2571", "label": "L\u0027affirmation du pouvoir absolu en France", "name": "chap 8 du-prince-de-la-renaissance-au-roi-absolu", "score": 10.3, "shape": "dot", "size": 8, "title": "chap 8 du-prince-de-la-renaissance-au-roi-absolu", "top_minutes": [], "top_pages": [2, 1], "type": "document"}, {"aliases": ["315b4cf6-7f99-482f-b327-c86881028561", "0cda65f7-65d3-4490-90a6-373373676c42", "b838ea7e-301d-4471-9bcb-e22e432bd1e8", "a286969d-f682-42b6-8eb4-483c0c2d3546", "605dd2ea-6137-4ed9-9ac7-bc7aaf7c3e1e", "ae861cff-193e-4741-8caf-6d8fe02c3cd9", "61ec7530-3089-43b2-8b94-56f7e81a9d5a", "ee2ea148-1457-4196-9472-b7f6ceba4393", "ab281063-bafc-43fe-b1cd-968344bffed2", "61ddace4-e714-4b79-8164-0536c59aa33c", "8b81b0c4-f1db-47ce-b444-dababc347662", "21d2f64a-af53-4c4f-8c85-510869f4bad3", "adb1f7f7-7ec5-4c51-b061-7a0e75707336", "b2cf42a5-8606-492d-93b6-b64fbdbdd856", "24b4b6f0-1178-4f70-9858-93265dfca1e0", "abb96fb6-62ac-4209-aebe-d7f7af835a83", "73c53843-b4ee-494e-ac1e-4e339b5407a3", "59bb47c9-ee1d-415a-a1c1-799d280dc98a", "09652766-7657-4fb0-9d0a-85bc4cbaf505", "6cdc9166-2ad3-4934-aac6-bc522207567a", "824a3355-8623-4211-8326-163a10e76d7a", "7be3279d-e848-46cb-bccd-6d598872e765", "1504d65b-664f-4dd8-9dfb-a51fddf12a66", "0f7fed53-b0f1-4e21-a193-c7d6842303b9", "1e76536c-31a3-4f25-98c9-34cd6cdcf201"], "corpus_id": null, "definition": "Louis XIII et Louis XIV sont deux rois embl\u00e9matiques de France, repr\u00e9sentant des \u00e9tapes cl\u00e9s dans l\u0027\u00e9volution de l\u0027absolutisme monarchique. Louis XIII, qui a r\u00e9gn\u00e9 de 1610 \u00e0 1643, est connu pour son alliance avec le cardinal Richelieu, qui a renforc\u00e9 le pouvoir royal face aux conflits internes comme la Fronde. Son r\u00e8gne a pr\u00e9par\u00e9 le terrain pour celui de son fils, Louis XIV, surnomm\u00e9 le Roi Soleil, qui a r\u00e9gn\u00e9 de 1643 \u00e0 1715. Louis XIV incarne l\u0027apog\u00e9e de l\u0027absolutisme en centralisant le pouvoir \u00e0 Versailles et en transformant ce palais en symbole de sa grandeur. Il est c\u00e9l\u00e8bre pour ses guerres expansionnistes, ses projets architecturaux comme le palais de Versailles, ainsi que pour son soutien aux arts et aux sciences, notamment par la cr\u00e9ation de l\u0027Acad\u00e9mie des sciences en 1699. Le r\u00e8gne de Louis XIV se distingue par une long\u00e9vit\u00e9 exceptionnelle et un h\u00e9ritage culturel majeur qui attire les nobles d\u0027Europe \u00e0 sa cour fastueuse.", "doc_ids": [2571, 2534, 2566], "font": {"color": "white"}, "generative": true, "group": 1, "id": "040ff3e2-c367-4136-8ebb-e6e8d2dafbf0", "label": "Rois de France et Absolutisme", "lang": "fr", "ref_concept_id": null, "shape": "dot", "size": 13, "title": "Louis XIII et Louis XIV sont deux rois embl\u00e9matiques de France, repr\u00e9sentant des \u00e9tapes cl\u00e9s dans l\u0027\u00e9volution de l\u0027absolutisme monarchique. Louis XIII, qui a r\u00e9gn\u00e9 de 1610 \u00e0 1643, est connu pour son alliance avec le cardinal Richelieu, qui a renforc\u00e9 le pouvoir royal face aux conflits internes comme la Fronde. Son r\u00e8gne a pr\u00e9par\u00e9 le terrain pour celui de son fils, Louis XIV, surnomm\u00e9 le Roi Soleil, qui a r\u00e9gn\u00e9 de 1643 \u00e0 1715. Louis XIV incarne l\u0027apog\u00e9e de l\u0027absolutisme en centralisant le pouvoir \u00e0 Versailles et en transformant ce palais en symbole de sa grandeur. Il est c\u00e9l\u00e8bre pour ses guerres expansionnistes, ses projets architecturaux comme le palais de Versailles, ainsi que pour son soutien aux arts et aux sciences, notamment par la cr\u00e9ation de l\u0027Acad\u00e9mie des sciences en 1699. Le r\u00e8gne de Louis XIV se distingue par une long\u00e9vit\u00e9 exceptionnelle et un h\u00e9ritage culturel majeur qui attire les nobles d\u0027Europe \u00e0 sa cour fastueuse.", "type": "concept", "valid": null, "wikientity": {"aliases": [], "content": null, "definition": "Louis XIV, dit \u00ab le Grand \u00bb ou \u00ab le Roi-Soleil \u00bb, n\u00e9 le 5 septembre 1638 au ch\u00e2teau Neuf de Saint-Germain-en-Laye et mort le 1er septembre 1715 au ch\u00e2teau de Versailles, est un roi de France et de Navarre. Son r\u00e8gne s\u0027\u00e9tend du 14 mai 1643 \u2014 sous la r\u00e9gence de sa m\u00e8re Anne d\u0027Autriche jusqu\u0027au 7 septembre 1651 \u2014 \u00e0 sa mort en 1715. Son r\u00e8gne d\u2019une dur\u00e9e de 72 ans est l\u0027un des plus longs de l\u0027histoire d\u0027Europe et le plus long de l\u0027histoire de France.", "label": "Louis XIV", "page_id": "8686", "thumbnail": null, "wikidata_id": "Q7742"}, "wordnetentity": null}, {"aliases": ["1d8879d9-7bc0-406a-af46-cc58b9ef6ae7", "5b08eb5b-f7bc-48c4-a446-238246029853", "8dab5ff5-912e-483a-ba24-dc5df6650c2a", "fc41d4d6-cc35-4f06-98fb-cc155652e681", "f79d5788-bc91-418e-91a1-4e2dc42e7da7", "662aca16-024c-4ce7-98d5-2cfc32bd2cc8", "04f5607f-5cff-4f92-9311-fea22edd574f", "e305b125-3d6c-4ecf-a72a-957bc5c16b2c", "3bdecaa1-3832-4f44-a0cd-82fe15b6abe2", "31ab4fc0-3b25-4e4e-a788-263346409335", "4a7abc7a-3400-40e4-a262-9a447aaba989", "f3337676-2b64-42f4-b8ca-00357dcd0ecb", "32cc3d65-1d72-4ed1-8fa1-5d26afeea904", "dfe94be4-1eda-45e6-98c9-8f5dd0f2680b", "dc44e36d-f276-4d73-b2f7-0e16dea58443", "b0be8ad0-e744-433e-85f9-89480d5a1739", "c1a7fb0d-6f4e-476a-bd12-55222dd7e61c", "6f75a751-7a5e-4789-801b-c3cc2654d664", "b1d633ef-c5db-40f8-a5b0-0dff039d99fc"], "corpus_id": null, "definition": "Les seigneurs, ou seigneurs f\u00e9odaux, sont des nobles propri\u00e9taires terriens qui d\u00e9tiennent une seigneurie et exercent un pouvoir judiciaire, militaire et \u00e9conomique sur leurs vassaux et les paysans. Ils garantissent la protection des habitants de leur domaine en \u00e9change de redevances, tout en rendant la justice au sein de leur territoire. Dans ce cadre, le suzerain est un type de seigneur qui accorde protection \u00e0 un vassal, illustrant ainsi les relations f\u00e9odales entre le pouvoir central et la noblesse. Le suzerain d\u00e9tient l\u0027autorit\u00e9 sur d\u0027autres seigneurs (vassaux) dans la hi\u00e9rarchie f\u00e9odale en \u00e9change de loyaut\u00e9 et d\u0027hommage. Les seigneurs jouent un r\u00f4le central dans la structure sociale et \u00e9conomique du syst\u00e8me f\u00e9odal, repr\u00e9sentant une figure d\u0027autorit\u00e9 essentielle \u00e0 cette hi\u00e9rarchie tout en \u00e9tant souvent en opposition au roi pour pr\u00e9server leurs privil\u00e8ges.", "doc_ids": [2553, 2565, 2542, 2558], "font": {"color": "white"}, "generative": true, "group": 1, "id": "a900be5a-0985-4f67-ab45-3ec0d93ceb06", "label": "Seigneur et Suzerain", "lang": "fr", "ref_concept_id": null, "shape": "dot", "size": 10, "title": "Les seigneurs, ou seigneurs f\u00e9odaux, sont des nobles propri\u00e9taires terriens qui d\u00e9tiennent une seigneurie et exercent un pouvoir judiciaire, militaire et \u00e9conomique sur leurs vassaux et les paysans. Ils garantissent la protection des habitants de leur domaine en \u00e9change de redevances, tout en rendant la justice au sein de leur territoire. Dans ce cadre, le suzerain est un type de seigneur qui accorde protection \u00e0 un vassal, illustrant ainsi les relations f\u00e9odales entre le pouvoir central et la noblesse. Le suzerain d\u00e9tient l\u0027autorit\u00e9 sur d\u0027autres seigneurs (vassaux) dans la hi\u00e9rarchie f\u00e9odale en \u00e9change de loyaut\u00e9 et d\u0027hommage. Les seigneurs jouent un r\u00f4le central dans la structure sociale et \u00e9conomique du syst\u00e8me f\u00e9odal, repr\u00e9sentant une figure d\u0027autorit\u00e9 essentielle \u00e0 cette hi\u00e9rarchie tout en \u00e9tant souvent en opposition au roi pour pr\u00e9server leurs privil\u00e8ges.", "type": "concept", "valid": null, "wikientity": {"aliases": [], "content": null, "definition": "Un seigneur est, du Moyen \u00c2ge \u00e0 la fin de l\u0027\u00e9poque moderne (et qui correspond \u00e0 la fin de l\u0027Ancien R\u00e9gime pour ce qui concerne la France, la Suisse et les Pays-Bas), le d\u00e9tenteur d\u0027une seigneurie, en g\u00e9n\u00e9ral une \u00ab terre \u00bb, fief ou alleu, sur laquelle il exerce des droits variables sur les terres et les personnes selon le type de seigneurie.\nLe terme seigneur qui vient du latin senior (l\u0027ancien) est employ\u00e9 d\u00e8s l\u0027\u00e9poque f\u00e9odale dans un sens identique \u00e0 celui du mot latin dominus qui signifiait le ma\u00eetre de la maison et, par extension, celui qui exerce une autorit\u00e9 sur les personnes qui sont dans sa d\u00e9pendance. Le mot fran\u00e7ais \u00ab seigneur \u00bb qui exprime \u00e0 la fois les notions de senior et dominus est dans la terminologie m\u00e9di\u00e9vale le nom donn\u00e9 \u00e0 celui qui est dans la position du senior romain vis-\u00e0-vis de celui qui d\u00e9pend de lui et qu\u0027on nomme alors son vassal.", "label": "Seigneur", "page_id": "11840978", "thumbnail": null, "wikidata_id": "Q2366336"}, "wordnetentity": null}, {"answers": ["des confiscations"], "concepts": [], "difficulty": "unknown", "distractors": [["des emprunts", "des h\u00e9ritages", "des invasions", "des donations", "des alliances", "des compromis"]], "feedback": "Les rois de France \u00e9tendent leur territoire par plusieurs moyens, dont la guerre, les mariages, les achats et les confiscations. Les confiscations d\u00e9signent la prise de territoires ou de biens en r\u00e9ponse \u00e0 une action jug\u00e9e ill\u00e9gale ou inacceptable par le roi, renfor\u00e7ant ainsi son pouvoir.", "font": {"color": "white"}, "group": 4, "id": "71d0fa2192fc482c908ad0cf33a84ba9", "label": "fill_in", "lang": "fr", "query": "Les rois de France \u00e9largissent leur domaine \u00e0 travers des guerres, des mariages, des achats et \u003cblank\u003e.", "shape": "dot", "size": 5, "sources": [{"associated_block_ids": [], "categories": [], "children_ids": [], "corpus_id": 564, "corpus_label": null, "doc_id": 2558, "doc_label": "chap 5 la-feodalite-et-laffirmation-de-letat", "end_time": null, "first_page": 6, "html_tag": "li", "id": "68bbe0aac6374108b0bc71f16b3615b0", "image_url": null, "last_page": 6, "long_summary": null, "next_id": "bf05af3d2f734423879b2e26a5b9161d", "order": 27.0, "origin_type": "document_content", "parent_id": "648e4e2c96f04bac83281fc6045c5e67", "prev_id": "4b965ab71b1e459697197eecad4bcded", "publication_date": null, "score": 1.0, "short_summary": null, "start_time": null, "text": "3. Jusqu\u0027au XIIe si\u00e8cle, le pouvoir est d\u00e9tenu par de grands sei- gneurs qui rivalisent avec le roi de France. 5. Les premiers rois de France \u00e9tendent le domaine royal par la guerre, des confiscations, des achats et des mariages. 6. Progressivement, les rois de France d\u00e9veloppent une adminis- tration, l\u00e8vent des imp\u00f4ts royaux par l\u0027interm\u00e9diaire des baillis et des s\u00e9n\u00e9chaux, mettent en place une arm\u00e9e permanente et se r\u00e9servent le privil\u00e8ge d\u0027\u00e9mettre la monnaie.", "title": null}], "title": "Les rois de France \u00e9largissent leur domaine \u00e0 travers des guerres, des mariages, des achats et \u003cblank\u003e.", "type": "fill_in"}, {"concepts": [], "difficulty": "unknown", "feedback": "Les rois de France ont en effet \u00e9tendu leur domaine en employant plusieurs moyens, dont la guerre, les confiscations, les achats et les alliances par mariage.", "font": {"color": "white"}, "group": 5, "id": "b64eed747ee44f9dae54aa28372a052a", "label": "true_false", "lang": "fr", "shape": "dot", "size": 5, "sources": [{"associated_block_ids": [], "categories": [], "children_ids": [], "corpus_id": 564, "corpus_label": null, "doc_id": 2558, "doc_label": "chap 5 la-feodalite-et-laffirmation-de-letat", "end_time": null, "first_page": 6, "html_tag": "li", "id": "68bbe0aac6374108b0bc71f16b3615b0", "image_url": null, "last_page": 6, "long_summary": null, "next_id": "bf05af3d2f734423879b2e26a5b9161d", "order": 27.0, "origin_type": "document_content", "parent_id": "648e4e2c96f04bac83281fc6045c5e67", "prev_id": "4b965ab71b1e459697197eecad4bcded", "publication_date": null, "score": 1.0, "short_summary": null, "start_time": null, "text": "3. Jusqu\u0027au XIIe si\u00e8cle, le pouvoir est d\u00e9tenu par de grands sei- gneurs qui rivalisent avec le roi de France. 5. Les premiers rois de France \u00e9tendent le domaine royal par la guerre, des confiscations, des achats et des mariages. 6. Progressivement, les rois de France d\u00e9veloppent une adminis- tration, l\u00e8vent des imp\u00f4ts royaux par l\u0027interm\u00e9diaire des baillis et des s\u00e9n\u00e9chaux, mettent en place une arm\u00e9e permanente et se r\u00e9servent le privil\u00e8ge d\u0027\u00e9mettre la monnaie.", "title": null}], "statement": "Les rois de France ont utilis\u00e9 des outils tels que la guerre, les confiscations et les mariages pour \u00e9tendre leur territoire.", "title": "Les rois de France ont utilis\u00e9 des outils tels que la guerre, les confiscations et les mariages pour \u00e9tendre leur territoire.", "type": "true_false", "veracity": true}, {"concepts": [], "difficulty": "unknown", "feedback": "La main de justice est un symbole qui \u00e9voque l\u0027effort d\u00e9ploy\u00e9 par les rois cap\u00e9tiens pour imposer la justice royale de mani\u00e8re pr\u00e9pond\u00e9rante, surpassant ainsi la justice seigneuriale.", "font": {"color": "white"}, "group": 5, "id": "3e0372110efe4d0eae5c5a412d903c70", "label": "true_false", "lang": "fr", "shape": "dot", "size": 5, "sources": [{"associated_block_ids": [], "categories": [], "children_ids": [], "corpus_id": 564, "corpus_label": null, "doc_id": 2558, "doc_label": "chap 5 la-feodalite-et-laffirmation-de-letat", "end_time": null, "first_page": 6, "html_tag": "p", "id": "21e01f048c694230b3f207be0acd0d0b", "image_url": null, "last_page": 6, "long_summary": null, "next_id": "59e9b0e48b154fb8b4bb096d613228de", "order": 39.0, "origin_type": "document_content", "parent_id": "c4a6286603a14c828dc10920702e6668", "prev_id": "d6d54867055f488eb2212fcdb37c356b", "publication_date": null, "score": 1.0, "short_summary": null, "start_time": null, "text": "Les symboles du pouvoir royal permettent \u00e9galement d\u0027aborder les principaux \u00e9l\u00e9ments de l\u0027affirmation des Cap\u00e9tiens. La fleur de lys \u00e9voque la long\u00e9vit\u00e9 exceptionnelle de la dynastie. Le globe et la couronne de Charlemagne, tous deux surmont\u00e9s d\u0027une croix, t\u00e9moignent de la dimension religieuse du pouvoir royal : d\u00e8s la fin du Xe si\u00e8cle, le sacre apparait comme l\u0027\u00e9l\u00e9ment central qui distingue le roi des grands seigneurs. La main de justice \u00e9voque le souci d\u0027imposer la justice royale dans l\u0027ensemble du royaume au d\u00e9triment de la justice seigneuriale. Suggestions de questions :", "title": null}], "statement": "La main de justice repr\u00e9sente l\u0027autorit\u00e9 du roi sur la justice dans tout le royaume, au d\u00e9triment de celle des seigneurs locaux.", "title": "La main de justice repr\u00e9sente l\u0027autorit\u00e9 du roi sur la justice dans tout le royaume, au d\u00e9triment de celle des seigneurs locaux.", "type": "true_false", "veracity": true}, {"aliases": [], "corpus_id": null, "definition": "\u00c9tat souverain en Europe, unifi\u00e9 sous la monarchie, qui a vu son territoire s\u0027\u00e9tendre au cours des si\u00e8cles.", "doc_ids": [2534], "font": {"color": "white"}, "generative": true, "group": 1, "id": "f3241f51-056c-4110-bde3-3c4a41b7a631", "label": "Royaume de France", "lang": "fr", "ref_concept_id": null, "shape": "dot", "size": 3, "title": "\u00c9tat souverain en Europe, unifi\u00e9 sous la monarchie, qui a vu son territoire s\u0027\u00e9tendre au cours des si\u00e8cles.", "type": "concept", "valid": null, "wikientity": {"aliases": [], "content": null, "definition": "Le royaume de France est le nom donn\u00e9 \u00e0 diff\u00e9rentes entit\u00e9s politiques de la France au Moyen \u00c2ge et \u00e0 l\u0027\u00e9poque moderne. Selon les historiens, la date de cr\u00e9ation du royaume peut \u00eatre associ\u00e9e \u00e0 un de ces trois \u00e9v\u00e9nements majeurs : l\u0027av\u00e8nement de Clovis en 481 et l\u0027extension des royaumes francs ; le partage de l\u0027Empire carolingien en 843 ; ou l\u0027\u00e9lection d\u0027Hugues Capet en 987. Ce royaume dispara\u00eet lors de la R\u00e9volution fran\u00e7aise en 1792 avant de rena\u00eetre bri\u00e8vement de 1814 \u00e0 1848.", "label": "Royaume de France", "page_id": "315291", "thumbnail": null, "wikidata_id": "Q70972"}, "wordnetentity": null}, {"aliases": ["120f0835-5cb8-4bd8-b85b-f7b69e27956c", "5a4dce69-9b8b-43a2-b635-24b531b349f5", "ea67c04c-277f-4c6b-a0f0-092ffd2fb7e2", "f7c21b5b-0b4c-4fe7-a06c-9d0f42040d4b"], "corpus_id": null, "definition": "Le pouvoir imp\u00e9rial et royal d\u00e9signe l\u0027autorit\u00e9 supr\u00eame exerc\u00e9e par un empereur ou un roi sur ses sujets, souvent renforc\u00e9e par des institutions, des lois et une l\u00e9gitimit\u00e9 divine. Dans le contexte byzantin, le pouvoir imp\u00e9rial se manifeste \u00e0 travers des repr\u00e9sentations artistiques et religieuses, tandis qu\u0027en France aux XVIe et XVIIe si\u00e8cles, le pouvoir royal est symbolis\u00e9 dans l\u0027art par des \u0153uvres refl\u00e9tant la grandeur du monarque. Ce dernier conna\u00eet des contestations de la part des nobles ou de mouvements populaires, mais se renforce durant la Fronde gr\u00e2ce \u00e0 des r\u00e9formes administratives et militaires.", "doc_ids": [2531, 2534], "font": {"color": "white"}, "generative": true, "group": 1, "id": "3348cf4e-c025-4b96-84e3-b10d48ec573f", "label": "Pouvoir imp\u00e9rial et royal", "lang": "fr", "ref_concept_id": null, "shape": "dot", "size": 3, "title": "Le pouvoir imp\u00e9rial et royal d\u00e9signe l\u0027autorit\u00e9 supr\u00eame exerc\u00e9e par un empereur ou un roi sur ses sujets, souvent renforc\u00e9e par des institutions, des lois et une l\u00e9gitimit\u00e9 divine. Dans le contexte byzantin, le pouvoir imp\u00e9rial se manifeste \u00e0 travers des repr\u00e9sentations artistiques et religieuses, tandis qu\u0027en France aux XVIe et XVIIe si\u00e8cles, le pouvoir royal est symbolis\u00e9 dans l\u0027art par des \u0153uvres refl\u00e9tant la grandeur du monarque. Ce dernier conna\u00eet des contestations de la part des nobles ou de mouvements populaires, mais se renforce durant la Fronde gr\u00e2ce \u00e0 des r\u00e9formes administratives et militaires.", "type": "concept", "valid": null, "wikientity": null, "wordnetentity": null}, {"answers": ["Les baillis et les s\u00e9n\u00e9chaux"], "concepts": [], "difficulty": "unknown", "distractors": ["Les \u00e9v\u00eaques et les abb\u00e9s", "Les chevaliers et les templiers", "Les marchands et les artisans", "Les seigneurs et les ducs", "Les \u00e9missaires et les ambassadeurs", "Les juges et les notaires", "Les comtes et les barons", "Les monarques \u00e9trangers", "Les maires et les conseillers"], "feedback": "Les baillis et les s\u00e9n\u00e9chaux \u00e9taient des fonctionnaires nomm\u00e9s par les rois de France pour collecter les imp\u00f4ts royaux. Ils \u00e9taient charg\u00e9s de superviser les taxes et les redevances pay\u00e9es par les habitants des diff\u00e9rentes r\u00e9gions du royaume. Cette centralisation de la collecte des imp\u00f4ts a permis aux rois de France de renforcer leur pouvoir financier et administratif.", "font": {"color": "white"}, "group": 3, "id": "544645c626b741bd9e309ca279a08d84", "label": "mcq", "lang": "fr", "question": "Qui collectait les imp\u00f4ts royaux sous les premiers rois de France ?", "shape": "dot", "size": 5, "sources": [{"associated_block_ids": [], "categories": [], "children_ids": [], "corpus_id": 564, "corpus_label": null, "doc_id": 2558, "doc_label": "chap 5 la-feodalite-et-laffirmation-de-letat", "end_time": null, "first_page": 6, "html_tag": "li", "id": "68bbe0aac6374108b0bc71f16b3615b0", "image_url": null, "last_page": 6, "long_summary": null, "next_id": "bf05af3d2f734423879b2e26a5b9161d", "order": 27.0, "origin_type": "document_content", "parent_id": "648e4e2c96f04bac83281fc6045c5e67", "prev_id": "4b965ab71b1e459697197eecad4bcded", "publication_date": null, "score": 1.0, "short_summary": null, "start_time": null, "text": "3. Jusqu\u0027au XIIe si\u00e8cle, le pouvoir est d\u00e9tenu par de grands sei- gneurs qui rivalisent avec le roi de France. 5. Les premiers rois de France \u00e9tendent le domaine royal par la guerre, des confiscations, des achats et des mariages. 6. Progressivement, les rois de France d\u00e9veloppent une adminis- tration, l\u00e8vent des imp\u00f4ts royaux par l\u0027interm\u00e9diaire des baillis et des s\u00e9n\u00e9chaux, mettent en place une arm\u00e9e permanente et se r\u00e9servent le privil\u00e8ge d\u0027\u00e9mettre la monnaie.", "title": null}], "title": "Qui collectait les imp\u00f4ts royaux sous les premiers rois de France ?", "type": "mcq"}, {"answers": ["la volont\u00e9 d\u0027imposer la justice royale"], "concepts": [], "difficulty": "unknown", "distractors": [["la protection des seigneurs", "le maintien de la tradition f\u00e9odale", "l\u0027alliance avec l\u0027\u00c9glise", "la l\u00e9gitimit\u00e9 religieuse du roi", "le pouvoir des nobles", "le respect des lois locales"]], "feedback": "La main de justice symbolise la volont\u00e9 du roi d\u0027affirmer son autorit\u00e9 judiciaire sur l\u0027ensemble du royaume, rempla\u00e7ant progressivement la justice seigneuriale. Cette dimension centralisatrice visait \u00e0 \u00e9tendre l\u0027influence directe du roi au d\u00e9triment du pouvoir local des seigneurs.", "font": {"color": "white"}, "group": 4, "id": "3457ab3b1d604c4a92e485a84a12d5ac", "label": "fill_in", "lang": "fr", "query": "La main de justice symbolise \u003cblank\u003e dans tout le royaume.", "shape": "dot", "size": 5, "sources": [{"associated_block_ids": [], "categories": [], "children_ids": [], "corpus_id": 564, "corpus_label": null, "doc_id": 2558, "doc_label": "chap 5 la-feodalite-et-laffirmation-de-letat", "end_time": null, "first_page": 6, "html_tag": "p", "id": "21e01f048c694230b3f207be0acd0d0b", "image_url": null, "last_page": 6, "long_summary": null, "next_id": "59e9b0e48b154fb8b4bb096d613228de", "order": 39.0, "origin_type": "document_content", "parent_id": "c4a6286603a14c828dc10920702e6668", "prev_id": "d6d54867055f488eb2212fcdb37c356b", "publication_date": null, "score": 1.0, "short_summary": null, "start_time": null, "text": "Les symboles du pouvoir royal permettent \u00e9galement d\u0027aborder les principaux \u00e9l\u00e9ments de l\u0027affirmation des Cap\u00e9tiens. La fleur de lys \u00e9voque la long\u00e9vit\u00e9 exceptionnelle de la dynastie. Le globe et la couronne de Charlemagne, tous deux surmont\u00e9s d\u0027une croix, t\u00e9moignent de la dimension religieuse du pouvoir royal : d\u00e8s la fin du Xe si\u00e8cle, le sacre apparait comme l\u0027\u00e9l\u00e9ment central qui distingue le roi des grands seigneurs. La main de justice \u00e9voque le souci d\u0027imposer la justice royale dans l\u0027ensemble du royaume au d\u00e9triment de la justice seigneuriale. Suggestions de questions :", "title": null}], "title": "La main de justice symbolise \u003cblank\u003e dans tout le royaume.", "type": "fill_in"}, {"concepts": [], "difficulty": "unknown", "feedback": "Le roi ne doit rendre de comptes \u00e0 personne d\u0027autre qu\u0027\u00e0 Dieu pour la gestion de son pouvoir, car son autorit\u00e9 est consid\u00e9r\u00e9e comme divine. Il n\u0027a donc pas \u00e0 justifier ses actions aupr\u00e8s de ses sujets.", "font": {"color": "white"}, "group": 5, "id": "ac41b260778e4092926027bb2de3eb75", "label": "true_false", "lang": "fr", "shape": "dot", "size": 5, "sources": [{"associated_block_ids": [], "categories": [], "children_ids": [], "corpus_id": 564, "corpus_label": null, "doc_id": 2571, "doc_label": "chap 8 du-prince-de-la-renaissance-au-roi-absolu", "end_time": null, "first_page": 3, "html_tag": "li", "id": "c524bcd3108a4106af8709c4d5b1d09b", "image_url": null, "last_page": 3, "long_summary": null, "next_id": "a672186fc6aa4cce8208000490fadf29", "order": 34.0, "origin_type": "document_content", "parent_id": "09f5fc50b2454d7686944009cad8135f", "prev_id": "017fb9fb7ab34c43990bf2cdb85bbd07", "publication_date": null, "score": 1.0, "short_summary": null, "start_time": null, "text": "1. Le pouvoir du roi vient de Dieu. C\u0027est son repr\u00e9sentant sur la Terre. Il n\u0027a de comptes \u00e0 rendre qu\u0027\u00e0 Dieu. 4. Pour les malades, le roi est consid\u00e9r\u00e9 comme thaumaturge car il peut gu\u00e9rir cette maladie de la peau. Il peut donc faire des miracles. 3. L\u0027intendant poss\u00e8de des pouvoirs de justice car, repr\u00e9sentant du roi dans les provinces, il peut faire des proc\u00e8s et \u00e9couter les plaintes des sujets. Il veille donc \u00e0 la bonne application de la jus- tice royale. De plus, en tant qu\u0027officier de police, il doit informer des complots contre le roi et d\u00e9noncer les abus dans l\u0027administration. Enfin, en charge de l\u0027imp\u00f4t, il est le responsable de sa collecte.", "title": null}], "statement": "Le roi doit rendre des comptes aux sujets sur la gestion de son pouvoir.", "title": "Le roi doit rendre des comptes aux sujets sur la gestion de son pouvoir.", "type": "true_false", "veracity": false}, {"concepts": [], "difficulty": "unknown", "feedback": "Il est av\u00e9r\u00e9 que Louis XIV exer\u00e7ait un pouvoir absolu, qu\u0027il consid\u00e9rait comme \u00e9tant de droit divin. Cela signifie qu\u0027il pensait tenir son pouvoir directement de Dieu, et c\u0027est pourquoi il centralisait toutes les d\u00e9cisions sans partage avec d\u0027autres institutions ou individus.", "font": {"color": "white"}, "group": 5, "id": "b892ab589ee1403d8131dd37b8d0201b", "label": "true_false", "lang": "fr", "shape": "dot", "size": 5, "sources": [{"associated_block_ids": [], "categories": [], "children_ids": [], "corpus_id": 564, "corpus_label": null, "doc_id": 2571, "doc_label": "chap 8 du-prince-de-la-renaissance-au-roi-absolu", "end_time": null, "first_page": 3, "html_tag": "p", "id": "53765266c0f043bdb8da9f67a69fad3f", "image_url": null, "last_page": 3, "long_summary": null, "next_id": "2dc9dfaba85e4ce79574226c0bcad83e", "order": 53.0, "origin_type": "document_content", "parent_id": "ea6f1f85243f411fbc0ddccf48b181a1", "prev_id": "5d7d283861e54400a07a7021c0aa5aab", "publication_date": null, "score": 1.0, "short_summary": null, "start_time": null, "text": "Niveau d\u0027acquisition 2 : Louis XIV tient son pouvoir de Dieu et prend seul toutes les d\u00e9cisions. C\u0027est un roi guerrier, comme le souligne son portrait o\u00f9 il est en armure, cherchant \u00e0 affirmer son autorit\u00e9 sur ses sujets et ses voisins et rivaux europ\u00e9ens.", "title": null}], "statement": "Louis XIV d\u00e9tenait son pouvoir de Dieu et prenait seul toutes les d\u00e9cisions.", "title": "Louis XIV d\u00e9tenait son pouvoir de Dieu et prenait seul toutes les d\u00e9cisions.", "type": "true_false", "veracity": true}, {"concepts": [], "difficulty": "unknown", "feedback": "Charles V a effectivement renforc\u00e9 son autorit\u00e9 sur le royaume en centralisant des aspects cl\u00e9s du pouvoir, comme la frappe de la monnaie, qui \u00e9tait strictement contr\u00f4l\u00e9e par la couronne.", "font": {"color": "white"}, "group": 5, "id": "3cb3a2b6f3e04519b1c5c9e30ebd8000", "label": "true_false", "lang": "fr", "shape": "dot", "size": 5, "sources": [{"associated_block_ids": [], "categories": [], "children_ids": [], "corpus_id": 564, "corpus_label": null, "doc_id": 2558, "doc_label": "chap 5 la-feodalite-et-laffirmation-de-letat", "end_time": null, "first_page": 6, "html_tag": "li", "id": "58ec6510d62d4f44997c6406d3c5ec93", "image_url": null, "last_page": 6, "long_summary": null, "next_id": "85811194517f48e09e63f960e540a7bb", "order": 13.0, "origin_type": "document_content", "parent_id": "06ac3d027a854bbf810bd6bd0fe93a86", "prev_id": "06ac3d027a854bbf810bd6bd0fe93a86", "publication_date": null, "score": 1.0, "short_summary": null, "start_time": null, "text": "1. Au d\u00e9but du r\u00e8gne de Charles V, l\u0027Angleterre a conquis de nom- breuses seigneuries, notamment dans la principaut\u00e9 d\u0027Aquitaine, et le roi doit affronter le duc de Bretagne et le roi de Navarre, Charles le Mauvais. 4. Les grands seigneurs sont associ\u00e9s au gouvernement du royaume au sein du Conseil de France, qui si\u00e8ge aupr\u00e8s du roi. Ils prennent donc part \u00e0 ses d\u00e9cisions. 5. Charles V est surnomm\u00e9 \u00ab le Sage \u00bb, notamment parce qu\u0027il ne favorise pas ses parents et ses proches quand il exerce la justice et parce qu\u0027il veille \u00e0 ce que ses juges soient actifs dans tout le royaume pour punir les malfaiteurs. 6. Charles V \u00e9tablit son autorit\u00e9 sur l\u0027ensemble du royaume en r\u00e9cup\u00e9rant par la force les territoires c\u00e9d\u00e9s aux Anglais. Il veille \u00e0 ce que la frappe de la monnaie soit un privil\u00e8ge royal et s\u0027assure que ses agents soient pr\u00e9sents dans tout le royaume pour rendre la justice en son nom. Il associe enfin les grands seigneurs \u00e0 son gouvernement au sein du Conseil de France.", "title": null}], "statement": "Le roi Charles V s\u0027est assur\u00e9 que la frappe de la monnaie \u00e9tait un privil\u00e8ge royal.", "title": "Le roi Charles V s\u0027est assur\u00e9 que la frappe de la monnaie \u00e9tait un privil\u00e8ge royal.", "type": "true_false", "veracity": true}, {"aliases": ["cecb34ed-9821-42c2-9650-e4a07676f1d1", "46c22b4d-9429-4d82-9e03-40d0d51f0e07", "ac5265ec-26a4-4098-b044-43540d943f1f", "dda10c83-baa4-47f4-8fb2-7c4f7036f3c2", "a2af0d7c-7ba7-4bfc-a3aa-62008020fc72", "2e50b5dd-ec09-4fc8-880a-d36466b8c86f", "b48eda48-1606-411d-820c-dcb582ed014b", "58bf4212-e6cb-44fe-9cd2-ce452693bdce", "c27b77c1-2841-44ce-903b-adbafb2a1748", "12ec7da8-d8d9-467e-8e67-7f2e549ad601", "1bf50664-eef4-4079-88cd-c4df37dc19b5", "fd0c3b76-17f1-45e3-a46e-07ed37a7e670", "8e42aa10-a798-4649-96a2-dd689bccc7b5", "98f7ffab-03e9-499c-9836-f58000541830", "e9803d9d-df92-4696-8b71-e0e9f70935ed"], "corpus_id": null, "definition": "Le Ch\u00e2teau de Versailles, souvent d\u00e9sign\u00e9 simplement comme Versailles, est une r\u00e9sidence royale embl\u00e9matique construite sous Louis XIV \u00e0 partir de 1661. Il incarne le pouvoir absolu des rois de France et est un chef-d\u0027\u0153uvre de l\u0027architecture classique fran\u00e7aise. Ce palais a servi non seulement comme centre politique et culturel du royaume fran\u00e7ais au XVIIe si\u00e8cle, mais il symbolise \u00e9galement la centralisation du pouvoir et la grandeur monarchique. Les jardins de Versailles, con\u00e7us par Andr\u00e9 Le N\u00f4tre pour refl\u00e9ter la majest\u00e9 du roi, ajoutent \u00e0 son importance artistique et historique. Aujourd\u0027hui, il attire plus de 7 millions de visiteurs annuels, t\u00e9moignant de son importance historique et culturelle.", "doc_ids": [2534, 2571], "font": {"color": "white"}, "generative": true, "group": 1, "id": "53c25d5a-c311-4f25-8901-ab6d7be5b62e", "label": "Ch\u00e2teau de Versailles", "lang": "fr", "ref_concept_id": null, "shape": "dot", "size": 8, "title": "Le Ch\u00e2teau de Versailles, souvent d\u00e9sign\u00e9 simplement comme Versailles, est une r\u00e9sidence royale embl\u00e9matique construite sous Louis XIV \u00e0 partir de 1661. Il incarne le pouvoir absolu des rois de France et est un chef-d\u0027\u0153uvre de l\u0027architecture classique fran\u00e7aise. Ce palais a servi non seulement comme centre politique et culturel du royaume fran\u00e7ais au XVIIe si\u00e8cle, mais il symbolise \u00e9galement la centralisation du pouvoir et la grandeur monarchique. Les jardins de Versailles, con\u00e7us par Andr\u00e9 Le N\u00f4tre pour refl\u00e9ter la majest\u00e9 du roi, ajoutent \u00e0 son importance artistique et historique. Aujourd\u0027hui, il attire plus de 7 millions de visiteurs annuels, t\u00e9moignant de son importance historique et culturelle.", "type": "concept", "valid": null, "wikientity": {"aliases": [], "content": null, "definition": "Le ch\u00e2teau de Versailles est un ch\u00e2teau et un monument historique fran\u00e7ais situ\u00e9 \u00e0 Versailles, dans les Yvelines. Il fut la r\u00e9sidence principale des rois de France Louis XIV, Louis XV et Louis XVI. Le roi, la cour et le gouvernement y r\u00e9sid\u00e8rent de fa\u00e7on permanente du 6 mai 1682 au 6 octobre 1789, \u00e0 l\u0027exception des ann\u00e9es de la R\u00e9gence de 1715 \u00e0 1723. Voulu par Louis XIV afin de glorifier la monarchie fran\u00e7aise, le ch\u00e2teau est le plus important monument de son r\u00e8gne et l\u0027un des chefs-d\u0027\u0153uvre de l\u0027architecture classique.", "label": "Ch\u00e2teau de Versailles", "page_id": "57821", "thumbnail": null, "wikidata_id": "Q2946"}, "wordnetentity": {"definition": "a palace built in the 17th century for Louis XIV southwest of Paris near the city of Versailles", "english_lemmas": [], "french_lemmas": [], "hypernyms_list": [], "label": "Ch\u00e2teau de Versailles", "name": "versailles.n.02", "region_domains": [], "root_hypernyms": [], "topic_domains": [], "usage_domains": []}}, {"aliases": ["3b60a6e7-2400-4717-ad24-f1a5be7eaff0", "04d729a6-ae07-486d-bca9-36741811cd3c"], "corpus_id": null, "definition": "La centralisation du pouvoir est un processus par lequel le pouvoir politique est concentr\u00e9 dans les mains d\u0027une autorit\u00e9 centrale, essentiel au renforcement de l\u0027autorit\u00e9 royale, notamment en France. Ce processus historique vise \u00e0 concentrer le pouvoir d\u00e9cisionnel au sein d\u0027une administration centrale, comme illustr\u00e9 par les mesures de Villers-Cotter\u00eats. Il se manifeste \u00e9galement par la concentration de l\u0027autorit\u00e9 politique \u00e0 Versailles, r\u00e9duisant ainsi le pouvoir des nobles et des provinces.", "doc_ids": [2534], "font": {"color": "white"}, "generative": true, "group": 1, "id": "ce9e6a33-eaae-4bc8-83a9-aaa51fe5ef9a", "label": "Centralisation du pouvoir", "lang": "fr", "ref_concept_id": null, "shape": "dot", "size": 3, "title": "La centralisation du pouvoir est un processus par lequel le pouvoir politique est concentr\u00e9 dans les mains d\u0027une autorit\u00e9 centrale, essentiel au renforcement de l\u0027autorit\u00e9 royale, notamment en France. Ce processus historique vise \u00e0 concentrer le pouvoir d\u00e9cisionnel au sein d\u0027une administration centrale, comme illustr\u00e9 par les mesures de Villers-Cotter\u00eats. Il se manifeste \u00e9galement par la concentration de l\u0027autorit\u00e9 politique \u00e0 Versailles, r\u00e9duisant ainsi le pouvoir des nobles et des provinces.", "type": "concept", "valid": null, "wikientity": {"aliases": [], "content": null, "definition": "La centralisation est un mode d\u0027organisation administratif d\u0027un \u00c9tat dans lequel toutes les d\u00e9cisions seraient prises dans un m\u00eame lieu pour garantir l\u0027\u00e9galit\u00e9 de traitement des administr\u00e9s. Elle est inspir\u00e9e du jacobinisme venant de la R\u00e9volution fran\u00e7aise. Cependant, la centralisation administrative ne pourrait \u00eatre r\u00e9alis\u00e9e de fa\u00e7on concr\u00e8te de par sa lourdeur administrative ainsi que par l\u0027absence de conscience du particularisme des r\u00e9gions \u00e9loign\u00e9es de la capitale administrative.", "label": "Centralisation", "page_id": "377354", "thumbnail": null, "wikidata_id": "Q190632"}, "wordnetentity": {"definition": "the act of consolidating power under a central control", "english_lemmas": [], "french_lemmas": [], "hypernyms_list": [], "label": "Centralisation", "name": "centralization.n.01", "region_domains": [], "root_hypernyms": [], "topic_domains": [], "usage_domains": []}}, {"aliases": [], "corpus_id": null, "definition": "La puissance du roi se manifeste par des \u00e9l\u00e9ments architecturaux, artistiques et c\u00e9r\u00e9moniels qui illustrent son autorit\u00e9 et son statut dans la soci\u00e9t\u00e9.", "doc_ids": [2534], "font": {"color": "white"}, "generative": true, "group": 1, "id": "043703d3-ba90-4502-b4fb-32bc6bcd981d", "label": "Puissance du roi", "lang": "fr", "ref_concept_id": null, "shape": "dot", "size": 3, "title": "La puissance du roi se manifeste par des \u00e9l\u00e9ments architecturaux, artistiques et c\u00e9r\u00e9moniels qui illustrent son autorit\u00e9 et son statut dans la soci\u00e9t\u00e9.", "type": "concept", "valid": null, "wikientity": null, "wordnetentity": null}, {"aliases": ["b5b06135-40c7-4bc2-945a-317a6e9bb8f4", "1ce842d7-4178-434d-bf35-c273b0ea2b5e", "9f1cf56e-80ea-42b3-b108-f1603f314f26"], "corpus_id": null, "definition": "La R\u00e9volte de la Fronde, \u00e9galement connue sous le nom de Fronde, est un conflit civil qui s\u0027est d\u00e9roul\u00e9 en France entre 1648 et 1653. Ce mouvement a oppos\u00e9 la noblesse et les parlementaires au jeune roi Louis XIV, illustrant une lutte pour le contr\u00f4le politique. La Fronde se compose de plusieurs soul\u00e8vements distincts qui ont r\u00e9v\u00e9l\u00e9 les tensions entre l\u0027autorit\u00e9 monarchique croissante et les aspirations des nobles et des parlementaires \u00e0 plus de pouvoir et d\u0027influence. Cet \u00e9v\u00e9nement a marqu\u00e9 l\u0027enfance de Louis XIV et a eu une influence significative sur sa vision autoritaire du pouvoir.", "doc_ids": [2534, 2571], "font": {"color": "white"}, "generative": true, "group": 1, "id": "97c4aefa-9aa1-45e4-af41-1fd73e7a7bc2", "label": "R\u00e9volte de la Fronde", "lang": "fr", "ref_concept_id": null, "shape": "dot", "size": 3, "title": "La R\u00e9volte de la Fronde, \u00e9galement connue sous le nom de Fronde, est un conflit civil qui s\u0027est d\u00e9roul\u00e9 en France entre 1648 et 1653. Ce mouvement a oppos\u00e9 la noblesse et les parlementaires au jeune roi Louis XIV, illustrant une lutte pour le contr\u00f4le politique. La Fronde se compose de plusieurs soul\u00e8vements distincts qui ont r\u00e9v\u00e9l\u00e9 les tensions entre l\u0027autorit\u00e9 monarchique croissante et les aspirations des nobles et des parlementaires \u00e0 plus de pouvoir et d\u0027influence. Cet \u00e9v\u00e9nement a marqu\u00e9 l\u0027enfance de Louis XIV et a eu une influence significative sur sa vision autoritaire du pouvoir.", "type": "concept", "valid": null, "wikientity": {"aliases": [], "content": null, "definition": "La Fronde (1648-1653) est une p\u00e9riode de troubles graves qui frappent le royaume de France alors en pleine guerre contre l\u2019Espagne (1635-1659), pendant la minorit\u00e9 du roi Louis XIV (1643-1651). Cette p\u00e9riode de r\u00e9voltes marque une brutale r\u00e9action face \u00e0 la mont\u00e9e de l\u2019autorit\u00e9 monarchique en France commenc\u00e9e sous Henri IV et Louis XIII, renforc\u00e9e par la fermet\u00e9 de Richelieu et qui conna\u00eetra son apog\u00e9e sous le r\u00e8gne de Louis XIV. Apr\u00e8s la mort de Richelieu en 1642, puis celle de Louis XIII en 1643, le pouvoir royal est affaibli par l\u0027organisation d\u0027une p\u00e9riode de r\u00e9gence, par une situation financi\u00e8re et fiscale difficile due aux pr\u00e9l\u00e8vements n\u00e9cessaires pour alimenter la guerre de Trente Ans, ainsi que par l\u0027esprit de revanche des grands du royaume subjugu\u00e9s sous la poigne de Richelieu. Cette situation provoque une conjonction de multiples oppositions aussi bien parlementaires qu\u2019aristocratiques et populaires.", "label": "Fronde (histoire)", "page_id": "76999", "thumbnail": null, "wikidata_id": "Q656186"}, "wordnetentity": null}, {"aliases": ["70fae5e9-00f5-4d7c-85b2-897301cc3345", "a60eb570-6d72-4927-8d7d-453037cdcfc1", "9fcdd24b-0894-46d6-9904-d0d80e5386b8", "9c88008f-32c5-4220-9def-27a30dc586c9", "fda58077-4e18-4efb-a6e7-d88279c498ae", "29675bc7-cb83-4e01-9704-583c6e0f2eba", "339c11df-a689-4a2e-ae6a-21a141afcf16", "4f9b2fdc-ab28-419b-b880-e04d5947978b"], "corpus_id": null, "definition": "La noblesse est une classe sociale privil\u00e9gi\u00e9e en France, souvent h\u00e9r\u00e9ditaire, qui d\u00e9tient des terres et exerce un pouvoir politique et \u00e9conomique sur les paysans. Elle est historiquement impliqu\u00e9e dans les affaires politiques et militaires du royaume sous l\u0027Ancien R\u00e9gime, se caract\u00e9risant par des droits et privil\u00e8ges sp\u00e9cifiques, notamment en mati\u00e8re de terre et de pouvoir politique. La noblesse a jou\u00e9 un r\u00f4le significatif dans les structures sociales et politiques fran\u00e7aises, son influence ayant diminu\u00e9 au XVIIe si\u00e8cle face \u00e0 la mont\u00e9e du pouvoir royal sous Louis XIV. Cette p\u00e9riode a entra\u00een\u00e9 des conflits avec la monarchie, notamment pendant la Fronde, et le pouvoir de la noblesse a \u00e9t\u00e9 consid\u00e9rablement r\u00e9duit gr\u00e2ce aux strat\u00e9gies politiques et militaires mises en \u0153uvre par la couronne pour affirmer son autorit\u00e9 tout en maintenant une d\u00e9pendance vis-\u00e0-vis des faveurs royales et des pensions.", "doc_ids": [2534, 2542, 2571], "font": {"color": "white"}, "generative": true, "group": 1, "id": "059b815e-ee23-4419-8369-bb19602f8212", "label": "Noblesse", "lang": "fr", "ref_concept_id": null, "shape": "dot", "size": 5, "title": "La noblesse est une classe sociale privil\u00e9gi\u00e9e en France, souvent h\u00e9r\u00e9ditaire, qui d\u00e9tient des terres et exerce un pouvoir politique et \u00e9conomique sur les paysans. Elle est historiquement impliqu\u00e9e dans les affaires politiques et militaires du royaume sous l\u0027Ancien R\u00e9gime, se caract\u00e9risant par des droits et privil\u00e8ges sp\u00e9cifiques, notamment en mati\u00e8re de terre et de pouvoir politique. La noblesse a jou\u00e9 un r\u00f4le significatif dans les structures sociales et politiques fran\u00e7aises, son influence ayant diminu\u00e9 au XVIIe si\u00e8cle face \u00e0 la mont\u00e9e du pouvoir royal sous Louis XIV. Cette p\u00e9riode a entra\u00een\u00e9 des conflits avec la monarchie, notamment pendant la Fronde, et le pouvoir de la noblesse a \u00e9t\u00e9 consid\u00e9rablement r\u00e9duit gr\u00e2ce aux strat\u00e9gies politiques et militaires mises en \u0153uvre par la couronne pour affirmer son autorit\u00e9 tout en maintenant une d\u00e9pendance vis-\u00e0-vis des faveurs royales et des pensions.", "type": "concept", "valid": null, "wikientity": {"aliases": [], "content": null, "definition": "La noblesse fran\u00e7aise regroupe les familles fran\u00e7aises qui ont b\u00e9n\u00e9fici\u00e9 depuis les premiers temps de la monarchie d\u0027un statut particulier auquel \u00e9taient attach\u00e9s \u00ab des privil\u00e8ges, faits de devoirs et de droits, se transmettant par le seul fait de la naissance \u00bb jusqu\u0027au 4 ao\u00fbt 1789 (abolition des privil\u00e8ges) et d\u0027une distinction honorifique h\u00e9r\u00e9ditaire (le fait d\u0027\u00eatre noble, membre de la noblesse, abolie le 23 juin 1790).\nApr\u00e8s la R\u00e9volution fran\u00e7aise et le Premier Empire elle est r\u00e9tablie en 1814 sous la Restauration mais n\u0027est accord\u00e9e qu\u0027en tant que distinction honorifique. Les Chartes constitutionnelles de 1814 et de 1830 disposent que \u00ab le roi fait des nobles \u00e0 volont\u00e9, mais il ne leur accorde que des rangs et des honneurs, sans aucune exemption des charges et devoirs de la soci\u00e9t\u00e9 \u00bb,.", "label": "Noblesse fran\u00e7aise", "page_id": "606216", "thumbnail": null, "wikidata_id": "Q1450700"}, "wordnetentity": {"definition": "a privileged class holding hereditary titles", "english_lemmas": [], "french_lemmas": [], "hypernyms_list": [], "label": "Noblesse", "name": "nobility.n.01", "region_domains": [], "root_hypernyms": [], "topic_domains": [], "usage_domains": []}}, {"aliases": [], "corpus_id": null, "definition": "P\u00e9riode durant laquelle un monarque exerce son autorit\u00e9; le r\u00e8gne de Louis XIV est marqu\u00e9 par l\u0027expansion culturelle et militaire.", "doc_ids": [2534], "font": {"color": "white"}, "generative": true, "group": 1, "id": "c6b30294-6328-4097-b5a2-1e1381afcf63", "label": "R\u00e8gne", "lang": "fr", "ref_concept_id": null, "shape": "dot", "size": 3, "title": "P\u00e9riode durant laquelle un monarque exerce son autorit\u00e9; le r\u00e8gne de Louis XIV est marqu\u00e9 par l\u0027expansion culturelle et militaire.", "type": "concept", "valid": null, "wikientity": null, "wordnetentity": {"definition": "the period during which a monarch is sovereign", "english_lemmas": [], "french_lemmas": [], "hypernyms_list": [], "label": "R\u00e8gne", "name": "reign.n.02", "region_domains": [], "root_hypernyms": [], "topic_domains": [], "usage_domains": []}}, {"answers": ["Louis XIV"], "concepts": [], "difficulty": "unknown", "distractors": ["Louis XIII", "Fran\u00e7ois Ier", "Napol\u00e9on Bonaparte", "Henri IV", "Charles III", "Fran\u00e7ois ler", "Charles Quint", "Charles X", "Philippe II"], "feedback": "Le ch\u00e2teau de Versailles est connu comme \u00e9tant le symbole de l\u0027absolutisme royal en France et a \u00e9t\u00e9 \u00e9difi\u00e9 par Louis XIV lui-m\u00eame.", "font": {"color": "white"}, "group": 3, "id": "36b24698181a4547adc84334c2777434", "label": "mcq", "lang": "fr", "question": "Qui a choisi le ch\u00e2teau de Versailles pour en faire un palais symbolique ?", "shape": "dot", "size": 5, "sources": [{"associated_block_ids": [], "categories": [], "children_ids": [], "corpus_id": 564, "corpus_label": null, "doc_id": 2534, "doc_label": "9782210105669_140-157-CH08", "end_time": null, "first_page": 15, "html_tag": "p", "id": "f8b46d7987e4473ba16d5848470b0ff3", "image_url": null, "last_page": 15, "long_summary": null, "next_id": "247c61c93165482ca2ad5c6c8ddf105e", "order": 13.0, "origin_type": "document_content", "parent_id": "35ec8bd8dc84436c9a71c1d53639eca2", "prev_id": "35ec8bd8dc84436c9a71c1d53639eca2", "publication_date": null, "score": 1.0, "short_summary": null, "start_time": null, "text": "Le ch\u00e2teau de Versailles n\u0027est au d\u00e9part qu\u0027un modeste ch\u00e2teau construit par Louis XIII pour la chasse. Louis XIV le choisit pour \u00e9difier le palais que nous connaissons aujourd\u0027hui, symbole de l\u0027absolutisme royal et incarnation de l\u0027art classique fran\u00e7ais. Avec plus de 7 millions de visiteurs par an, le ch\u00e2teau de Versailles est le deuxi\u00e8me site culturel le plus visit\u00e9 en France.", "title": null}], "title": "Qui a choisi le ch\u00e2teau de Versailles pour en faire un palais symbolique ?", "type": "mcq"}, {"answers": ["Versailles devient le centre du pouvoir absolu"], "concepts": [], "difficulty": "unknown", "distractors": ["Paris devient le centre du pouvoir absolu.", "Fontainebleau devient le centre du pouvoir absolu.", "Lyon devient le centre du pouvoir absolu.", "Lille devient le centre du pouvoir absolu.", "Toulouse devient le centre du pouvoir absolu.", "Orl\u00e9ans devient le centre du pouvoir absolu.", "Bordeaux devient le centre du pouvoir absolu.", "Strasbourg devient le centre du pouvoir absolu.", "Rouen devient le centre du pouvoir absolu."], "feedback": "Versailles est devenu le centre du pouvoir absolu sous le r\u00e8gne de Louis XIV car c\u0027\u00e9tait l\u00e0 que le roi r\u00e9sidait et prenait ses d\u00e9cisions. Le ch\u00e2teau de Versailles \u00e9tait un symbole de la grandeur et de l\u0027autorit\u00e9 du roi, et y concentrer le pouvoir a renforc\u00e9 son contr\u00f4le sur le royaume.", "font": {"color": "white"}, "group": 3, "id": "00ec7bd7f3fe4b46ac1bd25d01d0bb3a", "label": "mcq", "lang": "fr", "question": "Quel lieu devient le centre du pouvoir absolu sous Louis XIV ?", "shape": "dot", "size": 5, "sources": [{"associated_block_ids": [], "categories": [], "children_ids": [], "corpus_id": 564, "corpus_label": null, "doc_id": 2571, "doc_label": "chap 8 du-prince-de-la-renaissance-au-roi-absolu", "end_time": null, "first_page": 2, "html_tag": "li", "id": "9eec65e0c59a42248737190d8f57163e", "image_url": null, "last_page": 2, "long_summary": null, "next_id": "a96c9062e63e42d38c58c98ed57885e4", "order": 61.0, "origin_type": "document_content", "parent_id": "1e8a5d3f12d946a09ba7bda6b674aefb", "prev_id": "1bdac0e964d24ae48e72dab33dd98962", "publication_date": null, "score": 1.0, "short_summary": null, "start_time": null, "text": "2. Le domaine royal s\u0027agrandit entre Fran\u00e7ois Ter et Louis XIV. En effet, la Bretagne est annex\u00e9e sous Fran\u00e7ois Ter et la Franche-comt\u00e9 sous Louis XIV. 3. Les rois renforcent leur autorit\u00e9 sur le royaume en nommant des intendants dans les provinces pour appliquer les d\u00e9cisions royales. Ces derni\u00e8re sont prises l\u00e0 o\u00f9 le roi r\u00e9side. Sous Louis XIV, c\u0027est Versailles qui est le centre du pouvoir absolu. Enfin, des forteresses sont \u00e9difi\u00e9es ou am\u00e9nag\u00e9es pour prot\u00e9ger les fronti\u00e8res du royaume comme celle de Neuf-Brisach. 4. Le pouvoir des rois de France est contest\u00e9, comme le montrent les nombreuses r\u00e9voltes contre l\u0027imp\u00f4t (Guyenne, Bretagne), ainsi que les nombreux \u00c9tats europ\u00e9ens ennemis (Royaume d\u0027Angleterre, Pays-Bas espagnols).", "title": null}], "title": "Quel lieu devient le centre du pouvoir absolu sous Louis XIV ?", "type": "mcq"}, {"answers": ["D\u00e8s 1661, apr\u00e8s la fin de la Fronde"], "concepts": [], "difficulty": "unknown", "distractors": ["En 1648, avant la r\u00e9volte des princes", "En 1653, \u00e0 son retour d\u0027exil", "En 1675, apr\u00e8s une guerre civile", "En 1683, pour pr\u00e9parer une nouvelle capitale", "D\u00e8s 1659, lors de la victoire parlementaire", "\u00c0 partir de 1690, apr\u00e8s un trait\u00e9 international", "En 1643, durant son enfance", "D\u00e8s 1701, pour unifier la noblesse", "En 1667, apr\u00e8s la premi\u00e8re guerre contre l\u0027Espagne."], "feedback": "D\u00e8s son retour d\u0027exil apr\u00e8s la Fronde en 1661, Louis XIV commence les travaux pour construire son palais \u00e0 Versailles, o\u00f9 il s\u0027installera en 1682 pour concentrer les services de l\u0027\u00c9tat et \u00eatre entour\u00e9 de sa cour.", "font": {"color": "white"}, "group": 3, "id": "b571bd704a7a40c6aef4ecdd7d37e1a1", "label": "mcq", "lang": "fr", "question": "Quand Louis XIV commence-t-il les grands travaux \u00e0 Versailles ?", "shape": "dot", "size": 5, "sources": [{"associated_block_ids": [], "categories": [], "children_ids": [], "corpus_id": 564, "corpus_label": null, "doc_id": 2534, "doc_label": "9782210105669_140-157-CH08", "end_time": null, "first_page": 4, "html_tag": "p", "id": "a8576ebe899940ac9252e4606882c877", "image_url": null, "last_page": 4, "long_summary": null, "next_id": "95ca8c6d0bfc4cd6b8a8138a886664df", "order": 10.0, "origin_type": "document_content", "parent_id": "cf87ffa4a732473dae43f9a218f5f732", "prev_id": "8e61ac4c9d324bafa1c3af670ac5e65a", "publication_date": null, "score": 1.0, "short_summary": null, "start_time": null, "text": "La Fronde est une r\u00e9volte des princes en France. Elle est men\u00e9e par les parlements et des seigneurs puissants, entre 1648 et 1653, contre le roi Louis XIV encore enfant. L\u0027\u00e9chec de la Fronde aboutit au renforcement du pouvoir royal qu\u0027elle avait combattu. Versailles devient la capitale du royaume. D\u00e8s 1661, Louis XIV y lance de grands travaux pour construire un palais. Il s\u0027y installe en 1682, entour\u00e9 de sa cour, et y concentre les services de l\u0027\u00c9tat. Le roi devient le centre d\u0027une vie de cour \u00e0 laquelle participe la noblesse.", "title": null}], "title": "Quand Louis XIV commence-t-il les grands travaux \u00e0 Versailles ?", "type": "mcq"}, {"answers": ["absolutiste"], "concepts": [], "difficulty": "unknown", "distractors": [["d\u00e9mocratique", "f\u00e9odal", "communautaire", "lib\u00e9ral", "colonial", "r\u00e9publicain"]], "feedback": "Le ch\u00e2teau de Versailles est un symbole de l\u0027absolutisme royal sous le r\u00e8gne de Louis XIV, par opposition \u00e0 d\u0027autres formes de gouvernements comme la d\u00e9mocratie ou le lib\u00e9ralisme.", "font": {"color": "white"}, "group": 4, "id": "ed2b373b46854cdaa5cf57556d25b5a4", "label": "fill_in", "lang": "fr", "query": "Le ch\u00e2teau de Versailles, tel que nous le connaissons aujourd\u0027hui, incarne \u00e0 la fois l\u0027art classique fran\u00e7ais et le pouvoir \u003cblank\u003e.", "shape": "dot", "size": 5, "sources": [{"associated_block_ids": [], "categories": [], "children_ids": [], "corpus_id": 564, "corpus_label": null, "doc_id": 2534, "doc_label": "9782210105669_140-157-CH08", "end_time": null, "first_page": 15, "html_tag": "p", "id": "f8b46d7987e4473ba16d5848470b0ff3", "image_url": null, "last_page": 15, "long_summary": null, "next_id": "247c61c93165482ca2ad5c6c8ddf105e", "order": 13.0, "origin_type": "document_content", "parent_id": "35ec8bd8dc84436c9a71c1d53639eca2", "prev_id": "35ec8bd8dc84436c9a71c1d53639eca2", "publication_date": null, "score": 1.0, "short_summary": null, "start_time": null, "text": "Le ch\u00e2teau de Versailles n\u0027est au d\u00e9part qu\u0027un modeste ch\u00e2teau construit par Louis XIII pour la chasse. Louis XIV le choisit pour \u00e9difier le palais que nous connaissons aujourd\u0027hui, symbole de l\u0027absolutisme royal et incarnation de l\u0027art classique fran\u00e7ais. Avec plus de 7 millions de visiteurs par an, le ch\u00e2teau de Versailles est le deuxi\u00e8me site culturel le plus visit\u00e9 en France.", "title": null}], "title": "Le ch\u00e2teau de Versailles, tel que nous le connaissons aujourd\u0027hui, incarne \u00e0 la fois l\u0027art classique fran\u00e7ais et le pouvoir \u003cblank\u003e.", "type": "fill_in"}, {"answers": ["le centre du pouvoir absolu"], "concepts": [], "difficulty": "unknown", "distractors": [["la forteresse principale", "le lieu des r\u00e9voltes majeures", "une province du royaume", "un bastion contre les ennemis europ\u00e9ens", "la premi\u00e8re province annex\u00e9e", "la capitale militaire du royaume"]], "feedback": "Sous Louis XIV, Versailles est devenu le centre du pouvoir absolu. C\u0027est depuis ce lieu que le roi gouvernait et rendait ses d\u00e9cisions, symbolisant ainsi la centralisation et le contr\u00f4le total du monarque.", "font": {"color": "white"}, "group": 4, "id": "61c1b0d30c424960a5b37fa0a1a5afdb", "label": "fill_in", "lang": "fr", "query": "Sous le r\u00e8gne de Louis XIV, la Franche-Comt\u00e9 est annex\u00e9e et Versailles devient \u003cblank\u003e.", "shape": "dot", "size": 5, "sources": [{"associated_block_ids": [], "categories": [], "children_ids": [], "corpus_id": 564, "corpus_label": null, "doc_id": 2571, "doc_label": "chap 8 du-prince-de-la-renaissance-au-roi-absolu", "end_time": null, "first_page": 2, "html_tag": "li", "id": "9eec65e0c59a42248737190d8f57163e", "image_url": null, "last_page": 2, "long_summary": null, "next_id": "a96c9062e63e42d38c58c98ed57885e4", "order": 61.0, "origin_type": "document_content", "parent_id": "1e8a5d3f12d946a09ba7bda6b674aefb", "prev_id": "1bdac0e964d24ae48e72dab33dd98962", "publication_date": null, "score": 1.0, "short_summary": null, "start_time": null, "text": "2. Le domaine royal s\u0027agrandit entre Fran\u00e7ois Ter et Louis XIV. En effet, la Bretagne est annex\u00e9e sous Fran\u00e7ois Ter et la Franche-comt\u00e9 sous Louis XIV. 3. Les rois renforcent leur autorit\u00e9 sur le royaume en nommant des intendants dans les provinces pour appliquer les d\u00e9cisions royales. Ces derni\u00e8re sont prises l\u00e0 o\u00f9 le roi r\u00e9side. Sous Louis XIV, c\u0027est Versailles qui est le centre du pouvoir absolu. Enfin, des forteresses sont \u00e9difi\u00e9es ou am\u00e9nag\u00e9es pour prot\u00e9ger les fronti\u00e8res du royaume comme celle de Neuf-Brisach. 4. Le pouvoir des rois de France est contest\u00e9, comme le montrent les nombreuses r\u00e9voltes contre l\u0027imp\u00f4t (Guyenne, Bretagne), ainsi que les nombreux \u00c9tats europ\u00e9ens ennemis (Royaume d\u0027Angleterre, Pays-Bas espagnols).", "title": null}], "title": "Sous le r\u00e8gne de Louis XIV, la Franche-Comt\u00e9 est annex\u00e9e et Versailles devient \u003cblank\u003e.", "type": "fill_in"}, {"concepts": [], "difficulty": "unknown", "feedback": "Le ch\u00e2teau de Versailles a \u00e9t\u00e9 initialement construit sous le r\u00e8gne de Louis XIII comme un modeste ch\u00e2teau destin\u00e9 \u00e0 la chasse. C\u0027est son fils, Louis XIV, qui l\u0027a ensuite transform\u00e9 en un palais somptueux incarnant l\u0027art classique fran\u00e7ais et symbole de l\u0027absolutisme royal.", "font": {"color": "white"}, "group": 5, "id": "e8111f498c3c4c14a51563a7b9d44699", "label": "true_false", "lang": "fr", "shape": "dot", "size": 5, "sources": [{"associated_block_ids": [], "categories": [], "children_ids": [], "corpus_id": 564, "corpus_label": null, "doc_id": 2534, "doc_label": "9782210105669_140-157-CH08", "end_time": null, "first_page": 15, "html_tag": "p", "id": "f8b46d7987e4473ba16d5848470b0ff3", "image_url": null, "last_page": 15, "long_summary": null, "next_id": "247c61c93165482ca2ad5c6c8ddf105e", "order": 13.0, "origin_type": "document_content", "parent_id": "35ec8bd8dc84436c9a71c1d53639eca2", "prev_id": "35ec8bd8dc84436c9a71c1d53639eca2", "publication_date": null, "score": 1.0, "short_summary": null, "start_time": null, "text": "Le ch\u00e2teau de Versailles n\u0027est au d\u00e9part qu\u0027un modeste ch\u00e2teau construit par Louis XIII pour la chasse. Louis XIV le choisit pour \u00e9difier le palais que nous connaissons aujourd\u0027hui, symbole de l\u0027absolutisme royal et incarnation de l\u0027art classique fran\u00e7ais. Avec plus de 7 millions de visiteurs par an, le ch\u00e2teau de Versailles est le deuxi\u00e8me site culturel le plus visit\u00e9 en France.", "title": null}], "statement": "Le ch\u00e2teau de Versailles a \u00e9t\u00e9 initialement construit par Louis XIV pour incarner l\u0027art classique fran\u00e7ais.", "title": "Le ch\u00e2teau de Versailles a \u00e9t\u00e9 initialement construit par Louis XIV pour incarner l\u0027art classique fran\u00e7ais.", "type": "true_false", "veracity": false}, {"concepts": [], "difficulty": "unknown", "feedback": "Louis XIV a fait de Versailles le centre du pouvoir royal, en concentrant tout autour de lui, notamment pour mieux contr\u00f4ler les nobles et affirmer son autorit\u00e9 absolue.", "font": {"color": "white"}, "group": 5, "id": "d8a43f7b15e44f0a842ffbd3ef9dd909", "label": "true_false", "lang": "fr", "shape": "dot", "size": 5, "sources": [{"associated_block_ids": [], "categories": [], "children_ids": [], "corpus_id": 564, "corpus_label": null, "doc_id": 2571, "doc_label": "chap 8 du-prince-de-la-renaissance-au-roi-absolu", "end_time": null, "first_page": 2, "html_tag": "li", "id": "9eec65e0c59a42248737190d8f57163e", "image_url": null, "last_page": 2, "long_summary": null, "next_id": "a96c9062e63e42d38c58c98ed57885e4", "order": 61.0, "origin_type": "document_content", "parent_id": "1e8a5d3f12d946a09ba7bda6b674aefb", "prev_id": "1bdac0e964d24ae48e72dab33dd98962", "publication_date": null, "score": 1.0, "short_summary": null, "start_time": null, "text": "2. Le domaine royal s\u0027agrandit entre Fran\u00e7ois Ter et Louis XIV. En effet, la Bretagne est annex\u00e9e sous Fran\u00e7ois Ter et la Franche-comt\u00e9 sous Louis XIV. 3. Les rois renforcent leur autorit\u00e9 sur le royaume en nommant des intendants dans les provinces pour appliquer les d\u00e9cisions royales. Ces derni\u00e8re sont prises l\u00e0 o\u00f9 le roi r\u00e9side. Sous Louis XIV, c\u0027est Versailles qui est le centre du pouvoir absolu. Enfin, des forteresses sont \u00e9difi\u00e9es ou am\u00e9nag\u00e9es pour prot\u00e9ger les fronti\u00e8res du royaume comme celle de Neuf-Brisach. 4. Le pouvoir des rois de France est contest\u00e9, comme le montrent les nombreuses r\u00e9voltes contre l\u0027imp\u00f4t (Guyenne, Bretagne), ainsi que les nombreux \u00c9tats europ\u00e9ens ennemis (Royaume d\u0027Angleterre, Pays-Bas espagnols).", "title": null}], "statement": "Sous Louis XIV, Versailles est devenu le centre du pouvoir absolu.", "title": "Sous Louis XIV, Versailles est devenu le centre du pouvoir absolu.", "type": "true_false", "veracity": true}, {"answers": ["Le roi est le suzerain de tous les seigneurs"], "concepts": [], "difficulty": "unknown", "distractors": ["Les petits vassaux sont les suzerains des grands seigneurs.", "Le suzerain est toujours un petit seigneur.", "Un vassal peut \u00eatre suzerain du roi.", "Tous les seigneurs sont suzerains de leurs vassaux.", "Le suzerain et le vassal ont les m\u00eames droits.", "Il n\u2019y a pas de suzerain dans une principaut\u00e9.", "Tous les seigneurs sont ind\u00e9pendants du roi.", "Le suzerain doit hommage au petit seigneur.", "Les grands seigneurs sont directement au sommet de la pyramide."], "feedback": "La bonne r\u00e9ponse est correcte car le roi est le souverain de tous les seigneurs dans le royaume. Ils sont ses vassaux et lui doivent fid\u00e9lit\u00e9 et conseil. Les petits seigneurs sont donc inf\u00e9rieurs au roi dans la hi\u00e9rarchie vassalique.", "font": {"color": "white"}, "group": 3, "id": "4389dbe034a7454580795d59103d144d", "label": "mcq", "lang": "fr", "question": "Qui est le suzerain de tous les seigneurs dans le royaume ?", "shape": "dot", "size": 5, "sources": [{"associated_block_ids": [], "categories": [], "children_ids": [], "corpus_id": 564, "corpus_label": null, "doc_id": 2558, "doc_label": "chap 5 la-feodalite-et-laffirmation-de-letat", "end_time": null, "first_page": 7, "html_tag": "p", "id": "be7b6504784b470d86749cdd79cef79e", "image_url": null, "last_page": 8, "long_summary": null, "next_id": "81b2bc2b19f44e559171a43a4d1548bb", "order": 40.0, "origin_type": "document_content", "parent_id": "4dae339bfb06465b827c960f45e9fbaa", "prev_id": "4a62c9facd11472b9ce3fc6e63a39260", "publication_date": null, "score": 1.0, "short_summary": null, "start_time": null, "text": "Niveau d\u0027acquisition 3 : Une principaut\u00e9 est un territoire que poss\u00e8de un grand seigneur. Le suzerain est un seigneur dont d\u00e9pend un autre seigneur appel\u00e9 son vassal. Le petit seigneur est le vassal d\u0027un grand seigneur qui est son suzerain. Niveau d\u0027acquisition 4 : La pyramide vassalique est un ensemble de liens de fid\u00e9lit\u00e9 \u00e0 la t\u00eate duquel se trouve le roi. Celui-ci est le suzerain de tous les seigneurs du royaume. Ceux-ci sont ses vassaux : ils lui pr\u00eatent hommage en \u00e9change d\u0027un fief. Ils lui doivent fid\u00e9lit\u00e9 et conseil. Si les grands seigneurs sont les vassaux du roi de France, ils ont eux m\u00eames des vassaux qui sont de plus petits seigneurs. Ils sont les suzerains de ces plus petits seigneurs et ils leur doivent protection. On parle de \u00ab pyramide \u00bb, car le roi est seul au sommet de cette organisation tandis que les petits seigneurs, qui en sont la base, sont tr\u00e8s nombreux.", "title": null}], "title": "Qui est le suzerain de tous les seigneurs dans le royaume ?", "type": "mcq"}, {"aliases": [], "corpus_id": null, "definition": "Recueil historique m\u00e9di\u00e9val documentant les \u00e9v\u00e9nements majeurs comme la bataille de Bouvines et leur impact sur le royaume.", "doc_ids": [2553], "font": {"color": "white"}, "generative": true, "group": 1, "id": "5938884f-e859-491a-936b-13f13ee35334", "label": "Chroniques de France", "lang": "fr", "ref_concept_id": null, "shape": "dot", "size": 3, "title": "Recueil historique m\u00e9di\u00e9val documentant les \u00e9v\u00e9nements majeurs comme la bataille de Bouvines et leur impact sur le royaume.", "type": "concept", "valid": null, "wikientity": {"aliases": [], "content": null, "definition": "Les Grandes Chroniques de France sont une chronique m\u00e9di\u00e9vale prestigieuse, souvent enlumin\u00e9e, retra\u00e7ant l\u0027histoire du royaume de France en ancien fran\u00e7ais, rassembl\u00e9e pour la premi\u00e8re fois sur demande du roi Louis IX (1214-1270) et augment\u00e9e ensuite dans des \u00e9ditions mises \u00e0 jour jusqu\u0027en 1461. L\u0027initiative de cette chronique est due \u00e0 Saint Louis (ce que l\u0027historien Bernard Guen\u00e9e conteste) qui souhaitait que l\u0027histoire transmise des Francs (depuis leur origine troyenne mythique, les Grandes Chroniques reprenant largement les Chroniques de Saint-Denis qui avaient d\u00e9j\u00e0 avanc\u00e9 cette th\u00e8se) soit conserv\u00e9e et mieux connue.\nLes Grandes Chroniques qui couvrent l\u0027origine des Francs, depuis leur anc\u00eatre troyen suppos\u00e9 jusqu\u0027\u00e0 Clovis, l\u0027\u00e9poque m\u00e9rovingienne, les dynasties carolingiennes et cap\u00e9tiennes directes des rois de France jusqu\u0027\u00e0 l\u0027Histoire contemporaine de la r\u00e9daction des Chroniques (dont les \u00e9ditions allant le plus loin poussent jusqu\u0027\u00e0 l\u0027ann\u00e9e 1461), constituent la pi\u00e8ce ma\u00eetresse de l\u0027histoire royale fran\u00e7aise.", "label": "Grandes Chroniques de France", "page_id": "683565", "thumbnail": null, "wikidata_id": "Q1543005"}, "wordnetentity": null}, {"answers": ["Le roi Philippe Auguste"], "concepts": [], "difficulty": "unknown", "distractors": ["Le roi Louis IX", "Le roi Charles VI", "Le roi Henri II", "Le roi Fran\u00e7ois Ier", "Le duc de Normandie", "L\u0027empereur Fr\u00e9d\u00e9ric Barberousse", "Le roi Jean le Bon", "Le comte de Champagne", "Le roi Henri IV"], "feedback": "Le roi Philippe Auguste \u00e9tait le souverain en charge de la France \u00e0 l\u0027\u00e9poque o\u00f9 la charte de Saint-Quentin a \u00e9t\u00e9 sign\u00e9e. Il est donc logique qu\u0027il soit celui qui a sign\u00e9 cette charte. Les autres souverains mentionn\u00e9s sont des distractions, car ils n\u0027avaient pas de rapport avec la charte de Saint-Quentin.", "font": {"color": "white"}, "group": 3, "id": "3867603361874610b6e22c528e7018a3", "label": "mcq", "lang": "fr", "question": "Qui a sign\u00e9 la charte de Saint-Quentin en 1195 ?", "shape": "dot", "size": 5, "sources": [{"associated_block_ids": [], "categories": [], "children_ids": [], "corpus_id": 564, "corpus_label": null, "doc_id": 2542, "doc_label": "9782210105669_056-071-CH03 CA2", "end_time": null, "first_page": 4, "html_tag": "p", "id": "5909720ace0b48f78cd09bb2ca3a287e", "image_url": null, "last_page": 4, "long_summary": null, "next_id": "cca047e7a8554189816a7a0aa23ecef0", "order": 10.0, "origin_type": "document_content", "parent_id": "0206f63e7b5f43d187ee1a6411c7d1c7", "prev_id": "0206f63e7b5f43d187ee1a6411c7d1c7", "publication_date": null, "score": 1.0, "short_summary": null, "start_time": null, "text": "Le mot charte d\u00e9signe au Moyen \u00c2ge un acte officiel conclu entre un suzerain (souverain ou seigneur) et ses sujets. La charte de Saint-Quentin, une des plus anciennes chartes fran\u00e7aises, est sign\u00e9e en 1195 par le roi Philippe Auguste. Elle reconnait l\u0027existence de la communaut\u00e9 villageoise, limite les taxes et les corv\u00e9es, et accorde des privil\u00e8ges.", "title": null}], "title": "Qui a sign\u00e9 la charte de Saint-Quentin en 1195 ?", "type": "mcq"}, {"answers": ["Sous le r\u00e8gne de Philippe Auguste, entre 1180 et 1223"], "concepts": [], "difficulty": "unknown", "distractors": ["Sous le r\u00e8gne de Louis IX, entre 1226 et 1270", "Sous Charlemagne, entre 768 et 814", "Sous Henri IV, entre 1589 et 1610", "Sous Henri II, entre 1547 et 1559", "Durant le r\u00e8gne de Fran\u00e7ois Ier, d\u00e8s 1515", "Sous Napol\u00e9on Bonaparte, entre 1804 et 1815", "Sous Louis XIV, entre 1643 et 1715", "Sous Charles IX, entre 1560 et 1574", "Sous Louis XI, entre 1461 et 1483"], "feedback": "Sous le r\u00e8gne de Philippe Auguste, la superficie du domaine royal quadruple consid\u00e9rablement gr\u00e2ce \u00e0 la conqu\u00eate de nouveaux territoires, notamment aux d\u00e9pens du roi d\u0027Angleterre. Cela permet \u00e0 la monarchie fran\u00e7aise de s\u0027\u00e9tendre et de renforcer son pouvoir.", "font": {"color": "white"}, "group": 3, "id": "e7d1943fcd544a2eab7e58477ac74ae7", "label": "mcq", "lang": "fr", "question": "Sous quel r\u00e8gne la superficie du domaine royal quadruple-t-elle consid\u00e9rablement ?", "shape": "dot", "size": 5, "sources": [{"associated_block_ids": [], "categories": [], "children_ids": [], "corpus_id": 564, "corpus_label": null, "doc_id": 2558, "doc_label": "chap 5 la-feodalite-et-laffirmation-de-letat", "end_time": null, "first_page": 2, "html_tag": "p", "id": "0b246d6f369a4aa4bd1f54faad9d3d96", "image_url": null, "last_page": 2, "long_summary": null, "next_id": "9dad55a6348f4a9089cd243f8e1a29c8", "order": 23.0, "origin_type": "document_content", "parent_id": "dc9ad72267894d80bff592b8ea997b10", "prev_id": "44196854462d4801856772665172317a", "publication_date": null, "score": 1.0, "short_summary": null, "start_time": null, "text": "La construction du territoire national s\u0027op\u00e8re par \u00e9tapes et sur la longue dur\u00e9e par la dilatation du domaine royal. Au XIe et jusqu\u0027au d\u00e9but du XIIe si\u00e8cle, les rois tentent d\u0027abord de r\u00e9duire les enclaves qui s\u00e9parent Paris et Orl\u00e9ans. Le r\u00e8gne de Philippe Auguste (1180-1223) marque une \u00e9tape importante dans ce processus, puisque la monarchie qua- druple la superficie du domaine royal, en particulier aux d\u00e9pens du roi d\u0027Angleterre.", "title": null}], "title": "Sous quel r\u00e8gne la superficie du domaine royal quadruple-t-elle consid\u00e9rablement ?", "type": "mcq"}, {"answers": ["quadruple"], "concepts": [], "difficulty": "unknown", "distractors": [["double", "tripler", "r\u00e9duit", "d\u00e9cuple", "stagn\u00e9", "divise"]], "feedback": "La bonne r\u00e9ponse est \u0027quadruple\u0027. Sous le r\u00e8gne de Philippe Auguste, la superficie du domaine royal a \u00e9t\u00e9 multipli\u00e9e par quatre. Les autres r\u00e9ponses comme \u0027double\u0027 ou \u0027tripler\u0027 ne refl\u00e8tent pas l\u0027ampleur exacte de cette expansion, tandis que \u0027r\u00e9duit\u0027, \u0027stagn\u00e9\u0027 et \u0027divise\u0027 vont \u00e0 l\u0027encontre de l\u0027id\u00e9e d\u0027une augmentation territoriale.", "font": {"color": "white"}, "group": 4, "id": "538323ef8d48478b9dd411aa0274206a", "label": "fill_in", "lang": "fr", "query": "Le r\u00e8gne de Philippe Auguste marque une \u00e9tape importante de la construction du territoire national, car la monarchie \u003cblank\u003e la superficie du domaine royal.", "shape": "dot", "size": 5, "sources": [{"associated_block_ids": [], "categories": [], "children_ids": [], "corpus_id": 564, "corpus_label": null, "doc_id": 2558, "doc_label": "chap 5 la-feodalite-et-laffirmation-de-letat", "end_time": null, "first_page": 2, "html_tag": "p", "id": "0b246d6f369a4aa4bd1f54faad9d3d96", "image_url": null, "last_page": 2, "long_summary": null, "next_id": "9dad55a6348f4a9089cd243f8e1a29c8", "order": 23.0, "origin_type": "document_content", "parent_id": "dc9ad72267894d80bff592b8ea997b10", "prev_id": "44196854462d4801856772665172317a", "publication_date": null, "score": 1.0, "short_summary": null, "start_time": null, "text": "La construction du territoire national s\u0027op\u00e8re par \u00e9tapes et sur la longue dur\u00e9e par la dilatation du domaine royal. Au XIe et jusqu\u0027au d\u00e9but du XIIe si\u00e8cle, les rois tentent d\u0027abord de r\u00e9duire les enclaves qui s\u00e9parent Paris et Orl\u00e9ans. Le r\u00e8gne de Philippe Auguste (1180-1223) marque une \u00e9tape importante dans ce processus, puisque la monarchie qua- druple la superficie du domaine royal, en particulier aux d\u00e9pens du roi d\u0027Angleterre.", "title": null}], "title": "Le r\u00e8gne de Philippe Auguste marque une \u00e9tape importante de la construction du territoire national, car la monarchie \u003cblank\u003e la superficie du domaine royal.", "type": "fill_in"}, {"concepts": [], "difficulty": "unknown", "feedback": "Cette affirmation est vraie. Sous le r\u00e8gne de Philippe Auguste (1180-1223), la monarchie a effectivement consid\u00e9rablement agrandi le domaine royal, en quadruplant sa superficie, notamment au d\u00e9triment du roi d\u0027Angleterre.", "font": {"color": "white"}, "group": 5, "id": "594bb52951fb4f4aabf28c78e800dd60", "label": "true_false", "lang": "fr", "shape": "dot", "size": 5, "sources": [{"associated_block_ids": [], "categories": [], "children_ids": [], "corpus_id": 564, "corpus_label": null, "doc_id": 2558, "doc_label": "chap 5 la-feodalite-et-laffirmation-de-letat", "end_time": null, "first_page": 2, "html_tag": "p", "id": "0b246d6f369a4aa4bd1f54faad9d3d96", "image_url": null, "last_page": 2, "long_summary": null, "next_id": "9dad55a6348f4a9089cd243f8e1a29c8", "order": 23.0, "origin_type": "document_content", "parent_id": "dc9ad72267894d80bff592b8ea997b10", "prev_id": "44196854462d4801856772665172317a", "publication_date": null, "score": 1.0, "short_summary": null, "start_time": null, "text": "La construction du territoire national s\u0027op\u00e8re par \u00e9tapes et sur la longue dur\u00e9e par la dilatation du domaine royal. Au XIe et jusqu\u0027au d\u00e9but du XIIe si\u00e8cle, les rois tentent d\u0027abord de r\u00e9duire les enclaves qui s\u00e9parent Paris et Orl\u00e9ans. Le r\u00e8gne de Philippe Auguste (1180-1223) marque une \u00e9tape importante dans ce processus, puisque la monarchie qua- druple la superficie du domaine royal, en particulier aux d\u00e9pens du roi d\u0027Angleterre.", "title": null}], "statement": "Philippe Auguste a quadrupl\u00e9 la superficie du domaine royal durant son r\u00e8gne en prenant des terres au roi d\u0027Angleterre.", "title": "Philippe Auguste a quadrupl\u00e9 la superficie du domaine royal durant son r\u00e8gne en prenant des terres au roi d\u0027Angleterre.", "type": "true_false", "veracity": true}, {"aliases": ["5cc492e0-50ce-44f2-8e3d-95078b3d88b1", "8416d911-33d5-4162-9ae8-8701e74ec989", "f4eb808d-0bd6-454b-9bd6-d5fb1030f745", "5770982c-a86b-476d-80d9-4cbdb8358490", "4e0bfd94-bd73-4f7d-bb3d-e073a7603362", "074bd003-ed70-4437-8ac4-e846d5d5dd06", "c5bd8e5e-b35c-47b9-9743-9f0ba8bf43b9", "c1053574-3aff-477d-91c6-4007f1364e6e", "4028ec31-84d2-44e8-aeb3-8186a1282ec3", "7dc0e4c0-8cf7-4f38-a764-cda1bce27a6e", "d5390742-a72f-49af-a21e-1335b593fa36", "b2b76da8-53fb-4cc6-92b4-46d52772feb2", "b4712b77-e694-4261-a566-d71f24028d60", "5eecd69d-1213-453e-b373-873b3ae4f17d", "97549177-ba89-4d7f-96d2-96b92ae22c8e", "c91a6736-953c-4661-b6b0-9f3d9bdfab6f", "99ae137e-80ad-4df9-923b-7e27cbfcd30c", "3a8b639a-46de-404f-b514-048bb0795b22", "5c5a0f19-67e7-447f-8181-eb9e55773a75", "3295e344-1ce5-40d9-b5c3-b1ec744ff3ae", "e511a296-fc24-4760-b1f3-9fa58d32b9ea", "77a0ba1d-8aca-4231-911c-8702360f78ed", "f24e78f9-ca27-41ae-829e-55d661241101", "d9592f8e-8058-4d44-b25c-8a396f2dfe32", "acf9aa09-c1f2-4c72-a203-157328015709", "dd1c103e-5669-4de9-967c-54ed2c53d2e9", "398adf7c-a002-4560-bf28-031ba9d65fc5", "a374b8af-455a-42a7-baab-08aeefcc82c5"], "corpus_id": null, "definition": "Le Moyen \u00c2ge, ou p\u00e9riode m\u00e9di\u00e9vale, est une \u00e9poque historique s\u0027\u00e9tendant du Ve au XVe si\u00e8cle en Europe, g\u00e9n\u00e9ralement consid\u00e9r\u00e9e comme d\u00e9butant en 476 avec la chute de l\u0027Empire romain et se terminant en 1492 avec la d\u00e9couverte de l\u0027Am\u00e9rique. Cette p\u00e9riode est caract\u00e9ris\u00e9e par le d\u00e9clin des structures politiques romaines et l\u0027\u00e9mergence des \u00c9tats chr\u00e9tiens, ainsi que par la mont\u00e9e du syst\u00e8me f\u00e9odal. Elle est marqu\u00e9e par des \u00e9v\u00e9nements significatifs tels que les croisades et l\u0027expansion chr\u00e9tienne, un d\u00e9veloppement \u00e9conomique notable \u00e0 travers les villes marchandes et les foires. La pr\u00e9pond\u00e9rance de l\u0027\u00c9glise catholique a influenc\u00e9 tous les aspects de la vie sociale et culturelle, tandis que des styles architecturaux tels que le roman et le gothique ont \u00e9merg\u00e9. Le Moyen \u00c2ge a \u00e9t\u00e9 le th\u00e9\u00e2tre d\u0027\u00e9volutions culturelles, politiques et \u00e9conomiques majeures qui ont fa\u00e7onn\u00e9 l\u0027Europe moderne.", "doc_ids": [2531, 2535, 2542, 2545, 2558, 2557, 2565, 2569], "font": {"color": "white"}, "generative": true, "group": 1, "id": "4a4eb8a5-748e-4018-9627-fcd7560d750f", "label": "Moyen \u00c2ge", "lang": "fr", "ref_concept_id": null, "shape": "dot", "size": 15, "title": "Le Moyen \u00c2ge, ou p\u00e9riode m\u00e9di\u00e9vale, est une \u00e9poque historique s\u0027\u00e9tendant du Ve au XVe si\u00e8cle en Europe, g\u00e9n\u00e9ralement consid\u00e9r\u00e9e comme d\u00e9butant en 476 avec la chute de l\u0027Empire romain et se terminant en 1492 avec la d\u00e9couverte de l\u0027Am\u00e9rique. Cette p\u00e9riode est caract\u00e9ris\u00e9e par le d\u00e9clin des structures politiques romaines et l\u0027\u00e9mergence des \u00c9tats chr\u00e9tiens, ainsi que par la mont\u00e9e du syst\u00e8me f\u00e9odal. Elle est marqu\u00e9e par des \u00e9v\u00e9nements significatifs tels que les croisades et l\u0027expansion chr\u00e9tienne, un d\u00e9veloppement \u00e9conomique notable \u00e0 travers les villes marchandes et les foires. La pr\u00e9pond\u00e9rance de l\u0027\u00c9glise catholique a influenc\u00e9 tous les aspects de la vie sociale et culturelle, tandis que des styles architecturaux tels que le roman et le gothique ont \u00e9merg\u00e9. Le Moyen \u00c2ge a \u00e9t\u00e9 le th\u00e9\u00e2tre d\u0027\u00e9volutions culturelles, politiques et \u00e9conomiques majeures qui ont fa\u00e7onn\u00e9 l\u0027Europe moderne.", "type": "concept", "valid": null, "wikientity": {"aliases": [], "content": null, "definition": "Le Moyen \u00c2ge est une p\u00e9riode de l\u0027histoire de l\u0027Europe, s\u0027\u00e9tendant du d\u00e9but du Ve \u00e0 la fin du XVe si\u00e8cle, qui d\u00e9bute avec le d\u00e9clin de l\u0027Empire romain d\u0027Occident et se termine par la Renaissance et les grandes d\u00e9couvertes. Situ\u00e9e entre l\u0027Antiquit\u00e9 et les Temps modernes, la p\u00e9riode est souvent subdivis\u00e9e entre le haut Moyen \u00c2ge (Ve\u2009\u2013\u2009Xe si\u00e8cle), le Moyen \u00c2ge central (XIe\u2009\u2013\u2009XIIIe si\u00e8cle) et le Moyen \u00c2ge tardif (XIVe\u2009\u2013\u2009XVe si\u00e8cle).\nLa d\u00e9population, la d\u00e9surbanisation et les migrations de l\u0027Antiquit\u00e9 tardive se poursuivent durant le haut Moyen \u00c2ge et les envahisseurs ou migrants barbares fondent de nouveaux royaumes sur les territoires de l\u0027ancien Empire romain d\u0027Occident.", "label": "Moyen \u00c2ge", "page_id": "1974", "thumbnail": null, "wikidata_id": "Q12554"}, "wordnetentity": {"definition": "the period of history between classical antiquity and the Italian Renaissance", "english_lemmas": [], "french_lemmas": [], "hypernyms_list": [], "label": "Moyen \u00c2ge", "name": "middle_ages.n.01", "region_domains": [], "root_hypernyms": [], "topic_domains": [], "usage_domains": []}}, {"answers": ["f\u00e9odaux"], "concepts": [], "difficulty": "unknown", "distractors": [["communaux", "r\u00e9gionaux", "marchands", "militaires", "locaux", "religieux"]], "feedback": "La bonne r\u00e9ponse est \u0027f\u00e9odaux\u0027 car, au XIIe si\u00e8cle, le pouvoir royal cherche \u00e0 s\u0027imposer face au syst\u00e8me f\u00e9odal qui domine l\u0027organisation politique et sociale. Les autres propositions comme \u0027communaux\u0027, \u0027r\u00e9gionaux\u0027, ou \u0027religieux\u0027 ne correspondent pas \u00e0 la nature des enjeux de pouvoir sp\u00e9cifiques \u00e0 cette \u00e9poque.", "font": {"color": "white"}, "group": 4, "id": "1f7790f2887b40bb91257e379c6a08fe", "label": "fill_in", "lang": "fr", "query": "Le gouvernement royal, au XIIe si\u00e8cle, commence \u00e0 poser les bases d\u2019un \u00c9tat moderne en s\u0027imposant face aux pouvoirs \u003cblank\u003e.", "shape": "dot", "size": 5, "sources": [{"associated_block_ids": [], "categories": [], "children_ids": [], "corpus_id": 564, "corpus_label": null, "doc_id": 2569, "doc_label": "chap 4 les-villes-au-moyen-age", "end_time": null, "first_page": 1, "html_tag": "p", "id": "46e9904c44e84a378e16e856cf397835", "image_url": null, "last_page": 1, "long_summary": null, "next_id": "9cce1b46cf4342aa88eff8c413e4a895", "order": 58.0, "origin_type": "document_content", "parent_id": "139bee012e25408caefc6b9ba17ccc78", "prev_id": "37cfbb7f98c84260a5320daeaf4beca5", "publication_date": null, "score": 1.0, "short_summary": null, "start_time": null, "text": "Le mouvement urbain qui s\u0027amorce principalement au XIIe si\u00e8cle fait toutefois apparaitre de nouveaux modes de vie et stimule l\u0027\u00e9conomie marchande. De son c\u00f4t\u00e9, le gouvernement royal pose les bases d\u0027un \u00c9tat moderne, en s\u0027imposant progressivement face aux pouvoirs f\u00e9odaux, en \u00e9tendant son domaine et en d\u00e9veloppant un appareil administratif plus efficace pour le contr\u00f4ler.", "title": null}], "title": "Le gouvernement royal, au XIIe si\u00e8cle, commence \u00e0 poser les bases d\u2019un \u00c9tat moderne en s\u0027imposant face aux pouvoirs \u003cblank\u003e.", "type": "fill_in"}, {"concepts": [], "difficulty": "unknown", "feedback": "Effectivement, le gouvernement royal renforce son autorit\u00e9 en s\u0027opposant progressivement aux pouvoirs f\u00e9odaux, en affirmant son influence sur un domaine plus vaste et en d\u00e9veloppant un appareil administratif pour consolider son contr\u00f4le.", "font": {"color": "white"}, "group": 5, "id": "cf22f8f1c9df4db6bc894365bbc052b4", "label": "true_false", "lang": "fr", "shape": "dot", "size": 5, "sources": [{"associated_block_ids": [], "categories": [], "children_ids": [], "corpus_id": 564, "corpus_label": null, "doc_id": 2569, "doc_label": "chap 4 les-villes-au-moyen-age", "end_time": null, "first_page": 1, "html_tag": "p", "id": "46e9904c44e84a378e16e856cf397835", "image_url": null, "last_page": 1, "long_summary": null, "next_id": "9cce1b46cf4342aa88eff8c413e4a895", "order": 58.0, "origin_type": "document_content", "parent_id": "139bee012e25408caefc6b9ba17ccc78", "prev_id": "37cfbb7f98c84260a5320daeaf4beca5", "publication_date": null, "score": 1.0, "short_summary": null, "start_time": null, "text": "Le mouvement urbain qui s\u0027amorce principalement au XIIe si\u00e8cle fait toutefois apparaitre de nouveaux modes de vie et stimule l\u0027\u00e9conomie marchande. De son c\u00f4t\u00e9, le gouvernement royal pose les bases d\u0027un \u00c9tat moderne, en s\u0027imposant progressivement face aux pouvoirs f\u00e9odaux, en \u00e9tendant son domaine et en d\u00e9veloppant un appareil administratif plus efficace pour le contr\u00f4ler.", "title": null}], "statement": "Le gouvernement royal du XIIe si\u00e8cle commence \u00e0 poser les bases d\u0027un \u00c9tat moderne en \u00e9tendant son contr\u00f4le aux d\u00e9pens des pouvoirs f\u00e9odaux.", "title": "Le gouvernement royal du XIIe si\u00e8cle commence \u00e0 poser les bases d\u0027un \u00c9tat moderne en \u00e9tendant son contr\u00f4le aux d\u00e9pens des pouvoirs f\u00e9odaux.", "type": "true_false", "veracity": true}, {"answers": ["l\u00e9gistes"], "concepts": [], "difficulty": "unknown", "distractors": [["intendants", "clercs", "ministres", "ambassadeurs", "juristes", "pr\u00e9fets"]], "feedback": "Les conseillers sp\u00e9cialis\u00e9s en droit \u00e0 l\u0027\u00e9poque des rois de France \u00e9taient nomm\u00e9s \u00ab l\u00e9gistes \u00bb. Ils aidaient les souverains \u00e0 prendre des d\u00e9cisions importantes concernant la gestion du royaume. Bien que certains termes comme \u00ab juristes \u00bb ou \u00ab ministres \u00bb puissent se rapporter \u00e0 des fonctions en lien avec la loi ou l\u0027administration, le terme sp\u00e9cifique utilis\u00e9 pour ces conseillers \u00e9tait \u00ab l\u00e9gistes \u00bb.", "font": {"color": "white"}, "group": 4, "id": "1f057d23a65a4deb91acddbf1de913f0", "label": "fill_in", "lang": "fr", "query": "Pour mieux organiser et g\u00e9rer le royaume de France, les rois \u00e9taient assist\u00e9s par des conseillers sp\u00e9cialis\u00e9s en droit appel\u00e9s \u003cblank\u003e.", "shape": "dot", "size": 5, "sources": [{"associated_block_ids": [], "categories": [], "children_ids": [], "corpus_id": 564, "corpus_label": null, "doc_id": 2553, "doc_label": "9782210105669_088-103-CH05H", "end_time": null, "first_page": 11, "html_tag": "p", "id": "c0ac7bf27bb147649abf77753ce46487", "image_url": null, "last_page": 12, "long_summary": null, "next_id": "3099f4e45ec344c1a8a6a0f935f17983", "order": 7.0, "origin_type": "document_content", "parent_id": "2bcc2f0fea9e46089a5351443fcac137", "prev_id": "8e6867a2814c4be3b5ff9d37097b36a0", "publication_date": null, "score": 1.0, "short_summary": null, "start_time": null, "text": "Pour renforcer l\u0027\u00c9tat, les rois de France d\u00e9veloppent une administration puissante. Pour mieux organiser et g\u00e9rer un vaste territoire, les souverains se font aider par des conseillers sp\u00e9cialistes en droit que l\u0027on nomme \u00ab l\u00e9gistes \u00bb. Philippe le Bel, roi de France de 1285 \u00e0 1314, prend des d\u00e9cisions, entour\u00e9 de ses l\u00e9gistes. Son r\u00e8gne marque le d\u00e9but d\u0027une nouvelle politique royale.", "title": null}], "title": "Pour mieux organiser et g\u00e9rer le royaume de France, les rois \u00e9taient assist\u00e9s par des conseillers sp\u00e9cialis\u00e9s en droit appel\u00e9s \u003cblank\u003e.", "type": "fill_in"}, {"concepts": [], "difficulty": "unknown", "feedback": "Philippe le Bel a effectivement r\u00e9gn\u00e9 entre 1285 et 1314. Il est connu pour avoir initi\u00e9 une nouvelle phase de structuration de l\u0027\u00c9tat en s\u0027appuyant sur ses l\u00e9gistes pour asseoir l\u0027autorit\u00e9 royale.", "font": {"color": "white"}, "group": 5, "id": "1d891a30293b48038e6abaffe5b24e3b", "label": "true_false", "lang": "fr", "shape": "dot", "size": 5, "sources": [{"associated_block_ids": [], "categories": [], "children_ids": [], "corpus_id": 564, "corpus_label": null, "doc_id": 2553, "doc_label": "9782210105669_088-103-CH05H", "end_time": null, "first_page": 11, "html_tag": "p", "id": "c0ac7bf27bb147649abf77753ce46487", "image_url": null, "last_page": 12, "long_summary": null, "next_id": "3099f4e45ec344c1a8a6a0f935f17983", "order": 7.0, "origin_type": "document_content", "parent_id": "2bcc2f0fea9e46089a5351443fcac137", "prev_id": "8e6867a2814c4be3b5ff9d37097b36a0", "publication_date": null, "score": 1.0, "short_summary": null, "start_time": null, "text": "Pour renforcer l\u0027\u00c9tat, les rois de France d\u00e9veloppent une administration puissante. Pour mieux organiser et g\u00e9rer un vaste territoire, les souverains se font aider par des conseillers sp\u00e9cialistes en droit que l\u0027on nomme \u00ab l\u00e9gistes \u00bb. Philippe le Bel, roi de France de 1285 \u00e0 1314, prend des d\u00e9cisions, entour\u00e9 de ses l\u00e9gistes. Son r\u00e8gne marque le d\u00e9but d\u0027une nouvelle politique royale.", "title": null}], "statement": "Philippe le Bel est roi de France de 1285 \u00e0 1314 et son r\u00e8gne marque le d\u00e9but d\u0027une nouvelle politique royale.", "title": "Philippe le Bel est roi de France de 1285 \u00e0 1314 et son r\u00e8gne marque le d\u00e9but d\u0027une nouvelle politique royale.", "type": "true_false", "veracity": true}, {"concepts": [], "difficulty": "unknown", "feedback": "Les rois de France utilisent principalement des conseillers sp\u00e9cialistes en droit, appel\u00e9s \u0027l\u00e9gistes\u0027, pour organiser et g\u00e9rer leur territoire, et non exclusivement des militaires. Ces conseillers jouent un r\u00f4le crucial dans la mise en place d\u0027une administration efficace.", "font": {"color": "white"}, "group": 5, "id": "4572718f64084fdfaf943531dc02a18f", "label": "true_false", "lang": "fr", "shape": "dot", "size": 5, "sources": [{"associated_block_ids": [], "categories": [], "children_ids": [], "corpus_id": 564, "corpus_label": null, "doc_id": 2553, "doc_label": "9782210105669_088-103-CH05H", "end_time": null, "first_page": 11, "html_tag": "p", "id": "c0ac7bf27bb147649abf77753ce46487", "image_url": null, "last_page": 12, "long_summary": null, "next_id": "3099f4e45ec344c1a8a6a0f935f17983", "order": 7.0, "origin_type": "document_content", "parent_id": "2bcc2f0fea9e46089a5351443fcac137", "prev_id": "8e6867a2814c4be3b5ff9d37097b36a0", "publication_date": null, "score": 1.0, "short_summary": null, "start_time": null, "text": "Pour renforcer l\u0027\u00c9tat, les rois de France d\u00e9veloppent une administration puissante. Pour mieux organiser et g\u00e9rer un vaste territoire, les souverains se font aider par des conseillers sp\u00e9cialistes en droit que l\u0027on nomme \u00ab l\u00e9gistes \u00bb. Philippe le Bel, roi de France de 1285 \u00e0 1314, prend des d\u00e9cisions, entour\u00e9 de ses l\u00e9gistes. Son r\u00e8gne marque le d\u00e9but d\u0027une nouvelle politique royale.", "title": null}], "statement": "Les rois de France renforcent l\u0027\u00c9tat en s\u0027entourant exclusivement de militaires pour g\u00e9rer leur territoire.", "title": "Les rois de France renforcent l\u0027\u00c9tat en s\u0027entourant exclusivement de militaires pour g\u00e9rer leur territoire.", "type": "true_false", "veracity": false}, {"concepts": [], "difficulty": "unknown", "feedback": "L\u0027affirmation est correcte : au XVIIe si\u00e8cle, le roi renforce progressivement son autorit\u00e9 en cumulant diff\u00e9rents pouvoirs, incluant la nomination des \u00e9v\u00eaques, ce qui t\u00e9moigne d\u0027une concentration croissante de pouvoir autour de sa personne.", "font": {"color": "white"}, "group": 5, "id": "3a2d3f1228994195a8722171ed07c4f3", "label": "true_false", "lang": "fr", "shape": "dot", "size": 5, "sources": [{"associated_block_ids": [], "categories": [], "children_ids": [], "corpus_id": 564, "corpus_label": null, "doc_id": 2534, "doc_label": "9782210105669_140-157-CH08", "end_time": null, "first_page": 15, "html_tag": "p", "id": "401aaed329d040ad9a21ed2f8bd39bf7", "image_url": null, "last_page": 15, "long_summary": null, "next_id": "f5e6e81da9114f57af6c32f40170ab3f", "order": 15.0, "origin_type": "document_content", "parent_id": "247c61c93165482ca2ad5c6c8ddf105e", "prev_id": "247c61c93165482ca2ad5c6c8ddf105e", "publication_date": null, "score": 1.0, "short_summary": null, "start_time": null, "text": "Au XVIIe si\u00e8cle, les hommes ont conscience que le pouvoir des rois se renforce. En effet, le roi cumule peu \u00e0 peu les pouvoirs politique, militaire, religieux (il nomme les \u00e9v\u00eaques), \u00e9conomique et artistique. L\u0027influence de la noblesse diminue et ne fait plus contrepoids \u00e0 la puissance du roi. La Fronde (1648-1653) est la derni\u00e8re tentative de r\u00e9volte des princes contre le pouvoir royal. Elle s\u0027ach\u00e8ve par la victoire du roi.", "title": null}], "statement": "Au XVIIe si\u00e8cle, le roi commence \u00e0 accumuler des pouvoirs dans les domaines politique, militaire, religieux, \u00e9conomique et artistique.", "title": "Au XVIIe si\u00e8cle, le roi commence \u00e0 accumuler des pouvoirs dans les domaines politique, militaire, religieux, \u00e9conomique et artistique.", "type": "true_false", "veracity": true}, {"aliases": [], "corpus_id": null, "definition": "R\u00e9sistance des aristocrates fran\u00e7ais face \u00e0 la centralisation du pouvoir royal, souvent li\u00e9e aux luttes politiques durant l\u0027Ancien R\u00e9gime.", "doc_ids": [2571], "font": {"color": "white"}, "generative": true, "group": 1, "id": "7e572162-19da-4651-881d-aaf03cfaf86c", "label": "Opposition des nobles", "lang": "fr", "ref_concept_id": null, "shape": "dot", "size": 3, "title": "R\u00e9sistance des aristocrates fran\u00e7ais face \u00e0 la centralisation du pouvoir royal, souvent li\u00e9e aux luttes politiques durant l\u0027Ancien R\u00e9gime.", "type": "concept", "valid": null, "wikientity": null, "wordnetentity": null}, {"aliases": [], "corpus_id": null, "definition": "Concept d\u00e9velopp\u00e9 par Arlette Jouanna d\u00e9crivant comment les id\u00e9es autour du pouvoir royal \u00e9voluent dans l\u0027esprit collectif au cours des si\u00e8cles.", "doc_ids": [2571], "font": {"color": "white"}, "generative": true, "group": 1, "id": "5c779867-eef5-4062-9ffb-9e20cd365506", "label": "Imaginaire politique de la royaut\u00e9", "lang": "fr", "ref_concept_id": null, "shape": "dot", "size": 3, "title": "Concept d\u00e9velopp\u00e9 par Arlette Jouanna d\u00e9crivant comment les id\u00e9es autour du pouvoir royal \u00e9voluent dans l\u0027esprit collectif au cours des si\u00e8cles.", "type": "concept", "valid": null, "wikientity": {"aliases": [], "content": null, "definition": "Arlette Jouanna, n\u00e9e Galinat, n\u00e9e le 24 mars 1936 \u00e0 Clermont-Ferrand et morte le 29 janvier 2022 \u00e0 Toulouse, est une historienne fran\u00e7aise, professeure \u00e9m\u00e9rite d\u0027histoire moderne \u00e0 l\u2019universit\u00e9 Paul-Val\u00e9ry-Montpellier. Elle est sp\u00e9cialiste de l\u0027histoire politique et sociale du XVIe si\u00e8cle en France, en particulier l\u0027histoire de la noblesse et du protestantisme.", "label": "Arlette Jouanna", "page_id": "12014836", "thumbnail": null, "wikidata_id": "Q40690885"}, "wordnetentity": null}, {"concepts": [], "difficulty": "unknown", "feedback": "Au contraire, Louis XIV \u00e9tait un roi consid\u00e9r\u00e9 comme guerrier, cherchant \u00e0 affirmer son autorit\u00e9 par la guerre. Son portrait en armure souligne cette dimension, et il s\u0027effor\u00e7ait souvent de dominer ses rivaux et voisins europ\u00e9ens pour renforcer son pouvoir.", "font": {"color": "white"}, "group": 5, "id": "bbcce9e04bd340cca6c41df7e5a5cf85", "label": "true_false", "lang": "fr", "shape": "dot", "size": 5, "sources": [{"associated_block_ids": [], "categories": [], "children_ids": [], "corpus_id": 564, "corpus_label": null, "doc_id": 2571, "doc_label": "chap 8 du-prince-de-la-renaissance-au-roi-absolu", "end_time": null, "first_page": 3, "html_tag": "p", "id": "53765266c0f043bdb8da9f67a69fad3f", "image_url": null, "last_page": 3, "long_summary": null, "next_id": "2dc9dfaba85e4ce79574226c0bcad83e", "order": 53.0, "origin_type": "document_content", "parent_id": "ea6f1f85243f411fbc0ddccf48b181a1", "prev_id": "5d7d283861e54400a07a7021c0aa5aab", "publication_date": null, "score": 1.0, "short_summary": null, "start_time": null, "text": "Niveau d\u0027acquisition 2 : Louis XIV tient son pouvoir de Dieu et prend seul toutes les d\u00e9cisions. C\u0027est un roi guerrier, comme le souligne son portrait o\u00f9 il est en armure, cherchant \u00e0 affirmer son autorit\u00e9 sur ses sujets et ses voisins et rivaux europ\u00e9ens.", "title": null}], "statement": "Louis XIV \u00e9tait un roi pacifique qui cherchait toujours \u00e0 \u00e9viter les conflits avec ses voisins europ\u00e9ens.", "title": "Louis XIV \u00e9tait un roi pacifique qui cherchait toujours \u00e0 \u00e9viter les conflits avec ses voisins europ\u00e9ens.", "type": "true_false", "veracity": false}, {"concepts": [], "difficulty": "unknown", "feedback": "Il est exact que la monarchie absolue ne s\u2019est pas instaur\u00e9e d\u0027un seul coup, mais qu\u2019elle s\u2019est progressivement d\u00e9velopp\u00e9e sur une p\u00e9riode de deux si\u00e8cles, aboutissant au r\u00e8gne de Louis XIV \u00e0 la fin du XVIIe si\u00e8cle.", "font": {"color": "white"}, "group": 5, "id": "127c8f14f8fb470b933e8b494764118a", "label": "true_false", "lang": "fr", "shape": "dot", "size": 5, "sources": [{"associated_block_ids": [], "categories": [], "children_ids": [], "corpus_id": 564, "corpus_label": null, "doc_id": 2571, "doc_label": "chap 8 du-prince-de-la-renaissance-au-roi-absolu", "end_time": null, "first_page": 2, "html_tag": "p", "id": "e905408ee2944db1a698f4bd0de5bd4a", "image_url": null, "last_page": 2, "long_summary": null, "next_id": "3013744ef3fc49088c3cc204a41a5543", "order": 8.0, "origin_type": "document_content", "parent_id": "b24229df8ad240a6abb286fe8205a06e", "prev_id": "b24229df8ad240a6abb286fe8205a06e", "publication_date": null, "score": 1.0, "short_summary": null, "start_time": null, "text": "Quelques notions sont \u00e0 pr\u00e9ciser d\u0027embl\u00e9e. La royaut\u00e9 est le fait d\u0027\u00eatre roi, la monarchie est un syst\u00e8me politique avec \u00e0 son sommet un seul homme (le roi), et l\u0027absolutisme un r\u00e9gime politique o\u00f9 le roi ne rel\u00e8ve d\u0027aucune puissance sur terre. Ce dernier terme n\u0027est apparu qu\u0027apr\u00e8s la fin du ph\u00e9nom\u00e8ne qu\u0027il \u00e9tait cens\u00e9 d\u00e9finir. Quant \u00e0 l\u0027expression \u00ab pou- voir absolu \u00bb, elle d\u00e9signe un pouvoir sans partage. La monarchie absolue ne se met pas en place d\u0027un seul coup ; c\u0027est le r\u00e9sultat d\u0027une construction de deux si\u00e8cles, jusqu\u0027au r\u00e8gne de Louis XIV \u00e0 la fin du XVIIe si\u00e8cle.", "title": null}], "statement": "La monarchie absolue a \u00e9t\u00e9 le r\u00e9sultat d\u0027une lente construction qui a dur\u00e9 environ deux si\u00e8cles jusqu\u0027au r\u00e8gne de Louis XIV.", "title": "La monarchie absolue a \u00e9t\u00e9 le r\u00e9sultat d\u0027une lente construction qui a dur\u00e9 environ deux si\u00e8cles jusqu\u0027au r\u00e8gne de Louis XIV.", "type": "true_false", "veracity": true}, {"aliases": [], "corpus_id": null, "definition": "Le gouvernement royal d\u00e9signe l\u0027autorit\u00e9 centrale qui s\u0027affirme face aux seigneurs f\u00e9odaux, posant les bases d\u0027un \u00c9tat moderne avec une administration efficace.", "doc_ids": [2565], "font": {"color": "white"}, "generative": true, "group": 1, "id": "9b73fdaf-a2af-43f9-8d4c-d84808601cc7", "label": "Gouvernement royal", "lang": "fr", "ref_concept_id": null, "shape": "dot", "size": 3, "title": "Le gouvernement royal d\u00e9signe l\u0027autorit\u00e9 centrale qui s\u0027affirme face aux seigneurs f\u00e9odaux, posant les bases d\u0027un \u00c9tat moderne avec une administration efficace.", "type": "concept", "valid": null, "wikientity": {"aliases": [], "content": null, "definition": "Le gouvernement royal est un nouveau style de gouvernement imagin\u00e9 par Louis XIV et son ministre de la marine, Jean-Baptiste Colbert, \u00e0 partir de 1663, pour reprendre en main la Nouvelle-France.\nAvant l\u0027instauration du gouvernement royal, la Nouvelle-France \u00e9tait dirig\u00e9e par un gouverneur seul qui suivaient les ordonnances soit directement du roi ou par l\u0027interm\u00e9diaire du secr\u00e9taire d\u0027\u00c9tat \u00e0 la Marine.\nAu sommet de cette hi\u00e9rarchie tr\u00f4ne le roi, monarque absolu de droit divin.", "label": "Gouvernement royal", "page_id": "162662", "thumbnail": null, "wikidata_id": "Q3112662"}, "wordnetentity": null}, {"answers": ["En s\u0027imposant face aux pouvoirs f\u00e9odaux avec une administration plus efficace"], "concepts": [], "difficulty": "unknown", "distractors": ["En s\u0027alliant \u00e9troitement avec les grands seigneurs f\u00e9odaux r\u00e9gionaux.", "En r\u00e9duisant uniquement les privil\u00e8ges de l\u0027\u00c9glise.", "En supprimant les administrations locales pour un contr\u00f4le direct.", "En d\u00e9pendant principalement de l\u0027influence des guildes commerciales.", "En pion\u00e7ant un nouveau syst\u00e8me de troc g\u00e9n\u00e9ralis\u00e9.", "En laissant les arm\u00e9es se charger de l\u2019administration.", "En limitant son intervention aux r\u00e9gions c\u00f4ti\u00e8res.", "En augmentant les taxes seulement sur les paysans ruraux.", "En s\u0027appuyant exclusivement sur le clerg\u00e9 pour gouverner."], "feedback": "Face aux pouvoirs f\u00e9odaux, le gouvernement royal a peu \u00e0 peu renforc\u00e9 son autorit\u00e9 en \u00e9tendant son domaine et en d\u00e9veloppant une administration plus efficace pour le contr\u00f4ler. Cela a permis d\u0027affirmer son autorit\u00e9 sur des territoires qui \u00e9taient auparavant sous le contr\u00f4le de seigneurs locaux, renfor\u00e7ant ainsi la mise en place d\u0027un \u00c9tat moderne.", "font": {"color": "white"}, "group": 3, "id": "0bc8aa766b8748199ed3af191160aa53", "label": "mcq", "lang": "fr", "question": "Comment le gouvernement royal \u00e9tend-il son autorit\u00e9 au XIIe si\u00e8cle?", "shape": "dot", "size": 5, "sources": [{"associated_block_ids": [], "categories": [], "children_ids": [], "corpus_id": 564, "corpus_label": null, "doc_id": 2565, "doc_label": "chap 3 seigneurs-et-paysans-au-moyen-age", "end_time": null, "first_page": 1, "html_tag": "p", "id": "99b465434bd94a1a9a7d6dc294f62da7", "image_url": null, "last_page": 1, "long_summary": null, "next_id": "f8ef75e788914bf496dce5e98c09724b", "order": 59.0, "origin_type": "document_content", "parent_id": "c8534258acb644669144f1d26853718b", "prev_id": "c9bd51547260438290145bc9c9b17835", "publication_date": null, "score": 1.0, "short_summary": null, "start_time": null, "text": "Le mouvement urbain qui s\u0027amorce principalement au XIIe si\u00e8cle fait toutefois apparaitre de nouveaux modes de vie et stimule l\u0027\u00e9conomie marchande. De son c\u00f4t\u00e9, le gouvernement royal pose les bases d\u0027un \u00c9tat moderne, en s\u0027imposant progressivement face aux pouvoirs f\u00e9odaux, en \u00e9tendant son domaine et en d\u00e9veloppant un appareil administratif plus efficace pour le contr\u00f4ler.", "title": null}], "title": "Comment le gouvernement royal \u00e9tend-il son autorit\u00e9 au XIIe si\u00e8cle?", "type": "mcq"}, {"concepts": [], "difficulty": "unknown", "feedback": "Le gouvernement royal ne s\u0027affaiblit pas, il gagne plut\u00f4t en puissance en s\u0027imposant progressivement face aux pouvoirs f\u00e9odaux. Cette p\u00e9riode marque la consolidation de l\u0027\u00c9tat moderne avec une administration plus efficace pour mieux contr\u00f4ler les territoires.", "font": {"color": "white"}, "group": 5, "id": "0798f584a3bf4179910fffa36aafb610", "label": "true_false", "lang": "fr", "shape": "dot", "size": 5, "sources": [{"associated_block_ids": [], "categories": [], "children_ids": [], "corpus_id": 564, "corpus_label": null, "doc_id": 2565, "doc_label": "chap 3 seigneurs-et-paysans-au-moyen-age", "end_time": null, "first_page": 1, "html_tag": "p", "id": "99b465434bd94a1a9a7d6dc294f62da7", "image_url": null, "last_page": 1, "long_summary": null, "next_id": "f8ef75e788914bf496dce5e98c09724b", "order": 59.0, "origin_type": "document_content", "parent_id": "c8534258acb644669144f1d26853718b", "prev_id": "c9bd51547260438290145bc9c9b17835", "publication_date": null, "score": 1.0, "short_summary": null, "start_time": null, "text": "Le mouvement urbain qui s\u0027amorce principalement au XIIe si\u00e8cle fait toutefois apparaitre de nouveaux modes de vie et stimule l\u0027\u00e9conomie marchande. De son c\u00f4t\u00e9, le gouvernement royal pose les bases d\u0027un \u00c9tat moderne, en s\u0027imposant progressivement face aux pouvoirs f\u00e9odaux, en \u00e9tendant son domaine et en d\u00e9veloppant un appareil administratif plus efficace pour le contr\u00f4ler.", "title": null}], "statement": "Le gouvernement royal commence \u00e0 s\u0027affaiblir durant le XIIe si\u00e8cle \u00e0 cause de la mont\u00e9e des pouvoirs f\u00e9odaux.", "title": "Le gouvernement royal commence \u00e0 s\u0027affaiblir durant le XIIe si\u00e8cle \u00e0 cause de la mont\u00e9e des pouvoirs f\u00e9odaux.", "type": "true_false", "veracity": false}, {"aliases": ["68618aa0-e328-4331-a5be-49a179fcd91e"], "corpus_id": null, "definition": "Philippe le Bel, Roi de France (1285-1314), est connu pour sa politique centralis\u00e9e et ses r\u00e9formes administratives qui ont renforc\u00e9 le pouvoir royal. Il a \u00e9galement marqu\u00e9 un tournant dans l\u0027histoire en interdisant les Templiers en 1302, illustrant son autorit\u00e9 croissante et son influence sur la noblesse et l\u0027\u00c9glise.", "doc_ids": [2553, 2558], "font": {"color": "white"}, "generative": true, "group": 1, "id": "480d3943-7e8e-4401-ae6d-9b89ee9b834b", "label": "Philippe le Bel", "lang": "fr", "ref_concept_id": null, "shape": "dot", "size": 3, "title": "Philippe le Bel, Roi de France (1285-1314), est connu pour sa politique centralis\u00e9e et ses r\u00e9formes administratives qui ont renforc\u00e9 le pouvoir royal. Il a \u00e9galement marqu\u00e9 un tournant dans l\u0027histoire en interdisant les Templiers en 1302, illustrant son autorit\u00e9 croissante et son influence sur la noblesse et l\u0027\u00c9glise.", "type": "concept", "valid": null, "wikientity": {"aliases": [], "content": null, "definition": "Philippe IV, dit \u00ab Philippe le Bel \u00bb mais aussi \u00ab le roi de fer \u00bb,,, n\u00e9 au printemps 1268 au ch\u00e2teau de Fontainebleau o\u00f9 il est mort le 29 novembre 1314, fils de Philippe III le Hardi et de l\u0027infante Isabelle d\u0027Aragon, petit-fils de Louis IX, est roi de France de 1285 \u00e0 1314, le onzi\u00e8me de la dynastie des Cap\u00e9tiens directs qui remonte sans interruption \u00e0 987 (Hugues Capet). \nIl est aussi roi de Navarre de 1284 \u00e0 1305, sous le nom de Philippe Ier, par son mariage avec la reine Jeanne Ire.\nIl devient roi de France en octobre 1285 \u00e0 l\u0027\u00e2ge de 17 ans.", "label": "Philippe IV le Bel", "page_id": "30780", "thumbnail": null, "wikidata_id": "Q130969"}, "wordnetentity": null}, {"aliases": [], "corpus_id": null, "definition": "Modifications apport\u00e9es par Henri IV pour renforcer l\u0027\u00c9tat et am\u00e9liorer la gestion des finances publiques.", "doc_ids": [2534], "font": {"color": "white"}, "generative": true, "group": 1, "id": "d5f7f6cb-ca15-4714-b312-10a47896f8cd", "label": "r\u00e9formes administratives", "lang": "fr", "ref_concept_id": null, "shape": "dot", "size": 3, "title": "Modifications apport\u00e9es par Henri IV pour renforcer l\u0027\u00c9tat et am\u00e9liorer la gestion des finances publiques.", "type": "concept", "valid": null, "wikientity": null, "wordnetentity": null}, {"answers": ["Il interdit toute guerre priv\u00e9e dans le royaume"], "concepts": [], "difficulty": "unknown", "distractors": ["Il impose des taxes aux seigneurs combattants.", "Il autorise les guerres pour la d\u00e9fense religieuse.", "Il limite les conflits \u00e0 des p\u00e9riodes d\u00e9finies.", "Il met en place des tribunaux militaires royaux.", "Il oblige les nobles \u00e0 payer pour leurs guerres.", "Il permet les guerres priv\u00e9es avec l\u0027accord royal.", "Il encourage les nobles \u00e0 utiliser des mercenaires.", "Il impose une tr\u00eave militaire de 10 ans.", "Il restreint les guerres uniquement aux conflits frontaliers."], "feedback": "Louis IX prend une mesure forte pour mettre fin aux conflits arm\u00e9s entre nobles en interdisant toutes les guerres priv\u00e9es dans le royaume. Cette d\u00e9cision permet \u00e0 la cour de justice de Paris d\u0027exercer ses comp\u00e9tences sur l\u0027ensemble du territoire et de garantir une paix plus durable.", "font": {"color": "white"}, "group": 3, "id": "6767d7afc630428c9d0050f78e1f0ca8", "label": "mcq", "lang": "fr", "question": "Quelle mesure Louis IX prend-il en 1258 concernant les guerres priv\u00e9es ?", "shape": "dot", "size": 5, "sources": [{"associated_block_ids": [], "categories": [], "children_ids": [], "corpus_id": 564, "corpus_label": null, "doc_id": 2558, "doc_label": "chap 5 la-feodalite-et-laffirmation-de-letat", "end_time": null, "first_page": 3, "html_tag": "p", "id": "3092fb41d9f541e09b6e1cccb4bfb38f", "image_url": null, "last_page": 3, "long_summary": null, "next_id": "358171a6c37a4f488dad0c43be43f201", "order": 7.0, "origin_type": "document_content", "parent_id": "193200c1c7a24a6ea6f037ffd40b961c", "prev_id": "4b19e7b9e12c4c24a8ec2fe8497ee201", "publication_date": null, "score": 1.0, "short_summary": null, "start_time": null, "text": "Le Parlement de Paris devient une cour de justice dont les comp\u00e9tences s\u0027exercent dans l\u0027ensemble du royaume. Il coiffe les juridictions des baillis et des s\u00e9n\u00e9chaux qui rendent la justice au nom du roi dans les seigneuries. Dans le domaine militaire, Louis IX inter- dit en 1258 toute guerre priv\u00e9e. Nobles et chevaliers ne sont plus autoris\u00e9s \u00e0 se battre qu\u0027au service du roi. Les d\u00e9faites de la guerre de Cent Ans entrainent la fin de l\u0027arm\u00e9e f\u00e9odale. Les services exig\u00e9s des vassaux et des roturiers sont remplac\u00e9s par des imp\u00f4ts qui permettent de financer des arm\u00e9es de routiers et de mercenaires, command\u00e9s par des capitaines nomm\u00e9s par le roi. Cette arm\u00e9e royale d\u0027un type nouveau connait de premiers succ\u00e8s sous Charles V, mais ce n\u0027est qu\u0027au lendemain de la reconqu\u00eate de la France sur les Anglais que Charles VII organise une v\u00e9ritable arm\u00e9e de m\u00e9tier. En 1445, il cr\u00e9e 15 compagnies d\u0027ordonnance de 100 lances chacune, soit un effectif d\u0027environ 10 000 soldats en th\u00e9orie disponibles en permanence. La taille finance cette arm\u00e9e et tend elle aussi \u00e0 devenir r\u00e9guli\u00e8re.", "title": null}], "title": "Quelle mesure Louis IX prend-il en 1258 concernant les guerres priv\u00e9es ?", "type": "mcq"}, {"answers": ["Les grands seigneurs du royaume lui apportent un soutien crucial"], "concepts": [], "difficulty": "unknown", "distractors": ["Il d\u00e9pend principalement de la bourgeoisie", "Les chevaliers d\u00e9tiennent l\u0027essentiel de son pouvoir", "Les artisans assurent le maintien de son royaume", "Seuls les \u00e9v\u00eaques soutiennent son r\u00e8gne", "Il s\u2019affirme gr\u00e2ce aux monast\u00e8res", "Il s\u0027appuie sur des alliances diplomatiques", "Les marchands du nord assurent sa puissance", "Il gouverne surtout avec l\u2019aide des paysans", "Il compte principalement sur le soutien militaire"], "feedback": "Les grands seigneurs du royaume sont essentiels pour le pouvoir du roi au XIe si\u00e8cle, car ils lui apportent leur soutien et leur loyaut\u00e9. Sans ce soutien, le roi serait affaibli face aux ambitions des autres seigneurs et des monast\u00e8res.", "font": {"color": "white"}, "group": 3, "id": "d648d072e5aa412cb9f624387d5bb51a", "label": "mcq", "lang": "fr", "question": "Sur qui le roi s\u0027appuie-t-il pour affirmer son pouvoir au XIe si\u00e8cle ?", "shape": "dot", "size": 5, "sources": [{"associated_block_ids": [], "categories": [], "children_ids": [], "corpus_id": 564, "corpus_label": null, "doc_id": 2558, "doc_label": "chap 5 la-feodalite-et-laffirmation-de-letat", "end_time": null, "first_page": 2, "html_tag": "p", "id": "9dad55a6348f4a9089cd243f8e1a29c8", "image_url": null, "last_page": 2, "long_summary": null, "next_id": "e2333f4903ef4972949b39943dbf42e6", "order": 24.0, "origin_type": "document_content", "parent_id": "dc9ad72267894d80bff592b8ea997b10", "prev_id": "0b246d6f369a4aa4bd1f54faad9d3d96", "publication_date": null, "score": 1.0, "short_summary": null, "start_time": null, "text": "Par ailleurs, le roi s\u0027affirme au sommet de la pyramide f\u00e9odale. Il est le seul puissant qui ne pr\u00eate hommage \u00e0 aucun autre. Au XIe si\u00e8cle, il gouverne en s\u0027appuyant sur les grands seigneurs du royaume dont d\u00e9pend encore fortement son pouvoir. Tout un groupe d\u0027\u00e9v\u00eaques soutient par ailleurs le roi dont ils esp\u00e8rent une protection contre les grands seigneurs et les ambitions des monast\u00e8res.", "title": null}], "title": "Sur qui le roi s\u0027appuie-t-il pour affirmer son pouvoir au XIe si\u00e8cle ?", "type": "mcq"}, {"answers": ["Prot\u00e9ger l\u0027\u00c9glise et faire r\u00e9gner paix, justice et mis\u00e9ricorde"], "concepts": [], "difficulty": "unknown", "distractors": ["Maintenir les lois sans jamais les modifier.", "D\u00e9velopper des routes commerciales avec d\u0027autres royaumes europ\u00e9ens.", "G\u00e9rer les affaires eccl\u00e9siastiques au nom du pape.", "Promouvoir la libert\u00e9 d\u0027expression pour tous.", "Conqu\u00e9rir de nouveaux territoires et \u00e9tendre son autorit\u00e9.", "R\u00e9tablir les rites pa\u00efens pour renforcer l\u0027unit\u00e9 nationale.", "Cr\u00e9er une alliance militaire contre les royaumes voisins.", "Abolir les privil\u00e8ges des nobles et instaurer l\u0027\u00e9galit\u00e9.", "Encourager les arts et la culture dans toutes ses r\u00e9gions."], "feedback": "Lors de la c\u00e9r\u00e9monie du sacre, le roi promet \u00e0 l\u0027\u00c9glise de prot\u00e9ger ses int\u00e9r\u00eats, ainsi que de maintenir la paix et la justice dans le pays. Il s\u0027engage \u00e9galement \u00e0 faire preuve de mis\u00e9ricorde envers son peuple. Cela montre l\u0027\u00e9quilibre entre le pouvoir royal et le pouvoir eccl\u00e9siastique, ainsi que l\u0027importance de l\u0027\u00c9glise dans la vie politique de la monarchie fran\u00e7aise.", "font": {"color": "white"}, "group": 3, "id": "21e64fc42a924e35bdb7837c4f6ab22b", "label": "mcq", "lang": "fr", "question": "Que promet le roi lors de la c\u00e9r\u00e9monie du sacre ?", "shape": "dot", "size": 5, "sources": [{"associated_block_ids": [], "categories": [], "children_ids": [], "corpus_id": 564, "corpus_label": null, "doc_id": 2558, "doc_label": "chap 5 la-feodalite-et-laffirmation-de-letat", "end_time": null, "first_page": 2, "html_tag": "p", "id": "44196854462d4801856772665172317a", "image_url": null, "last_page": 2, "long_summary": null, "next_id": "0b246d6f369a4aa4bd1f54faad9d3d96", "order": 22.0, "origin_type": "document_content", "parent_id": "dc9ad72267894d80bff592b8ea997b10", "prev_id": "c29ffd482df74e4c971a5e72f2cb76ca", "publication_date": null, "score": 1.0, "short_summary": null, "start_time": null, "text": "La sp\u00e9cificit\u00e9 du roi tient notamment au sacre. Lors de la c\u00e9r\u00e9monie o\u00f9 il a lieu, dont le rituel est durablement fix\u00e9 au milieu du XIIIe si\u00e8cle, il promet \u00e0 l\u0027\u00c9glise de la prot\u00e9ger, de faire r\u00e9gner la paix et la justice et de faire preuve de mis\u00e9ricorde. Le sacre manifeste ainsi un \u00e9quilibre entre le pouvoir royal et le pouvoir eccl\u00e9siastique et exprime l\u0027ind\u00e9pendance et la sup\u00e9riorit\u00e9 de la monarchie fran\u00e7aise sur les autres rois chr\u00e9tiens.", "title": null}], "title": "Que promet le roi lors de la c\u00e9r\u00e9monie du sacre ?", "type": "mcq"}, {"answers": ["Lors de la c\u00e9r\u00e9monie du sacre \u00e0 Reims"], "concepts": [], "difficulty": "unknown", "distractors": ["Lors de son couronnement en Normandie", "\u00c0 la cath\u00e9drale de Chartres", "Durant une assembl\u00e9e royale \u00e0 Paris", "Lors d\u0027une grande bataille victorieuse", "Au palais de Versailles", "\u00c0 l\u0027abbaye de Saint-Denis", "Pendant une c\u00e9r\u00e9monie au Louvre", "Lors d\u0027un concile \u00e0 Bordeaux", "Apr\u00e8s une consultation des grands vassaux"], "feedback": "Lors de la c\u00e9r\u00e9monie du sacre \u00e0 Reims, le roi re\u00e7oit l\u0027onction divine et devient ainsi investi du pouvoir. Cela symbolise sa fonction de dirigeant et lui conf\u00e8re une l\u00e9gitimit\u00e9 divine aupr\u00e8s de ses sujets.", "font": {"color": "white"}, "group": 3, "id": "2a7cf7a909b24780aaf0c8d10acfddd7", "label": "mcq", "lang": "fr", "question": "O\u00f9 le roi est-il investi de son pouvoir au XIe si\u00e8cle ?", "shape": "dot", "size": 5, "sources": [{"associated_block_ids": [], "categories": [], "children_ids": [], "corpus_id": 564, "corpus_label": null, "doc_id": 2558, "doc_label": "chap 5 la-feodalite-et-laffirmation-de-letat", "end_time": null, "first_page": 3, "html_tag": "p", "id": "13a744bb49674658b09e4a792c2efcad", "image_url": null, "last_page": 3, "long_summary": null, "next_id": "e1366ccc9f3c4560a7c0790ccf7ff274", "order": 11.0, "origin_type": "document_content", "parent_id": "f6c29db8b5ed42c783590a0aa48e0c36", "prev_id": "be4789c31c5e4176a2c4f1361e557c4a", "publication_date": null, "score": 1.0, "short_summary": null, "start_time": null, "text": "Les rapports des vassaux \u00e0 leurs seigneurs constituent une pyramide au sommet de laquelle se trouve le roi. Au XIe si\u00e8cle, m\u00eame si les grands vassaux pr\u00eatent difficilement hommage au roi, celui-ci reste tout de m\u00eame un personnage sacr\u00e9, qui doit assurer la paix et la justice dans son royaume. Le roi est investi du pouvoir pendant la c\u00e9r\u00e9monie du sacre, \u00e0 Reims.", "title": null}], "title": "O\u00f9 le roi est-il investi de son pouvoir au XIe si\u00e8cle ?", "type": "mcq"}, {"answers": ["Permet de faire appel au roi"], "concepts": [], "difficulty": "unknown", "distractors": ["Renforce le pouvoir des seigneurs", "Donne plus de libert\u00e9 aux barons", "Favorise les guerres entre seigneurs", "R\u00e9duit les privil\u00e8ges des villes", "Prot\u00e8ge les terres des monast\u00e8res", "D\u00e9l\u00e8gue l\u2019autorit\u00e9 aux baillis", "Centralise le pouvoir eccl\u00e9siastique", "Encourage la r\u00e9forme des lois f\u00e9odales", "Fait respecter les trait\u00e9s de paix"], "feedback": "La bonne r\u00e9ponse est que la justice royale permet de faire appel au roi car cela renforce son pouvoir en offrant aux sujets une instance sup\u00e9rieure pour r\u00e9gler les conflits.", "font": {"color": "white"}, "group": 3, "id": "b25da512a7dd42e799788b35385f16f6", "label": "mcq", "lang": "fr", "question": "Quel r\u00f4le joue la justice royale d\u00e9velopp\u00e9e par les souverains ?", "shape": "dot", "size": 5, "sources": [{"associated_block_ids": [], "categories": [], "children_ids": [], "corpus_id": 564, "corpus_label": null, "doc_id": 2553, "doc_label": "9782210105669_088-103-CH05H", "end_time": null, "first_page": 13, "html_tag": "p", "id": "615fac7e13b842d8a96bda8f5db1675a", "image_url": null, "last_page": 13, "long_summary": null, "next_id": "b251acc9d4544b99b363177e55997c66", "order": 25.0, "origin_type": "document_content", "parent_id": "6d7e56370ea04a538c7bb62883618d23", "prev_id": "6d7e56370ea04a538c7bb62883618d23", "publication_date": null, "score": 1.0, "short_summary": null, "start_time": null, "text": "\u00c0 partir du XIIe si\u00e8cle, les souverains consolident le pouvoir royal. Ils affirment qu\u0027ils sont suzerains de tous les seigneurs. Ils cr\u00e9ent l\u0027administration des finances qui collecte les imp\u00f4ts. Les rois, aid\u00e9s par des l\u00e9gistes et des conseillers, sont repr\u00e9sent\u00e9s par des baillis. Pour renforcer leur pouvoir, ils d\u00e9veloppent une justice royale qui permet de faire appel au roi.", "title": null}], "title": "Quel r\u00f4le joue la justice royale d\u00e9velopp\u00e9e par les souverains ?", "type": "mcq"}, {"answers": ["L\u0027administration des finances"], "concepts": [], "difficulty": "unknown", "distractors": ["Les baillis", "Les \u00e9v\u00eaques", "Les l\u00e9gistes", "Les seigneurs locaux", "Les conseillers royaux", "Les communes", "Les notaires de province", "Les sergents royaux", "Les assesseurs des tribunaux"], "feedback": "La bonne r\u00e9ponse est l\u0027administration des finances car elle est charg\u00e9e de r\u00e9colter les imp\u00f4ts pour le roi et cela permet de consolider son pouvoir.", "font": {"color": "white"}, "group": 3, "id": "9dcc872c7d3b48cba2813c91ff951e6f", "label": "mcq", "lang": "fr", "question": "Qui collecte les imp\u00f4ts pour les rois \u00e0 partir du XIIe si\u00e8cle ?", "shape": "dot", "size": 5, "sources": [{"associated_block_ids": [], "categories": [], "children_ids": [], "corpus_id": 564, "corpus_label": null, "doc_id": 2553, "doc_label": "9782210105669_088-103-CH05H", "end_time": null, "first_page": 13, "html_tag": "p", "id": "615fac7e13b842d8a96bda8f5db1675a", "image_url": null, "last_page": 13, "long_summary": null, "next_id": "b251acc9d4544b99b363177e55997c66", "order": 25.0, "origin_type": "document_content", "parent_id": "6d7e56370ea04a538c7bb62883618d23", "prev_id": "6d7e56370ea04a538c7bb62883618d23", "publication_date": null, "score": 1.0, "short_summary": null, "start_time": null, "text": "\u00c0 partir du XIIe si\u00e8cle, les souverains consolident le pouvoir royal. Ils affirment qu\u0027ils sont suzerains de tous les seigneurs. Ils cr\u00e9ent l\u0027administration des finances qui collecte les imp\u00f4ts. Les rois, aid\u00e9s par des l\u00e9gistes et des conseillers, sont repr\u00e9sent\u00e9s par des baillis. Pour renforcer leur pouvoir, ils d\u00e9veloppent une justice royale qui permet de faire appel au roi.", "title": null}], "title": "Qui collecte les imp\u00f4ts pour les rois \u00e0 partir du XIIe si\u00e8cle ?", "type": "mcq"}, {"answers": ["les grands seigneurs"], "concepts": [], "difficulty": "unknown", "distractors": [["les monast\u00e8res", "les paysans", "les chevaliers", "les \u00e9v\u00eaques", "les bourgeois", "les artisans"]], "feedback": "Au XIe si\u00e8cle, le roi d\u00e9pend encore des grands seigneurs qui d\u00e9tiennent un pouvoir local important. Bien qu\u0027il soit au sommet de la pyramide f\u00e9odale, il a besoin de l\u0027appui de ces hommes de pouvoir pour gouverner le royaume efficacement.", "font": {"color": "white"}, "group": 4, "id": "b3a771f1a6964185829a09cca957050b", "label": "fill_in", "lang": "fr", "query": "Au XIe si\u00e8cle, le roi gouverne en s\u0027appuyant sur \u003cblank\u003e du royaume dont d\u00e9pend encore fortement son pouvoir.", "shape": "dot", "size": 5, "sources": [{"associated_block_ids": [], "categories": [], "children_ids": [], "corpus_id": 564, "corpus_label": null, "doc_id": 2558, "doc_label": "chap 5 la-feodalite-et-laffirmation-de-letat", "end_time": null, "first_page": 2, "html_tag": "p", "id": "9dad55a6348f4a9089cd243f8e1a29c8", "image_url": null, "last_page": 2, "long_summary": null, "next_id": "e2333f4903ef4972949b39943dbf42e6", "order": 24.0, "origin_type": "document_content", "parent_id": "dc9ad72267894d80bff592b8ea997b10", "prev_id": "0b246d6f369a4aa4bd1f54faad9d3d96", "publication_date": null, "score": 1.0, "short_summary": null, "start_time": null, "text": "Par ailleurs, le roi s\u0027affirme au sommet de la pyramide f\u00e9odale. Il est le seul puissant qui ne pr\u00eate hommage \u00e0 aucun autre. Au XIe si\u00e8cle, il gouverne en s\u0027appuyant sur les grands seigneurs du royaume dont d\u00e9pend encore fortement son pouvoir. Tout un groupe d\u0027\u00e9v\u00eaques soutient par ailleurs le roi dont ils esp\u00e8rent une protection contre les grands seigneurs et les ambitions des monast\u00e8res.", "title": null}], "title": "Au XIe si\u00e8cle, le roi gouverne en s\u0027appuyant sur \u003cblank\u003e du royaume dont d\u00e9pend encore fortement son pouvoir.", "type": "fill_in"}, {"answers": ["la Flandre"], "concepts": [], "difficulty": "unknown", "distractors": [["la Normandie", "l\u0027Aquitaine", "le Languedoc", "la Bretagne", "la Bourgogne", "le Poitou"]], "feedback": "Philippe Auguste s\u0027empare de la Flandre apr\u00e8s la bataille de Bouvines en 1214. Cette victoire lui permet de renforcer son autorit\u00e9 face aux grands seigneurs. Les autres territoires mentionn\u00e9s ne sont pas concern\u00e9s par cette victoire sp\u00e9cifique.", "font": {"color": "white"}, "group": 4, "id": "25f375a077c3465eb43ac517f271a142", "label": "fill_in", "lang": "fr", "query": "Apr\u00e8s la victoire de Bouvines en 1214, Philippe Auguste s\u0027empare de \u003cblank\u003e et renforce son pouvoir face aux seigneurs.", "shape": "dot", "size": 5, "sources": [{"associated_block_ids": [], "categories": [], "children_ids": [], "corpus_id": 564, "corpus_label": null, "doc_id": 2553, "doc_label": "9782210105669_088-103-CH05H", "end_time": null, "first_page": 13, "html_tag": "p", "id": "eb05856d70da404db8b12cfc1d348f47", "image_url": null, "last_page": 13, "long_summary": null, "next_id": "551af7635b1c46178b38ec707166cd3a", "order": 22.0, "origin_type": "document_content", "parent_id": "7d3d5abe481241c6b3ae399311f779fe", "prev_id": "97850784b00c40d7af4f24f1e54f2952", "publication_date": null, "score": 1.0, "short_summary": null, "start_time": null, "text": "Les successeurs d\u0027Hugues Capet affrontent \u00e9galement les grands seigneurs. Ils r\u00e9ussissent \u00e0 agrandir lentement le domaine royal par la guerre. Ainsi, apr\u00e8s sa victoire de Bouvines en 1214, Philippe Auguste s\u0027empare de la Flandre et s\u0027impose aux seigneurs. Les souverains prot\u00e8gent l\u0027\u00c9glise et re\u00e7oivent en \u00e9change son soutien. Par la c\u00e9r\u00e9monie du sacre, le roi s\u0027appuie sur l\u0027\u00c9glise pour r\u00e9gner.", "title": null}], "title": "Apr\u00e8s la victoire de Bouvines en 1214, Philippe Auguste s\u0027empare de \u003cblank\u003e et renforce son pouvoir face aux seigneurs.", "type": "fill_in"}, {"concepts": [], "difficulty": "unknown", "feedback": "Le roi est le seul puissant qui ne pr\u00eate hommage \u00e0 aucun autre, puisqu\u0027il se trouve au sommet de la pyramide f\u00e9odale. Son pouvoir d\u00e9pend en partie des grands seigneurs, mais il ne leur est pas subordonn\u00e9 par un acte d\u0027hommage.", "font": {"color": "white"}, "group": 5, "id": "e28440bb011c465eac50ad43ed4edf58", "label": "true_false", "lang": "fr", "shape": "dot", "size": 5, "sources": [{"associated_block_ids": [], "categories": [], "children_ids": [], "corpus_id": 564, "corpus_label": null, "doc_id": 2558, "doc_label": "chap 5 la-feodalite-et-laffirmation-de-letat", "end_time": null, "first_page": 2, "html_tag": "p", "id": "9dad55a6348f4a9089cd243f8e1a29c8", "image_url": null, "last_page": 2, "long_summary": null, "next_id": "e2333f4903ef4972949b39943dbf42e6", "order": 24.0, "origin_type": "document_content", "parent_id": "dc9ad72267894d80bff592b8ea997b10", "prev_id": "0b246d6f369a4aa4bd1f54faad9d3d96", "publication_date": null, "score": 1.0, "short_summary": null, "start_time": null, "text": "Par ailleurs, le roi s\u0027affirme au sommet de la pyramide f\u00e9odale. Il est le seul puissant qui ne pr\u00eate hommage \u00e0 aucun autre. Au XIe si\u00e8cle, il gouverne en s\u0027appuyant sur les grands seigneurs du royaume dont d\u00e9pend encore fortement son pouvoir. Tout un groupe d\u0027\u00e9v\u00eaques soutient par ailleurs le roi dont ils esp\u00e8rent une protection contre les grands seigneurs et les ambitions des monast\u00e8res.", "title": null}], "statement": "Le roi pr\u00eate hommage aux grands seigneurs pour maintenir son pouvoir.", "title": "Le roi pr\u00eate hommage aux grands seigneurs pour maintenir son pouvoir.", "type": "true_false", "veracity": false}, {"concepts": [], "difficulty": "unknown", "feedback": "Les rois du XIe si\u00e8cle ne cherchaient pas sp\u00e9cifiquement \u00e0 \u00e9tendre leur territoire vers le sud, mais tentaient principalement de r\u00e9duire les enclaves qui s\u00e9paraient Paris et Orl\u00e9ans. Leur objectif principal \u00e9tait donc de consolider leur domaine royal en cette r\u00e9gion centrale, plut\u00f4t qu\u0027une expansion vers le sud.", "font": {"color": "white"}, "group": 5, "id": "463e4878bc8246189802d358d57c5a07", "label": "true_false", "lang": "fr", "shape": "dot", "size": 5, "sources": [{"associated_block_ids": [], "categories": [], "children_ids": [], "corpus_id": 564, "corpus_label": null, "doc_id": 2558, "doc_label": "chap 5 la-feodalite-et-laffirmation-de-letat", "end_time": null, "first_page": 2, "html_tag": "p", "id": "0b246d6f369a4aa4bd1f54faad9d3d96", "image_url": null, "last_page": 2, "long_summary": null, "next_id": "9dad55a6348f4a9089cd243f8e1a29c8", "order": 23.0, "origin_type": "document_content", "parent_id": "dc9ad72267894d80bff592b8ea997b10", "prev_id": "44196854462d4801856772665172317a", "publication_date": null, "score": 1.0, "short_summary": null, "start_time": null, "text": "La construction du territoire national s\u0027op\u00e8re par \u00e9tapes et sur la longue dur\u00e9e par la dilatation du domaine royal. Au XIe et jusqu\u0027au d\u00e9but du XIIe si\u00e8cle, les rois tentent d\u0027abord de r\u00e9duire les enclaves qui s\u00e9parent Paris et Orl\u00e9ans. Le r\u00e8gne de Philippe Auguste (1180-1223) marque une \u00e9tape importante dans ce processus, puisque la monarchie qua- druple la superficie du domaine royal, en particulier aux d\u00e9pens du roi d\u0027Angleterre.", "title": null}], "statement": "Au XIe si\u00e8cle, les rois cherchaient \u00e0 \u00e9tendre leur territoire en conqu\u00e9rant des terres dans le sud de la France.", "title": "Au XIe si\u00e8cle, les rois cherchaient \u00e0 \u00e9tendre leur territoire en conqu\u00e9rant des terres dans le sud de la France.", "type": "true_false", "veracity": false}, {"concepts": [], "difficulty": "unknown", "feedback": "En plus de son autorit\u00e9 f\u00e9odale en tant que suzerain de ses vassaux, le roi tire une partie de son pouvoir de son statut sacr\u00e9, c\u00e9l\u00e9br\u00e9 lors du sacre et parfois renforc\u00e9 par des miracles. Cela contribue \u00e0 sa l\u00e9gitimit\u00e9 aux yeux de ses sujets, malgr\u00e9 la taille r\u00e9duite de son domaine.", "font": {"color": "white"}, "group": 5, "id": "95745c1a16e44cbcbe63109a05b5f21b", "label": "true_false", "lang": "fr", "shape": "dot", "size": 5, "sources": [{"associated_block_ids": [], "categories": [], "children_ids": [], "corpus_id": 564, "corpus_label": null, "doc_id": 2558, "doc_label": "chap 5 la-feodalite-et-laffirmation-de-letat", "end_time": null, "first_page": 4, "html_tag": "p", "id": "5f42da68655441978a4b86ccabb43b04", "image_url": null, "last_page": 4, "long_summary": null, "next_id": "a7e87bcdc36245eaa83ec29cb12ceb86", "order": 32.0, "origin_type": "document_content", "parent_id": "f37a1b572b1c47618e037ee965d8249b", "prev_id": "f37a1b572b1c47618e037ee965d8249b", "publication_date": null, "score": 1.0, "short_summary": null, "start_time": null, "text": "Les premiers Cap\u00e9tiens n\u0027exercent v\u00e9ritablement le pouvoir que sur le domaine royal qui correspond au duch\u00e9 de Francie poss\u00e9d\u00e9 par Hugues Capet avant de monter sur le tr\u00f4ne. Ils n\u0027ont qu\u0027une autorit\u00e9 r\u00e9duite sur les autres seigneuries du royaume. M\u00eame les territoires des comtes sont morcel\u00e9s en territoires plus petits, qui sont confi\u00e9s \u00e0 des seigneurs moins puissants. Le roi utilise alors l\u0027organisation f\u00e9odale pour imposer son autorit\u00e9. En effet, le roi est situ\u00e9 en haut de la pyramide vassalique. \u00c0 ce titre, ses vassaux doivent lui pr\u00eater hommage pour leurs fiefs, m\u00eame s\u0027il faut attendre le XIIe si\u00e8cle pour que le roi r\u00e9ussisse \u00e0 leur imposer cette reconnaissance. Le roi jouit aussi de son statut sacr\u00e9, qui lui conf\u00e8re une autorit\u00e9 symbolique mise en sc\u00e8ne pendant le sacre et les miracles. Toutefois encore, son domaine reste r\u00e9duit par rapport \u00e0 ceux de ses voisins.", "title": null}], "statement": "Le roi, bien que limit\u00e9 dans ses possessions territoriales, b\u00e9n\u00e9ficie d\u0027un statut sacr\u00e9 qui renforce son autorit\u00e9 symboliquement.", "title": "Le roi, bien que limit\u00e9 dans ses possessions territoriales, b\u00e9n\u00e9ficie d\u0027un statut sacr\u00e9 qui renforce son autorit\u00e9 symboliquement.", "type": "true_false", "veracity": true}, {"concepts": [], "difficulty": "unknown", "feedback": "Le roi est en r\u00e9alit\u00e9 investi du pouvoir royal lors de la c\u00e9r\u00e9monie du sacre qui a lieu \u00e0 Reims, et non \u00e0 Paris. Le sacre est un rituel sacr\u00e9 qui conf\u00e8re au roi son autorit\u00e9.", "font": {"color": "white"}, "group": 5, "id": "701bc4ea1b5e4616a2d8bdad28998bda", "label": "true_false", "lang": "fr", "shape": "dot", "size": 5, "sources": [{"associated_block_ids": [], "categories": [], "children_ids": [], "corpus_id": 564, "corpus_label": null, "doc_id": 2558, "doc_label": "chap 5 la-feodalite-et-laffirmation-de-letat", "end_time": null, "first_page": 3, "html_tag": "p", "id": "13a744bb49674658b09e4a792c2efcad", "image_url": null, "last_page": 3, "long_summary": null, "next_id": "e1366ccc9f3c4560a7c0790ccf7ff274", "order": 11.0, "origin_type": "document_content", "parent_id": "f6c29db8b5ed42c783590a0aa48e0c36", "prev_id": "be4789c31c5e4176a2c4f1361e557c4a", "publication_date": null, "score": 1.0, "short_summary": null, "start_time": null, "text": "Les rapports des vassaux \u00e0 leurs seigneurs constituent une pyramide au sommet de laquelle se trouve le roi. Au XIe si\u00e8cle, m\u00eame si les grands vassaux pr\u00eatent difficilement hommage au roi, celui-ci reste tout de m\u00eame un personnage sacr\u00e9, qui doit assurer la paix et la justice dans son royaume. Le roi est investi du pouvoir pendant la c\u00e9r\u00e9monie du sacre, \u00e0 Reims.", "title": null}], "statement": "Le roi est investi du pouvoir royal lors d\u0027une c\u00e9r\u00e9monie de couronnement \u00e0 Paris.", "title": "Le roi est investi du pouvoir royal lors d\u0027une c\u00e9r\u00e9monie de couronnement \u00e0 Paris.", "type": "true_false", "veracity": false}, {"concepts": [], "difficulty": "unknown", "feedback": "En 1214, Philippe Auguste remporte la bataille de Bouvines, lui permettant de consolider son pouvoir et de s\u0027emparer de la Flandre, ce qui renforce le domaine royal face aux seigneurs locaux.", "font": {"color": "white"}, "group": 5, "id": "5296856b908045518e039cc8890296d0", "label": "true_false", "lang": "fr", "shape": "dot", "size": 5, "sources": [{"associated_block_ids": [], "categories": [], "children_ids": [], "corpus_id": 564, "corpus_label": null, "doc_id": 2553, "doc_label": "9782210105669_088-103-CH05H", "end_time": null, "first_page": 13, "html_tag": "p", "id": "eb05856d70da404db8b12cfc1d348f47", "image_url": null, "last_page": 13, "long_summary": null, "next_id": "551af7635b1c46178b38ec707166cd3a", "order": 22.0, "origin_type": "document_content", "parent_id": "7d3d5abe481241c6b3ae399311f779fe", "prev_id": "97850784b00c40d7af4f24f1e54f2952", "publication_date": null, "score": 1.0, "short_summary": null, "start_time": null, "text": "Les successeurs d\u0027Hugues Capet affrontent \u00e9galement les grands seigneurs. Ils r\u00e9ussissent \u00e0 agrandir lentement le domaine royal par la guerre. Ainsi, apr\u00e8s sa victoire de Bouvines en 1214, Philippe Auguste s\u0027empare de la Flandre et s\u0027impose aux seigneurs. Les souverains prot\u00e8gent l\u0027\u00c9glise et re\u00e7oivent en \u00e9change son soutien. Par la c\u00e9r\u00e9monie du sacre, le roi s\u0027appuie sur l\u0027\u00c9glise pour r\u00e9gner.", "title": null}], "statement": "Philippe Auguste a conquis la Flandre apr\u00e8s sa victoire de Bouvines en 1214.", "title": "Philippe Auguste a conquis la Flandre apr\u00e8s sa victoire de Bouvines en 1214.", "type": "true_false", "veracity": true}, {"concepts": [], "difficulty": "unknown", "feedback": "En effet, les rois ont d\u00e9velopp\u00e9 une justice royale qui offrait la possibilit\u00e9 de faire appel directement au roi, renfor\u00e7ant ainsi leur pouvoir judiciaire sur le territoire.", "font": {"color": "white"}, "group": 5, "id": "db7225be16b043898528d76374c03f78", "label": "true_false", "lang": "fr", "shape": "dot", "size": 5, "sources": [{"associated_block_ids": [], "categories": [], "children_ids": [], "corpus_id": 564, "corpus_label": null, "doc_id": 2553, "doc_label": "9782210105669_088-103-CH05H", "end_time": null, "first_page": 13, "html_tag": "p", "id": "615fac7e13b842d8a96bda8f5db1675a", "image_url": null, "last_page": 13, "long_summary": null, "next_id": "b251acc9d4544b99b363177e55997c66", "order": 25.0, "origin_type": "document_content", "parent_id": "6d7e56370ea04a538c7bb62883618d23", "prev_id": "6d7e56370ea04a538c7bb62883618d23", "publication_date": null, "score": 1.0, "short_summary": null, "start_time": null, "text": "\u00c0 partir du XIIe si\u00e8cle, les souverains consolident le pouvoir royal. Ils affirment qu\u0027ils sont suzerains de tous les seigneurs. Ils cr\u00e9ent l\u0027administration des finances qui collecte les imp\u00f4ts. Les rois, aid\u00e9s par des l\u00e9gistes et des conseillers, sont repr\u00e9sent\u00e9s par des baillis. Pour renforcer leur pouvoir, ils d\u00e9veloppent une justice royale qui permet de faire appel au roi.", "title": null}], "statement": "Les rois ont mis en place une justice royale qui permettait de faire appel \u00e0 eux.", "title": "Les rois ont mis en place une justice royale qui permettait de faire appel \u00e0 eux.", "type": "true_false", "veracity": true}, {"concepts": [], "difficulty": "unknown", "feedback": "Les souverains ont affirm\u00e9 qu\u0027ils \u00e9taient suzerains de tous les seigneurs, ce qui signifie qu\u0027ils revendiquaient leur propre autorit\u00e9 sup\u00e9rieure, et non qu\u0027ils se d\u00e9claraient sous l\u0027autorit\u00e9 des seigneurs.", "font": {"color": "white"}, "group": 5, "id": "81e37c82fd274f6cba416502ac75c6e1", "label": "true_false", "lang": "fr", "shape": "dot", "size": 5, "sources": [{"associated_block_ids": [], "categories": [], "children_ids": [], "corpus_id": 564, "corpus_label": null, "doc_id": 2553, "doc_label": "9782210105669_088-103-CH05H", "end_time": null, "first_page": 13, "html_tag": "p", "id": "615fac7e13b842d8a96bda8f5db1675a", "image_url": null, "last_page": 13, "long_summary": null, "next_id": "b251acc9d4544b99b363177e55997c66", "order": 25.0, "origin_type": "document_content", "parent_id": "6d7e56370ea04a538c7bb62883618d23", "prev_id": "6d7e56370ea04a538c7bb62883618d23", "publication_date": null, "score": 1.0, "short_summary": null, "start_time": null, "text": "\u00c0 partir du XIIe si\u00e8cle, les souverains consolident le pouvoir royal. Ils affirment qu\u0027ils sont suzerains de tous les seigneurs. Ils cr\u00e9ent l\u0027administration des finances qui collecte les imp\u00f4ts. Les rois, aid\u00e9s par des l\u00e9gistes et des conseillers, sont repr\u00e9sent\u00e9s par des baillis. Pour renforcer leur pouvoir, ils d\u00e9veloppent une justice royale qui permet de faire appel au roi.", "title": null}], "statement": "Les souverains du XIIe si\u00e8cle ont consolid\u00e9 leur pouvoir en d\u00e9clarant qu\u0027ils \u00e9taient sous l\u0027autorit\u00e9 des seigneurs.", "title": "Les souverains du XIIe si\u00e8cle ont consolid\u00e9 leur pouvoir en d\u00e9clarant qu\u0027ils \u00e9taient sous l\u0027autorit\u00e9 des seigneurs.", "type": "true_false", "veracity": false}, {"aliases": [], "corpus_id": null, "definition": "Pouvoir du roi sur son royaume, renforc\u00e9 par Henri IV face \u00e0 l\u0027opposition parlementaire et religieuse, illustrant les tensions entre monarchie et clerg\u00e9.", "doc_ids": [2571], "font": {"color": "white"}, "generative": true, "group": 1, "id": "2f37b258-fe67-4b1c-967b-8380de47e53c", "label": "Autorit\u00e9 royale", "lang": "fr", "ref_concept_id": null, "shape": "dot", "size": 3, "title": "Pouvoir du roi sur son royaume, renforc\u00e9 par Henri IV face \u00e0 l\u0027opposition parlementaire et religieuse, illustrant les tensions entre monarchie et clerg\u00e9.", "type": "concept", "valid": null, "wikientity": null, "wordnetentity": null}, {"aliases": ["c31c4512-9526-4d81-b940-d67da22b9ef4", "47aef708-f7eb-484f-8528-eace875d5b60", "cce7b4e6-ca6c-428a-94b5-e744cc6c58c9"], "corpus_id": null, "definition": "Le concordat est un accord formel entre le pape et un souverain, souvent repr\u00e9sent\u00e9 par un trait\u00e9, qui r\u00e9gule les relations entre l\u0027\u00c9glise catholique et l\u0027\u00c9tat. Il permet au roi de nommer les \u00e9v\u00eaques tout en reconnaissant l\u0027autorit\u00e9 papale, affirmant ainsi le pouvoir royal tout en abordant des questions de pouvoir religieux et politique.", "doc_ids": [2534], "font": {"color": "white"}, "generative": true, "group": 1, "id": "0f3ffdba-fdec-48e8-b7c7-2240def4c951", "label": "Concordat", "lang": "fr", "ref_concept_id": null, "shape": "dot", "size": 3, "title": "Le concordat est un accord formel entre le pape et un souverain, souvent repr\u00e9sent\u00e9 par un trait\u00e9, qui r\u00e9gule les relations entre l\u0027\u00c9glise catholique et l\u0027\u00c9tat. Il permet au roi de nommer les \u00e9v\u00eaques tout en reconnaissant l\u0027autorit\u00e9 papale, affirmant ainsi le pouvoir royal tout en abordant des questions de pouvoir religieux et politique.", "type": "concept", "valid": null, "wikientity": {"aliases": [], "content": null, "definition": "En mati\u00e8re politico-religieuse, un concordat (du latin m\u00e9di\u00e9val concordatum, \u00ab accord, trait\u00e9 \u00bb) est un trait\u00e9 sign\u00e9 entre le Saint-Si\u00e8ge et un \u00c9tat particulier (ou entre un souverain et le pape pour l\u0027Europe pr\u00e9-moderne) dans le but de d\u00e9finir les domaines respectifs et \u00e9claircir les relations entre l\u0027\u00c9glise catholique et les autorit\u00e9s civiles du pays signataire (ou concordataire).\nSelon la situation politique du pays, et selon ses relations avec le Vatican, le concordat peut comporter des clauses lib\u00e9rales et d\u0027autres plus restrictives. En particulier, les concordats doivent respecter la d\u00e9claration sur la libert\u00e9 religieuse formul\u00e9e par le concile Vatican II le 7 d\u00e9cembre 1965.", "label": "Concordat", "page_id": "47610", "thumbnail": null, "wikidata_id": "Q213541"}, "wordnetentity": {"definition": "a signed written agreement between two or more parties (nations) to perform some action", "english_lemmas": [], "french_lemmas": [], "hypernyms_list": [], "label": "Concordat", "name": "covenant.n.01", "region_domains": [], "root_hypernyms": [], "topic_domains": [], "usage_domains": []}}, {"answers": ["Le roi est le suzerain des ducs et des comtes"], "concepts": [], "difficulty": "unknown", "distractors": ["Les chevaliers servent directement le roi.", "Les seigneurs gouvernent les ducs et les comtes.", "Les vassaux dirigent les duch\u00e9s et comt\u00e9s.", "Les \u00e9v\u00eaques sont au-dessus des ducs.", "Les paysans d\u00e9pendent du roi.", "Les ducs ne d\u00e9pendent de personne.", "Le pape occupe la place de suzerain sur les ducs.", "Les seigneurs-vassaux n\u2019ont aucun suzerain.", "Les comtes dirigent le royaume sans suzerain au-dessus d\u2019eux."], "feedback": "Le roi est le suzerain des ducs et des comtes car il est le chef supr\u00eame de la hi\u00e9rarchie f\u00e9odale et a le pouvoir de les prot\u00e9ger et de leur attribuer des fiefs. Les autres propositions sont fausses car elles ne d\u00e9crivent pas le r\u00f4le du suzerain dans la relation seigneur-vassal.", "font": {"color": "white"}, "group": 3, "id": "e4ff780cef7e4d36aca98836786e6f1c", "label": "mcq", "lang": "fr", "question": "Qui est le suzerain des ducs et des comtes dans l\u2019organisation f\u00e9odale ?", "shape": "dot", "size": 5, "sources": [{"associated_block_ids": [], "categories": [], "children_ids": [], "corpus_id": 564, "corpus_label": null, "doc_id": 2558, "doc_label": "chap 5 la-feodalite-et-laffirmation-de-letat", "end_time": null, "first_page": 5, "html_tag": "li", "id": "9a5d4a8d0c4342928fd348a11c23ecc9", "image_url": null, "last_page": 5, "long_summary": null, "next_id": "e94a103159224d4f8ffff921212ab7bf", "order": 10.0, "origin_type": "document_content", "parent_id": "0823c10b0a4341e2928f3afd6a0094b8", "prev_id": "5d98f3af03024426ba902dbbe75855a7", "publication_date": null, "score": 1.0, "short_summary": null, "start_time": null, "text": "4. Le roi est le suzerain des ducs et des comtes qui sont ses vassaux. Les ducs et les comtes ont pour vassaux d\u0027autres seigneurs dont ils sont les suzerains et ces seigneurs ont eux-m\u00eames des vassaux. Les suzerains prot\u00e8gent leurs vassaux et leur attribuent des fiefs tandis que les vassaux doivent servir et conseiller leur suzerain.", "title": null}], "title": "Qui est le suzerain des ducs et des comtes dans l\u2019organisation f\u00e9odale ?", "type": "mcq"}, {"concepts": [], "difficulty": "unknown", "feedback": "Cette affirmation est correcte. Dans la pyramide vassalique, le roi occupe la position la plus \u00e9lev\u00e9e, \u00e9tant le suzerain supr\u00eame de tous les seigneurs du royaume, qui sont ses vassaux.", "font": {"color": "white"}, "group": 5, "id": "0141a2224b0d430c9e38d9e18b4bc5de", "label": "true_false", "lang": "fr", "shape": "dot", "size": 5, "sources": [{"associated_block_ids": [], "categories": [], "children_ids": [], "corpus_id": 564, "corpus_label": null, "doc_id": 2558, "doc_label": "chap 5 la-feodalite-et-laffirmation-de-letat", "end_time": null, "first_page": 7, "html_tag": "p", "id": "be7b6504784b470d86749cdd79cef79e", "image_url": null, "last_page": 8, "long_summary": null, "next_id": "81b2bc2b19f44e559171a43a4d1548bb", "order": 40.0, "origin_type": "document_content", "parent_id": "4dae339bfb06465b827c960f45e9fbaa", "prev_id": "4a62c9facd11472b9ce3fc6e63a39260", "publication_date": null, "score": 1.0, "short_summary": null, "start_time": null, "text": "Niveau d\u0027acquisition 3 : Une principaut\u00e9 est un territoire que poss\u00e8de un grand seigneur. Le suzerain est un seigneur dont d\u00e9pend un autre seigneur appel\u00e9 son vassal. Le petit seigneur est le vassal d\u0027un grand seigneur qui est son suzerain. Niveau d\u0027acquisition 4 : La pyramide vassalique est un ensemble de liens de fid\u00e9lit\u00e9 \u00e0 la t\u00eate duquel se trouve le roi. Celui-ci est le suzerain de tous les seigneurs du royaume. Ceux-ci sont ses vassaux : ils lui pr\u00eatent hommage en \u00e9change d\u0027un fief. Ils lui doivent fid\u00e9lit\u00e9 et conseil. Si les grands seigneurs sont les vassaux du roi de France, ils ont eux m\u00eames des vassaux qui sont de plus petits seigneurs. Ils sont les suzerains de ces plus petits seigneurs et ils leur doivent protection. On parle de \u00ab pyramide \u00bb, car le roi est seul au sommet de cette organisation tandis que les petits seigneurs, qui en sont la base, sont tr\u00e8s nombreux.", "title": null}], "statement": "Le roi est au sommet de la pyramide vassalique et il est le suzerain de tous les seigneurs du royaume.", "title": "Le roi est au sommet de la pyramide vassalique et il est le suzerain de tous les seigneurs du royaume.", "type": "true_false", "veracity": true}, {"aliases": [], "corpus_id": null, "definition": "Coutumes et comportements sociaux caract\u00e9ristiques de la soci\u00e9t\u00e9 au Moyen \u00c2ge, souvent refl\u00e9t\u00e9s dans l\u0027art et la litt\u00e9rature de l\u0027\u00e9poque.", "doc_ids": [2542], "font": {"color": "white"}, "generative": true, "group": 1, "id": "24e9bfbc-972a-4955-81ad-a416a37cde7d", "label": "M\u0153urs m\u00e9di\u00e9vales", "lang": "fr", "ref_concept_id": null, "shape": "dot", "size": 3, "title": "Coutumes et comportements sociaux caract\u00e9ristiques de la soci\u00e9t\u00e9 au Moyen \u00c2ge, souvent refl\u00e9t\u00e9s dans l\u0027art et la litt\u00e9rature de l\u0027\u00e9poque.", "type": "concept", "valid": null, "wikientity": null, "wordnetentity": null}, {"aliases": [], "corpus_id": null, "definition": "Mesures prises par Sully sous Henri IV visant \u00e0 stabiliser les finances publiques et am\u00e9liorer la situation \u00e9conomique du royaume.", "doc_ids": [2534], "font": {"color": "white"}, "generative": true, "group": 1, "id": "2fb270ca-4510-4ee0-ba10-0ecec11a2575", "label": "R\u00e9formes \u00e9conomiques", "lang": "fr", "ref_concept_id": null, "shape": "dot", "size": 3, "title": "Mesures prises par Sully sous Henri IV visant \u00e0 stabiliser les finances publiques et am\u00e9liorer la situation \u00e9conomique du royaume.", "type": "concept", "valid": null, "wikientity": null, "wordnetentity": null}, {"aliases": [], "corpus_id": null, "definition": "P\u00e9riode marqu\u00e9e par la consolidation du pouvoir royal en France, avec des changements territoriaux significatifs.", "doc_ids": [2553], "font": {"color": "white"}, "generative": true, "group": 1, "id": "a729ac68-6906-43f8-a100-3385f49fac5b", "label": "XIe si\u00e8cle", "lang": "fr", "ref_concept_id": null, "shape": "dot", "size": 3, "title": "P\u00e9riode marqu\u00e9e par la consolidation du pouvoir royal en France, avec des changements territoriaux significatifs.", "type": "concept", "valid": null, "wikientity": {"aliases": [], "content": null, "definition": "Le XIe si\u00e8cle (ou 11e si\u00e8cle) commence le 1er janvier 1001 et finit le 31 d\u00e9cembre 1100.", "label": "XIe si\u00e8cle", "page_id": "4398", "thumbnail": null, "wikidata_id": "Q7063"}, "wordnetentity": null}, {"aliases": [], "corpus_id": null, "definition": "Une dynastie d\u00e9signe une lign\u00e9e de souverains ou de dirigeants d\u0027une m\u00eame famille, souvent caract\u00e9ris\u00e9e par la transmission h\u00e9r\u00e9ditaire du pouvoir.", "doc_ids": [2535], "font": {"color": "white"}, "generative": true, "group": 1, "id": "f37f51f2-18e7-4745-b434-3366295f0e41", "label": "Dynastie", "lang": "fr", "ref_concept_id": null, "shape": "dot", "size": 3, "title": "Une dynastie d\u00e9signe une lign\u00e9e de souverains ou de dirigeants d\u0027une m\u00eame famille, souvent caract\u00e9ris\u00e9e par la transmission h\u00e9r\u00e9ditaire du pouvoir.", "type": "concept", "valid": null, "wikientity": {"aliases": [], "content": null, "definition": "Dans les soci\u00e9t\u00e9s lignag\u00e8res, une dynastie est une succession de dirigeants d\u0027une m\u00eame famille. Les historiens divisent l\u2019histoire de certains \u00c9tats avec les diff\u00e9rentes dynasties qui se sont succ\u00e9d\u00e9 au pouvoir ; il en est ainsi de la Chine, de l\u2019\u00c9gypte ancienne, de la Perse ou du royaume de France.", "label": "Dynastie", "page_id": "11087055", "thumbnail": null, "wikidata_id": "Q164950"}, "wordnetentity": {"definition": "a sequence of powerful leaders in the same family", "english_lemmas": [], "french_lemmas": [], "hypernyms_list": [], "label": "Dynastie", "name": "dynasty.n.01", "region_domains": [], "root_hypernyms": [], "topic_domains": [], "usage_domains": []}}, {"aliases": ["eec766b0-6769-4c47-a2ca-f1a20643c85f", "b006940e-6d13-4335-9bdf-39c4c7f3385a"], "corpus_id": null, "definition": "Structure hi\u00e9rarchique du syst\u00e8me f\u00e9odal o\u00f9 le roi est au sommet, suivi des seigneurs et des vassaux, illustrant les liens de loyaut\u00e9 entre eux et o\u00f9 chaque vassal pr\u00eate hommage au roi pour la possession de ses fiefs.", "doc_ids": [2558], "font": {"color": "white"}, "generative": true, "group": 1, "id": "485ea581-d522-4967-bddf-a90e5248f879", "label": "Pyramide vassalique", "lang": "fr", "ref_concept_id": "a714b1b6-0a3c-4a22-ad84-a38db7856069", "shape": "dot", "size": 3, "title": "Structure hi\u00e9rarchique du syst\u00e8me f\u00e9odal o\u00f9 le roi est au sommet, suivi des seigneurs et des vassaux, illustrant les liens de loyaut\u00e9 entre eux et o\u00f9 chaque vassal pr\u00eate hommage au roi pour la possession de ses fiefs.", "type": "concept", "valid": null, "wikientity": {"aliases": [], "content": null, "definition": "La vassalit\u00e9 est la situation de d\u00e9pendance d\u2019un homme libre (vassal, du celtique uasso-,, jeune homme, \u00e9cuyer, par le latin m\u00e9di\u00e9val vassus puis vassalus) envers son seigneur par la c\u00e9r\u00e9monie de l\u2019hommage. H\u00e9ritier du compagnonnage d\u0027arme du haut Moyen \u00c2ge, le syst\u00e8me f\u00e9odo-vassalique s\u2019est d\u00e9velopp\u00e9 en raison de l\u2019affaiblissement de l\u2019autorit\u00e9 publique apr\u00e8s l\u2019effondrement de l\u2019empire carolingien (Xe - XIe si\u00e8cle) : l\u2019empereur, les rois et bient\u00f4t les princes territoriaux \u00e9taient incapables de faire r\u00e9gner l\u2019ordre et d\u2019imposer leur pouvoir aux seigneurs locaux. Un r\u00e9seau de relations d\u2019homme \u00e0 homme s\u2019impose donc, donnant des droits et des devoirs pour chacun d\u2019entre eux, une pyramide sociale allant th\u00e9oriquement du roi au grand seigneur (grand feudataire), seigneur, vassal et arri\u00e8re-vassal (Vavasseur) mais dont l\u0027effectivit\u00e9 d\u00e9pend de l\u0027autorit\u00e9 du sup\u00e9rieur.", "label": "Vassalit\u00e9", "page_id": "48231", "thumbnail": null, "wikidata_id": "Q223266"}, "wordnetentity": null}, {"aliases": [], "corpus_id": null, "definition": "Repr\u00e9sentants du pouvoir royal fran\u00e7ais qui ont jou\u00e9 un r\u00f4le cl\u00e9 dans l\u0027organisation et la complicit\u00e9 des massacres contre les protestants.", "doc_ids": [2539], "font": {"color": "white"}, "generative": true, "group": 1, "id": "79917cf4-53d8-4c69-909f-d9977b4039c5", "label": "Autorit\u00e9s royales", "lang": "fr", "ref_concept_id": null, "shape": "dot", "size": 3, "title": "Repr\u00e9sentants du pouvoir royal fran\u00e7ais qui ont jou\u00e9 un r\u00f4le cl\u00e9 dans l\u0027organisation et la complicit\u00e9 des massacres contre les protestants.", "type": "concept", "valid": null, "wikientity": null, "wordnetentity": null}, {"aliases": ["7b5376b5-b01d-4745-b62f-d0951841b8ee", "2974bb02-ec7d-4517-acf3-f418697a514e", "6bc6b1b4-c8cf-4a4d-9131-a5e08eead0f5", "de4af2b0-7eba-4011-a892-c09b8b2dc2d8", "07aa26f9-fad4-4962-ace3-ef8a355d0bdd", "386db45c-e6e8-4fb9-a06c-90b7f6d6a53d", "82b7d438-70f9-43bb-b03e-33d43e4333d3", "d9093a74-7498-4e60-82bb-7217b397d553", "9614233e-4fee-4a1c-a6ba-2eecd7ba2c11", "b72dab0b-49da-4cb4-b0aa-6928d7ad56dd", "acb6b8b1-de89-4277-a7ed-2dfba7da48fc"], "corpus_id": null, "definition": "Le christianisme catholique, \u00e9galement connu sous le nom d\u0027\u00c9glise catholique, est la branche du christianisme dirig\u00e9e par le pape \u00e0 Rome. Il repose sur la tradition apostolique et se distingue par ses doctrines sp\u00e9cifiques, ses pratiques sacramentelles et son organisation hi\u00e9rarchique. Au XIIIe si\u00e8cle, il constitue la religion principale en Occident, s\u0027imposant face \u00e0 l\u0027islam et au christianisme orthodoxe. L\u0027\u00c9glise catholique a jou\u00e9 un r\u00f4le central dans l\u0027histoire religieuse et politique de l\u0027Europe, influen\u00e7ant profond\u00e9ment la culture et la soci\u00e9t\u00e9 \u00e0 travers les si\u00e8cles. Elle adh\u00e8re aux enseignements des conciles et a \u00e9t\u00e9 un acteur cl\u00e9 avant et apr\u00e8s les r\u00e9formes du XVIe si\u00e8cle. Bien qu\u0027elle ait \u00e9t\u00e9 critiqu\u00e9e pour sa corruption et ses abus, elle demeure une institution centrale dans la chr\u00e9tient\u00e9 avec une influence significative sur divers aspects de la vie sociale. Historiquement, elle a \u00e9galement oppos\u00e9 certaines id\u00e9es scientifiques comme l\u0027h\u00e9liocentrisme qui \u00e9taient consid\u00e9r\u00e9es comme contraires \u00e0 ses doctrines th\u00e9ologiques. De plus, durant les XVIe et XVIIe si\u00e8cles, elle a exerc\u00e9 une forte influence sur la science et la pens\u00e9e tout en \u00e9tant souvent en opposition avec des figures comme Galil\u00e9e.", "doc_ids": [2531, 2539, 2542, 2565, 2566], "font": {"color": "white"}, "generative": true, "group": 1, "id": "7d2f4b43-d8df-43ca-8702-9c824a2247d1", "label": "Christianisme catholique", "lang": "fr", "ref_concept_id": null, "shape": "dot", "size": 6, "title": "Le christianisme catholique, \u00e9galement connu sous le nom d\u0027\u00c9glise catholique, est la branche du christianisme dirig\u00e9e par le pape \u00e0 Rome. Il repose sur la tradition apostolique et se distingue par ses doctrines sp\u00e9cifiques, ses pratiques sacramentelles et son organisation hi\u00e9rarchique. Au XIIIe si\u00e8cle, il constitue la religion principale en Occident, s\u0027imposant face \u00e0 l\u0027islam et au christianisme orthodoxe. L\u0027\u00c9glise catholique a jou\u00e9 un r\u00f4le central dans l\u0027histoire religieuse et politique de l\u0027Europe, influen\u00e7ant profond\u00e9ment la culture et la soci\u00e9t\u00e9 \u00e0 travers les si\u00e8cles. Elle adh\u00e8re aux enseignements des conciles et a \u00e9t\u00e9 un acteur cl\u00e9 avant et apr\u00e8s les r\u00e9formes du XVIe si\u00e8cle. Bien qu\u0027elle ait \u00e9t\u00e9 critiqu\u00e9e pour sa corruption et ses abus, elle demeure une institution centrale dans la chr\u00e9tient\u00e9 avec une influence significative sur divers aspects de la vie sociale. Historiquement, elle a \u00e9galement oppos\u00e9 certaines id\u00e9es scientifiques comme l\u0027h\u00e9liocentrisme qui \u00e9taient consid\u00e9r\u00e9es comme contraires \u00e0 ses doctrines th\u00e9ologiques. De plus, durant les XVIe et XVIIe si\u00e8cles, elle a exerc\u00e9 une forte influence sur la science et la pens\u00e9e tout en \u00e9tant souvent en opposition avec des figures comme Galil\u00e9e.", "type": "concept", "valid": null, "wikientity": {"aliases": [], "content": null, "definition": "Le catholicisme est la religion des chr\u00e9tiens reconnaissant l\u2019autorit\u00e9 du pape et des \u00e9v\u00eaques en communion avec lui, notamment pour l\u2019\u00e9tablissement de leur doctrine, sa transmission et l\u2019organisation de leur culte. L\u2019\u00c9glise catholique consid\u00e8re que tout baptis\u00e9 dans l\u2019\u00c9glise catholique est catholique, mais elle ne d\u00e9finit pas de crit\u00e8res d\u2019appartenance. Avec 1,36 milliard de catholiques sur Terre, elle est la premi\u00e8re \u00c9glise chr\u00e9tienne dans le monde, le christianisme \u00e9tant \u00e9galement la religion majoritaire au niveau mondial.", "label": "Catholicisme", "page_id": "571", "thumbnail": null, "wikidata_id": "Q1841"}, "wordnetentity": null}]);
                  edges = new vis.DataSet([{"from": "6562ad04-32c7-4c9c-850c-ea375be8c66f", "to": "2558", "width": 1}, {"from": "6562ad04-32c7-4c9c-850c-ea375be8c66f", "to": "2553", "width": 1}, {"from": "6562ad04-32c7-4c9c-850c-ea375be8c66f", "to": "67a5bdb7-f7c7-4580-a975-beb990243551", "width": 1}, {"from": "6562ad04-32c7-4c9c-850c-ea375be8c66f", "to": "1ba2c3a7-6005-417a-9268-615a6b68adef", "width": 1}, {"from": "6562ad04-32c7-4c9c-850c-ea375be8c66f", "to": "3e49d87b-3d81-4942-88c6-0916864d4fee", "width": 1}, {"from": "6562ad04-32c7-4c9c-850c-ea375be8c66f", "to": "eb81c83a-d9eb-4e56-bbbe-743184b2febd", "width": 1}, {"from": "6562ad04-32c7-4c9c-850c-ea375be8c66f", "to": "a714b1b6-0a3c-4a22-ad84-a38db7856069", "width": 1}, {"from": "6562ad04-32c7-4c9c-850c-ea375be8c66f", "to": "9b0d9fa0-a700-4ba5-b108-8ae93ee8b399", "width": 1}, {"from": "6562ad04-32c7-4c9c-850c-ea375be8c66f", "to": "4780445a-0c84-4b15-a510-eb8c16ad520c", "width": 1}, {"from": "6562ad04-32c7-4c9c-850c-ea375be8c66f", "to": "cf379901-7c9c-446d-93f5-bc1500200007", "width": 1}, {"from": "6562ad04-32c7-4c9c-850c-ea375be8c66f", "to": "c0989e76-d8e7-4061-83f5-b1b4125cce34", "width": 1}, {"from": "6562ad04-32c7-4c9c-850c-ea375be8c66f", "to": "d90ad829-599d-4c5a-a986-8e4091f9f799", "width": 1}, {"from": "6562ad04-32c7-4c9c-850c-ea375be8c66f", "to": "e7f7640f-581c-43c1-bb7e-ba9a6b20e348", "width": 1}, {"from": "6562ad04-32c7-4c9c-850c-ea375be8c66f", "to": "f4131a6b-9470-4ccf-935d-f01cdcb92f6a", "width": 1}, {"from": "6562ad04-32c7-4c9c-850c-ea375be8c66f", "to": "604e2a2f3cfd46a28b542c82fe0b1a70", "width": 1}, {"from": "6562ad04-32c7-4c9c-850c-ea375be8c66f", "to": "da182bfffcb843ebaaff4ab165d840c6", "width": 1}, {"from": "6562ad04-32c7-4c9c-850c-ea375be8c66f", "to": "603119809a7247a7a0bcc4d1c6d7c368", "width": 1}, {"from": "6562ad04-32c7-4c9c-850c-ea375be8c66f", "to": "0f455457513041aaadf7a78cc13a2042", "width": 1}, {"from": "6562ad04-32c7-4c9c-850c-ea375be8c66f", "to": "022ee2c43c0c443f9d6047d5f296926b", "width": 1}, {"from": "6562ad04-32c7-4c9c-850c-ea375be8c66f", "to": "9b67b6e924b14de0b3fc611ccfddd071", "width": 1}, {"from": "6562ad04-32c7-4c9c-850c-ea375be8c66f", "to": "2a78206bb5c840ad94a7cca2409a304c", "width": 1}, {"from": "6562ad04-32c7-4c9c-850c-ea375be8c66f", "to": "6f9543094b15444ebebad9d13b07dbbb", "width": 1}, {"from": "6562ad04-32c7-4c9c-850c-ea375be8c66f", "to": "7592cd52b3ec461a9c18be7c61564fb6", "width": 1}, {"from": "6562ad04-32c7-4c9c-850c-ea375be8c66f", "to": "53c9bceb182b44b89ac54cde07989e4e", "width": 1}, {"from": "6562ad04-32c7-4c9c-850c-ea375be8c66f", "to": "e299261902294ad2b48f0eca248f66e7", "width": 1}, {"from": "6562ad04-32c7-4c9c-850c-ea375be8c66f", "to": "2301fac71f834954acacc094acc9c07b", "width": 1}, {"from": "6562ad04-32c7-4c9c-850c-ea375be8c66f", "to": "c07a3456ce7a4b53b8240a2607f5e5d0", "width": 1}, {"from": "6562ad04-32c7-4c9c-850c-ea375be8c66f", "to": "bd48cc60960747e687f2b9e338574328", "width": 1}, {"from": "6562ad04-32c7-4c9c-850c-ea375be8c66f", "to": "ce9fed9d67794ddc8ff527feb56401aa", "width": 1}, {"from": "6562ad04-32c7-4c9c-850c-ea375be8c66f", "to": "812e2a6a903945ee998701f88fe4cb71", "width": 1}, {"from": "6562ad04-32c7-4c9c-850c-ea375be8c66f", "to": "554b57ace29a43ba8899f9ceeebd0062", "width": 1}, {"from": "6562ad04-32c7-4c9c-850c-ea375be8c66f", "to": "9671be61514e46e9a8e46520afcfaed9", "width": 1}, {"from": "6562ad04-32c7-4c9c-850c-ea375be8c66f", "to": "3d842a5eb3b84b3ca38ff17069fd149f", "width": 1}, {"from": "6562ad04-32c7-4c9c-850c-ea375be8c66f", "to": "c030264c1ba74b53a389b611963f483c", "width": 1}, {"from": "6562ad04-32c7-4c9c-850c-ea375be8c66f", "to": "ff1c8cab14ca41519b71f08e12237622", "width": 1}, {"from": "6562ad04-32c7-4c9c-850c-ea375be8c66f", "to": "b945264808184840bd851661476453a0", "width": 1}, {"from": "6562ad04-32c7-4c9c-850c-ea375be8c66f", "to": "2bbb57738424497ebd3fe58812f238c6", "width": 1}, {"from": "6562ad04-32c7-4c9c-850c-ea375be8c66f", "to": "88332fb7195e4e7f848057a5f91a071d", "width": 1}, {"from": "6562ad04-32c7-4c9c-850c-ea375be8c66f", "to": "b9e3b66e39c34963bb94651b96bca347", "width": 1}, {"from": "6562ad04-32c7-4c9c-850c-ea375be8c66f", "to": "718c1c48087a47e19e2bdac1b4b17a31", "width": 1}, {"from": "6562ad04-32c7-4c9c-850c-ea375be8c66f", "to": "c68a4229bdd74d70989bd670f9a12cc2", "width": 1}, {"from": "6562ad04-32c7-4c9c-850c-ea375be8c66f", "to": "3d1e0cf5453a4f499c54577dc7da13bd", "width": 1}, {"from": "6562ad04-32c7-4c9c-850c-ea375be8c66f", "to": "b03323fdddc44c6e972cb7655f6a7034", "width": 1}, {"from": "6562ad04-32c7-4c9c-850c-ea375be8c66f", "to": "c69b8a73065c4e7aa913a6d8017544b2", "width": 1}, {"from": "6562ad04-32c7-4c9c-850c-ea375be8c66f", "to": "240eb83d15af45d3a7881b88f9cea880", "width": 1}, {"from": "f2482f9d-e329-4809-bc96-e42c23d29bb6", "to": "2553", "width": 1}, {"from": "f2482f9d-e329-4809-bc96-e42c23d29bb6", "to": "e7f7640f-581c-43c1-bb7e-ba9a6b20e348", "width": 1}, {"from": "3a19d451-a201-4448-b3a3-515a0e49cf02", "to": "2553", "width": 1}, {"from": "3a19d451-a201-4448-b3a3-515a0e49cf02", "to": "40e5e560-2803-4f94-ab0e-586d1683987f", "width": 1}, {"from": "3a19d451-a201-4448-b3a3-515a0e49cf02", "to": "c5951bb9-63f6-494e-96a9-fb9f872232d9", "width": 1}, {"from": "3a19d451-a201-4448-b3a3-515a0e49cf02", "to": "1ba2c3a7-6005-417a-9268-615a6b68adef", "width": 1}, {"from": "3a19d451-a201-4448-b3a3-515a0e49cf02", "to": "b7f82c39-2dd9-432b-a81e-bc039b025788", "width": 1}, {"from": "3a19d451-a201-4448-b3a3-515a0e49cf02", "to": "9b0d9fa0-a700-4ba5-b108-8ae93ee8b399", "width": 1}, {"from": "c5951bb9-63f6-494e-96a9-fb9f872232d9", "to": "2553", "width": 1}, {"from": "c5951bb9-63f6-494e-96a9-fb9f872232d9", "to": "40e5e560-2803-4f94-ab0e-586d1683987f", "width": 1}, {"from": "c5951bb9-63f6-494e-96a9-fb9f872232d9", "to": "1ba2c3a7-6005-417a-9268-615a6b68adef", "width": 1}, {"from": "c5951bb9-63f6-494e-96a9-fb9f872232d9", "to": "b7f82c39-2dd9-432b-a81e-bc039b025788", "width": 1}, {"from": "c5951bb9-63f6-494e-96a9-fb9f872232d9", "to": "9b0d9fa0-a700-4ba5-b108-8ae93ee8b399", "width": 1}, {"from": "64e7ea8e-08f7-4896-9ae3-af34ca34247e", "to": "2558", "width": 1}, {"from": "64e7ea8e-08f7-4896-9ae3-af34ca34247e", "to": "1ba2c3a7-6005-417a-9268-615a6b68adef", "width": 1}, {"from": "64e7ea8e-08f7-4896-9ae3-af34ca34247e", "to": "f4131a6b-9470-4ccf-935d-f01cdcb92f6a", "width": 1}, {"from": "64e7ea8e-08f7-4896-9ae3-af34ca34247e", "to": "a74bbdf1-40d9-4e58-93f2-1265ebfd6cc2", "width": 1}, {"from": "64e7ea8e-08f7-4896-9ae3-af34ca34247e", "to": "2bbb57738424497ebd3fe58812f238c6", "width": 1}, {"from": "4780445a-0c84-4b15-a510-eb8c16ad520c", "to": "2558", "width": 1}, {"from": "4780445a-0c84-4b15-a510-eb8c16ad520c", "to": "2553", "width": 1}, {"from": "4780445a-0c84-4b15-a510-eb8c16ad520c", "to": "1ba2c3a7-6005-417a-9268-615a6b68adef", "width": 1}, {"from": "4780445a-0c84-4b15-a510-eb8c16ad520c", "to": "b7f82c39-2dd9-432b-a81e-bc039b025788", "width": 1}, {"from": "4780445a-0c84-4b15-a510-eb8c16ad520c", "to": "e041214d-85ee-4462-989f-8ba0aa99805f", "width": 1}, {"from": "4780445a-0c84-4b15-a510-eb8c16ad520c", "to": "7e680e43-9890-4502-8e85-f4897c1715e2", "width": 1}, {"from": "4780445a-0c84-4b15-a510-eb8c16ad520c", "to": "67a5bdb7-f7c7-4580-a975-beb990243551", "width": 1}, {"from": "4780445a-0c84-4b15-a510-eb8c16ad520c", "to": "9b0d9fa0-a700-4ba5-b108-8ae93ee8b399", "width": 1}, {"from": "4780445a-0c84-4b15-a510-eb8c16ad520c", "to": "cf379901-7c9c-446d-93f5-bc1500200007", "width": 1}, {"from": "4780445a-0c84-4b15-a510-eb8c16ad520c", "to": "c0989e76-d8e7-4061-83f5-b1b4125cce34", "width": 1}, {"from": "4780445a-0c84-4b15-a510-eb8c16ad520c", "to": "d90ad829-599d-4c5a-a986-8e4091f9f799", "width": 1}, {"from": "4780445a-0c84-4b15-a510-eb8c16ad520c", "to": "f4131a6b-9470-4ccf-935d-f01cdcb92f6a", "width": 1}, {"from": "4780445a-0c84-4b15-a510-eb8c16ad520c", "to": "a714b1b6-0a3c-4a22-ad84-a38db7856069", "width": 1}, {"from": "4780445a-0c84-4b15-a510-eb8c16ad520c", "to": "604e2a2f3cfd46a28b542c82fe0b1a70", "width": 1}, {"from": "4780445a-0c84-4b15-a510-eb8c16ad520c", "to": "d61ba1aa130441c3be8a58abcc8c0cdf", "width": 1}, {"from": "4780445a-0c84-4b15-a510-eb8c16ad520c", "to": "3214a89932474b1a8d1b0fc50f375172", "width": 1}, {"from": "4780445a-0c84-4b15-a510-eb8c16ad520c", "to": "603119809a7247a7a0bcc4d1c6d7c368", "width": 1}, {"from": "4780445a-0c84-4b15-a510-eb8c16ad520c", "to": "0f455457513041aaadf7a78cc13a2042", "width": 1}, {"from": "4780445a-0c84-4b15-a510-eb8c16ad520c", "to": "022ee2c43c0c443f9d6047d5f296926b", "width": 1}, {"from": "4780445a-0c84-4b15-a510-eb8c16ad520c", "to": "9b67b6e924b14de0b3fc611ccfddd071", "width": 1}, {"from": "4780445a-0c84-4b15-a510-eb8c16ad520c", "to": "2a78206bb5c840ad94a7cca2409a304c", "width": 1}, {"from": "4780445a-0c84-4b15-a510-eb8c16ad520c", "to": "6f9543094b15444ebebad9d13b07dbbb", "width": 1}, {"from": "4780445a-0c84-4b15-a510-eb8c16ad520c", "to": "e4bf863db0d54446a443625c5a40b356", "width": 1}, {"from": "4780445a-0c84-4b15-a510-eb8c16ad520c", "to": "370640c35d0d4df18bcce1d527302d47", "width": 1}, {"from": "4780445a-0c84-4b15-a510-eb8c16ad520c", "to": "7592cd52b3ec461a9c18be7c61564fb6", "width": 1}, {"from": "4780445a-0c84-4b15-a510-eb8c16ad520c", "to": "53c9bceb182b44b89ac54cde07989e4e", "width": 1}, {"from": "4780445a-0c84-4b15-a510-eb8c16ad520c", "to": "2301fac71f834954acacc094acc9c07b", "width": 1}, {"from": "4780445a-0c84-4b15-a510-eb8c16ad520c", "to": "a64217b1b30f4b8f96b4d60fd048da8d", "width": 1}, {"from": "4780445a-0c84-4b15-a510-eb8c16ad520c", "to": "c07a3456ce7a4b53b8240a2607f5e5d0", "width": 1}, {"from": "4780445a-0c84-4b15-a510-eb8c16ad520c", "to": "bd48cc60960747e687f2b9e338574328", "width": 1}, {"from": "4780445a-0c84-4b15-a510-eb8c16ad520c", "to": "554b57ace29a43ba8899f9ceeebd0062", "width": 1}, {"from": "4780445a-0c84-4b15-a510-eb8c16ad520c", "to": "333359af0a174835898acde7a3774a6e", "width": 1}, {"from": "4780445a-0c84-4b15-a510-eb8c16ad520c", "to": "9671be61514e46e9a8e46520afcfaed9", "width": 1}, {"from": "4780445a-0c84-4b15-a510-eb8c16ad520c", "to": "240eb83d15af45d3a7881b88f9cea880", "width": 1}, {"from": "4780445a-0c84-4b15-a510-eb8c16ad520c", "to": "374a74abba164e94b3832d1b2c08d8d5", "width": 1}, {"from": "4780445a-0c84-4b15-a510-eb8c16ad520c", "to": "88332fb7195e4e7f848057a5f91a071d", "width": 1}, {"from": "4780445a-0c84-4b15-a510-eb8c16ad520c", "to": "b9e3b66e39c34963bb94651b96bca347", "width": 1}, {"from": "4780445a-0c84-4b15-a510-eb8c16ad520c", "to": "718c1c48087a47e19e2bdac1b4b17a31", "width": 1}, {"from": "4780445a-0c84-4b15-a510-eb8c16ad520c", "to": "6cad8384fb06479b922ae7f214bce6cf", "width": 1}, {"from": "4780445a-0c84-4b15-a510-eb8c16ad520c", "to": "d9e8239796a34004bb84dd6b96b2d4ff", "width": 1}, {"from": "4780445a-0c84-4b15-a510-eb8c16ad520c", "to": "c030264c1ba74b53a389b611963f483c", "width": 1}, {"from": "4780445a-0c84-4b15-a510-eb8c16ad520c", "to": "c69b8a73065c4e7aa913a6d8017544b2", "width": 1}, {"from": "4780445a-0c84-4b15-a510-eb8c16ad520c", "to": "b03323fdddc44c6e972cb7655f6a7034", "width": 1}, {"from": "4780445a-0c84-4b15-a510-eb8c16ad520c", "to": "3d1e0cf5453a4f499c54577dc7da13bd", "width": 1}, {"from": "1ba2c3a7-6005-417a-9268-615a6b68adef", "to": "2558", "width": 1}, {"from": "1ba2c3a7-6005-417a-9268-615a6b68adef", "to": "2553", "width": 1}, {"from": "1ba2c3a7-6005-417a-9268-615a6b68adef", "to": "2534", "width": 1}, {"from": "1ba2c3a7-6005-417a-9268-615a6b68adef", "to": "2571", "width": 1}, {"from": "1ba2c3a7-6005-417a-9268-615a6b68adef", "to": "40e5e560-2803-4f94-ab0e-586d1683987f", "width": 1}, {"from": "1ba2c3a7-6005-417a-9268-615a6b68adef", "to": "040ff3e2-c367-4136-8ebb-e6e8d2dafbf0", "width": 1}, {"from": "1ba2c3a7-6005-417a-9268-615a6b68adef", "to": "f4131a6b-9470-4ccf-935d-f01cdcb92f6a", "width": 1}, {"from": "1ba2c3a7-6005-417a-9268-615a6b68adef", "to": "a74bbdf1-40d9-4e58-93f2-1265ebfd6cc2", "width": 1}, {"from": "1ba2c3a7-6005-417a-9268-615a6b68adef", "to": "cf379901-7c9c-446d-93f5-bc1500200007", "width": 1}, {"from": "1ba2c3a7-6005-417a-9268-615a6b68adef", "to": "d90ad829-599d-4c5a-a986-8e4091f9f799", "width": 1}, {"from": "1ba2c3a7-6005-417a-9268-615a6b68adef", "to": "a714b1b6-0a3c-4a22-ad84-a38db7856069", "width": 1}, {"from": "1ba2c3a7-6005-417a-9268-615a6b68adef", "to": "9b0d9fa0-a700-4ba5-b108-8ae93ee8b399", "width": 1}, {"from": "1ba2c3a7-6005-417a-9268-615a6b68adef", "to": "b7f82c39-2dd9-432b-a81e-bc039b025788", "width": 1}, {"from": "1ba2c3a7-6005-417a-9268-615a6b68adef", "to": "67a5bdb7-f7c7-4580-a975-beb990243551", "width": 1}, {"from": "7e680e43-9890-4502-8e85-f4897c1715e2", "to": "2558", "width": 1}, {"from": "7e680e43-9890-4502-8e85-f4897c1715e2", "to": "a900be5a-0985-4f67-ab45-3ec0d93ceb06", "width": 1}, {"from": "7e680e43-9890-4502-8e85-f4897c1715e2", "to": "b7f82c39-2dd9-432b-a81e-bc039b025788", "width": 1}, {"from": "7e680e43-9890-4502-8e85-f4897c1715e2", "to": "9b0d9fa0-a700-4ba5-b108-8ae93ee8b399", "width": 1}, {"from": "7e680e43-9890-4502-8e85-f4897c1715e2", "to": "e041214d-85ee-4462-989f-8ba0aa99805f", "width": 1}, {"from": "7e680e43-9890-4502-8e85-f4897c1715e2", "to": "da182bfffcb843ebaaff4ab165d840c6", "width": 1}, {"from": "7e680e43-9890-4502-8e85-f4897c1715e2", "to": "71d0fa2192fc482c908ad0cf33a84ba9", "width": 1}, {"from": "7e680e43-9890-4502-8e85-f4897c1715e2", "to": "812e2a6a903945ee998701f88fe4cb71", "width": 1}, {"from": "7e680e43-9890-4502-8e85-f4897c1715e2", "to": "b64eed747ee44f9dae54aa28372a052a", "width": 1}, {"from": "7e680e43-9890-4502-8e85-f4897c1715e2", "to": "ff1c8cab14ca41519b71f08e12237622", "width": 1}, {"from": "7e680e43-9890-4502-8e85-f4897c1715e2", "to": "3e0372110efe4d0eae5c5a412d903c70", "width": 1}, {"from": "f3241f51-056c-4110-bde3-3c4a41b7a631", "to": "2534", "width": 1}, {"from": "f3241f51-056c-4110-bde3-3c4a41b7a631", "to": "3348cf4e-c025-4b96-84e3-b10d48ec573f", "width": 1}, {"from": "d90ad829-599d-4c5a-a986-8e4091f9f799", "to": "2558", "width": 1}, {"from": "d90ad829-599d-4c5a-a986-8e4091f9f799", "to": "2553", "width": 1}, {"from": "d90ad829-599d-4c5a-a986-8e4091f9f799", "to": "2571", "width": 1}, {"from": "d90ad829-599d-4c5a-a986-8e4091f9f799", "to": "67a5bdb7-f7c7-4580-a975-beb990243551", "width": 1}, {"from": "d90ad829-599d-4c5a-a986-8e4091f9f799", "to": "40e5e560-2803-4f94-ab0e-586d1683987f", "width": 1}, {"from": "d90ad829-599d-4c5a-a986-8e4091f9f799", "to": "9b0d9fa0-a700-4ba5-b108-8ae93ee8b399", "width": 1}, {"from": "d90ad829-599d-4c5a-a986-8e4091f9f799", "to": "cf379901-7c9c-446d-93f5-bc1500200007", "width": 1}, {"from": "d90ad829-599d-4c5a-a986-8e4091f9f799", "to": "c0989e76-d8e7-4061-83f5-b1b4125cce34", "width": 1}, {"from": "d90ad829-599d-4c5a-a986-8e4091f9f799", "to": "a714b1b6-0a3c-4a22-ad84-a38db7856069", "width": 1}, {"from": "d90ad829-599d-4c5a-a986-8e4091f9f799", "to": "a74bbdf1-40d9-4e58-93f2-1265ebfd6cc2", "width": 1}, {"from": "d90ad829-599d-4c5a-a986-8e4091f9f799", "to": "040ff3e2-c367-4136-8ebb-e6e8d2dafbf0", "width": 1}, {"from": "d90ad829-599d-4c5a-a986-8e4091f9f799", "to": "544645c626b741bd9e309ca279a08d84", "width": 1}, {"from": "d90ad829-599d-4c5a-a986-8e4091f9f799", "to": "3457ab3b1d604c4a92e485a84a12d5ac", "width": 1}, {"from": "d90ad829-599d-4c5a-a986-8e4091f9f799", "to": "ac41b260778e4092926027bb2de3eb75", "width": 1}, {"from": "d90ad829-599d-4c5a-a986-8e4091f9f799", "to": "b892ab589ee1403d8131dd37b8d0201b", "width": 1}, {"from": "d90ad829-599d-4c5a-a986-8e4091f9f799", "to": "3cb3a2b6f3e04519b1c5c9e30ebd8000", "width": 1}, {"from": "d90ad829-599d-4c5a-a986-8e4091f9f799", "to": "3e0372110efe4d0eae5c5a412d903c70", "width": 1}, {"from": "d90ad829-599d-4c5a-a986-8e4091f9f799", "to": "ff1c8cab14ca41519b71f08e12237622", "width": 1}, {"from": "53c25d5a-c311-4f25-8901-ab6d7be5b62e", "to": "2534", "width": 1}, {"from": "53c25d5a-c311-4f25-8901-ab6d7be5b62e", "to": "2571", "width": 1}, {"from": "53c25d5a-c311-4f25-8901-ab6d7be5b62e", "to": "ce9e6a33-eaae-4bc8-83a9-aaa51fe5ef9a", "width": 1}, {"from": "53c25d5a-c311-4f25-8901-ab6d7be5b62e", "to": "67a5bdb7-f7c7-4580-a975-beb990243551", "width": 1}, {"from": "53c25d5a-c311-4f25-8901-ab6d7be5b62e", "to": "043703d3-ba90-4502-b4fb-32bc6bcd981d", "width": 1}, {"from": "53c25d5a-c311-4f25-8901-ab6d7be5b62e", "to": "040ff3e2-c367-4136-8ebb-e6e8d2dafbf0", "width": 1}, {"from": "53c25d5a-c311-4f25-8901-ab6d7be5b62e", "to": "97c4aefa-9aa1-45e4-af41-1fd73e7a7bc2", "width": 1}, {"from": "53c25d5a-c311-4f25-8901-ab6d7be5b62e", "to": "3348cf4e-c025-4b96-84e3-b10d48ec573f", "width": 1}, {"from": "53c25d5a-c311-4f25-8901-ab6d7be5b62e", "to": "059b815e-ee23-4419-8369-bb19602f8212", "width": 1}, {"from": "53c25d5a-c311-4f25-8901-ab6d7be5b62e", "to": "c6b30294-6328-4097-b5a2-1e1381afcf63", "width": 1}, {"from": "53c25d5a-c311-4f25-8901-ab6d7be5b62e", "to": "36b24698181a4547adc84334c2777434", "width": 1}, {"from": "53c25d5a-c311-4f25-8901-ab6d7be5b62e", "to": "00ec7bd7f3fe4b46ac1bd25d01d0bb3a", "width": 1}, {"from": "53c25d5a-c311-4f25-8901-ab6d7be5b62e", "to": "b571bd704a7a40c6aef4ecdd7d37e1a1", "width": 1}, {"from": "53c25d5a-c311-4f25-8901-ab6d7be5b62e", "to": "ed2b373b46854cdaa5cf57556d25b5a4", "width": 1}, {"from": "53c25d5a-c311-4f25-8901-ab6d7be5b62e", "to": "61c1b0d30c424960a5b37fa0a1a5afdb", "width": 1}, {"from": "53c25d5a-c311-4f25-8901-ab6d7be5b62e", "to": "e8111f498c3c4c14a51563a7b9d44699", "width": 1}, {"from": "53c25d5a-c311-4f25-8901-ab6d7be5b62e", "to": "d8a43f7b15e44f0a842ffbd3ef9dd909", "width": 1}, {"from": "a74bbdf1-40d9-4e58-93f2-1265ebfd6cc2", "to": "2558", "width": 1}, {"from": "a74bbdf1-40d9-4e58-93f2-1265ebfd6cc2", "to": "2571", "width": 1}, {"from": "a74bbdf1-40d9-4e58-93f2-1265ebfd6cc2", "to": "40e5e560-2803-4f94-ab0e-586d1683987f", "width": 1}, {"from": "a74bbdf1-40d9-4e58-93f2-1265ebfd6cc2", "to": "040ff3e2-c367-4136-8ebb-e6e8d2dafbf0", "width": 1}, {"from": "a74bbdf1-40d9-4e58-93f2-1265ebfd6cc2", "to": "f4131a6b-9470-4ccf-935d-f01cdcb92f6a", "width": 1}, {"from": "a74bbdf1-40d9-4e58-93f2-1265ebfd6cc2", "to": "4389dbe034a7454580795d59103d144d", "width": 1}, {"from": "a74bbdf1-40d9-4e58-93f2-1265ebfd6cc2", "to": "ac41b260778e4092926027bb2de3eb75", "width": 1}, {"from": "a74bbdf1-40d9-4e58-93f2-1265ebfd6cc2", "to": "b892ab589ee1403d8131dd37b8d0201b", "width": 1}, {"from": "a74bbdf1-40d9-4e58-93f2-1265ebfd6cc2", "to": "2bbb57738424497ebd3fe58812f238c6", "width": 1}, {"from": "9b0d9fa0-a700-4ba5-b108-8ae93ee8b399", "to": "2558", "width": 1}, {"from": "9b0d9fa0-a700-4ba5-b108-8ae93ee8b399", "to": "2553", "width": 1}, {"from": "9b0d9fa0-a700-4ba5-b108-8ae93ee8b399", "to": "a714b1b6-0a3c-4a22-ad84-a38db7856069", "width": 1}, {"from": "9b0d9fa0-a700-4ba5-b108-8ae93ee8b399", "to": "b7f82c39-2dd9-432b-a81e-bc039b025788", "width": 1}, {"from": "9b0d9fa0-a700-4ba5-b108-8ae93ee8b399", "to": "67a5bdb7-f7c7-4580-a975-beb990243551", "width": 1}, {"from": "9b0d9fa0-a700-4ba5-b108-8ae93ee8b399", "to": "cf379901-7c9c-446d-93f5-bc1500200007", "width": 1}, {"from": "9b0d9fa0-a700-4ba5-b108-8ae93ee8b399", "to": "c0989e76-d8e7-4061-83f5-b1b4125cce34", "width": 1}, {"from": "9b0d9fa0-a700-4ba5-b108-8ae93ee8b399", "to": "e041214d-85ee-4462-989f-8ba0aa99805f", "width": 1}, {"from": "9b0d9fa0-a700-4ba5-b108-8ae93ee8b399", "to": "a900be5a-0985-4f67-ab45-3ec0d93ceb06", "width": 1}, {"from": "9b0d9fa0-a700-4ba5-b108-8ae93ee8b399", "to": "5938884f-e859-491a-936b-13f13ee35334", "width": 1}, {"from": "9b0d9fa0-a700-4ba5-b108-8ae93ee8b399", "to": "40e5e560-2803-4f94-ab0e-586d1683987f", "width": 1}, {"from": "9b0d9fa0-a700-4ba5-b108-8ae93ee8b399", "to": "3867603361874610b6e22c528e7018a3", "width": 1}, {"from": "9b0d9fa0-a700-4ba5-b108-8ae93ee8b399", "to": "d61ba1aa130441c3be8a58abcc8c0cdf", "width": 1}, {"from": "9b0d9fa0-a700-4ba5-b108-8ae93ee8b399", "to": "da182bfffcb843ebaaff4ab165d840c6", "width": 1}, {"from": "9b0d9fa0-a700-4ba5-b108-8ae93ee8b399", "to": "3214a89932474b1a8d1b0fc50f375172", "width": 1}, {"from": "9b0d9fa0-a700-4ba5-b108-8ae93ee8b399", "to": "e7d1943fcd544a2eab7e58477ac74ae7", "width": 1}, {"from": "9b0d9fa0-a700-4ba5-b108-8ae93ee8b399", "to": "812e2a6a903945ee998701f88fe4cb71", "width": 1}, {"from": "9b0d9fa0-a700-4ba5-b108-8ae93ee8b399", "to": "a64217b1b30f4b8f96b4d60fd048da8d", "width": 1}, {"from": "9b0d9fa0-a700-4ba5-b108-8ae93ee8b399", "to": "71d0fa2192fc482c908ad0cf33a84ba9", "width": 1}, {"from": "9b0d9fa0-a700-4ba5-b108-8ae93ee8b399", "to": "538323ef8d48478b9dd411aa0274206a", "width": 1}, {"from": "9b0d9fa0-a700-4ba5-b108-8ae93ee8b399", "to": "374a74abba164e94b3832d1b2c08d8d5", "width": 1}, {"from": "9b0d9fa0-a700-4ba5-b108-8ae93ee8b399", "to": "b64eed747ee44f9dae54aa28372a052a", "width": 1}, {"from": "9b0d9fa0-a700-4ba5-b108-8ae93ee8b399", "to": "ff1c8cab14ca41519b71f08e12237622", "width": 1}, {"from": "9b0d9fa0-a700-4ba5-b108-8ae93ee8b399", "to": "3e0372110efe4d0eae5c5a412d903c70", "width": 1}, {"from": "9b0d9fa0-a700-4ba5-b108-8ae93ee8b399", "to": "594bb52951fb4f4aabf28c78e800dd60", "width": 1}, {"from": "9b0d9fa0-a700-4ba5-b108-8ae93ee8b399", "to": "6cad8384fb06479b922ae7f214bce6cf", "width": 1}, {"from": "cf379901-7c9c-446d-93f5-bc1500200007", "to": "2558", "width": 1}, {"from": "cf379901-7c9c-446d-93f5-bc1500200007", "to": "2553", "width": 1}, {"from": "cf379901-7c9c-446d-93f5-bc1500200007", "to": "a714b1b6-0a3c-4a22-ad84-a38db7856069", "width": 1}, {"from": "cf379901-7c9c-446d-93f5-bc1500200007", "to": "b7f82c39-2dd9-432b-a81e-bc039b025788", "width": 1}, {"from": "cf379901-7c9c-446d-93f5-bc1500200007", "to": "c0989e76-d8e7-4061-83f5-b1b4125cce34", "width": 1}, {"from": "cf379901-7c9c-446d-93f5-bc1500200007", "to": "67a5bdb7-f7c7-4580-a975-beb990243551", "width": 1}, {"from": "cf379901-7c9c-446d-93f5-bc1500200007", "to": "c69b8a73065c4e7aa913a6d8017544b2", "width": 1}, {"from": "4a4eb8a5-748e-4018-9627-fcd7560d750f", "to": "2558", "width": 1}, {"from": "4a4eb8a5-748e-4018-9627-fcd7560d750f", "to": "a714b1b6-0a3c-4a22-ad84-a38db7856069", "width": 1}, {"from": "4a4eb8a5-748e-4018-9627-fcd7560d750f", "to": "059b815e-ee23-4419-8369-bb19602f8212", "width": 1}, {"from": "4a4eb8a5-748e-4018-9627-fcd7560d750f", "to": "a900be5a-0985-4f67-ab45-3ec0d93ceb06", "width": 1}, {"from": "4a4eb8a5-748e-4018-9627-fcd7560d750f", "to": "3867603361874610b6e22c528e7018a3", "width": 1}, {"from": "4a4eb8a5-748e-4018-9627-fcd7560d750f", "to": "1f7790f2887b40bb91257e379c6a08fe", "width": 1}, {"from": "4a4eb8a5-748e-4018-9627-fcd7560d750f", "to": "cf22f8f1c9df4db6bc894365bbc052b4", "width": 1}, {"from": "c0989e76-d8e7-4061-83f5-b1b4125cce34", "to": "2553", "width": 1}, {"from": "c0989e76-d8e7-4061-83f5-b1b4125cce34", "to": "2534", "width": 1}, {"from": "c0989e76-d8e7-4061-83f5-b1b4125cce34", "to": "b7f82c39-2dd9-432b-a81e-bc039b025788", "width": 1}, {"from": "c0989e76-d8e7-4061-83f5-b1b4125cce34", "to": "3348cf4e-c025-4b96-84e3-b10d48ec573f", "width": 1}, {"from": "c0989e76-d8e7-4061-83f5-b1b4125cce34", "to": "ce9e6a33-eaae-4bc8-83a9-aaa51fe5ef9a", "width": 1}, {"from": "c0989e76-d8e7-4061-83f5-b1b4125cce34", "to": "040ff3e2-c367-4136-8ebb-e6e8d2dafbf0", "width": 1}, {"from": "c0989e76-d8e7-4061-83f5-b1b4125cce34", "to": "059b815e-ee23-4419-8369-bb19602f8212", "width": 1}, {"from": "c0989e76-d8e7-4061-83f5-b1b4125cce34", "to": "67a5bdb7-f7c7-4580-a975-beb990243551", "width": 1}, {"from": "c0989e76-d8e7-4061-83f5-b1b4125cce34", "to": "1f057d23a65a4deb91acddbf1de913f0", "width": 1}, {"from": "c0989e76-d8e7-4061-83f5-b1b4125cce34", "to": "e8111f498c3c4c14a51563a7b9d44699", "width": 1}, {"from": "c0989e76-d8e7-4061-83f5-b1b4125cce34", "to": "1d891a30293b48038e6abaffe5b24e3b", "width": 1}, {"from": "c0989e76-d8e7-4061-83f5-b1b4125cce34", "to": "4572718f64084fdfaf943531dc02a18f", "width": 1}, {"from": "c0989e76-d8e7-4061-83f5-b1b4125cce34", "to": "3a2d3f1228994195a8722171ed07c4f3", "width": 1}, {"from": "ce9e6a33-eaae-4bc8-83a9-aaa51fe5ef9a", "to": "2534", "width": 1}, {"from": "ce9e6a33-eaae-4bc8-83a9-aaa51fe5ef9a", "to": "c6b30294-6328-4097-b5a2-1e1381afcf63", "width": 1}, {"from": "ce9e6a33-eaae-4bc8-83a9-aaa51fe5ef9a", "to": "3348cf4e-c025-4b96-84e3-b10d48ec573f", "width": 1}, {"from": "ce9e6a33-eaae-4bc8-83a9-aaa51fe5ef9a", "to": "040ff3e2-c367-4136-8ebb-e6e8d2dafbf0", "width": 1}, {"from": "ce9e6a33-eaae-4bc8-83a9-aaa51fe5ef9a", "to": "059b815e-ee23-4419-8369-bb19602f8212", "width": 1}, {"from": "ce9e6a33-eaae-4bc8-83a9-aaa51fe5ef9a", "to": "67a5bdb7-f7c7-4580-a975-beb990243551", "width": 1}, {"from": "ce9e6a33-eaae-4bc8-83a9-aaa51fe5ef9a", "to": "36b24698181a4547adc84334c2777434", "width": 1}, {"from": "ce9e6a33-eaae-4bc8-83a9-aaa51fe5ef9a", "to": "ed2b373b46854cdaa5cf57556d25b5a4", "width": 1}, {"from": "ce9e6a33-eaae-4bc8-83a9-aaa51fe5ef9a", "to": "e8111f498c3c4c14a51563a7b9d44699", "width": 1}, {"from": "ce9e6a33-eaae-4bc8-83a9-aaa51fe5ef9a", "to": "3a2d3f1228994195a8722171ed07c4f3", "width": 1}, {"from": "e041214d-85ee-4462-989f-8ba0aa99805f", "to": "2558", "width": 1}, {"from": "e041214d-85ee-4462-989f-8ba0aa99805f", "to": "2553", "width": 1}, {"from": "e041214d-85ee-4462-989f-8ba0aa99805f", "to": "b7f82c39-2dd9-432b-a81e-bc039b025788", "width": 1}, {"from": "e041214d-85ee-4462-989f-8ba0aa99805f", "to": "5938884f-e859-491a-936b-13f13ee35334", "width": 1}, {"from": "e041214d-85ee-4462-989f-8ba0aa99805f", "to": "a900be5a-0985-4f67-ab45-3ec0d93ceb06", "width": 1}, {"from": "e041214d-85ee-4462-989f-8ba0aa99805f", "to": "da182bfffcb843ebaaff4ab165d840c6", "width": 1}, {"from": "e041214d-85ee-4462-989f-8ba0aa99805f", "to": "71d0fa2192fc482c908ad0cf33a84ba9", "width": 1}, {"from": "e041214d-85ee-4462-989f-8ba0aa99805f", "to": "b64eed747ee44f9dae54aa28372a052a", "width": 1}, {"from": "e041214d-85ee-4462-989f-8ba0aa99805f", "to": "ff1c8cab14ca41519b71f08e12237622", "width": 1}, {"from": "043703d3-ba90-4502-b4fb-32bc6bcd981d", "to": "2534", "width": 1}, {"from": "3e49d87b-3d81-4942-88c6-0916864d4fee", "to": "2558", "width": 1}, {"from": "3e49d87b-3d81-4942-88c6-0916864d4fee", "to": "a714b1b6-0a3c-4a22-ad84-a38db7856069", "width": 1}, {"from": "3e49d87b-3d81-4942-88c6-0916864d4fee", "to": "eb81c83a-d9eb-4e56-bbbe-743184b2febd", "width": 1}, {"from": "3e49d87b-3d81-4942-88c6-0916864d4fee", "to": "812e2a6a903945ee998701f88fe4cb71", "width": 1}, {"from": "040ff3e2-c367-4136-8ebb-e6e8d2dafbf0", "to": "2534", "width": 1}, {"from": "040ff3e2-c367-4136-8ebb-e6e8d2dafbf0", "to": "2571", "width": 1}, {"from": "040ff3e2-c367-4136-8ebb-e6e8d2dafbf0", "to": "40e5e560-2803-4f94-ab0e-586d1683987f", "width": 1}, {"from": "040ff3e2-c367-4136-8ebb-e6e8d2dafbf0", "to": "7e572162-19da-4651-881d-aaf03cfaf86c", "width": 1}, {"from": "040ff3e2-c367-4136-8ebb-e6e8d2dafbf0", "to": "5c779867-eef5-4062-9ffb-9e20cd365506", "width": 1}, {"from": "040ff3e2-c367-4136-8ebb-e6e8d2dafbf0", "to": "67a5bdb7-f7c7-4580-a975-beb990243551", "width": 1}, {"from": "040ff3e2-c367-4136-8ebb-e6e8d2dafbf0", "to": "97c4aefa-9aa1-45e4-af41-1fd73e7a7bc2", "width": 1}, {"from": "040ff3e2-c367-4136-8ebb-e6e8d2dafbf0", "to": "3348cf4e-c025-4b96-84e3-b10d48ec573f", "width": 1}, {"from": "040ff3e2-c367-4136-8ebb-e6e8d2dafbf0", "to": "059b815e-ee23-4419-8369-bb19602f8212", "width": 1}, {"from": "040ff3e2-c367-4136-8ebb-e6e8d2dafbf0", "to": "c6b30294-6328-4097-b5a2-1e1381afcf63", "width": 1}, {"from": "040ff3e2-c367-4136-8ebb-e6e8d2dafbf0", "to": "36b24698181a4547adc84334c2777434", "width": 1}, {"from": "040ff3e2-c367-4136-8ebb-e6e8d2dafbf0", "to": "00ec7bd7f3fe4b46ac1bd25d01d0bb3a", "width": 1}, {"from": "040ff3e2-c367-4136-8ebb-e6e8d2dafbf0", "to": "b571bd704a7a40c6aef4ecdd7d37e1a1", "width": 1}, {"from": "040ff3e2-c367-4136-8ebb-e6e8d2dafbf0", "to": "ed2b373b46854cdaa5cf57556d25b5a4", "width": 1}, {"from": "040ff3e2-c367-4136-8ebb-e6e8d2dafbf0", "to": "61c1b0d30c424960a5b37fa0a1a5afdb", "width": 1}, {"from": "040ff3e2-c367-4136-8ebb-e6e8d2dafbf0", "to": "e8111f498c3c4c14a51563a7b9d44699", "width": 1}, {"from": "040ff3e2-c367-4136-8ebb-e6e8d2dafbf0", "to": "d8a43f7b15e44f0a842ffbd3ef9dd909", "width": 1}, {"from": "040ff3e2-c367-4136-8ebb-e6e8d2dafbf0", "to": "ac41b260778e4092926027bb2de3eb75", "width": 1}, {"from": "040ff3e2-c367-4136-8ebb-e6e8d2dafbf0", "to": "bbcce9e04bd340cca6c41df7e5a5cf85", "width": 1}, {"from": "040ff3e2-c367-4136-8ebb-e6e8d2dafbf0", "to": "b892ab589ee1403d8131dd37b8d0201b", "width": 1}, {"from": "040ff3e2-c367-4136-8ebb-e6e8d2dafbf0", "to": "127c8f14f8fb470b933e8b494764118a", "width": 1}, {"from": "040ff3e2-c367-4136-8ebb-e6e8d2dafbf0", "to": "3a2d3f1228994195a8722171ed07c4f3", "width": 1}, {"from": "9b73fdaf-a2af-43f9-8d4c-d84808601cc7", "to": "a900be5a-0985-4f67-ab45-3ec0d93ceb06", "width": 1}, {"from": "9b73fdaf-a2af-43f9-8d4c-d84808601cc7", "to": "0bc8aa766b8748199ed3af191160aa53", "width": 1}, {"from": "9b73fdaf-a2af-43f9-8d4c-d84808601cc7", "to": "0798f584a3bf4179910fffa36aafb610", "width": 1}, {"from": "059b815e-ee23-4419-8369-bb19602f8212", "to": "2534", "width": 1}, {"from": "059b815e-ee23-4419-8369-bb19602f8212", "to": "2571", "width": 1}, {"from": "059b815e-ee23-4419-8369-bb19602f8212", "to": "67a5bdb7-f7c7-4580-a975-beb990243551", "width": 1}, {"from": "059b815e-ee23-4419-8369-bb19602f8212", "to": "a714b1b6-0a3c-4a22-ad84-a38db7856069", "width": 1}, {"from": "059b815e-ee23-4419-8369-bb19602f8212", "to": "a900be5a-0985-4f67-ab45-3ec0d93ceb06", "width": 1}, {"from": "059b815e-ee23-4419-8369-bb19602f8212", "to": "97c4aefa-9aa1-45e4-af41-1fd73e7a7bc2", "width": 1}, {"from": "059b815e-ee23-4419-8369-bb19602f8212", "to": "3348cf4e-c025-4b96-84e3-b10d48ec573f", "width": 1}, {"from": "059b815e-ee23-4419-8369-bb19602f8212", "to": "d8a43f7b15e44f0a842ffbd3ef9dd909", "width": 1}, {"from": "059b815e-ee23-4419-8369-bb19602f8212", "to": "127c8f14f8fb470b933e8b494764118a", "width": 1}, {"from": "67a5bdb7-f7c7-4580-a975-beb990243551", "to": "2558", "width": 1}, {"from": "67a5bdb7-f7c7-4580-a975-beb990243551", "to": "2553", "width": 1}, {"from": "67a5bdb7-f7c7-4580-a975-beb990243551", "to": "2534", "width": 1}, {"from": "67a5bdb7-f7c7-4580-a975-beb990243551", "to": "2571", "width": 1}, {"from": "67a5bdb7-f7c7-4580-a975-beb990243551", "to": "7e572162-19da-4651-881d-aaf03cfaf86c", "width": 1}, {"from": "67a5bdb7-f7c7-4580-a975-beb990243551", "to": "3348cf4e-c025-4b96-84e3-b10d48ec573f", "width": 1}, {"from": "67a5bdb7-f7c7-4580-a975-beb990243551", "to": "5c779867-eef5-4062-9ffb-9e20cd365506", "width": 1}, {"from": "67a5bdb7-f7c7-4580-a975-beb990243551", "to": "a714b1b6-0a3c-4a22-ad84-a38db7856069", "width": 1}, {"from": "67a5bdb7-f7c7-4580-a975-beb990243551", "to": "480d3943-7e8e-4401-ae6d-9b89ee9b834b", "width": 1}, {"from": "67a5bdb7-f7c7-4580-a975-beb990243551", "to": "b7f82c39-2dd9-432b-a81e-bc039b025788", "width": 1}, {"from": "67a5bdb7-f7c7-4580-a975-beb990243551", "to": "d5f7f6cb-ca15-4714-b312-10a47896f8cd", "width": 1}, {"from": "67a5bdb7-f7c7-4580-a975-beb990243551", "to": "c6b30294-6328-4097-b5a2-1e1381afcf63", "width": 1}, {"from": "67a5bdb7-f7c7-4580-a975-beb990243551", "to": "f4131a6b-9470-4ccf-935d-f01cdcb92f6a", "width": 1}, {"from": "67a5bdb7-f7c7-4580-a975-beb990243551", "to": "36b24698181a4547adc84334c2777434", "width": 1}, {"from": "67a5bdb7-f7c7-4580-a975-beb990243551", "to": "00ec7bd7f3fe4b46ac1bd25d01d0bb3a", "width": 1}, {"from": "67a5bdb7-f7c7-4580-a975-beb990243551", "to": "d61ba1aa130441c3be8a58abcc8c0cdf", "width": 1}, {"from": "67a5bdb7-f7c7-4580-a975-beb990243551", "to": "6767d7afc630428c9d0050f78e1f0ca8", "width": 1}, {"from": "67a5bdb7-f7c7-4580-a975-beb990243551", "to": "d648d072e5aa412cb9f624387d5bb51a", "width": 1}, {"from": "67a5bdb7-f7c7-4580-a975-beb990243551", "to": "3214a89932474b1a8d1b0fc50f375172", "width": 1}, {"from": "67a5bdb7-f7c7-4580-a975-beb990243551", "to": "e7d1943fcd544a2eab7e58477ac74ae7", "width": 1}, {"from": "67a5bdb7-f7c7-4580-a975-beb990243551", "to": "21e64fc42a924e35bdb7837c4f6ab22b", "width": 1}, {"from": "67a5bdb7-f7c7-4580-a975-beb990243551", "to": "603119809a7247a7a0bcc4d1c6d7c368", "width": 1}, {"from": "67a5bdb7-f7c7-4580-a975-beb990243551", "to": "0f455457513041aaadf7a78cc13a2042", "width": 1}, {"from": "67a5bdb7-f7c7-4580-a975-beb990243551", "to": "2a7cf7a909b24780aaf0c8d10acfddd7", "width": 1}, {"from": "67a5bdb7-f7c7-4580-a975-beb990243551", "to": "544645c626b741bd9e309ca279a08d84", "width": 1}, {"from": "67a5bdb7-f7c7-4580-a975-beb990243551", "to": "e4bf863db0d54446a443625c5a40b356", "width": 1}, {"from": "67a5bdb7-f7c7-4580-a975-beb990243551", "to": "370640c35d0d4df18bcce1d527302d47", "width": 1}, {"from": "67a5bdb7-f7c7-4580-a975-beb990243551", "to": "e299261902294ad2b48f0eca248f66e7", "width": 1}, {"from": "67a5bdb7-f7c7-4580-a975-beb990243551", "to": "53c9bceb182b44b89ac54cde07989e4e", "width": 1}, {"from": "67a5bdb7-f7c7-4580-a975-beb990243551", "to": "b25da512a7dd42e799788b35385f16f6", "width": 1}, {"from": "67a5bdb7-f7c7-4580-a975-beb990243551", "to": "9dcc872c7d3b48cba2813c91ff951e6f", "width": 1}, {"from": "67a5bdb7-f7c7-4580-a975-beb990243551", "to": "7592cd52b3ec461a9c18be7c61564fb6", "width": 1}, {"from": "67a5bdb7-f7c7-4580-a975-beb990243551", "to": "604e2a2f3cfd46a28b542c82fe0b1a70", "width": 1}, {"from": "67a5bdb7-f7c7-4580-a975-beb990243551", "to": "ed2b373b46854cdaa5cf57556d25b5a4", "width": 1}, {"from": "67a5bdb7-f7c7-4580-a975-beb990243551", "to": "61c1b0d30c424960a5b37fa0a1a5afdb", "width": 1}, {"from": "67a5bdb7-f7c7-4580-a975-beb990243551", "to": "a64217b1b30f4b8f96b4d60fd048da8d", "width": 1}, {"from": "67a5bdb7-f7c7-4580-a975-beb990243551", "to": "71d0fa2192fc482c908ad0cf33a84ba9", "width": 1}, {"from": "67a5bdb7-f7c7-4580-a975-beb990243551", "to": "b3a771f1a6964185829a09cca957050b", "width": 1}, {"from": "67a5bdb7-f7c7-4580-a975-beb990243551", "to": "3457ab3b1d604c4a92e485a84a12d5ac", "width": 1}, {"from": "67a5bdb7-f7c7-4580-a975-beb990243551", "to": "538323ef8d48478b9dd411aa0274206a", "width": 1}, {"from": "67a5bdb7-f7c7-4580-a975-beb990243551", "to": "ce9fed9d67794ddc8ff527feb56401aa", "width": 1}, {"from": "67a5bdb7-f7c7-4580-a975-beb990243551", "to": "333359af0a174835898acde7a3774a6e", "width": 1}, {"from": "67a5bdb7-f7c7-4580-a975-beb990243551", "to": "25f375a077c3465eb43ac517f271a142", "width": 1}, {"from": "67a5bdb7-f7c7-4580-a975-beb990243551", "to": "9671be61514e46e9a8e46520afcfaed9", "width": 1}, {"from": "67a5bdb7-f7c7-4580-a975-beb990243551", "to": "2301fac71f834954acacc094acc9c07b", "width": 1}, {"from": "67a5bdb7-f7c7-4580-a975-beb990243551", "to": "e8111f498c3c4c14a51563a7b9d44699", "width": 1}, {"from": "67a5bdb7-f7c7-4580-a975-beb990243551", "to": "3a2d3f1228994195a8722171ed07c4f3", "width": 1}, {"from": "67a5bdb7-f7c7-4580-a975-beb990243551", "to": "127c8f14f8fb470b933e8b494764118a", "width": 1}, {"from": "67a5bdb7-f7c7-4580-a975-beb990243551", "to": "d8a43f7b15e44f0a842ffbd3ef9dd909", "width": 1}, {"from": "67a5bdb7-f7c7-4580-a975-beb990243551", "to": "374a74abba164e94b3832d1b2c08d8d5", "width": 1}, {"from": "67a5bdb7-f7c7-4580-a975-beb990243551", "to": "b64eed747ee44f9dae54aa28372a052a", "width": 1}, {"from": "67a5bdb7-f7c7-4580-a975-beb990243551", "to": "ff1c8cab14ca41519b71f08e12237622", "width": 1}, {"from": "67a5bdb7-f7c7-4580-a975-beb990243551", "to": "e28440bb011c465eac50ad43ed4edf58", "width": 1}, {"from": "67a5bdb7-f7c7-4580-a975-beb990243551", "to": "3e0372110efe4d0eae5c5a412d903c70", "width": 1}, {"from": "67a5bdb7-f7c7-4580-a975-beb990243551", "to": "594bb52951fb4f4aabf28c78e800dd60", "width": 1}, {"from": "67a5bdb7-f7c7-4580-a975-beb990243551", "to": "463e4878bc8246189802d358d57c5a07", "width": 1}, {"from": "67a5bdb7-f7c7-4580-a975-beb990243551", "to": "95745c1a16e44cbcbe63109a05b5f21b", "width": 1}, {"from": "67a5bdb7-f7c7-4580-a975-beb990243551", "to": "701bc4ea1b5e4616a2d8bdad28998bda", "width": 1}, {"from": "67a5bdb7-f7c7-4580-a975-beb990243551", "to": "6cad8384fb06479b922ae7f214bce6cf", "width": 1}, {"from": "67a5bdb7-f7c7-4580-a975-beb990243551", "to": "d9e8239796a34004bb84dd6b96b2d4ff", "width": 1}, {"from": "67a5bdb7-f7c7-4580-a975-beb990243551", "to": "c68a4229bdd74d70989bd670f9a12cc2", "width": 1}, {"from": "67a5bdb7-f7c7-4580-a975-beb990243551", "to": "5296856b908045518e039cc8890296d0", "width": 1}, {"from": "67a5bdb7-f7c7-4580-a975-beb990243551", "to": "db7225be16b043898528d76374c03f78", "width": 1}, {"from": "67a5bdb7-f7c7-4580-a975-beb990243551", "to": "81e37c82fd274f6cba416502ac75c6e1", "width": 1}, {"from": "67a5bdb7-f7c7-4580-a975-beb990243551", "to": "3d1e0cf5453a4f499c54577dc7da13bd", "width": 1}, {"from": "67a5bdb7-f7c7-4580-a975-beb990243551", "to": "b03323fdddc44c6e972cb7655f6a7034", "width": 1}, {"from": "67a5bdb7-f7c7-4580-a975-beb990243551", "to": "c030264c1ba74b53a389b611963f483c", "width": 1}, {"from": "67a5bdb7-f7c7-4580-a975-beb990243551", "to": "240eb83d15af45d3a7881b88f9cea880", "width": 1}, {"from": "d5f7f6cb-ca15-4714-b312-10a47896f8cd", "to": "2534", "width": 1}, {"from": "b7f82c39-2dd9-432b-a81e-bc039b025788", "to": "2558", "width": 1}, {"from": "b7f82c39-2dd9-432b-a81e-bc039b025788", "to": "2553", "width": 1}, {"from": "b7f82c39-2dd9-432b-a81e-bc039b025788", "to": "40e5e560-2803-4f94-ab0e-586d1683987f", "width": 1}, {"from": "b7f82c39-2dd9-432b-a81e-bc039b025788", "to": "d61ba1aa130441c3be8a58abcc8c0cdf", "width": 1}, {"from": "b7f82c39-2dd9-432b-a81e-bc039b025788", "to": "3457ab3b1d604c4a92e485a84a12d5ac", "width": 1}, {"from": "b7f82c39-2dd9-432b-a81e-bc039b025788", "to": "374a74abba164e94b3832d1b2c08d8d5", "width": 1}, {"from": "b7f82c39-2dd9-432b-a81e-bc039b025788", "to": "b64eed747ee44f9dae54aa28372a052a", "width": 1}, {"from": "b7f82c39-2dd9-432b-a81e-bc039b025788", "to": "ff1c8cab14ca41519b71f08e12237622", "width": 1}, {"from": "b7f82c39-2dd9-432b-a81e-bc039b025788", "to": "3e0372110efe4d0eae5c5a412d903c70", "width": 1}, {"from": "b7f82c39-2dd9-432b-a81e-bc039b025788", "to": "3cb3a2b6f3e04519b1c5c9e30ebd8000", "width": 1}, {"from": "2f37b258-fe67-4b1c-967b-8380de47e53c", "to": "2571", "width": 1}, {"from": "2f37b258-fe67-4b1c-967b-8380de47e53c", "to": "d8a43f7b15e44f0a842ffbd3ef9dd909", "width": 1}, {"from": "2f37b258-fe67-4b1c-967b-8380de47e53c", "to": "127c8f14f8fb470b933e8b494764118a", "width": 1}, {"from": "7e572162-19da-4651-881d-aaf03cfaf86c", "to": "2571", "width": 1}, {"from": "7e572162-19da-4651-881d-aaf03cfaf86c", "to": "d8a43f7b15e44f0a842ffbd3ef9dd909", "width": 1}, {"from": "7e572162-19da-4651-881d-aaf03cfaf86c", "to": "127c8f14f8fb470b933e8b494764118a", "width": 1}, {"from": "0f3ffdba-fdec-48e8-b7c7-2240def4c951", "to": "2534", "width": 1}, {"from": "eb81c83a-d9eb-4e56-bbbe-743184b2febd", "to": "2558", "width": 1}, {"from": "eb81c83a-d9eb-4e56-bbbe-743184b2febd", "to": "a714b1b6-0a3c-4a22-ad84-a38db7856069", "width": 1}, {"from": "eb81c83a-d9eb-4e56-bbbe-743184b2febd", "to": "0f455457513041aaadf7a78cc13a2042", "width": 1}, {"from": "eb81c83a-d9eb-4e56-bbbe-743184b2febd", "to": "b945264808184840bd851661476453a0", "width": 1}, {"from": "480d3943-7e8e-4401-ae6d-9b89ee9b834b", "to": "2558", "width": 1}, {"from": "480d3943-7e8e-4401-ae6d-9b89ee9b834b", "to": "2553", "width": 1}, {"from": "480d3943-7e8e-4401-ae6d-9b89ee9b834b", "to": "f4131a6b-9470-4ccf-935d-f01cdcb92f6a", "width": 1}, {"from": "480d3943-7e8e-4401-ae6d-9b89ee9b834b", "to": "1d891a30293b48038e6abaffe5b24e3b", "width": 1}, {"from": "f4131a6b-9470-4ccf-935d-f01cdcb92f6a", "to": "2558", "width": 1}, {"from": "f4131a6b-9470-4ccf-935d-f01cdcb92f6a", "to": "2553", "width": 1}, {"from": "f4131a6b-9470-4ccf-935d-f01cdcb92f6a", "to": "e7f7640f-581c-43c1-bb7e-ba9a6b20e348", "width": 1}, {"from": "f4131a6b-9470-4ccf-935d-f01cdcb92f6a", "to": "c07a3456ce7a4b53b8240a2607f5e5d0", "width": 1}, {"from": "f4131a6b-9470-4ccf-935d-f01cdcb92f6a", "to": "1f057d23a65a4deb91acddbf1de913f0", "width": 1}, {"from": "f4131a6b-9470-4ccf-935d-f01cdcb92f6a", "to": "4572718f64084fdfaf943531dc02a18f", "width": 1}, {"from": "a714b1b6-0a3c-4a22-ad84-a38db7856069", "to": "2558", "width": 1}, {"from": "a714b1b6-0a3c-4a22-ad84-a38db7856069", "to": "a900be5a-0985-4f67-ab45-3ec0d93ceb06", "width": 1}, {"from": "a714b1b6-0a3c-4a22-ad84-a38db7856069", "to": "544645c626b741bd9e309ca279a08d84", "width": 1}, {"from": "a714b1b6-0a3c-4a22-ad84-a38db7856069", "to": "e4ff780cef7e4d36aca98836786e6f1c", "width": 1}, {"from": "a714b1b6-0a3c-4a22-ad84-a38db7856069", "to": "d648d072e5aa412cb9f624387d5bb51a", "width": 1}, {"from": "a714b1b6-0a3c-4a22-ad84-a38db7856069", "to": "4389dbe034a7454580795d59103d144d", "width": 1}, {"from": "a714b1b6-0a3c-4a22-ad84-a38db7856069", "to": "603119809a7247a7a0bcc4d1c6d7c368", "width": 1}, {"from": "a714b1b6-0a3c-4a22-ad84-a38db7856069", "to": "71d0fa2192fc482c908ad0cf33a84ba9", "width": 1}, {"from": "a714b1b6-0a3c-4a22-ad84-a38db7856069", "to": "bd48cc60960747e687f2b9e338574328", "width": 1}, {"from": "a714b1b6-0a3c-4a22-ad84-a38db7856069", "to": "b3a771f1a6964185829a09cca957050b", "width": 1}, {"from": "a714b1b6-0a3c-4a22-ad84-a38db7856069", "to": "333359af0a174835898acde7a3774a6e", "width": 1}, {"from": "a714b1b6-0a3c-4a22-ad84-a38db7856069", "to": "b945264808184840bd851661476453a0", "width": 1}, {"from": "a714b1b6-0a3c-4a22-ad84-a38db7856069", "to": "463e4878bc8246189802d358d57c5a07", "width": 1}, {"from": "a714b1b6-0a3c-4a22-ad84-a38db7856069", "to": "e28440bb011c465eac50ad43ed4edf58", "width": 1}, {"from": "a714b1b6-0a3c-4a22-ad84-a38db7856069", "to": "d9e8239796a34004bb84dd6b96b2d4ff", "width": 1}, {"from": "a714b1b6-0a3c-4a22-ad84-a38db7856069", "to": "95745c1a16e44cbcbe63109a05b5f21b", "width": 1}, {"from": "a714b1b6-0a3c-4a22-ad84-a38db7856069", "to": "0141a2224b0d430c9e38d9e18b4bc5de", "width": 1}, {"from": "a714b1b6-0a3c-4a22-ad84-a38db7856069", "to": "ff1c8cab14ca41519b71f08e12237622", "width": 1}, {"from": "a714b1b6-0a3c-4a22-ad84-a38db7856069", "to": "b64eed747ee44f9dae54aa28372a052a", "width": 1}, {"from": "97c4aefa-9aa1-45e4-af41-1fd73e7a7bc2", "to": "2534", "width": 1}, {"from": "97c4aefa-9aa1-45e4-af41-1fd73e7a7bc2", "to": "2571", "width": 1}, {"from": "97c4aefa-9aa1-45e4-af41-1fd73e7a7bc2", "to": "3348cf4e-c025-4b96-84e3-b10d48ec573f", "width": 1}, {"from": "97c4aefa-9aa1-45e4-af41-1fd73e7a7bc2", "to": "b571bd704a7a40c6aef4ecdd7d37e1a1", "width": 1}, {"from": "97c4aefa-9aa1-45e4-af41-1fd73e7a7bc2", "to": "127c8f14f8fb470b933e8b494764118a", "width": 1}, {"from": "3348cf4e-c025-4b96-84e3-b10d48ec573f", "to": "2534", "width": 1}, {"from": "3348cf4e-c025-4b96-84e3-b10d48ec573f", "to": "36b24698181a4547adc84334c2777434", "width": 1}, {"from": "3348cf4e-c025-4b96-84e3-b10d48ec573f", "to": "ed2b373b46854cdaa5cf57556d25b5a4", "width": 1}, {"from": "3348cf4e-c025-4b96-84e3-b10d48ec573f", "to": "e8111f498c3c4c14a51563a7b9d44699", "width": 1}, {"from": "3348cf4e-c025-4b96-84e3-b10d48ec573f", "to": "3a2d3f1228994195a8722171ed07c4f3", "width": 1}, {"from": "5938884f-e859-491a-936b-13f13ee35334", "to": "2553", "width": 1}, {"from": "5938884f-e859-491a-936b-13f13ee35334", "to": "a900be5a-0985-4f67-ab45-3ec0d93ceb06", "width": 1}, {"from": "24e9bfbc-972a-4955-81ad-a416a37cde7d", "to": "a900be5a-0985-4f67-ab45-3ec0d93ceb06", "width": 1}, {"from": "c6b30294-6328-4097-b5a2-1e1381afcf63", "to": "2534", "width": 1}, {"from": "a900be5a-0985-4f67-ab45-3ec0d93ceb06", "to": "2558", "width": 1}, {"from": "a900be5a-0985-4f67-ab45-3ec0d93ceb06", "to": "2553", "width": 1}, {"from": "a900be5a-0985-4f67-ab45-3ec0d93ceb06", "to": "4389dbe034a7454580795d59103d144d", "width": 1}, {"from": "a900be5a-0985-4f67-ab45-3ec0d93ceb06", "to": "022ee2c43c0c443f9d6047d5f296926b", "width": 1}, {"from": "a900be5a-0985-4f67-ab45-3ec0d93ceb06", "to": "e4ff780cef7e4d36aca98836786e6f1c", "width": 1}, {"from": "a900be5a-0985-4f67-ab45-3ec0d93ceb06", "to": "0bc8aa766b8748199ed3af191160aa53", "width": 1}, {"from": "a900be5a-0985-4f67-ab45-3ec0d93ceb06", "to": "0141a2224b0d430c9e38d9e18b4bc5de", "width": 1}, {"from": "a900be5a-0985-4f67-ab45-3ec0d93ceb06", "to": "81e37c82fd274f6cba416502ac75c6e1", "width": 1}, {"from": "a900be5a-0985-4f67-ab45-3ec0d93ceb06", "to": "0798f584a3bf4179910fffa36aafb610", "width": 1}, {"from": "2fb270ca-4510-4ee0-ba10-0ecec11a2575", "to": "2534", "width": 1}, {"from": "40e5e560-2803-4f94-ab0e-586d1683987f", "to": "2553", "width": 1}, {"from": "40e5e560-2803-4f94-ab0e-586d1683987f", "to": "2571", "width": 1}, {"from": "40e5e560-2803-4f94-ab0e-586d1683987f", "to": "bbcce9e04bd340cca6c41df7e5a5cf85", "width": 1}, {"from": "e7f7640f-581c-43c1-bb7e-ba9a6b20e348", "to": "2558", "width": 1}, {"from": "e7f7640f-581c-43c1-bb7e-ba9a6b20e348", "to": "2553", "width": 1}, {"from": "e7f7640f-581c-43c1-bb7e-ba9a6b20e348", "to": "3d842a5eb3b84b3ca38ff17069fd149f", "width": 1}, {"from": "a729ac68-6906-43f8-a100-3385f49fac5b", "to": "2553", "width": 1}, {"from": "5c779867-eef5-4062-9ffb-9e20cd365506", "to": "2571", "width": 1}, {"from": "7592cd52b3ec461a9c18be7c61564fb6", "to": "2553", "width": 1}, {"from": "53c9bceb182b44b89ac54cde07989e4e", "to": "2553", "width": 1}, {"from": "2301fac71f834954acacc094acc9c07b", "to": "2553", "width": 1}, {"from": "9671be61514e46e9a8e46520afcfaed9", "to": "2553", "width": 1}, {"from": "240eb83d15af45d3a7881b88f9cea880", "to": "2553", "width": 1}, {"from": "370640c35d0d4df18bcce1d527302d47", "to": "2558", "width": 1}, {"from": "6cad8384fb06479b922ae7f214bce6cf", "to": "2558", "width": 1}, {"from": "e7d1943fcd544a2eab7e58477ac74ae7", "to": "2558", "width": 1}, {"from": "594bb52951fb4f4aabf28c78e800dd60", "to": "2558", "width": 1}, {"from": "da182bfffcb843ebaaff4ab165d840c6", "to": "2558", "width": 1}, {"from": "022ee2c43c0c443f9d6047d5f296926b", "to": "2558", "width": 1}, {"from": "9b67b6e924b14de0b3fc611ccfddd071", "to": "2558", "width": 1}, {"from": "554b57ace29a43ba8899f9ceeebd0062", "to": "2558", "width": 1}, {"from": "c030264c1ba74b53a389b611963f483c", "to": "2553", "width": 1}, {"from": "b945264808184840bd851661476453a0", "to": "2558", "width": 1}, {"from": "88332fb7195e4e7f848057a5f91a071d", "to": "2558", "width": 1}, {"from": "b9e3b66e39c34963bb94651b96bca347", "to": "2558", "width": 1}, {"from": "3d1e0cf5453a4f499c54577dc7da13bd", "to": "2553", "width": 1}, {"from": "d61ba1aa130441c3be8a58abcc8c0cdf", "to": "2558", "width": 1}, {"from": "e4bf863db0d54446a443625c5a40b356", "to": "2558", "width": 1}, {"from": "374a74abba164e94b3832d1b2c08d8d5", "to": "2558", "width": 1}, {"from": "3e0372110efe4d0eae5c5a412d903c70", "to": "2558", "width": 1}, {"from": "538323ef8d48478b9dd411aa0274206a", "to": "2558", "width": 1}, {"from": "db7225be16b043898528d76374c03f78", "to": "2553", "width": 1}, {"from": "81e37c82fd274f6cba416502ac75c6e1", "to": "2553", "width": 1}, {"from": "604e2a2f3cfd46a28b542c82fe0b1a70", "to": "2553", "width": 1}, {"from": "603119809a7247a7a0bcc4d1c6d7c368", "to": "2558", "width": 1}, {"from": "0f455457513041aaadf7a78cc13a2042", "to": "2558", "width": 1}, {"from": "6f9543094b15444ebebad9d13b07dbbb", "to": "2558", "width": 1}, {"from": "e299261902294ad2b48f0eca248f66e7", "to": "2553", "width": 1}, {"from": "c07a3456ce7a4b53b8240a2607f5e5d0", "to": "2558", "width": 1}, {"from": "bd48cc60960747e687f2b9e338574328", "to": "2558", "width": 1}, {"from": "ce9fed9d67794ddc8ff527feb56401aa", "to": "2558", "width": 1}, {"from": "718c1c48087a47e19e2bdac1b4b17a31", "to": "2558", "width": 1}, {"from": "c68a4229bdd74d70989bd670f9a12cc2", "to": "2553", "width": 1}, {"from": "b03323fdddc44c6e972cb7655f6a7034", "to": "2553", "width": 1}, {"from": "c69b8a73065c4e7aa913a6d8017544b2", "to": "2553", "width": 1}, {"from": "3214a89932474b1a8d1b0fc50f375172", "to": "2558", "width": 1}, {"from": "a64217b1b30f4b8f96b4d60fd048da8d", "to": "2558", "width": 1}, {"from": "333359af0a174835898acde7a3774a6e", "to": "2558", "width": 1}, {"from": "d9e8239796a34004bb84dd6b96b2d4ff", "to": "2558", "width": 1}, {"from": "544645c626b741bd9e309ca279a08d84", "to": "2558", "width": 1}, {"from": "3457ab3b1d604c4a92e485a84a12d5ac", "to": "2558", "width": 1}, {"from": "ac41b260778e4092926027bb2de3eb75", "to": "2571", "width": 1}, {"from": "ed2b373b46854cdaa5cf57556d25b5a4", "to": "2534", "width": 1}, {"from": "4389dbe034a7454580795d59103d144d", "to": "2558", "width": 1}, {"from": "4572718f64084fdfaf943531dc02a18f", "to": "2553", "width": 1}, {"from": "d648d072e5aa412cb9f624387d5bb51a", "to": "2558", "width": 1}, {"from": "2a7cf7a909b24780aaf0c8d10acfddd7", "to": "2558", "width": 1}, {"from": "b25da512a7dd42e799788b35385f16f6", "to": "2553", "width": 1}, {"from": "b3a771f1a6964185829a09cca957050b", "to": "2558", "width": 1}, {"from": "25f375a077c3465eb43ac517f271a142", "to": "2553", "width": 1}, {"from": "e28440bb011c465eac50ad43ed4edf58", "to": "2558", "width": 1}, {"from": "463e4878bc8246189802d358d57c5a07", "to": "2558", "width": 1}, {"from": "95745c1a16e44cbcbe63109a05b5f21b", "to": "2558", "width": 1}, {"from": "701bc4ea1b5e4616a2d8bdad28998bda", "to": "2558", "width": 1}, {"from": "5296856b908045518e039cc8890296d0", "to": "2553", "width": 1}, {"from": "0141a2224b0d430c9e38d9e18b4bc5de", "to": "2558", "width": 1}, {"from": "812e2a6a903945ee998701f88fe4cb71", "to": "2558", "width": 1}, {"from": "71d0fa2192fc482c908ad0cf33a84ba9", "to": "2558", "width": 1}, {"from": "3cb3a2b6f3e04519b1c5c9e30ebd8000", "to": "2558", "width": 1}, {"from": "bbcce9e04bd340cca6c41df7e5a5cf85", "to": "2571", "width": 1}, {"from": "127c8f14f8fb470b933e8b494764118a", "to": "2571", "width": 1}, {"from": "6767d7afc630428c9d0050f78e1f0ca8", "to": "2558", "width": 1}, {"from": "21e64fc42a924e35bdb7837c4f6ab22b", "to": "2558", "width": 1}, {"from": "9dcc872c7d3b48cba2813c91ff951e6f", "to": "2553", "width": 1}, {"from": "2a78206bb5c840ad94a7cca2409a304c", "to": "2558", "width": 1}, {"from": "3d842a5eb3b84b3ca38ff17069fd149f", "to": "2553", "width": 1}, {"from": "ff1c8cab14ca41519b71f08e12237622", "to": "2558", "width": 1}, {"from": "2bbb57738424497ebd3fe58812f238c6", "to": "2558", "width": 1}, {"from": "b64eed747ee44f9dae54aa28372a052a", "to": "2558", "width": 1}, {"from": "b892ab589ee1403d8131dd37b8d0201b", "to": "2571", "width": 1}, {"from": "36b24698181a4547adc84334c2777434", "to": "2534", "width": 1}, {"from": "00ec7bd7f3fe4b46ac1bd25d01d0bb3a", "to": "2571", "width": 1}, {"from": "b571bd704a7a40c6aef4ecdd7d37e1a1", "to": "2534", "width": 1}, {"from": "61c1b0d30c424960a5b37fa0a1a5afdb", "to": "2571", "width": 1}, {"from": "e8111f498c3c4c14a51563a7b9d44699", "to": "2534", "width": 1}, {"from": "d8a43f7b15e44f0a842ffbd3ef9dd909", "to": "2571", "width": 1}, {"from": "1f057d23a65a4deb91acddbf1de913f0", "to": "2553", "width": 1}, {"from": "1d891a30293b48038e6abaffe5b24e3b", "to": "2553", "width": 1}, {"from": "3a2d3f1228994195a8722171ed07c4f3", "to": "2534", "width": 1}, {"from": "e4ff780cef7e4d36aca98836786e6f1c", "to": "2558", "width": 1}]);

                  nodeColors = {};
                  allNodes = nodes.get({ returnType: "Object" });
                  for (nodeId in allNodes) {
                    nodeColors[nodeId] = allNodes[nodeId].color;
                  }
                  allEdges = edges.get({ returnType: "Object" });
                  // adding nodes and edges to the graph
                  data = {nodes: nodes, edges: edges};

                  var options = {
    "configure": {
        "enabled": true
    },
    "edges": {
        "color": {
            "inherit": true
        },
        "smooth": {
            "enabled": true,
            "type": "dynamic"
        }
    },
    "interaction": {
        "dragNodes": true,
        "hideEdgesOnDrag": false,
        "hideNodesOnDrag": false
    },
    "physics": {
        "enabled": true,
        "stabilization": {
            "enabled": true,
            "fit": true,
            "iterations": 1000,
            "onlyDynamicEdges": false,
            "updateInterval": 50
        }
    }
};

                  


                  
                  // if this network requires displaying the configure window,
                  // put it in its div
                  options.configure["container"] = document.getElementById("config");
                  

                  network = new vis.Network(container, data, options);

                  

                  

                  


                  
                      network.on("stabilizationProgress", function(params) {
                          document.getElementById('loadingBar').removeAttribute("style");
                          var maxWidth = 496;
                          var minWidth = 20;
                          var widthFactor = params.iterations/params.total;
                          var width = Math.max(minWidth,maxWidth * widthFactor);
                          document.getElementById('bar').style.width = width + 'px';
                          document.getElementById('text').innerHTML = Math.round(widthFactor*100) + '%';
                      });
                      network.once("stabilizationIterationsDone", function() {
                          document.getElementById('text').innerHTML = '100%';
                          document.getElementById('bar').style.width = '496px';
                          document.getElementById('loadingBar').style.opacity = 0;
                          // really clean the dom element
                          setTimeout(function () {document.getElementById('loadingBar').style.display = 'none';}, 500);
                      });
                  

                  return network;

              }
              drawGraph();
        </script>
    </body>
</html>