<html>
    <head>
        <meta charset="utf-8">
        
            <script src="lib/bindings/utils.js"></script>
            <link rel="stylesheet" href="https://cdnjs.cloudflare.com/ajax/libs/vis-network/9.1.2/dist/dist/vis-network.min.css" integrity="sha512-WgxfT5LWjfszlPHXRmBWHkV2eceiWTOBvrKCNbdgDYTHrT2AeLCGbF4sZlZw3UMN3WtL0tGUoIAKsu8mllg/XA==" crossorigin="anonymous" referrerpolicy="no-referrer" />
            <script src="https://cdnjs.cloudflare.com/ajax/libs/vis-network/9.1.2/dist/vis-network.min.js" integrity="sha512-LnvoEWDFrqGHlHmDD2101OrLcbsfkrzoSpvtSQtxK3RMnRV0eOkhhBN2dXHKRrUU8p2DGRTk35n4O8nWSVe1mQ==" crossorigin="anonymous" referrerpolicy="no-referrer"></script>
            
        
<center>
<h1></h1>
</center>

<!-- <link rel="stylesheet" href="../node_modules/vis/dist/vis.min.css" type="text/css" />
<script type="text/javascript" src="../node_modules/vis/dist/vis.js"> </script>-->
        <link
          href="https://cdn.jsdelivr.net/npm/bootstrap@5.0.0-beta3/dist/css/bootstrap.min.css"
          rel="stylesheet"
          integrity="sha384-eOJMYsd53ii+scO/bJGFsiCZc+5NDVN2yr8+0RDqr0Ql0h+rP48ckxlpbzKgwra6"
          crossorigin="anonymous"
        />
        <script
          src="https://cdn.jsdelivr.net/npm/bootstrap@5.0.0-beta3/dist/js/bootstrap.bundle.min.js"
          integrity="sha384-JEW9xMcG8R+pH31jmWH6WWP0WintQrMb4s7ZOdauHnUtxwoG2vI5DkLtS3qm9Ekf"
          crossorigin="anonymous"
        ></script>


        <center>
          <h1></h1>
        </center>
        <style type="text/css">

             #mynetwork {
                 width: 100%;
                 height: 600px;
                 background-color: #222222;
                 border: 1px solid lightgray;
                 position: relative;
                 float: left;
             }

             
             #loadingBar {
                 position:absolute;
                 top:0px;
                 left:0px;
                 width: 100%;
                 height: 600px;
                 background-color:rgba(200,200,200,0.8);
                 -webkit-transition: all 0.5s ease;
                 -moz-transition: all 0.5s ease;
                 -ms-transition: all 0.5s ease;
                 -o-transition: all 0.5s ease;
                 transition: all 0.5s ease;
                 opacity:1;
             }

             #bar {
                 position:absolute;
                 top:0px;
                 left:0px;
                 width:20px;
                 height:20px;
                 margin:auto auto auto auto;
                 border-radius:11px;
                 border:2px solid rgba(30,30,30,0.05);
                 background: rgb(0, 173, 246); /* Old browsers */
                 box-shadow: 2px 0px 4px rgba(0,0,0,0.4);
             }

             #border {
                 position:absolute;
                 top:10px;
                 left:10px;
                 width:500px;
                 height:23px;
                 margin:auto auto auto auto;
                 box-shadow: 0px 0px 4px rgba(0,0,0,0.2);
                 border-radius:10px;
             }

             #text {
                 position:absolute;
                 top:8px;
                 left:530px;
                 width:30px;
                 height:50px;
                 margin:auto auto auto auto;
                 font-size:22px;
                 color: #000000;
             }

             div.outerBorder {
                 position:relative;
                 top:400px;
                 width:600px;
                 height:44px;
                 margin:auto auto auto auto;
                 border:8px solid rgba(0,0,0,0.1);
                 background: rgb(252,252,252); /* Old browsers */
                 background: -moz-linear-gradient(top,  rgba(252,252,252,1) 0%, rgba(237,237,237,1) 100%); /* FF3.6+ */
                 background: -webkit-gradient(linear, left top, left bottom, color-stop(0%,rgba(252,252,252,1)), color-stop(100%,rgba(237,237,237,1))); /* Chrome,Safari4+ */
                 background: -webkit-linear-gradient(top,  rgba(252,252,252,1) 0%,rgba(237,237,237,1) 100%); /* Chrome10+,Safari5.1+ */
                 background: -o-linear-gradient(top,  rgba(252,252,252,1) 0%,rgba(237,237,237,1) 100%); /* Opera 11.10+ */
                 background: -ms-linear-gradient(top,  rgba(252,252,252,1) 0%,rgba(237,237,237,1) 100%); /* IE10+ */
                 background: linear-gradient(to bottom,  rgba(252,252,252,1) 0%,rgba(237,237,237,1) 100%); /* W3C */
                 filter: progid:DXImageTransform.Microsoft.gradient( startColorstr='#fcfcfc', endColorstr='#ededed',GradientType=0 ); /* IE6-9 */
                 border-radius:72px;
                 box-shadow: 0px 0px 10px rgba(0,0,0,0.2);
             }
             

             
             #config {
                 float: left;
                 width: 400px;
                 height: 600px;
             }
             

             
        </style>
    </head>


    <body>
        <div class="card" style="width: 100%">
            
            
            <div id="mynetwork" class="card-body"></div>
        </div>

        
            <div id="loadingBar">
              <div class="outerBorder">
                <div id="text">0%</div>
                <div id="border">
                  <div id="bar"></div>
                </div>
              </div>
            </div>
        
        
            <div id="config"></div>
        

        <script type="text/javascript">

              // initialize global variables.
              var edges;
              var nodes;
              var allNodes;
              var allEdges;
              var nodeColors;
              var originalNodes;
              var network;
              var container;
              var options, data;
              var filter = {
                  item : '',
                  property : '',
                  value : []
              };

              

              

              // This method is responsible for drawing the graph, returns the drawn network
              function drawGraph() {
                  var container = document.getElementById('mynetwork');

                  

                  // parsing and collecting nodes and edges from the python
                  nodes = new vis.DataSet([{"aliases": ["91a8be29-a3c5-4e24-ba0a-74b67e065ab1", "32bb86a4-326c-426f-9d12-a2a0ec02b5f9", "afb287db-e5cb-4c12-9f0f-cc107bacae54", "05d52583-da9f-495f-80a8-63b5b73b8ed5", "bb033bb4-e9a3-4071-a0b2-838ec01498d6", "e99acdd4-a568-4f28-ac81-c3e8d013195a", "920aa845-b280-4317-af0e-18b91e236fde", "4c8fe2a1-4d82-4757-9ee5-54c13d9066d9", "4876a91c-f3bf-46fc-b745-56eb504ccd66", "539fa89c-bdba-4d1e-b979-e9a3c12b4502", "f87e9fd6-307a-4952-873a-f9fb15549c87", "c2265bba-c2c6-4745-8ac7-c663019b1cef", "73761c2e-fd5a-41ff-8093-63891a1c1237", "15ebf710-ee63-47da-a281-b5a9c0106e4c", "710b1ca4-a14c-4be5-ba9e-b9ffde82bf14", "26d2aa6d-3372-44e4-a67e-695c3d14a0e1", "de38a025-58ab-4642-85df-bccf74c202d2"], "corpus_id": null, "definition": "Le d\u00e9veloppement durable est un mod\u00e8le \u00e9conomique et social qui vise \u00e0 concilier le progr\u00e8s social, \u00e9conomique et environnemental. Il cherche \u00e0 r\u00e9pondre aux besoins pr\u00e9sents sans compromettre la capacit\u00e9 des g\u00e9n\u00e9rations futures \u00e0 satisfaire les leurs, int\u00e9grant ainsi des dimensions \u00e9conomiques, sociales et environnementales tout en maintenant un \u00e9quilibre \u00e9cologique. Ce concept englobe \u00e9galement l\u0027agriculture moderne et respectueuse de l\u0027environnement, ainsi que le d\u00e9veloppement \u00e9conomique durable, qui se concentre sur l\u0027am\u00e9lioration du niveau de vie tout en pr\u00e9servant les ressources naturelles pour les g\u00e9n\u00e9rations futures. Le d\u00e9veloppement durable est souvent associ\u00e9 au rapport de 1987 de la Commission sur l\u0027environnement et aux 17 Objectifs de D\u00e9veloppement Durable (ODD) adopt\u00e9s apr\u00e8s 2015, soulignant l\u0027importance d\u0027une gestion responsable des ressources naturelles pour garantir un avenir viable.", "doc_ids": [2538, 2543, 2551, 2554, 2555, 2559, 2562, 2563, 2567, 2568, 2570], "font": {"color": "white"}, "generative": true, "group": 1, "id": "efcf4ea5-e007-4238-811d-525cd26bc267", "label": "D\u00e9veloppement durable", "lang": "fr", "ref_concept_id": null, "shape": "dot", "size": 9, "title": "Le d\u00e9veloppement durable est un mod\u00e8le \u00e9conomique et social qui vise \u00e0 concilier le progr\u00e8s social, \u00e9conomique et environnemental. Il cherche \u00e0 r\u00e9pondre aux besoins pr\u00e9sents sans compromettre la capacit\u00e9 des g\u00e9n\u00e9rations futures \u00e0 satisfaire les leurs, int\u00e9grant ainsi des dimensions \u00e9conomiques, sociales et environnementales tout en maintenant un \u00e9quilibre \u00e9cologique. Ce concept englobe \u00e9galement l\u0027agriculture moderne et respectueuse de l\u0027environnement, ainsi que le d\u00e9veloppement \u00e9conomique durable, qui se concentre sur l\u0027am\u00e9lioration du niveau de vie tout en pr\u00e9servant les ressources naturelles pour les g\u00e9n\u00e9rations futures. Le d\u00e9veloppement durable est souvent associ\u00e9 au rapport de 1987 de la Commission sur l\u0027environnement et aux 17 Objectifs de D\u00e9veloppement Durable (ODD) adopt\u00e9s apr\u00e8s 2015, soulignant l\u0027importance d\u0027une gestion responsable des ressources naturelles pour garantir un avenir viable.", "type": "concept", "valid": null, "wikientity": {"aliases": [], "content": null, "definition": "Le d\u00e9veloppement durable, parfois qualifi\u00e9 de d\u00e9veloppement soutenable par anglicisme (sustainable development), est une conception du d\u00e9veloppement qui s\u0027inscrit dans une perspective de long terme et en int\u00e9grant les contraintes environnementales et sociales \u00e0 l\u0027\u00e9conomie. Selon la d\u00e9finition donn\u00e9e dans le rapport de la Commission mondiale sur l\u0027environnement et le d\u00e9veloppement de l\u0027Organisation des Nations unies, dit rapport Brundtland, o\u00f9 cette expression est apparue pour la premi\u00e8re fois en 1987, \u00ab le d\u00e9veloppement durable est un d\u00e9veloppement qui r\u00e9pond aux besoins du pr\u00e9sent sans compromettre la capacit\u00e9 des g\u00e9n\u00e9rations futures de r\u00e9pondre aux leurs \u00bb.\nCette notion s\u0027est impos\u00e9e \u00e0 la suite de la prise de conscience progressive, depuis les ann\u00e9es 1970, de la finitude \u00e9cologique de la Terre, li\u00e9e aux limites plan\u00e9taires \u00e0 long terme.", "label": "D\u00e9veloppement durable", "page_id": "968", "thumbnail": null, "wikidata_id": "Q131201"}, "wordnetentity": null}, {"doc_id": "2551", "font": {"color": "white"}, "group": 2, "id": "2551", "label": "In\u00e9galit\u00e9s de richesse et pauvret\u00e9 mondiale", "name": "9782210105669_178-191", "score": 16.6, "shape": "dot", "size": 8, "title": "9782210105669_178-191", "top_minutes": [], "top_pages": [13, 12], "type": "document"}, {"doc_id": "2543", "font": {"color": "white"}, "group": 2, "id": "2543", "label": "D\u00e9fis D\u00e9mographiques et D\u00e9veloppement Durable", "name": "9782210105669_158-177", "score": 15.8, "shape": "dot", "size": 8, "title": "9782210105669_158-177", "top_minutes": [], "top_pages": [3, 2], "type": "document"}, {"doc_id": "2568", "font": {"color": "white"}, "group": 2, "id": "2568", "label": "Gestion Durable des Ressources \u00c9nerg\u00e9tiques et Hydriques", "name": "chap 11 des-ressources-a-menager-et-a-mieux-utiliser", "score": 13.9, "shape": "dot", "size": 8, "title": "chap 11 des-ressources-a-menager-et-a-mieux-utiliser", "top_minutes": [], "top_pages": [2, 5], "type": "document"}, {"doc_id": "2562", "font": {"color": "white"}, "group": 2, "id": "2562", "label": "In\u00e9galit\u00e9s de Richesse et D\u00e9veloppement Mondial", "name": "chap 10 richesse-et-pauvrete-dans-le-monde", "score": 13.7, "shape": "dot", "size": 8, "title": "chap 10 richesse-et-pauvrete-dans-le-monde", "top_minutes": [], "top_pages": [1, 3], "type": "document"}, {"doc_id": "2559", "font": {"color": "white"}, "group": 2, "id": "2559", "label": "Pr\u00e9venir les Risques et S\u0027adapter au Changement Global", "name": "chap 13 le-changement-global-et-ses-principaux-effets", "score": 11.1, "shape": "dot", "size": 8, "title": "chap 13 le-changement-global-et-ses-principaux-effets", "top_minutes": [], "top_pages": [2, 4], "type": "document"}, {"doc_id": "2570", "font": {"color": "white"}, "group": 2, "id": "2570", "label": "Gestion des Ressources et D\u00e9veloppement Durable en \u00c9thiopie", "name": "chap 12 nourrir-les-hommes", "score": 8.0, "shape": "dot", "size": 8, "title": "chap 12 nourrir-les-hommes", "top_minutes": [], "top_pages": [2, 3], "type": "document"}, {"doc_id": "2555", "font": {"color": "white"}, "group": 2, "id": "2555", "label": "Ressources Alimentaires et S\u00e9curit\u00e9 Alimentaire Mondiale", "name": "9782210105669_210-227", "score": 7.7, "shape": "dot", "size": 8, "title": "9782210105669_210-227", "top_minutes": [], "top_pages": [11, 17], "type": "document"}, {"doc_id": "2567", "font": {"color": "white"}, "group": 2, "id": "2567", "label": "Croissance D\u00e9mographique et D\u00e9veloppement In\u00e9gal", "name": "chap 9 la-croissance-demographique-et-ses-effets", "score": 7.1, "shape": "dot", "size": 8, "title": "chap 9 la-croissance-demographique-et-ses-effets", "top_minutes": [], "top_pages": [2, 1], "type": "document"}, {"aliases": ["fdda104c-3472-4a89-bcfd-b491b75a9758", "b44fa5df-c858-4a80-803b-7b72f2c90097", "524cb4b2-fd1f-42b4-beb0-2618e6fcf09a", "dda16970-1ca3-470b-89db-88ed7d00457a"], "corpus_id": null, "definition": "La conservation de la biodiversit\u00e9 est un processus global qui englobe les actions visant \u00e0 prot\u00e9ger, pr\u00e9server et maintenir les environnements naturels ainsi que les ressources essentielles pour la durabilit\u00e9 \u00e9cologique. Cela inclut non seulement la gestion durable des esp\u00e8ces animales dans leur habitat naturel, mais aussi la protection des ressources naturelles contre l\u0027exploitation excessive afin d\u0027assurer leur p\u00e9rennit\u00e9 et celle des \u00e9cosyst\u00e8mes. Ce processus vise \u00e0 garantir l\u0027\u00e9quilibre des \u00e9cosyst\u00e8mes tout en pr\u00e9servant l\u0027accessibilit\u00e9 du patrimoine culturel et naturel pour les g\u00e9n\u00e9rations futures.", "doc_ids": [2538, 2539, 2542, 2555], "font": {"color": "white"}, "generative": true, "group": 1, "id": "248663c6-3347-4a51-9fec-295a45110719", "label": "Conservation de la biodiversit\u00e9", "lang": "fr", "ref_concept_id": null, "shape": "dot", "size": 3, "title": "La conservation de la biodiversit\u00e9 est un processus global qui englobe les actions visant \u00e0 prot\u00e9ger, pr\u00e9server et maintenir les environnements naturels ainsi que les ressources essentielles pour la durabilit\u00e9 \u00e9cologique. Cela inclut non seulement la gestion durable des esp\u00e8ces animales dans leur habitat naturel, mais aussi la protection des ressources naturelles contre l\u0027exploitation excessive afin d\u0027assurer leur p\u00e9rennit\u00e9 et celle des \u00e9cosyst\u00e8mes. Ce processus vise \u00e0 garantir l\u0027\u00e9quilibre des \u00e9cosyst\u00e8mes tout en pr\u00e9servant l\u0027accessibilit\u00e9 du patrimoine culturel et naturel pour les g\u00e9n\u00e9rations futures.", "type": "concept", "valid": null, "wikientity": {"aliases": [], "content": null, "definition": "La conservation ou pr\u00e9servation est le maintien d\u0027un \u00e9l\u00e9ment dans un \u00e9tat constant.", "label": "Conservation", "page_id": "55431", "thumbnail": null, "wikidata_id": "Q342041"}, "wordnetentity": {"definition": "the preservation and careful management of the environment and of natural resources", "english_lemmas": [], "french_lemmas": [], "hypernyms_list": [], "label": "Pr\u00e9servation", "name": "conservation.n.02", "region_domains": [], "root_hypernyms": [], "topic_domains": [], "usage_domains": []}}, {"aliases": ["1fd0c277-a76e-4517-8d87-07363efbb67d", "59c982d5-4329-4d3e-82d8-e92a71addef1", "30dbbb64-2811-4fee-803f-7eafc414aae5", "b490e5dc-85ca-48d1-b50e-0fc4d614c308", "57002086-72d4-4ab0-a1fd-3608f526127a"], "corpus_id": null, "definition": "\u00c9tat o\u00f9 tous les individus ont un acc\u00e8s r\u00e9gulier, physique, social et \u00e9conomique \u00e0 une nourriture suffisante, s\u00fbre et nutritive pour mener une vie active et saine. La s\u00e9curit\u00e9 alimentaire est influenc\u00e9e par des facteurs \u00e9conomiques et environnementaux, prenant en compte les menaces potentielles pos\u00e9es par les changements environnementaux sur cet acc\u00e8s. Elle inclut \u00e9galement des contextes sp\u00e9cifiques comme en \u00c9thiopie, o\u00f9 la croissance d\u00e9mographique et d\u0027autres facteurs rendent l\u0027acc\u00e8s \u00e0 des aliments nutritifs fragile malgr\u00e9 certaines am\u00e9liorations.", "doc_ids": [2555, 2559, 2570], "font": {"color": "white"}, "generative": true, "group": 1, "id": "93d185d0-5e5d-4d83-a311-add782808c4e", "label": "S\u00e9curit\u00e9 alimentaire", "lang": "fr", "ref_concept_id": null, "shape": "dot", "size": 3, "title": "\u00c9tat o\u00f9 tous les individus ont un acc\u00e8s r\u00e9gulier, physique, social et \u00e9conomique \u00e0 une nourriture suffisante, s\u00fbre et nutritive pour mener une vie active et saine. La s\u00e9curit\u00e9 alimentaire est influenc\u00e9e par des facteurs \u00e9conomiques et environnementaux, prenant en compte les menaces potentielles pos\u00e9es par les changements environnementaux sur cet acc\u00e8s. Elle inclut \u00e9galement des contextes sp\u00e9cifiques comme en \u00c9thiopie, o\u00f9 la croissance d\u00e9mographique et d\u0027autres facteurs rendent l\u0027acc\u00e8s \u00e0 des aliments nutritifs fragile malgr\u00e9 certaines am\u00e9liorations.", "type": "concept", "valid": null, "wikientity": {"aliases": [], "content": null, "definition": "\u00ab La s\u00e9curit\u00e9 alimentaire existe lorsque tous les \u00eatres humains ont, \u00e0 tout moment, la possibilit\u00e9 physique, sociale et \u00e9conomique de se procurer une nourriture suffisante, saine et nutritive leur permettant de satisfaire leurs besoins et pr\u00e9f\u00e9rences alimentaires pour mener une vie saine et active \u00bb est la d\u00e9finition formelle du concept de s\u00e9curit\u00e9 alimentaire selon le Comit\u00e9 de la S\u00e9curit\u00e9 alimentaire mondiale. Cette d\u00e9finition a \u00e9t\u00e9 adopt\u00e9e par un consensus international depuis le Conf\u00e9rence mondiale de l\u0027alimentation tenue \u00e0 Rome en 1996.\nOn consid\u00e8re classiquement que la s\u00e9curit\u00e9 alimentaire comporte quatre dimensions ou \u00ab piliers \u00bb :\n\nacc\u00e8s (capacit\u00e9 de produire sa propre alimentation et donc de disposer des moyens de le faire, ou capacit\u00e9 d\u0027acheter sa nourriture et donc de disposer d\u0027un pouvoir d\u0027achat suffisant pour le faire) ;\ndisponibilit\u00e9 (quantit\u00e9s suffisantes d\u0027aliments, qu\u0027ils proviennent de la production int\u00e9rieure, de stocks, d\u0027importations ou d\u0027aides) ;\nqualit\u00e9 (des aliments et des r\u00e9gimes alimentaires des points de vue nutritionnel, sanitaire, mais aussi socioculturel) ;\nstabilit\u00e9 (des capacit\u00e9s d\u0027acc\u00e8s et donc des prix et du pouvoir d\u0027achat, des disponibilit\u00e9s et de la qualit\u00e9 des aliments et des r\u00e9gimes alimentaires).", "label": "S\u00e9curit\u00e9 alimentaire", "page_id": "15376", "thumbnail": null, "wikidata_id": "Q1229911"}, "wordnetentity": null}, {"aliases": ["e87aa9eb-4c51-4a4b-88fd-b16fe585c256", "2d81e09a-5f30-4602-8e3a-8002f9eb4932", "40e77003-0ff1-45f5-a49b-eb00e6ff646e"], "corpus_id": null, "definition": "Les ressources limit\u00e9es d\u00e9signent les \u00e9l\u00e9ments naturels ou \u00e9conomiques, ainsi que les biens et services, qui sont disponibles en quantit\u00e9 restreinte. Leur gestion n\u00e9cessite une attention particuli\u00e8re pour \u00e9viter l\u0027\u00e9puisement tout en r\u00e9pondant aux besoins humains croissants, posant des d\u00e9fis pour leur renouvellement et leur accessibilit\u00e9.", "doc_ids": [2568, 2570], "font": {"color": "white"}, "generative": true, "group": 1, "id": "f52dfd66-9ce8-4679-a03a-b90c36b0884f", "label": "Ressources limit\u00e9es", "lang": "fr", "ref_concept_id": null, "shape": "dot", "size": 3, "title": "Les ressources limit\u00e9es d\u00e9signent les \u00e9l\u00e9ments naturels ou \u00e9conomiques, ainsi que les biens et services, qui sont disponibles en quantit\u00e9 restreinte. Leur gestion n\u00e9cessite une attention particuli\u00e8re pour \u00e9viter l\u0027\u00e9puisement tout en r\u00e9pondant aux besoins humains croissants, posant des d\u00e9fis pour leur renouvellement et leur accessibilit\u00e9.", "type": "concept", "valid": null, "wikientity": null, "wordnetentity": null}, {"aliases": ["5d7bcd1f-79cf-46cb-b2e8-a4a28a5b8076"], "corpus_id": null, "definition": "Les politiques publiques d\u00e9signent l\u0027ensemble des d\u00e9cisions prises par les gouvernements pour g\u00e9rer les affaires publiques, incluant la gestion des ressources en eau et l\u0027approvisionnement alimentaire. Elles visent \u00e0 r\u00e9soudre des probl\u00e8mes sociaux, \u00e9conomiques ou environnementaux, influen\u00e7ant directement le bien-\u00eatre de la population et l\u0027utilisation durable des ressources.", "doc_ids": [2568, 2570], "font": {"color": "white"}, "generative": true, "group": 1, "id": "fff0416d-a425-4621-a884-8703cba3a1b5", "label": "Politiques publiques", "lang": "fr", "ref_concept_id": null, "shape": "dot", "size": 3, "title": "Les politiques publiques d\u00e9signent l\u0027ensemble des d\u00e9cisions prises par les gouvernements pour g\u00e9rer les affaires publiques, incluant la gestion des ressources en eau et l\u0027approvisionnement alimentaire. Elles visent \u00e0 r\u00e9soudre des probl\u00e8mes sociaux, \u00e9conomiques ou environnementaux, influen\u00e7ant directement le bien-\u00eatre de la population et l\u0027utilisation durable des ressources.", "type": "concept", "valid": null, "wikientity": {"aliases": [], "content": null, "definition": "Une politique publique est une intervention de l\u0027\u00c9tat ou d\u0027une autre autorit\u00e9 publique (banque centrale, collectivit\u00e9 territoriale\u2026) afin d\u0027avoir un effet sur la soci\u00e9t\u00e9 ou un territoire. Les politiques publiques sont la modalit\u00e9 d\u0027action de la puissance publique.", "label": "Politique publique", "page_id": "1226283", "thumbnail": null, "wikidata_id": "Q546113"}, "wordnetentity": null}, {"aliases": ["116cc4b4-aded-4472-82b2-87fef7b4ae6c"], "corpus_id": null, "definition": "Les ressources naturelles sont des \u00e9l\u00e9ments de l\u0027environnement, tels que l\u0027eau, les min\u00e9raux, la biodiversit\u00e9 et d\u0027autres ressources fournies par la nature, qui sont essentiels pour le d\u00e9veloppement \u00e9conomique et social des soci\u00e9t\u00e9s humaines. Elles sont souvent surexploit\u00e9es en raison de la croissance d\u00e9mographique et des besoins croissants de la population.", "doc_ids": [2568, 2567], "font": {"color": "white"}, "generative": true, "group": 1, "id": "afd854f0-a462-43d8-9d1d-1ce1c38d1c6c", "label": "ressources naturelles", "lang": "fr", "ref_concept_id": null, "shape": "dot", "size": 3, "title": "Les ressources naturelles sont des \u00e9l\u00e9ments de l\u0027environnement, tels que l\u0027eau, les min\u00e9raux, la biodiversit\u00e9 et d\u0027autres ressources fournies par la nature, qui sont essentiels pour le d\u00e9veloppement \u00e9conomique et social des soci\u00e9t\u00e9s humaines. Elles sont souvent surexploit\u00e9es en raison de la croissance d\u00e9mographique et des besoins croissants de la population.", "type": "concept", "valid": null, "wikientity": {"aliases": [], "content": null, "definition": "De mani\u00e8re g\u00e9n\u00e9rale, une ressource naturelle est une substance, un organisme, un milieu ou un objet pr\u00e9sent dans la nature, sans action humaine, et qui fait, dans la plupart des cas, l\u0027objet d\u0027une utilisation pour satisfaire les besoins (\u00e9nergies, alimentation, agr\u00e9ment, etc.) des humains, animaux ou v\u00e9g\u00e9taux.\nIl peut s\u0027agir :\n\nd\u0027une mati\u00e8re premi\u00e8re min\u00e9rale : l\u0027eau douce, les granulats, les minerais m\u00e9talliques\u2026) ;\nd\u0027un produit d\u0027origine sauvage (ex. : le bois, le poisson, le gibier\u2026) ;\nd\u0027un milieu naturel, source de services \u00e9cosyst\u00e9miques (ex.", "label": "Ressource naturelle", "page_id": "2621", "thumbnail": null, "wikidata_id": "Q188460"}, "wordnetentity": null}, {"aliases": ["636bf252-2670-4618-84a1-ea7cca864bad", "a428d3dc-d902-4432-88c1-3f835f1fee2d", "b34553c5-f8cb-4190-ada3-2a337d5f5dde"], "corpus_id": null, "definition": "La gestion durable est une approche int\u00e9gr\u00e9e de gestion qui vise \u00e0 utiliser les ressources de mani\u00e8re responsable pour satisfaire les besoins pr\u00e9sents sans compromettre la capacit\u00e9 des g\u00e9n\u00e9rations futures \u00e0 r\u00e9pondre aux leurs. Elle cherche \u00e0 \u00e9quilibrer le d\u00e9veloppement \u00e9conomique, la protection de l\u0027environnement et le bien-\u00eatre social tout en minimisant l\u0027impact environnemental et en assurant la p\u00e9rennit\u00e9 des ressources naturelles.", "doc_ids": [2568], "font": {"color": "white"}, "generative": true, "group": 1, "id": "a9fabfa0-7cb4-4f23-9ed0-0aa20a4abe79", "label": "Gestion durable", "lang": "fr", "ref_concept_id": null, "shape": "dot", "size": 3, "title": "La gestion durable est une approche int\u00e9gr\u00e9e de gestion qui vise \u00e0 utiliser les ressources de mani\u00e8re responsable pour satisfaire les besoins pr\u00e9sents sans compromettre la capacit\u00e9 des g\u00e9n\u00e9rations futures \u00e0 r\u00e9pondre aux leurs. Elle cherche \u00e0 \u00e9quilibrer le d\u00e9veloppement \u00e9conomique, la protection de l\u0027environnement et le bien-\u00eatre social tout en minimisant l\u0027impact environnemental et en assurant la p\u00e9rennit\u00e9 des ressources naturelles.", "type": "concept", "valid": null, "wikientity": {"aliases": [], "content": null, "definition": "Le d\u00e9veloppement durable, parfois qualifi\u00e9 de d\u00e9veloppement soutenable par anglicisme (sustainable development), est une conception du d\u00e9veloppement qui s\u0027inscrit dans une perspective de long terme et en int\u00e9grant les contraintes environnementales et sociales \u00e0 l\u0027\u00e9conomie. Selon la d\u00e9finition donn\u00e9e dans le rapport de la Commission mondiale sur l\u0027environnement et le d\u00e9veloppement de l\u0027Organisation des Nations unies, dit rapport Brundtland, o\u00f9 cette expression est apparue pour la premi\u00e8re fois en 1987, \u00ab le d\u00e9veloppement durable est un d\u00e9veloppement qui r\u00e9pond aux besoins du pr\u00e9sent sans compromettre la capacit\u00e9 des g\u00e9n\u00e9rations futures de r\u00e9pondre aux leurs \u00bb.\nCette notion s\u0027est impos\u00e9e \u00e0 la suite de la prise de conscience progressive, depuis les ann\u00e9es 1970, de la finitude \u00e9cologique de la Terre, li\u00e9e aux limites plan\u00e9taires \u00e0 long terme.", "label": "D\u00e9veloppement durable", "page_id": "968", "thumbnail": null, "wikidata_id": "Q131201"}, "wordnetentity": null}, {"aliases": ["7d3dcdb5-1d03-4c10-97bc-1da50a418f8b", "5ace06ba-884f-455c-8db0-fdb52646778a", "98d904ba-3e22-4853-9e1e-b3c068761581", "c3ef874b-0568-445c-941c-dae4044f770b"], "corpus_id": null, "definition": "Les in\u00e9galit\u00e9s de d\u00e9veloppement d\u00e9signent les disparit\u00e9s \u00e9conomiques et sociales croissantes entre diff\u00e9rentes r\u00e9gions ou pays, ainsi qu\u0027au sein des soci\u00e9t\u00e9s. Elles se manifestent par un acc\u00e8s in\u00e9gal aux ressources, aux opportunit\u00e9s \u00e9conomiques et aux services sociaux, affectant la capacit\u00e9 des pays \u00e0 g\u00e9rer les risques et \u00e0 prot\u00e9ger leurs populations. Ces in\u00e9galit\u00e9s peuvent \u00eatre observ\u00e9es dans des contextes sp\u00e9cifiques, comme les diff\u00e9rences de prosp\u00e9rit\u00e9 entre la c\u00f4te Est et l\u0027Ouest de la Chine, illustrant comment certaines zones prosp\u00e8rent tandis que d\u0027autres stagnent. Ces disparit\u00e9s sont souvent exacerb\u00e9es par des facteurs historiques, politiques et g\u00e9ographiques.", "doc_ids": [2551, 2562, 2563, 2567], "font": {"color": "white"}, "generative": true, "group": 1, "id": "3f6b4e8d-0aa4-429d-a37e-b5a07bd5e1e6", "label": "In\u00e9galit\u00e9s de d\u00e9veloppement", "lang": "fr", "ref_concept_id": null, "shape": "dot", "size": 3, "title": "Les in\u00e9galit\u00e9s de d\u00e9veloppement d\u00e9signent les disparit\u00e9s \u00e9conomiques et sociales croissantes entre diff\u00e9rentes r\u00e9gions ou pays, ainsi qu\u0027au sein des soci\u00e9t\u00e9s. Elles se manifestent par un acc\u00e8s in\u00e9gal aux ressources, aux opportunit\u00e9s \u00e9conomiques et aux services sociaux, affectant la capacit\u00e9 des pays \u00e0 g\u00e9rer les risques et \u00e0 prot\u00e9ger leurs populations. Ces in\u00e9galit\u00e9s peuvent \u00eatre observ\u00e9es dans des contextes sp\u00e9cifiques, comme les diff\u00e9rences de prosp\u00e9rit\u00e9 entre la c\u00f4te Est et l\u0027Ouest de la Chine, illustrant comment certaines zones prosp\u00e8rent tandis que d\u0027autres stagnent. Ces disparit\u00e9s sont souvent exacerb\u00e9es par des facteurs historiques, politiques et g\u00e9ographiques.", "type": "concept", "valid": null, "wikientity": null, "wordnetentity": null}, {"aliases": ["95b483dc-5087-4170-9ff4-3611d9480047", "d5e60016-1877-40fa-8dc1-aa84efec7106", "18ce063a-f7e8-4ee4-9367-1ac29f105f63", "b607ca8b-0a83-42c6-8c41-4bf4d184275e", "e2ae2aa0-9962-4d88-916c-4672aded678d", "de0456c3-6f83-4b83-a377-19771db724e7", "d5be1eac-3542-44f2-9775-31e9ab60a7fa", "2d67d019-3b8d-4aec-9c44-6074fb52f69f", "aaa1f169-bc23-4f8a-86bb-7b96f8997815", "19a87f34-798d-4cb1-b4fc-4fa6fa80b266", "37c8030f-d598-48b2-9d98-095dad215f43", "cd7b1654-d21c-415e-abd8-5ceee02fa028"], "corpus_id": null, "definition": "L\u0027Indice de D\u00e9veloppement Humain (IDH) est un indicateur composite qui \u00e9value le bien-\u00eatre d\u0027une population \u00e0 travers trois dimensions fondamentales : la sant\u00e9, mesur\u00e9e par l\u0027esp\u00e9rance de vie \u00e0 la naissance ; l\u0027\u00e9ducation, \u00e9valu\u00e9e par le taux d\u0027alphab\u00e9tisation des adultes et le taux brut de scolarisation ; et le niveau de vie, d\u00e9termin\u00e9 par le revenu national brut par habitant. L\u0027IDH varie entre 0 et 1, o\u00f9 des valeurs plus \u00e9lev\u00e9es indiquent un meilleur d\u00e9veloppement humain. Un IDH sup\u00e9rieur \u00e0 0.8 indique un d\u00e9veloppement \u00e9lev\u00e9. Bien que cette mesure soit utile pour analyser les progr\u00e8s sociaux et \u00e9conomiques d\u0027un pays ainsi que pour classer les pays selon leur d\u00e9veloppement en tenant compte des conditions de vie et du bien-\u00eatre g\u00e9n\u00e9ral de sa population, elle peut parfois \u00eatre insuffisante pour \u00e9valuer les conditions sp\u00e9cifiques d\u0027un pays.", "doc_ids": [2551, 2559, 2562, 2568, 2570], "font": {"color": "white"}, "generative": true, "group": 1, "id": "8abccdfc-6021-42f7-a3cc-3c10cdd66b9d", "label": "Indice de d\u00e9veloppement humain (IDH)", "lang": "fr", "ref_concept_id": null, "shape": "dot", "size": 7, "title": "L\u0027Indice de D\u00e9veloppement Humain (IDH) est un indicateur composite qui \u00e9value le bien-\u00eatre d\u0027une population \u00e0 travers trois dimensions fondamentales : la sant\u00e9, mesur\u00e9e par l\u0027esp\u00e9rance de vie \u00e0 la naissance ; l\u0027\u00e9ducation, \u00e9valu\u00e9e par le taux d\u0027alphab\u00e9tisation des adultes et le taux brut de scolarisation ; et le niveau de vie, d\u00e9termin\u00e9 par le revenu national brut par habitant. L\u0027IDH varie entre 0 et 1, o\u00f9 des valeurs plus \u00e9lev\u00e9es indiquent un meilleur d\u00e9veloppement humain. Un IDH sup\u00e9rieur \u00e0 0.8 indique un d\u00e9veloppement \u00e9lev\u00e9. Bien que cette mesure soit utile pour analyser les progr\u00e8s sociaux et \u00e9conomiques d\u0027un pays ainsi que pour classer les pays selon leur d\u00e9veloppement en tenant compte des conditions de vie et du bien-\u00eatre g\u00e9n\u00e9ral de sa population, elle peut parfois \u00eatre insuffisante pour \u00e9valuer les conditions sp\u00e9cifiques d\u0027un pays.", "type": "concept", "valid": null, "wikientity": {"aliases": [], "content": null, "definition": "L\u0027indice de d\u00e9veloppement humain ou IDH est un indice statistique composite visant \u00e0 \u00e9valuer le taux de d\u00e9veloppement humain des pays du monde. L\u0027IDH se fondait initialement sur trois crit\u00e8res : le PIB par habitant, l\u0027esp\u00e9rance de vie \u00e0 la naissance et le niveau d\u0027\u00e9ducation des enfants de 17 ans et plus.\nLe concept du d\u00e9veloppement humain est plus large que ce qu\u0027en d\u00e9crit l\u0027IDH. Ce n\u0027en est qu\u0027un indicateur, cr\u00e9\u00e9 par le PNUD en 1990 pour \u00e9valuer ce qui n\u0027\u00e9tait mesur\u00e9 auparavant qu\u0027avec impr\u00e9cision.", "label": "Indice de d\u00e9veloppement humain", "page_id": "117120", "thumbnail": null, "wikidata_id": "Q38994"}, "wordnetentity": null}, {"aliases": ["234d1162-2b44-4a17-877c-a980f2f223a9", "c9059ac9-af9f-46c0-b432-32b5fb2302ad", "00fb99b7-8674-4cab-a355-36aac7143ea2", "a35b2557-ba60-437d-899c-c15c5492ccf6", "53b56813-ef33-4b48-b7e0-cde5e3b0cd0c", "1909ffbb-08fb-4e71-afe6-d3e4c1ce535b", "cf240cf0-7a8a-44d2-bc8b-de43e9aac1d7", "3ab7b5fa-cbd0-4d1c-a387-7fc0c1c5a0b0", "aa6e295a-fe64-474e-a098-57e8a986d448", "474e977c-2d88-4894-854c-f7be603b0cc0", "ffacb649-aca1-4868-99f3-f50181a04e44", "66f9914a-3f78-425c-b60c-da1364464226", "410e84e7-58e2-44fc-baaf-8a9d46935399", "72d852ea-cfbc-4fb4-871b-497242d82d70"], "corpus_id": null, "definition": "Les in\u00e9galit\u00e9s sociales et environnementales d\u00e9signent les disparit\u00e9s significatives dans l\u0027acc\u00e8s aux ressources, opportunit\u00e9s et droits entre diff\u00e9rents groupes ou populations au sein d\u0027une soci\u00e9t\u00e9, engendrant des diff\u00e9rences mesur\u00e9es par des crit\u00e8res tels que la richesse, l\u0027\u00e9ducation et l\u0027acc\u00e8s aux services. Ces in\u00e9galit\u00e9s se manifestent non seulement sur le plan \u00e9conomique mais aussi \u00e0 travers des dimensions environnementales, o\u00f9 certaines populations subissent des impacts disproportionn\u00e9s li\u00e9s \u00e0 l\u0027environnement et \u00e0 l\u0027acc\u00e8s aux ressources naturelles. Elles sont exacerb\u00e9es par des facteurs socio-\u00e9conomiques, culturels, g\u00e9ographiques et d\u00e9mographiques, contribuant \u00e0 des conditions de vie vari\u00e9es. Les in\u00e9galit\u00e9s socio-spatiales et territoriales illustrent comment ces disparit\u00e9s peuvent affecter la vuln\u00e9rabilit\u00e9 face aux risques industriels et la r\u00e9silience face au changement global, particuli\u00e8rement entre pays riches et pauvres.", "doc_ids": [2562, 2563, 2532, 2567, 2551, 2559], "font": {"color": "white"}, "generative": true, "group": 1, "id": "adbc2fe0-ec9b-4909-b308-453fd8584ee3", "label": "In\u00e9galit\u00e9s sociales et environnementales", "lang": "fr", "ref_concept_id": null, "shape": "dot", "size": 8, "title": "Les in\u00e9galit\u00e9s sociales et environnementales d\u00e9signent les disparit\u00e9s significatives dans l\u0027acc\u00e8s aux ressources, opportunit\u00e9s et droits entre diff\u00e9rents groupes ou populations au sein d\u0027une soci\u00e9t\u00e9, engendrant des diff\u00e9rences mesur\u00e9es par des crit\u00e8res tels que la richesse, l\u0027\u00e9ducation et l\u0027acc\u00e8s aux services. Ces in\u00e9galit\u00e9s se manifestent non seulement sur le plan \u00e9conomique mais aussi \u00e0 travers des dimensions environnementales, o\u00f9 certaines populations subissent des impacts disproportionn\u00e9s li\u00e9s \u00e0 l\u0027environnement et \u00e0 l\u0027acc\u00e8s aux ressources naturelles. Elles sont exacerb\u00e9es par des facteurs socio-\u00e9conomiques, culturels, g\u00e9ographiques et d\u00e9mographiques, contribuant \u00e0 des conditions de vie vari\u00e9es. Les in\u00e9galit\u00e9s socio-spatiales et territoriales illustrent comment ces disparit\u00e9s peuvent affecter la vuln\u00e9rabilit\u00e9 face aux risques industriels et la r\u00e9silience face au changement global, particuli\u00e8rement entre pays riches et pauvres.", "type": "concept", "valid": null, "wikientity": {"aliases": [], "content": null, "definition": "Une in\u00e9galit\u00e9 sociale, est une diff\u00e9rence dans l\u2019acc\u00e8s \u00e0 des ressources sociales rares et valoris\u00e9es, ressources \u00e9tant entendu au sens le plus large, incluant toutes les possibilit\u00e9s d\u0027actions humaines : politique, \u00e9conomique, culturelle, sociale, sexuelle, etc. (une tol\u00e9rance diff\u00e9renti\u00e9e en mati\u00e8re d\u0027infid\u00e9lit\u00e9 dans le mariage, par exemple, est ainsi une ressource en ce sens). Les in\u00e9galit\u00e9s sociales sont donc le r\u00e9sultat d\u0027une distribution in\u00e9gale des ressources au sein d\u2019une soci\u00e9t\u00e9.", "label": "In\u00e9galit\u00e9 sociale", "page_id": "13061118", "thumbnail": null, "wikidata_id": "Q5431887"}, "wordnetentity": null}, {"aliases": ["48e877eb-d83e-442b-927e-66ce7a412e42", "25d06aa1-dbb8-42c2-8693-6d5750e19dce", "7820a74f-8619-4341-9002-c61129418154", "5cb82d12-f6d1-4ea4-b4c6-95a5344223f7", "3dc1b0d1-91f1-42a2-ad00-dbc82f43bec7", "846a63b2-2729-4708-b1a7-46fdfe5694b5", "69ba2c34-f1c7-474f-9f82-e00086754da9", "044d84a4-107e-4670-a426-bbdd444381f9", "f21ec878-0655-40a0-8fe2-1e5db6694b61"], "corpus_id": null, "definition": "La pauvret\u00e9, y compris la grande pauvret\u00e9, est un \u00e9tat socio-\u00e9conomique caract\u00e9ris\u00e9 par une privation \u00e9conomique et sociale qui se manifeste par un manque de ressources financi\u00e8res suffisantes pour satisfaire les besoins fondamentaux tels que la nourriture, le logement, l\u0027\u00e9ducation et les soins de sant\u00e9. La grande pauvret\u00e9 se distingue par des revenus tr\u00e8s faibles, touchant une proportion significative de la population mondiale. Elle impacte gravement la qualit\u00e9 de vie des individus et des familles, limitant leur acc\u00e8s aux services essentiels et exacerbant leurs vuln\u00e9rabilit\u00e9s. Une part importante de la population mondiale vit dans des conditions pr\u00e9caires, avec des statistiques alarmantes soulignant l\u0027ampleur du ph\u00e9nom\u00e8ne. La pauvret\u00e9 inclut \u00e9galement une privation mat\u00e9rielle qui affecte non seulement les ressources \u00e9conomiques mais aussi les opportunit\u00e9s sociales et \u00e9ducatives.", "doc_ids": [2537, 2551, 2555, 2562, 2570], "font": {"color": "white"}, "generative": true, "group": 1, "id": "41e18305-935d-4425-ae20-1cdfd55e057a", "label": "Pauvret\u00e9", "lang": "fr", "ref_concept_id": null, "shape": "dot", "size": 5, "title": "La pauvret\u00e9, y compris la grande pauvret\u00e9, est un \u00e9tat socio-\u00e9conomique caract\u00e9ris\u00e9 par une privation \u00e9conomique et sociale qui se manifeste par un manque de ressources financi\u00e8res suffisantes pour satisfaire les besoins fondamentaux tels que la nourriture, le logement, l\u0027\u00e9ducation et les soins de sant\u00e9. La grande pauvret\u00e9 se distingue par des revenus tr\u00e8s faibles, touchant une proportion significative de la population mondiale. Elle impacte gravement la qualit\u00e9 de vie des individus et des familles, limitant leur acc\u00e8s aux services essentiels et exacerbant leurs vuln\u00e9rabilit\u00e9s. Une part importante de la population mondiale vit dans des conditions pr\u00e9caires, avec des statistiques alarmantes soulignant l\u0027ampleur du ph\u00e9nom\u00e8ne. La pauvret\u00e9 inclut \u00e9galement une privation mat\u00e9rielle qui affecte non seulement les ressources \u00e9conomiques mais aussi les opportunit\u00e9s sociales et \u00e9ducatives.", "type": "concept", "valid": null, "wikientity": null, "wordnetentity": {"definition": "the state of having little or no money and few or no material possessions", "english_lemmas": [], "french_lemmas": [], "hypernyms_list": [], "label": "Pauvret\u00e9", "name": "poverty.n.01", "region_domains": [], "root_hypernyms": [], "topic_domains": [], "usage_domains": []}}, {"aliases": ["532d33a6-a4ec-4fe3-accd-7ecf214a127d", "5904fee5-a4cc-4766-ae08-9c088074f58d"], "corpus_id": null, "definition": "La richesse d\u00e9signe l\u0027accumulation de biens mat\u00e9riels, ressources et capitaux qui permettent un niveau de vie \u00e9lev\u00e9, tout en influen\u00e7ant le d\u00e9veloppement \u00e9conomique et social d\u0027une nation ou d\u0027une r\u00e9gion. La richesse mondiale fait r\u00e9f\u00e9rence \u00e0 l\u0027ensemble des ressources \u00e9conomiques et financi\u00e8res d\u00e9tenues par les pays, mettant en lumi\u00e8re les in\u00e9galit\u00e9s de distribution entre 1% de la population et le reste, soulignant ainsi que la richesse est souvent in\u00e9galement r\u00e9partie au sein des soci\u00e9t\u00e9s.", "doc_ids": [2562, 2551], "font": {"color": "white"}, "generative": true, "group": 1, "id": "efa42459-fd09-4137-b8ae-119649781c27", "label": "Richesse et In\u00e9galit\u00e9s \u00c9conomiques", "lang": "fr", "ref_concept_id": null, "shape": "dot", "size": 3, "title": "La richesse d\u00e9signe l\u0027accumulation de biens mat\u00e9riels, ressources et capitaux qui permettent un niveau de vie \u00e9lev\u00e9, tout en influen\u00e7ant le d\u00e9veloppement \u00e9conomique et social d\u0027une nation ou d\u0027une r\u00e9gion. La richesse mondiale fait r\u00e9f\u00e9rence \u00e0 l\u0027ensemble des ressources \u00e9conomiques et financi\u00e8res d\u00e9tenues par les pays, mettant en lumi\u00e8re les in\u00e9galit\u00e9s de distribution entre 1% de la population et le reste, soulignant ainsi que la richesse est souvent in\u00e9galement r\u00e9partie au sein des soci\u00e9t\u00e9s.", "type": "concept", "valid": null, "wikientity": {"aliases": [], "content": null, "definition": "La richesse est la valeur de l\u0027ensemble des biens d\u00e9tenus (patrimoine) par un agent \u00e9conomique (m\u00e9nage, individu, nation, etc.) pouvant \u00eatre soit produite par un revenu ou une plus-value, soit acquise par un legs ou une donation.\nUn individu, communaut\u00e9 ou pays qui poss\u00e8de une abondance de biens et d\u0027actifs poss\u00e9d\u00e9s est couramment d\u00e9fini comme \u00ab riche \u00bb. A l\u0027oppos\u00e9 lorsqu\u0027un individu poss\u00e8de peu de biens ou d\u0027actifs on parle de pauvret\u00e9,  notamment lorsque cette situation ne lui permet pas de vivre dignement.", "label": "Richesse", "page_id": "4104677", "thumbnail": null, "wikidata_id": "Q200535"}, "wordnetentity": {"definition": "an abundance of material possessions and resources", "english_lemmas": [], "french_lemmas": [], "hypernyms_list": [], "label": "Richesse", "name": "wealth.n.03", "region_domains": [], "root_hypernyms": [], "topic_domains": [], "usage_domains": []}}, {"aliases": [], "corpus_id": null, "definition": "Ensemble de pratiques visant \u00e0 utiliser durablement les ressources naturelles pour pr\u00e9server l\u0027environnement tout en r\u00e9pondant aux besoins humains.", "doc_ids": [2559], "font": {"color": "white"}, "generative": true, "group": 1, "id": "8b2bf746-fa4a-4f8d-8a80-4b5be38c00e6", "label": "Gestion des ressources naturelles", "lang": "fr", "ref_concept_id": null, "shape": "dot", "size": 3, "title": "Ensemble de pratiques visant \u00e0 utiliser durablement les ressources naturelles pour pr\u00e9server l\u0027environnement tout en r\u00e9pondant aux besoins humains.", "type": "concept", "valid": null, "wikientity": {"aliases": [], "content": null, "definition": "La gestion des ressources naturelles est une gestion qui permet \u00e0 ces ressources de se renouveler et d\u0027\u00eatre conserv\u00e9es de mani\u00e8re p\u00e9renne, sans \u00eatre menac\u00e9es par la surexploitation. La surexploitation a \u00e9t\u00e9 identifi\u00e9e d\u00e8s le XVIIIe/XIXe si\u00e8cle comme cause de stagnation voire de recul \u00e9conomique par David Ricardo et Thomas Malthus.\nCette gestion durable est une condition et un enjeu de survie pour l\u0027humanit\u00e9 et de nombreuses autres esp\u00e8ces qui partagent la biosph\u00e8re avec elle.", "label": "Gestion des ressources naturelles", "page_id": "1688324", "thumbnail": null, "wikidata_id": "Q548599"}, "wordnetentity": null}, {"aliases": [], "corpus_id": null, "definition": "Collaboration entre pays, organisations internationales et soci\u00e9t\u00e9 civile pour atteindre les objectifs de d\u00e9veloppement fix\u00e9s par l\u0027ONU.", "doc_ids": [2551], "font": {"color": "white"}, "generative": true, "group": 1, "id": "e4f03a8e-e7f1-4ef6-84ea-3c44267930af", "label": "Partenariat mondial pour le d\u00e9veloppement", "lang": "fr", "ref_concept_id": null, "shape": "dot", "size": 3, "title": "Collaboration entre pays, organisations internationales et soci\u00e9t\u00e9 civile pour atteindre les objectifs de d\u00e9veloppement fix\u00e9s par l\u0027ONU.", "type": "concept", "valid": null, "wikientity": null, "wordnetentity": null}, {"aliases": [], "corpus_id": null, "definition": "Les OMD sont un ensemble de huit objectifs globaux adopt\u00e9s par l\u0027ONU en 2000, visant \u00e0 r\u00e9duire la pauvret\u00e9 et am\u00e9liorer les conditions de vie d\u0027ici 2015.", "doc_ids": [2551], "font": {"color": "white"}, "generative": true, "group": 1, "id": "7092ac10-4533-4a2c-a947-574b89387272", "label": "Objectifs du Mill\u00e9naire pour le d\u00e9veloppement (OMD)", "lang": "fr", "ref_concept_id": null, "shape": "dot", "size": 3, "title": "Les OMD sont un ensemble de huit objectifs globaux adopt\u00e9s par l\u0027ONU en 2000, visant \u00e0 r\u00e9duire la pauvret\u00e9 et am\u00e9liorer les conditions de vie d\u0027ici 2015.", "type": "concept", "valid": null, "wikientity": {"aliases": [], "content": null, "definition": "Les objectifs du mill\u00e9naire pour le d\u00e9veloppement (OMD, Millennium Development Goals en anglais), sont huit objectifs adopt\u00e9s en 2000 \u00e0 New York (\u00c9tats-Unis) avec la D\u00e9claration du mill\u00e9naire de l\u0027Organisation des Nations unies par 193 \u00c9tats membres de l\u0027ONU, et au moins 23 organisations internationales, qui sont convenus de les atteindre pour 2015.\nCes objectifs recouvrent de grands enjeux humanitaires : la r\u00e9duction de l\u2019extr\u00eame pauvret\u00e9 et de la mortalit\u00e9 infantile, la lutte contre plusieurs \u00e9pid\u00e9mies dont le SIDA, l\u0027acc\u00e8s \u00e0 l\u2019\u00e9ducation, l\u2019\u00e9galit\u00e9 des sexes, et l\u0027application du d\u00e9veloppement durable.\nEn 2015 sont publi\u00e9s les Objectifs de d\u00e9veloppement durable (ODD), qui prennent la suite de ces objectifs.", "label": "Objectifs du mill\u00e9naire pour le d\u00e9veloppement", "page_id": "1160246", "thumbnail": null, "wikidata_id": "Q81737"}, "wordnetentity": null}, {"aliases": ["cf5305b0-33b2-452b-b89d-d30b1d10ce94", "f13debbb-8ae2-4ad8-a966-e6b1443c8fc9", "ae320b73-68fe-4a47-9df7-35b7c736dd14", "ce3b2fdb-ad9b-4fac-baf2-900a64d2232d", "0d445217-a788-4d33-b036-5e21df9228f3", "89cb54c2-675c-45a9-8c6b-e50cf720bade", "03553260-c9a7-4990-828d-0ee38949d4c0", "7eb7ecfc-091e-4a6a-843d-e513e75a9f2d", "4606de18-7a55-482f-bc81-8eb8c6e21be5", "42a74a0f-11ca-4a4b-a307-79ee0a1069b0", "68b1069b-6501-4338-8381-c71a210afcdf", "61a331ba-11d9-4c50-947b-bfa8fc66f090", "bdd8881d-9f9f-4ea3-9a80-9193e0e71f6a", "78ca2fa7-d7c8-4cb0-b243-28e31a65b8c5", "21ff8c82-613a-4d85-b665-134e13b93051", "eca350fe-d9f2-4124-84e5-23f0e9cbad9f", "b6426b49-0b58-4b16-a1d5-03d1efc6a391"], "corpus_id": null, "definition": "Les \u00e9nergies renouvelables, ou \u00e9nergie renouvelable, d\u00e9signent des sources d\u0027\u00e9nergie durables et r\u00e9g\u00e9n\u00e9ratrices qui se r\u00e9g\u00e9n\u00e8rent naturellement. Cela inclut des formes d\u0027\u00e9nergie telles que le solaire, l\u0027\u00e9olien, la biomasse, l\u0027hydro\u00e9lectricit\u00e9 et la g\u00e9othermie. Ces sources sont essentielles pour un d\u00e9veloppement durable face \u00e0 l\u0027\u00e9puisement des ressources et pour r\u00e9duire l\u0027impact environnemental de la surconsommation \u00e9nerg\u00e9tique. Elles jouent un r\u00f4le crucial dans la r\u00e9duction des \u00e9missions de carbone et des gaz \u00e0 effet de serre, contribuant ainsi \u00e0 la lutte contre le changement climatique. Leur adoption par diverses villes comme Los Angeles illustre leur importance dans les efforts pour r\u00e9duire les \u00e9missions de CO2 tout en favorisant une transition \u00e9nerg\u00e9tique durable en r\u00e9pondant aux besoins \u00e9nerg\u00e9tiques croissants sans nuire \u00e0 l\u0027\u00e9cosyst\u00e8me.", "doc_ids": [2538, 2552, 2554, 2559, 2568], "font": {"color": "white"}, "generative": true, "group": 1, "id": "30d6635c-25af-49c8-9ba9-010b067cdbb6", "label": "\u00c9nergies renouvelables", "lang": "fr", "ref_concept_id": null, "shape": "dot", "size": 9, "title": "Les \u00e9nergies renouvelables, ou \u00e9nergie renouvelable, d\u00e9signent des sources d\u0027\u00e9nergie durables et r\u00e9g\u00e9n\u00e9ratrices qui se r\u00e9g\u00e9n\u00e8rent naturellement. Cela inclut des formes d\u0027\u00e9nergie telles que le solaire, l\u0027\u00e9olien, la biomasse, l\u0027hydro\u00e9lectricit\u00e9 et la g\u00e9othermie. Ces sources sont essentielles pour un d\u00e9veloppement durable face \u00e0 l\u0027\u00e9puisement des ressources et pour r\u00e9duire l\u0027impact environnemental de la surconsommation \u00e9nerg\u00e9tique. Elles jouent un r\u00f4le crucial dans la r\u00e9duction des \u00e9missions de carbone et des gaz \u00e0 effet de serre, contribuant ainsi \u00e0 la lutte contre le changement climatique. Leur adoption par diverses villes comme Los Angeles illustre leur importance dans les efforts pour r\u00e9duire les \u00e9missions de CO2 tout en favorisant une transition \u00e9nerg\u00e9tique durable en r\u00e9pondant aux besoins \u00e9nerg\u00e9tiques croissants sans nuire \u00e0 l\u0027\u00e9cosyst\u00e8me.", "type": "concept", "valid": null, "wikientity": {"aliases": [], "content": null, "definition": "Les \u00e9nergies renouvelables (parfois abr\u00e9g\u00e9es EnR) proviennent de sources d\u0027\u00e9nergie dont le renouvellement naturel est assez rapide pour qu\u0027elles puissent \u00eatre consid\u00e9r\u00e9es comme in\u00e9puisables \u00e0 l\u0027\u00e9chelle du temps humain. Elles proviennent de ph\u00e9nom\u00e8nes naturels cycliques ou constants induits par les astres : le Soleil essentiellement pour la chaleur et la lumi\u00e8re qu\u0027il produit, mais aussi l\u0027attraction de la Lune (mar\u00e9es) et la chaleur engendr\u00e9e par la Terre (g\u00e9othermie). Leur caract\u00e8re renouvelable d\u00e9pend d\u0027une part de la vitesse \u00e0 laquelle la source est consomm\u00e9e, et d\u0027autre part de la vitesse \u00e0 laquelle elle se renouvelle.", "label": "\u00c9nergie renouvelable", "page_id": "2760720", "thumbnail": null, "wikidata_id": "Q12705"}, "wordnetentity": null}, {"aliases": [], "corpus_id": null, "definition": "R\u00e8glementations et strat\u00e9gies mises en place par les gouvernements pour g\u00e9rer les ressources naturelles et att\u00e9nuer le changement climatique.", "doc_ids": [2538], "font": {"color": "white"}, "generative": true, "group": 1, "id": "994ff9da-c00c-454c-9c3f-c40133253bba", "label": "Politiques environnementales", "lang": "fr", "ref_concept_id": null, "shape": "dot", "size": 3, "title": "R\u00e8glementations et strat\u00e9gies mises en place par les gouvernements pour g\u00e9rer les ressources naturelles et att\u00e9nuer le changement climatique.", "type": "concept", "valid": null, "wikientity": {"aliases": [], "content": null, "definition": "La politique environnementale, appel\u00e9e aussi politique \u00e9cologique ou politique verte est la mise en place de politiques visant \u00e0 prot\u00e9ger l\u0027environnement.\nSelon l\u0027\u00e9conomiste Jean Gadrey, la mise en \u0153uvre d\u0027une politique \u00e9cologique n\u00e9cessite une r\u00e9duction des in\u00e9galit\u00e9s : \u00ab revendiquer la sobri\u00e9t\u00e9 contre le consum\u00e9risme se r\u00e9v\u00e9lerait insuffisant si l\u2019on ne pr\u00e9cisait pas quelles cat\u00e9gories sociales seraient invit\u00e9es \u00e0 modifier le plus leurs comportements au nom de l\u2019int\u00e9r\u00eat g\u00e9n\u00e9ral. Il en va des efforts li\u00e9s \u00e0 la protection de l\u2019environnement comme de la fiscalit\u00e9 : ils peuvent \u00eatre justes ou injustes.", "label": "Politique environnementale", "page_id": "30587", "thumbnail": null, "wikidata_id": "Q919526"}, "wordnetentity": null}, {"aliases": ["3767c0ad-98fc-4d57-b448-149cbfa2a391", "d24146a6-8115-466b-985a-4da87970b418", "d83c5224-93e0-4923-b5e4-c1234b2aebaa"], "corpus_id": null, "definition": "Les in\u00e9galit\u00e9s de genre d\u00e9signent les disparit\u00e9s entre les sexes dans divers domaines tels que l\u0027\u00e9ducation, le travail et les responsabilit\u00e9s domestiques. Ces in\u00e9galit\u00e9s se manifestent par des diff\u00e9rences d\u0027acc\u00e8s et de r\u00e9ussite entre filles et gar\u00e7ons, souvent exacerb\u00e9es dans des contextes socio-\u00e9conomiques d\u00e9favoris\u00e9s. Elles sont profond\u00e9ment ancr\u00e9es d\u00e8s l\u0027enfance par des st\u00e9r\u00e9otypes sociaux qui perp\u00e9tuent ces disparit\u00e9s, notamment dans l\u0027acc\u00e8s \u00e0 l\u0027\u00e9ducation, particuli\u00e8rement marqu\u00e9 dans les pays en d\u00e9veloppement comme l\u0027Inde.", "doc_ids": [2532, 2543], "font": {"color": "white"}, "generative": true, "group": 1, "id": "8aca2879-ec37-4ca5-9745-3de7b76acf02", "label": "In\u00e9galit\u00e9s de genre", "lang": "fr", "ref_concept_id": null, "shape": "dot", "size": 3, "title": "Les in\u00e9galit\u00e9s de genre d\u00e9signent les disparit\u00e9s entre les sexes dans divers domaines tels que l\u0027\u00e9ducation, le travail et les responsabilit\u00e9s domestiques. Ces in\u00e9galit\u00e9s se manifestent par des diff\u00e9rences d\u0027acc\u00e8s et de r\u00e9ussite entre filles et gar\u00e7ons, souvent exacerb\u00e9es dans des contextes socio-\u00e9conomiques d\u00e9favoris\u00e9s. Elles sont profond\u00e9ment ancr\u00e9es d\u00e8s l\u0027enfance par des st\u00e9r\u00e9otypes sociaux qui perp\u00e9tuent ces disparit\u00e9s, notamment dans l\u0027acc\u00e8s \u00e0 l\u0027\u00e9ducation, particuli\u00e8rement marqu\u00e9 dans les pays en d\u00e9veloppement comme l\u0027Inde.", "type": "concept", "valid": null, "wikientity": {"aliases": [], "content": null, "definition": "Les in\u00e9galit\u00e9s hommes-femmes (ou in\u00e9galit\u00e9s femmes-hommes), \u00e9galement appel\u00e9es in\u00e9galit\u00e9s de genre voire plus rarement in\u00e9galit\u00e9s de sexe, sont l\u0027ensemble des disparit\u00e9s sociales et juridiques qui d\u00e9favorisent un sexe par rapport \u00e0 un autre. Ces \u00e9carts de traitement et de droits, majoritairement en d\u00e9faveur des femmes, et qui les emp\u00eachent de se r\u00e9aliser, se retrouvent aussi bien dans des th\u00e9ories scientifiques, philosophiques ou religieuses que dans les faits, dans de nombreux domaines. Ces in\u00e9galit\u00e9s s\u0027observent dans diff\u00e9rents pays du monde que ce soit dans les m\u00e9dias, dans les arts, dans l\u0027\u00e9conomie, les \u00e9tudes, les salaires et les retraites mais aussi dans la sexualit\u00e9, la justice, les mariages.", "label": "In\u00e9galit\u00e9s hommes-femmes", "page_id": "2768994", "thumbnail": null, "wikidata_id": "Q2891097"}, "wordnetentity": null}, {"aliases": ["2058504a-0321-4812-befa-b9aa6a7dd4e0", "d0d7ffdf-e29e-4ce3-8c87-b1f92f0062d7", "479cc712-c3b2-4434-bfbe-4fa4b3c4008d", "bf63ee2f-c14b-4b79-b497-b50a46f55003", "05fccb1c-b9bb-4f82-9a2f-1213c7af9a25", "4df787a8-ef92-42e5-8f63-4511e818df9d", "1088cadf-58b1-41d1-96d5-77735c38c2a3", "b1b49abd-cbe0-4567-a090-694dd4ac9776", "d786c274-1070-411c-bcf1-1f55dc2fbaf5"], "corpus_id": null, "definition": "Le d\u00e9veloppement \u00e9conomique et social est un processus multidimensionnel par lequel une nation am\u00e9liore le niveau de vie, le bien-\u00eatre \u00e9conomique et les conditions sociales de sa population. Ce processus inclut la croissance \u00e9conomique soutenue et inclusive, l\u0027\u00e9ducation, la sant\u00e9, ainsi que des changements sociaux et environnementaux significatifs. Il vise \u00e0 r\u00e9duire les in\u00e9galit\u00e9s et \u00e0 \u00e9valuer le bien-\u00eatre global au-del\u00e0 de la simple croissance \u00e9conomique, tout en tenant compte des impacts de l\u0027industrialisation et de l\u0027urbanisation sur la vuln\u00e9rabilit\u00e9 face aux risques. Des indicateurs tels que l\u0027IDH sont souvent utilis\u00e9s pour mesurer ce d\u00e9veloppement, qui doit \u00e9galement int\u00e9grer des consid\u00e9rations de durabilit\u00e9 et d\u0027\u00e9quit\u00e9 sociale.", "doc_ids": [2562, 2563, 2567, 2568, 2570, 2543, 2551], "font": {"color": "white"}, "generative": true, "group": 1, "id": "bab2a053-13f5-49bb-b37d-ce6e719be201", "label": "D\u00e9veloppement \u00e9conomique et social", "lang": "fr", "ref_concept_id": null, "shape": "dot", "size": 5, "title": "Le d\u00e9veloppement \u00e9conomique et social est un processus multidimensionnel par lequel une nation am\u00e9liore le niveau de vie, le bien-\u00eatre \u00e9conomique et les conditions sociales de sa population. Ce processus inclut la croissance \u00e9conomique soutenue et inclusive, l\u0027\u00e9ducation, la sant\u00e9, ainsi que des changements sociaux et environnementaux significatifs. Il vise \u00e0 r\u00e9duire les in\u00e9galit\u00e9s et \u00e0 \u00e9valuer le bien-\u00eatre global au-del\u00e0 de la simple croissance \u00e9conomique, tout en tenant compte des impacts de l\u0027industrialisation et de l\u0027urbanisation sur la vuln\u00e9rabilit\u00e9 face aux risques. Des indicateurs tels que l\u0027IDH sont souvent utilis\u00e9s pour mesurer ce d\u00e9veloppement, qui doit \u00e9galement int\u00e9grer des consid\u00e9rations de durabilit\u00e9 et d\u0027\u00e9quit\u00e9 sociale.", "type": "concept", "valid": null, "wikientity": null, "wordnetentity": null}, {"aliases": [], "corpus_id": null, "definition": "Capacit\u00e9 d\u0027un syst\u00e8me \u00e0 maintenir ses fonctions essentielles sur le long terme sans \u00e9puiser ses ressources ni nuire \u00e0 l\u0027environnement.", "doc_ids": [2543], "font": {"color": "white"}, "generative": true, "group": 1, "id": "e7788e62-0fd7-471a-9e04-7368f1f9777a", "label": "Soutenable", "lang": "fr", "ref_concept_id": null, "shape": "dot", "size": 3, "title": "Capacit\u00e9 d\u0027un syst\u00e8me \u00e0 maintenir ses fonctions essentielles sur le long terme sans \u00e9puiser ses ressources ni nuire \u00e0 l\u0027environnement.", "type": "concept", "valid": null, "wikientity": {"aliases": [], "content": null, "definition": "Les termes durabilit\u00e9 ou soutenabilit\u00e9 sont utilis\u00e9s depuis les ann\u00e9es 1990 pour d\u00e9signer une configuration de la soci\u00e9t\u00e9 humaine qui lui permet d\u0027assurer sa p\u00e9rennit\u00e9. Une telle organisation humaine repose sur le maintien d\u0027un environnement vivable, permettant le d\u00e9veloppement \u00e9conomique et social \u00e0 l\u0027\u00e9chelle plan\u00e9taire et, selon les points de vue, sur une organisation sociale \u00e9quitable. La p\u00e9riode de transition vers la durabilit\u00e9 peut se faire par le d\u00e9veloppement durable, en particulier \u00e0 travers la transition \u00e9nerg\u00e9tique et la transition \u00e9cologique.", "label": "Durabilit\u00e9", "page_id": "1021218", "thumbnail": null, "wikidata_id": "Q219416"}, "wordnetentity": {"definition": "capable of being sustained", "english_lemmas": [], "french_lemmas": [], "hypernyms_list": [], "label": "Soutenable", "name": "sustainable.a.01", "region_domains": [], "root_hypernyms": [], "topic_domains": [], "usage_domains": []}}, {"aliases": [], "corpus_id": null, "definition": "Acc\u00e8s \u00e9galitaire \u00e0 l\u0027\u00e9ducation pour tous, essentiel pour le d\u00e9veloppement socio-\u00e9conomique et l\u0027am\u00e9lioration des conditions de vie dans les pays en d\u00e9veloppement.", "doc_ids": [2543], "font": {"color": "white"}, "generative": true, "group": 1, "id": "51373cd7-51f7-473a-b462-c78ca0bdd3c8", "label": "\u00c9ducation \u00e9quitable", "lang": "fr", "ref_concept_id": null, "shape": "dot", "size": 3, "title": "Acc\u00e8s \u00e9galitaire \u00e0 l\u0027\u00e9ducation pour tous, essentiel pour le d\u00e9veloppement socio-\u00e9conomique et l\u0027am\u00e9lioration des conditions de vie dans les pays en d\u00e9veloppement.", "type": "concept", "valid": null, "wikientity": null, "wordnetentity": null}, {"aliases": ["2bf88e62-8a75-40e7-a7ce-8938b1ba5b10", "70e54289-35ad-43b3-b386-58645607ac9d", "9fb69f4b-e28e-4884-b5d3-bd1af8b40386"], "corpus_id": null, "definition": "Organisation internationale et agence de l\u0027ONU qui aide les pays \u00e0 d\u00e9velopper des solutions locales, politiques, capacit\u00e9s et r\u00e9silience pour relever les d\u00e9fis mondiaux en mati\u00e8re de d\u00e9veloppement durable inclusif. Elle vise \u00e0 r\u00e9duire la pauvret\u00e9 et promouvoir le d\u00e9veloppement durable \u00e0 travers divers programmes communautaires, avec une pr\u00e9sence active dans plusieurs r\u00e9gions, y compris l\u0027Afrique.", "doc_ids": [2543, 2551, 2562], "font": {"color": "white"}, "generative": true, "group": 1, "id": "39737f5e-6831-4e1f-b605-9877e3f81045", "label": "PNUD (Programme des Nations Unies pour le d\u00e9veloppement)", "lang": "fr", "ref_concept_id": null, "shape": "dot", "size": 3, "title": "Organisation internationale et agence de l\u0027ONU qui aide les pays \u00e0 d\u00e9velopper des solutions locales, politiques, capacit\u00e9s et r\u00e9silience pour relever les d\u00e9fis mondiaux en mati\u00e8re de d\u00e9veloppement durable inclusif. Elle vise \u00e0 r\u00e9duire la pauvret\u00e9 et promouvoir le d\u00e9veloppement durable \u00e0 travers divers programmes communautaires, avec une pr\u00e9sence active dans plusieurs r\u00e9gions, y compris l\u0027Afrique.", "type": "concept", "valid": null, "wikientity": {"aliases": [], "content": null, "definition": "Le Programme des Nations unies pour le d\u00e9veloppement (PNUD) fait partie des programmes et fonds de l\u0027ONU. Son r\u00f4le est d\u0027aider les pays en d\u00e9veloppement en leur fournissant des conseils mais \u00e9galement en plaidant leurs causes pour l\u0027octroi de dons. C\u0027est ainsi que ce programme travaille en collaboration avec de nombreux autres programmes comme l\u0027Onusida et d\u0027autres organisations internationales (UPU et OMS notamment). Son si\u00e8ge est situ\u00e9 \u00e0 New York, aux \u00c9tats-Unis.", "label": "Programme des Nations unies pour le d\u00e9veloppement", "page_id": "107177", "thumbnail": null, "wikidata_id": "Q161718"}, "wordnetentity": null}, {"aliases": [], "corpus_id": null, "definition": "Concept visant \u00e0 r\u00e9duire les in\u00e9galit\u00e9s sociales et \u00e9conomiques tant au sein des pays qu\u0027entre eux, tout en promouvant l\u0027\u00e9galit\u00e9 des sexes.", "doc_ids": [2543], "font": {"color": "white"}, "generative": true, "group": 1, "id": "34b3c2ec-8960-4265-b601-327d2f884e53", "label": "D\u00e9veloppement \u00e9quitable", "lang": "fr", "ref_concept_id": null, "shape": "dot", "size": 3, "title": "Concept visant \u00e0 r\u00e9duire les in\u00e9galit\u00e9s sociales et \u00e9conomiques tant au sein des pays qu\u0027entre eux, tout en promouvant l\u0027\u00e9galit\u00e9 des sexes.", "type": "concept", "valid": null, "wikientity": null, "wordnetentity": null}, {"aliases": ["565fb6ed-3157-44bf-9aa7-1431858436ad", "8700f26f-3735-48ec-b247-0d9b7fea61e5"], "corpus_id": null, "definition": "Les Objectifs de d\u00e9veloppement durable (ODD) sont un ensemble de 17 objectifs interconnect\u00e9s adopt\u00e9s par l\u0027ONU en 2015, succ\u00e9dant aux Objectifs du Mill\u00e9naire pour le d\u00e9veloppement (OMD). Ce programme ambitieux vise \u00e0 \u00e9radiquer la pauvret\u00e9, r\u00e9duire les in\u00e9galit\u00e9s et lutter contre le changement climatique d\u0027ici 2030, tout en prot\u00e9geant la plan\u00e8te pour garantir un avenir plus \u00e9quitable et durable.", "doc_ids": [2543, 2551], "font": {"color": "white"}, "generative": true, "group": 1, "id": "6960b3a9-1780-41c6-a0ef-cf5c603a476d", "label": "Objectifs de d\u00e9veloppement durable (ODD)", "lang": "fr", "ref_concept_id": null, "shape": "dot", "size": 3, "title": "Les Objectifs de d\u00e9veloppement durable (ODD) sont un ensemble de 17 objectifs interconnect\u00e9s adopt\u00e9s par l\u0027ONU en 2015, succ\u00e9dant aux Objectifs du Mill\u00e9naire pour le d\u00e9veloppement (OMD). Ce programme ambitieux vise \u00e0 \u00e9radiquer la pauvret\u00e9, r\u00e9duire les in\u00e9galit\u00e9s et lutter contre le changement climatique d\u0027ici 2030, tout en prot\u00e9geant la plan\u00e8te pour garantir un avenir plus \u00e9quitable et durable.", "type": "concept", "valid": null, "wikientity": {"aliases": [], "content": null, "definition": "L\u0027expression objectifs de d\u00e9veloppement durable (ODD ; en anglais : Sustainable Development Goals, ou SDGs) est couramment utilis\u00e9e pour d\u00e9signer les dix-sept objectifs \u00e9tablis par les \u00c9tats membres des Nations unies et qui sont rassembl\u00e9s dans l\u0027Agenda 2030. Cet agenda, adopt\u00e9 par l\u0027Organisation des Nations unies (ONU) en septembre 2015, apr\u00e8s deux ans de n\u00e9gociations auxquelles ont pris part les gouvernements comme la soci\u00e9t\u00e9 civile, d\u00e9finit 169 cibles \u00e0 atteindre \u00e0 l\u0027horizon 2030, communes \u00e0 tous les pays engag\u00e9s et r\u00e9parties en 17 ODD.\nCes cibles r\u00e9pondent aux objectifs g\u00e9n\u00e9raux suivants : \u00e9radiquer la pauvret\u00e9 sous toutes ses formes et dans tous les pays, prot\u00e9ger la plan\u00e8te et garantir la prosp\u00e9rit\u00e9 pour tous (voir : trois piliers du d\u00e9veloppement durable). Dans un souci d\u0027appropriation et de communication, elles sont parfois regroup\u00e9es en cinq domaines, les \u00ab 5P \u00bb : peuple, prosp\u00e9rit\u00e9, plan\u00e8te, paix, partenariats.", "label": "Objectifs de d\u00e9veloppement durable", "page_id": "9375609", "thumbnail": null, "wikidata_id": "Q7649586"}, "wordnetentity": null}, {"aliases": [], "corpus_id": null, "definition": "Processus permettant aux femmes d\u0027acc\u00e9der \u00e0 des ressources \u00e9conomiques, favorisant leur ind\u00e9pendance financi\u00e8re et leur r\u00f4le dans le d\u00e9veloppement communautaire.", "doc_ids": [2543], "font": {"color": "white"}, "generative": true, "group": 1, "id": "c59f415b-1a0d-4675-8e09-7b6a942c2c87", "label": "Autonomisation \u00e9conomique des femmes", "lang": "fr", "ref_concept_id": null, "shape": "dot", "size": 3, "title": "Processus permettant aux femmes d\u0027acc\u00e9der \u00e0 des ressources \u00e9conomiques, favorisant leur ind\u00e9pendance financi\u00e8re et leur r\u00f4le dans le d\u00e9veloppement communautaire.", "type": "concept", "valid": null, "wikientity": {"aliases": [], "content": null, "definition": "L\u0027autonomisation des femmes  (\u00ab Women\u0027s empowerment \u00bb en anglais) est un processus visant \u00e0 aboutir \u00e0 l\u0027\u00e9mancipation des femmes de l\u0027influence qu\u0027exercent les hommes sur elles.", "label": "Autonomisation des femmes", "page_id": "14884635", "thumbnail": null, "wikidata_id": "Q15675642"}, "wordnetentity": null}, {"aliases": ["24e33af3-3753-43bc-803d-2abe8a02b4e3", "47d5a588-f547-4036-90c1-cb5cbdd199d3", "e5ae544a-0685-4eaa-a569-5a78407fd345", "a25a8793-245f-404c-93ab-9d4f05550e7e", "5e30263e-8e18-4238-9440-d0d741cc9bfb", "78d8347c-13fc-4c6e-9eb1-5950e4487e3c", "86f8f4c4-7b2f-4ce9-87b0-a3f8da8d148f", "7d2f6aa3-35c0-4c12-a602-62fe2f562ada", "3724374a-ea51-4f04-ae2f-f08fd9bb4fa3", "f6e43bad-f66b-453e-9213-c35c126204f6", "c0e39c3b-a646-47aa-aab6-5cbabd519caf", "aa2d0f90-49f9-4441-9d0f-4a2e3243403d", "5568553d-04b1-43a9-803a-3e62d3bfe378", "60479cd3-658f-421d-bd6e-56e9c9e6070e", "91324509-7dba-4533-b210-3f6e43e0f5ac", "eb5586cb-29f1-43c0-b696-e006ca6de06f", "8d55f1be-5930-4ded-9765-2b0180a32187", "5be552c5-74a8-4b82-931d-63143e490a24", "1b00228c-6143-4234-9c5d-c39d6a2b1961", "5946d7c0-e8e0-4b84-9445-b520226a0dd7", "21d82396-fad1-4c07-9a66-596cffe48bdb", "70948d2d-1f1c-4084-8070-90dbdf2eee11"], "corpus_id": null, "definition": "La croissance d\u00e9mographique d\u00e9signe l\u0027augmentation rapide de la population humaine d\u0027une r\u00e9gion ou d\u0027un pays, influenc\u00e9e par les taux de natalit\u00e9, de mortalit\u00e9 et les migrations. Cette dynamique entra\u00eene des changements dans la structure de la population, n\u00e9cessitant des adaptations agricoles et territoriales pour assurer la subsistance et posant des d\u00e9fis majeurs pour la s\u00e9curit\u00e9 alimentaire. Les projections indiquent que la population mondiale pourrait atteindre 9,8 milliards d\u0027habitants d\u0027ici 2050, ce qui soul\u00e8ve des enjeux cruciaux pour l\u0027acc\u00e8s aux ressources essentielles comme l\u0027eau ainsi que pour les services sociaux et \u00e9ducatifs. Dans certaines r\u00e9gions \u00e0 forte croissance comme l\u0027Inde et le Nigeria, ces \u00e9volutions contrastent avec le vieillissement observ\u00e9 dans les pays d\u00e9velopp\u00e9s, rendant n\u00e9cessaire une gestion durable des ressources afin de faire face aux d\u00e9fis li\u00e9s au d\u00e9veloppement durable.", "doc_ids": [2567, 2568, 2570, 2542, 2543, 2545], "font": {"color": "white"}, "generative": true, "group": 1, "id": "6017f6da-0521-40ff-9acb-dc0612b297c5", "label": "Croissance D\u00e9mographique", "lang": "fr", "ref_concept_id": null, "shape": "dot", "size": 12, "title": "La croissance d\u00e9mographique d\u00e9signe l\u0027augmentation rapide de la population humaine d\u0027une r\u00e9gion ou d\u0027un pays, influenc\u00e9e par les taux de natalit\u00e9, de mortalit\u00e9 et les migrations. Cette dynamique entra\u00eene des changements dans la structure de la population, n\u00e9cessitant des adaptations agricoles et territoriales pour assurer la subsistance et posant des d\u00e9fis majeurs pour la s\u00e9curit\u00e9 alimentaire. Les projections indiquent que la population mondiale pourrait atteindre 9,8 milliards d\u0027habitants d\u0027ici 2050, ce qui soul\u00e8ve des enjeux cruciaux pour l\u0027acc\u00e8s aux ressources essentielles comme l\u0027eau ainsi que pour les services sociaux et \u00e9ducatifs. Dans certaines r\u00e9gions \u00e0 forte croissance comme l\u0027Inde et le Nigeria, ces \u00e9volutions contrastent avec le vieillissement observ\u00e9 dans les pays d\u00e9velopp\u00e9s, rendant n\u00e9cessaire une gestion durable des ressources afin de faire face aux d\u00e9fis li\u00e9s au d\u00e9veloppement durable.", "type": "concept", "valid": null, "wikientity": {"aliases": [], "content": null, "definition": "La croissance d\u00e9mographique ou accroissement d\u00e9mographique  ou variation totale de population est la diff\u00e9rence entre l\u2019effectif d\u2019une population \u00e0 la fin et au d\u00e9but d\u2019une p\u00e9riode donn\u00e9e (g\u00e9n\u00e9ralement un an),.\nElle peut \u00eatre exprim\u00e9e par le taux d\u0027\u00e9volution du nombre d\u2019individus au sein d\u2019une population par unit\u00e9 de temps et pour aussi n\u2019importe quelle esp\u00e8ce (animale ou v\u00e9g\u00e9tale, par exemple).\nElle se d\u00e9compose en deux parties distinctes :\n\nl\u2019accroissement naturel ;\nle solde migratoire.", "label": "Croissance d\u00e9mographique", "page_id": "1284271", "thumbnail": null, "wikidata_id": "Q386191"}, "wordnetentity": null}, {"answers": ["Par des capacit\u00e9s d\u0027adaptation \u00e0 toutes les \u00e9chelles"], "concepts": [], "difficulty": "unknown", "distractors": ["En augmentant les investissements uniquement dans les \u00e9nergies renouvelables", "En r\u00e9duisant drastiquement les activit\u00e9s agricoles dans les r\u00e9gions arides", "Par la centralisation totale de la gestion des ressources naturelles", "En imposant des quotas de consommation mondiale pour chaque ressource rare", "Par la mise en commun obligatoire des ressources entre tous les pays", "Via une r\u00e9organisation totale des syst\u00e8mes \u00e9conomiques globaux", "En concentrant les efforts uniquement sur la sensibilisation locale", "Par une interdiction g\u00e9n\u00e9rale de toute exploitation des ressources non renouvelables", "Appuyer uniquement les entreprises sp\u00e9cialis\u00e9es dans la technologie environnementale"], "feedback": "La bonne r\u00e9ponse souligne l\u0027importance des capacit\u00e9s d\u0027adaptation pour r\u00e9pondre \u00e0 l\u0027in\u00e9galit\u00e9 des ressources naturelles, \u00e0 toutes les \u00e9chelles de la soci\u00e9t\u00e9. Les distracteurs proposent des solutions sp\u00e9cifiques et souvent radicales, qui ne sont pas aussi adapt\u00e9es et efficaces pour faire face \u00e0 ce probl\u00e8me complexe.", "font": {"color": "white"}, "group": 3, "id": "654e5471c0da449d81d021adeabe2dd5", "label": "mcq", "lang": "fr", "question": "Comment les soci\u00e9t\u00e9s peuvent-elles r\u00e9pondre face \u00e0 l\u0027in\u00e9galit\u00e9 des ressources naturelles ?", "shape": "dot", "size": 5, "sources": [{"associated_block_ids": [], "categories": [], "children_ids": [], "corpus_id": 564, "corpus_label": null, "doc_id": 2568, "doc_label": "chap 11 des-ressources-a-menager-et-a-mieux-utiliser", "end_time": null, "first_page": 2, "html_tag": "p", "id": "ae8ea1e5746f43cd882844a4d9e9d45c", "image_url": null, "last_page": 2, "long_summary": null, "next_id": "108ff8715af243f2b586eb2e51cc39ca", "order": 34.0, "origin_type": "document_content", "parent_id": "4da7764a126d4bfdadb076ac4525bfa4", "prev_id": "4da7764a126d4bfdadb076ac4525bfa4", "publication_date": null, "score": 1.0, "short_summary": null, "start_time": null, "text": "La pression sur les ressources naturelles s\u0027accroit de mani\u00e8re g\u00e9n\u00e9rale (besoins de l\u0027agriculture, de l\u0027urbanisation, \u00e9l\u00e9vation du niveau de vie des populations). Cependant, leur r\u00e9partition sur la plan\u00e8te est in\u00e9gale. Il ne faut pas tomber dans le catastrophisme, mais plut\u00f4t insister sur les capacit\u00e9s d\u0027adaptation des soci\u00e9t\u00e9s, \u00e0 toutes les \u00e9chelles (de la gouvernance mondiale \u00e0 la sensibilisation au niveau local, en passant par les politiques d\u0027\u00e9conomie d\u0027\u00e9nergie des \u00c9tats).", "title": null}], "title": "Comment les soci\u00e9t\u00e9s peuvent-elles r\u00e9pondre face \u00e0 l\u0027in\u00e9galit\u00e9 des ressources naturelles ?", "type": "mcq"}, {"answers": ["De l\u0027\u00e9chelle locale \u00e0 l\u0027\u00e9chelle mondiale"], "concepts": [], "difficulty": "unknown", "distractors": ["Uniquement au niveau des gouvernements r\u00e9gionaux", "Principalement sur les continents occidentaux", "Seulement au niveau des communaut\u00e9s locales", "Majoritairement dans les zones urbaines", "Aux \u00e9chelles nationales et transfrontali\u00e8res", "Exclusivement \u00e0 l\u2019\u00e9chelle \u00e9conomique globale", "Essentiellement dans les pays en d\u00e9veloppement", "Uniquement dans les grandes m\u00e9tropoles", "Surtout dans l\u2019h\u00e9misph\u00e8re Nord"], "feedback": "Les processus \u00e9voqu\u00e9s peuvent avoir des impacts diff\u00e9rents selon les \u00e9chelles auxquelles ils se d\u00e9roulent. En portant attention aux jeux d\u0027\u00e9chelle, on peut mieux comprendre comment ces processus agissent et quelles en sont les cons\u00e9quences sur les territoires concern\u00e9s.", "font": {"color": "white"}, "group": 3, "id": "72cccbad2bc547a592aa6ec3ae915439", "label": "mcq", "lang": "fr", "question": "\u00c0 quels niveaux les processus \u00e9voqu\u00e9s jouent-ils un r\u00f4le ?", "shape": "dot", "size": 5, "sources": [{"associated_block_ids": [], "categories": [], "children_ids": [], "corpus_id": 564, "corpus_label": null, "doc_id": 2559, "doc_label": "chap 13 le-changement-global-et-ses-principaux-effets", "end_time": null, "first_page": 2, "html_tag": "p", "id": "8f655fef44584dfc871347e570b0cdf7", "image_url": null, "last_page": 2, "long_summary": null, "next_id": "54cd3afdc91f4264bbd95e129b3b03ee", "order": 14.0, "origin_type": "document_content", "parent_id": "f496ce1be35349faaf87ac57e664b09e", "prev_id": "dcc1b8b192fd4ae49b5a63fa062f5183", "publication_date": null, "score": 1.0, "short_summary": null, "start_time": null, "text": "Dans une d\u00e9marche prospective, on \u00e9tudiera particuli\u00e8rement les acteurs, leurs actions et leurs strat\u00e9gies pour s\u0027adapter aux effets du changement global. Enfin, on portera attention aux jeux d\u0027\u00e9chelle. En effet, les processus \u00e9voqu\u00e9s jouent \u00e0 diff\u00e9rentes \u00e9chelles, de l\u0027\u00e9chelle locale \u00e0 l\u0027\u00e9chelle mondiale, et n\u0027ont pas les m\u00eames effets selon les territoires qu\u0027ils concernent.", "title": null}], "title": "\u00c0 quels niveaux les processus \u00e9voqu\u00e9s jouent-ils un r\u00f4le ?", "type": "mcq"}, {"answers": ["Produire suffisamment en respectant l\u0027\u00e9cologie et la dimension sociale"], "concepts": [], "difficulty": "unknown", "distractors": ["Produire davantage en utilisant des pesticides plus efficaces", "R\u00e9duire la production pour \u00e9quilibrer les ressources mondiales", "Favoriser uniquement les petits producteurs locaux dans le monde entier", "Augmenter la production industrielle tout en diminuant son co\u00fbt", "Utiliser exclusivement des m\u00e9thodes agricoles issues de la biotechnologie", "Produire de mani\u00e8re intensive avec moins d\u0027impact \u00e9cologique", "Assurer une distribution \u00e9gale des produits agricoles \u00e0 travers le monde", "D\u00e9velopper des techniques agricoles bas\u00e9es sur l\u0027ing\u00e9nierie g\u00e9n\u00e9tique", "Maximiser les rendements tout en minimisant le r\u00f4le de la main-d\u0027\u0153uvre"], "feedback": "L\u0027agro\u00e9cologie vise \u00e0 produire suffisamment pour couvrir les besoins du plus grand nombre tout en respectant l\u0027\u00e9quilibre \u00e9cologique et social. Cela signifie qu\u0027elle cherche \u00e0 augmenter la production agricole tout en minimisant les impacts n\u00e9gatifs sur l\u0027environnement et en favorisant une distribution \u00e9quitable des ressources alimentaires.", "font": {"color": "white"}, "group": 3, "id": "5fd2e6c19091477d9c2855e01d1b1cb0", "label": "mcq", "lang": "fr", "question": "Quel est l\u0027un des objectifs principaux de l\u0027agro\u00e9cologie ?", "shape": "dot", "size": 5, "sources": [{"associated_block_ids": [], "categories": [], "children_ids": [], "corpus_id": 564, "corpus_label": null, "doc_id": 2555, "doc_label": "9782210105669_210-227", "end_time": null, "first_page": 11, "html_tag": "p", "id": "cb97f5b18b7848acb5beff81cfc70372", "image_url": null, "last_page": 15, "long_summary": null, "next_id": "7c6dd2e1cef045f8b1ed4f57590df171", "order": 6.0, "origin_type": "document_content", "parent_id": "538b691ac4744236b33dc6fab4dc5990", "prev_id": "7b8b02a13a0a453394f6cc112670d829", "publication_date": null, "score": 1.0, "short_summary": null, "start_time": null, "text": "L\u0027agro\u00e9cologie propose un nouveau mod\u00e8le agricole. Elle a pour objectif de produire suffisamment pour couvrir les besoins du plus grand nombre tout en respectant une dimension \u00e9cologique et sociale. Elle s\u0027oppose \u00e0 l\u0027agriculture industrielle. \u00b7 La production agricole augmente plus vite que la population et sa qualit\u00e9 s\u0027am\u00e9liore. La population mondiale est globalement mieux nourrie. Pourtant, l\u0027ins\u00e9curit\u00e9 alimentaire touche de plus en plus de personnes : environ 800 millions de personnes sont sous-aliment\u00e9es en 2015 et 2 milliards d\u0027hommes souffrent de malnutrition.", "title": null}], "title": "Quel est l\u0027un des objectifs principaux de l\u0027agro\u00e9cologie ?", "type": "mcq"}, {"answers": ["Elles freinent le d\u00e9veloppement"], "concepts": [], "difficulty": "unknown", "distractors": ["Elles favorisent la richesse globale.", "Elles acc\u00e9l\u00e8rent l\u0027innovation technologique.", "Elles encouragent l\u0027\u00e9ducation.", "Elles stimulent le commerce international.", "Elles renforcent la stabilit\u00e9 politique.", "Elles augmentent les opportunit\u00e9s \u00e9conomiques.", "Elles d\u00e9veloppent les infrastructures locales.", "Elles am\u00e9liorent la sant\u00e9 publique.", "Elles r\u00e9duisent les migrations."], "feedback": "Les in\u00e9galit\u00e9s freinent le d\u00e9veloppement en emp\u00eachant une r\u00e9partition \u00e9quitable des ressources et des opportunit\u00e9s \u00e9conomiques, ce qui peut entra\u00eener une augmentation des disparit\u00e9s \u00e9conomiques et sociales dans la population. Les fortes in\u00e9galit\u00e9s peuvent \u00e9galement cr\u00e9er des tensions et des conflits au sein de la soci\u00e9t\u00e9.", "font": {"color": "white"}, "group": 3, "id": "65dd54bf403045de94792b361727a559", "label": "mcq", "lang": "fr", "question": "Quelle cons\u00e9quence est \u00e9voqu\u00e9e des fortes in\u00e9galit\u00e9s dans certains pays comme le Nigeria ?", "shape": "dot", "size": 5, "sources": [{"associated_block_ids": [], "categories": [], "children_ids": [], "corpus_id": 564, "corpus_label": null, "doc_id": 2551, "doc_label": "9782210105669_178-191", "end_time": null, "first_page": 13, "html_tag": "p", "id": "a31b3a542a464d31829092993ef616e3", "image_url": null, "last_page": 13, "long_summary": null, "next_id": "13fb61e8f3f04befb886084143464717", "order": 28.0, "origin_type": "document_content", "parent_id": "484fb896694e41a0824194b75e926b96", "prev_id": "c7f42cda05384420a4ff5b2c8db7c9e2", "publication_date": null, "score": 1.0, "short_summary": null, "start_time": null, "text": "2 Compl\u00e9tez la phrase avec le terme qui convient le mieux. Employez celui qui reste dans une autre phrase. La France fait partie des nations les plus. de la plan\u00e8te (riches/ fortun\u00e9es). 3 Dans le texte suivant, trouvez un synonyme pour chacun des mots surlign\u00e9s : \u00c0 l\u0027\u00e9chelle mondiale, la pauvret\u00e9 a diminu\u00e9. Mais, les in\u00e9galit\u00e9s demeurent importantes. Dans certains pays, comme au Nigeria, elles continuent m\u00eame d\u0027augmenter. Ces fortes in\u00e9galit\u00e9s freinent le d\u00e9veloppement.", "title": null}], "title": "Quelle cons\u00e9quence est \u00e9voqu\u00e9e des fortes in\u00e9galit\u00e9s dans certains pays comme le Nigeria ?", "type": "mcq"}, {"answers": ["gestion durable"], "concepts": [], "difficulty": "unknown", "distractors": [["consommation accrue", "protection exclusive", "r\u00e9duction des co\u00fbts", "production intensive", "recherche technologique", "pr\u00e9servation totale"]], "feedback": "La bonne r\u00e9ponse est \u0027gestion durable\u0027, car l\u0027id\u00e9e centrale mise en avant est de favoriser une exploitation des ressources qui prenne en compte des enjeux \u00e0 long terme, \u00e9quilibrant les dimensions \u00e9conomiques, sociales et environnementales.", "font": {"color": "white"}, "group": 4, "id": "6bb789a164ec4a34afb5eb3cd3ed6f2e", "label": "fill_in", "lang": "fr", "query": "L\u0027approche propos\u00e9e regroupe les th\u00e8mes de l\u0027eau et des ressources \u00e9nerg\u00e9tiques pour insister sur la n\u00e9cessit\u00e9 de \u003cblank\u003e.", "shape": "dot", "size": 5, "sources": [{"associated_block_ids": [], "categories": [], "children_ids": [], "corpus_id": 564, "corpus_label": null, "doc_id": 2568, "doc_label": "chap 11 des-ressources-a-menager-et-a-mieux-utiliser", "end_time": null, "first_page": 2, "html_tag": "p", "id": "6367cdf8d95c4bcc86c7b8b2954fd19b", "image_url": null, "last_page": 2, "long_summary": null, "next_id": "6ca1467643ab45d1bfa1d490648ce149", "order": 18.0, "origin_type": "document_content", "parent_id": "f6a6c7af87fc4589a63662eb358730dc", "prev_id": "f6a6c7af87fc4589a63662eb358730dc", "publication_date": null, "score": 1.0, "short_summary": null, "start_time": null, "text": "Les th\u00e9matiques de l\u0027eau et des ressources \u00e9nerg\u00e9tiques, trait\u00e9es s\u00e9par\u00e9ment dans les pr\u00e9c\u00e9dents programmes, sont ici regroup\u00e9es dans une seule et m\u00eame approche qui insiste sur la n\u00e9cessit\u00e9 d\u0027une gestion durable. Ce th\u00e8me est donc l\u0027occasion de revenir sur les trois dimensions majeures du d\u00e9veloppement durable - sociale, \u00e9conomique, environne- mentale. L\u0027aspect g\u00e9opolitique, bien repr\u00e9sent\u00e9 dans la litt\u00e9rature scientifique, n\u0027est pas central ici. On \u00e9voquera tout de m\u00eame des conflits d\u0027acteurs \u00e0 une \u00e9chelle locale (\u00e9tude de cas sur le Br\u00e9sil).", "title": null}], "title": "L\u0027approche propos\u00e9e regroupe les th\u00e8mes de l\u0027eau et des ressources \u00e9nerg\u00e9tiques pour insister sur la n\u00e9cessit\u00e9 de \u003cblank\u003e.", "type": "fill_in"}, {"answers": ["de nouveaux services et emplois"], "concepts": [], "difficulty": "unknown", "distractors": [["le d\u00e9veloppement de la monoculture", "la r\u00e9duction de la biodiversit\u00e9", "l\u0027augmentation de la production industrielle", "la d\u00e9sertification des espaces verts", "la hausse de la consommation \u00e9nerg\u00e9tique", "la centralisation des services publics"]], "feedback": "La bonne r\u00e9ponse est \u0027de nouveaux services et emplois\u0027, car le projet inclut non seulement des initiatives \u00e9cologiques (\u00e9nergies, constructions vertes) mais aussi des mesures pour favoriser le d\u00e9veloppement social, comme la cr\u00e9ation de nouveaux services et d\u0027emplois. Les autres options ne correspondent pas \u00e0 l\u0027objectif socialement \u00e9quitable et \u00e9cologiquement soutenable du d\u00e9veloppement durable.", "font": {"color": "white"}, "group": 4, "id": "9cd74ee447944beb93369568b544595f", "label": "fill_in", "lang": "fr", "query": "Le projet de d\u00e9veloppement durable de Nantes vise, entre autres, \u00e0 promouvoir des \u00e9nergies plus respectueuses de l\u0027environnement ainsi que \u003cblank\u003e.", "shape": "dot", "size": 5, "sources": [{"associated_block_ids": [], "categories": [], "children_ids": [], "corpus_id": 564, "corpus_label": null, "doc_id": 2543, "doc_label": "9782210105669_158-177", "end_time": null, "first_page": 2, "html_tag": "p", "id": "8d6e236c3b254635bbee22c2a830e2ab", "image_url": null, "last_page": 2, "long_summary": null, "next_id": "b9ee9a5778b640f89e18fa26fde4da6a", "order": 25.0, "origin_type": "document_content", "parent_id": "2f87856d439b4cc9bdab096a047105c0", "prev_id": "f298599cf3644a1eaab6654e9cf758b6", "publication_date": null, "score": 1.0, "short_summary": null, "start_time": null, "text": "\u00b7 Le d\u00e9veloppement durable est un d\u00e9veloppement \u00e9conomique efficace, socialement \u00e9quitable et soutenable \u00e9cologiquement car il pr\u00e9serve l\u0027environnement et ses ressources. Dans le cadre d\u0027un projet lanc\u00e9 par l\u0027agglom\u00e9ration de Nantes intitul\u00e9 \u00ab Ma Ville Demain, inventons la m\u00e9tropole nantaise de 2030 \u00bb, C\u00e9cile Leroux et Yannick Gourvil, deux architectes, ont imagin\u00e9 une ville plus respectueuse de l\u0027environnement (constructions, \u00e9nergies vertes, mobilit\u00e9s, agricultures de proximit\u00e9, espaces verts, biodiversit\u00e9 ... ) et des \u00e9quilibres sociaux (d\u00e9veloppement de l\u0027\u00e9conomie sociale et solidaire, nouveaux services et nouveaux emplois, solidarit\u00e9 interg\u00e9n\u00e9rationnelle ... ). En 2014, en collaboration avec le gouvernement indien, plusieurs femmes de la r\u00e9gion de Mosquitia au nord-est du Honduras, qui ne savaient ni lire ni \u00e9crire, ont suivi une formation universitaire en Inde pendant 6 mois pour devenir techniciennes en \u00e9nergie solaire. \u00ab L\u0027\u00e9lectricit\u00e9 est un service vital pour am\u00e9liorer les conditions de vie ; ce type d\u0027initiative contribue \u00e0 acc\u00e9l\u00e9rer le d\u00e9veloppement de communaut\u00e9s \u00e0 la traine et \u00e0 renforcer l\u0027int\u00e9gration et la participation communautaire \u00bb, explique Consuelo Vidal, repr\u00e9sentante r\u00e9sidente du PNUD au Honduras.", "title": null}], "title": "Le projet de d\u00e9veloppement durable de Nantes vise, entre autres, \u00e0 promouvoir des \u00e9nergies plus respectueuses de l\u0027environnement ainsi que \u003cblank\u003e.", "type": "fill_in"}, {"concepts": [], "difficulty": "unknown", "feedback": "Cette affirmation est incorrecte car les conflits sont justement provoqu\u00e9s par le vol de terres. Les industriels d\u00e9truisent des for\u00eats utilis\u00e9es par les habitants pour obtenir des ressources vitales comme le bois ou la chasse.", "font": {"color": "white"}, "group": 5, "id": "dccad3a3fa9142b3b178dfc6fda4ca14", "label": "true_false", "lang": "fr", "shape": "dot", "size": 5, "sources": [{"associated_block_ids": [], "categories": [], "children_ids": [], "corpus_id": 564, "corpus_label": null, "doc_id": 2570, "doc_label": "chap 12 nourrir-les-hommes", "end_time": null, "first_page": 4, "html_tag": "li", "id": "23a57f9915ea4efab3200909da97b058", "image_url": null, "last_page": 4, "long_summary": null, "next_id": "bc1ec0c54efd4af0ae7aea102ac6ddad", "order": 11.0, "origin_type": "document_content", "parent_id": "acbe4aa0bfa74b70bf34381a3a16a741", "prev_id": "e6d3a837e4ae450abedb99a67cbcabfd", "publication_date": null, "score": 1.0, "short_summary": null, "start_time": null, "text": "5. Plusieurs millions d\u0027\u00c9thiopiens, de diff\u00e9rentes r\u00e9gions du pays, ont besoin d\u0027une aide alimentaire. La production agricole n\u0027a pas \u00e9t\u00e9 suffisante. L\u0027\u00c9thiopie est confront\u00e9e \u00e0 une forte croissance d\u00e9mographique. 6. La s\u00e9curit\u00e9 alimentaire n\u0027est pas encore assur\u00e9e en \u00c9thiopie ; pr\u00e8s de 5% de la population a besoin d\u0027\u00eatre aid\u00e9e en 2015. 8. Ce vol de terres provoque des conflits avec les populations locales car les industriels d\u00e9truisent de la for\u00eat, qui est un espace de res- sources pour les habitants (bois, chasse).", "title": null}], "statement": "Le vol de terres par les industriels ne cause aucun conflit avec les populations locales.", "title": "Le vol de terres par les industriels ne cause aucun conflit avec les populations locales.", "type": "true_false", "veracity": false}, {"concepts": [], "difficulty": "unknown", "feedback": "Les th\u00e8mes de l\u0027eau et des ressources \u00e9nerg\u00e9tiques, qui \u00e9taient auparavant trait\u00e9s s\u00e9par\u00e9ment, sont \u00e0 pr\u00e9sent r\u00e9unis dans une approche unique. Cette nouvelle approche met en avant l\u0027importance d\u0027une gestion durable, mettant ainsi en \u00e9vidence les trois dimensions du d\u00e9veloppement durable : sociale, \u00e9conomique et environnementale.", "font": {"color": "white"}, "group": 5, "id": "ba5661fe7fe442329bc5472193d6c887", "label": "true_false", "lang": "fr", "shape": "dot", "size": 5, "sources": [{"associated_block_ids": [], "categories": [], "children_ids": [], "corpus_id": 564, "corpus_label": null, "doc_id": 2568, "doc_label": "chap 11 des-ressources-a-menager-et-a-mieux-utiliser", "end_time": null, "first_page": 2, "html_tag": "p", "id": "6367cdf8d95c4bcc86c7b8b2954fd19b", "image_url": null, "last_page": 2, "long_summary": null, "next_id": "6ca1467643ab45d1bfa1d490648ce149", "order": 18.0, "origin_type": "document_content", "parent_id": "f6a6c7af87fc4589a63662eb358730dc", "prev_id": "f6a6c7af87fc4589a63662eb358730dc", "publication_date": null, "score": 1.0, "short_summary": null, "start_time": null, "text": "Les th\u00e9matiques de l\u0027eau et des ressources \u00e9nerg\u00e9tiques, trait\u00e9es s\u00e9par\u00e9ment dans les pr\u00e9c\u00e9dents programmes, sont ici regroup\u00e9es dans une seule et m\u00eame approche qui insiste sur la n\u00e9cessit\u00e9 d\u0027une gestion durable. Ce th\u00e8me est donc l\u0027occasion de revenir sur les trois dimensions majeures du d\u00e9veloppement durable - sociale, \u00e9conomique, environne- mentale. L\u0027aspect g\u00e9opolitique, bien repr\u00e9sent\u00e9 dans la litt\u00e9rature scientifique, n\u0027est pas central ici. On \u00e9voquera tout de m\u00eame des conflits d\u0027acteurs \u00e0 une \u00e9chelle locale (\u00e9tude de cas sur le Br\u00e9sil).", "title": null}], "statement": "Les th\u00e9matiques de l\u0027eau et des ressources \u00e9nerg\u00e9tiques sont d\u00e9sormais abord\u00e9es dans une approche commune visant \u00e0 promouvoir une gestion durable.", "title": "Les th\u00e9matiques de l\u0027eau et des ressources \u00e9nerg\u00e9tiques sont d\u00e9sormais abord\u00e9es dans une approche commune visant \u00e0 promouvoir une gestion durable.", "type": "true_false", "veracity": true}, {"concepts": [], "difficulty": "unknown", "feedback": "L\u0027agro\u00e9cologie prend en compte non seulement la production agricole mais aussi une dimension sociale, en cherchant \u00e0 r\u00e9pondre aux besoins du plus grand nombre tout en prot\u00e9geant l\u0027environnement. Elle ne se concentre pas uniquement sur la quantit\u00e9 produite, mais \u00e9galement sur les impacts \u00e9cologiques et sociaux de la production agricole.", "font": {"color": "white"}, "group": 5, "id": "e4e695184e224e40a079e4b22cccf25f", "label": "true_false", "lang": "fr", "shape": "dot", "size": 5, "sources": [{"associated_block_ids": [], "categories": [], "children_ids": [], "corpus_id": 564, "corpus_label": null, "doc_id": 2555, "doc_label": "9782210105669_210-227", "end_time": null, "first_page": 11, "html_tag": "p", "id": "cb97f5b18b7848acb5beff81cfc70372", "image_url": null, "last_page": 15, "long_summary": null, "next_id": "7c6dd2e1cef045f8b1ed4f57590df171", "order": 6.0, "origin_type": "document_content", "parent_id": "538b691ac4744236b33dc6fab4dc5990", "prev_id": "7b8b02a13a0a453394f6cc112670d829", "publication_date": null, "score": 1.0, "short_summary": null, "start_time": null, "text": "L\u0027agro\u00e9cologie propose un nouveau mod\u00e8le agricole. Elle a pour objectif de produire suffisamment pour couvrir les besoins du plus grand nombre tout en respectant une dimension \u00e9cologique et sociale. Elle s\u0027oppose \u00e0 l\u0027agriculture industrielle. \u00b7 La production agricole augmente plus vite que la population et sa qualit\u00e9 s\u0027am\u00e9liore. La population mondiale est globalement mieux nourrie. Pourtant, l\u0027ins\u00e9curit\u00e9 alimentaire touche de plus en plus de personnes : environ 800 millions de personnes sont sous-aliment\u00e9es en 2015 et 2 milliards d\u0027hommes souffrent de malnutrition.", "title": null}], "statement": "L\u0027agro\u00e9cologie vise \u00e0 augmenter la production agricole sans tenir compte des aspects sociaux.", "title": "L\u0027agro\u00e9cologie vise \u00e0 augmenter la production agricole sans tenir compte des aspects sociaux.", "type": "true_false", "veracity": false}, {"concepts": [], "difficulty": "unknown", "feedback": "Cette affirmation est correcte. Les in\u00e9galit\u00e9s importantes, notamment dans des pays comme le Nigeria, peuvent ralentir ou emp\u00eacher le d\u00e9veloppement \u00e9conomique et social.", "font": {"color": "white"}, "group": 5, "id": "dd48a91968d24902bf2c11cad0228250", "label": "true_false", "lang": "fr", "shape": "dot", "size": 5, "sources": [{"associated_block_ids": [], "categories": [], "children_ids": [], "corpus_id": 564, "corpus_label": null, "doc_id": 2551, "doc_label": "9782210105669_178-191", "end_time": null, "first_page": 13, "html_tag": "p", "id": "a31b3a542a464d31829092993ef616e3", "image_url": null, "last_page": 13, "long_summary": null, "next_id": "13fb61e8f3f04befb886084143464717", "order": 28.0, "origin_type": "document_content", "parent_id": "484fb896694e41a0824194b75e926b96", "prev_id": "c7f42cda05384420a4ff5b2c8db7c9e2", "publication_date": null, "score": 1.0, "short_summary": null, "start_time": null, "text": "2 Compl\u00e9tez la phrase avec le terme qui convient le mieux. Employez celui qui reste dans une autre phrase. La France fait partie des nations les plus. de la plan\u00e8te (riches/ fortun\u00e9es). 3 Dans le texte suivant, trouvez un synonyme pour chacun des mots surlign\u00e9s : \u00c0 l\u0027\u00e9chelle mondiale, la pauvret\u00e9 a diminu\u00e9. Mais, les in\u00e9galit\u00e9s demeurent importantes. Dans certains pays, comme au Nigeria, elles continuent m\u00eame d\u0027augmenter. Ces fortes in\u00e9galit\u00e9s freinent le d\u00e9veloppement.", "title": null}], "statement": "Les fortes in\u00e9galit\u00e9s freinent le d\u00e9veloppement dans certains pays comme au Nigeria.", "title": "Les fortes in\u00e9galit\u00e9s freinent le d\u00e9veloppement dans certains pays comme au Nigeria.", "type": "true_false", "veracity": true}, {"concepts": [], "difficulty": "unknown", "feedback": "Le d\u00e9veloppement durable ne se limite pas \u00e0 la pr\u00e9servation de l\u0027environnement. Il inclut aussi des volets \u00e9conomiques et sociaux, en visant un d\u00e9veloppement \u00e9conomique efficace, socialement \u00e9quitable et \u00e9cologiquement soutenable.", "font": {"color": "white"}, "group": 5, "id": "78f7835922cb4df6a92d2571afce43a1", "label": "true_false", "lang": "fr", "shape": "dot", "size": 5, "sources": [{"associated_block_ids": [], "categories": [], "children_ids": [], "corpus_id": 564, "corpus_label": null, "doc_id": 2543, "doc_label": "9782210105669_158-177", "end_time": null, "first_page": 2, "html_tag": "p", "id": "8d6e236c3b254635bbee22c2a830e2ab", "image_url": null, "last_page": 2, "long_summary": null, "next_id": "b9ee9a5778b640f89e18fa26fde4da6a", "order": 25.0, "origin_type": "document_content", "parent_id": "2f87856d439b4cc9bdab096a047105c0", "prev_id": "f298599cf3644a1eaab6654e9cf758b6", "publication_date": null, "score": 1.0, "short_summary": null, "start_time": null, "text": "\u00b7 Le d\u00e9veloppement durable est un d\u00e9veloppement \u00e9conomique efficace, socialement \u00e9quitable et soutenable \u00e9cologiquement car il pr\u00e9serve l\u0027environnement et ses ressources. Dans le cadre d\u0027un projet lanc\u00e9 par l\u0027agglom\u00e9ration de Nantes intitul\u00e9 \u00ab Ma Ville Demain, inventons la m\u00e9tropole nantaise de 2030 \u00bb, C\u00e9cile Leroux et Yannick Gourvil, deux architectes, ont imagin\u00e9 une ville plus respectueuse de l\u0027environnement (constructions, \u00e9nergies vertes, mobilit\u00e9s, agricultures de proximit\u00e9, espaces verts, biodiversit\u00e9 ... ) et des \u00e9quilibres sociaux (d\u00e9veloppement de l\u0027\u00e9conomie sociale et solidaire, nouveaux services et nouveaux emplois, solidarit\u00e9 interg\u00e9n\u00e9rationnelle ... ). En 2014, en collaboration avec le gouvernement indien, plusieurs femmes de la r\u00e9gion de Mosquitia au nord-est du Honduras, qui ne savaient ni lire ni \u00e9crire, ont suivi une formation universitaire en Inde pendant 6 mois pour devenir techniciennes en \u00e9nergie solaire. \u00ab L\u0027\u00e9lectricit\u00e9 est un service vital pour am\u00e9liorer les conditions de vie ; ce type d\u0027initiative contribue \u00e0 acc\u00e9l\u00e9rer le d\u00e9veloppement de communaut\u00e9s \u00e0 la traine et \u00e0 renforcer l\u0027int\u00e9gration et la participation communautaire \u00bb, explique Consuelo Vidal, repr\u00e9sentante r\u00e9sidente du PNUD au Honduras.", "title": null}], "statement": "Le d\u00e9veloppement durable vise uniquement \u00e0 pr\u00e9server l\u0027environnement et ses ressources naturelles.", "title": "Le d\u00e9veloppement durable vise uniquement \u00e0 pr\u00e9server l\u0027environnement et ses ressources naturelles.", "type": "true_false", "veracity": false}, {"doc_id": "2532", "font": {"color": "white"}, "group": 2, "id": "2532", "label": "La La\u00efcit\u00e9 et l\u0027\u00c9galit\u00e9 : R\u00e9flexions sur le Racisme et les Pr\u00e9jug\u00e9s", "name": "9782210105669_290-299", "score": 7.1, "shape": "dot", "size": 8, "title": "9782210105669_290-299", "top_minutes": [], "top_pages": [7, 1], "type": "document"}, {"aliases": ["ea9609d6-772f-4a6a-ac0a-2cfc221fc801", "5f91d57c-89f7-40e6-b319-ad236c59b249", "a15d92bb-9c17-4002-abcc-5853f1b551ee", "b66ef2e9-db9e-4d34-ae3c-a6701e3dad25", "d3659280-7696-48a9-a6b9-01044edf1340", "561f901b-3831-49b7-8572-63954ffe43a0", "b286ea69-e01e-4cfa-8bc3-4bfb5b7a579c", "f4cee90a-5f26-45e4-82f8-dcb20372c980"], "corpus_id": null, "definition": "L\u0027\u00e9ducation est le processus d\u0027acquisition de connaissances et de comp\u00e9tences, essentiel pour le d\u00e9veloppement personnel, social et \u00e9conomique des individus. Elle comprend l\u0027acc\u00e8s \u00e0 l\u0027instruction formelle et informelle ainsi que la qualit\u00e9 de l\u0027enseignement, qui varient consid\u00e9rablement entre les pays riches et pauvres. L\u0027\u00e9ducation est un droit fondamental garantissant un apprentissage accessible \u00e0 tous les enfants, et son absence peut entra\u00eener des violations des droits humains. De plus, elle joue un r\u00f4le crucial dans le contr\u00f4le de la f\u00e9condit\u00e9 et l\u0027am\u00e9lioration des conditions de vie, notamment dans les pays en d\u00e9veloppement comme le Nigeria.", "doc_ids": [2530, 2562, 2567, 2537, 2543, 2556], "font": {"color": "white"}, "generative": true, "group": 1, "id": "33ae989b-0755-414a-85b7-d76fb2504315", "label": "\u00c9ducation", "lang": "fr", "ref_concept_id": null, "shape": "dot", "size": 5, "title": "L\u0027\u00e9ducation est le processus d\u0027acquisition de connaissances et de comp\u00e9tences, essentiel pour le d\u00e9veloppement personnel, social et \u00e9conomique des individus. Elle comprend l\u0027acc\u00e8s \u00e0 l\u0027instruction formelle et informelle ainsi que la qualit\u00e9 de l\u0027enseignement, qui varient consid\u00e9rablement entre les pays riches et pauvres. L\u0027\u00e9ducation est un droit fondamental garantissant un apprentissage accessible \u00e0 tous les enfants, et son absence peut entra\u00eener des violations des droits humains. De plus, elle joue un r\u00f4le crucial dans le contr\u00f4le de la f\u00e9condit\u00e9 et l\u0027am\u00e9lioration des conditions de vie, notamment dans les pays en d\u00e9veloppement comme le Nigeria.", "type": "concept", "valid": null, "wikientity": {"aliases": [], "content": null, "definition": "L\u2019\u00e9ducation est l\u0027apprentissage et le d\u00e9veloppement des facult\u00e9s intellectuelles, morales et physiques, les moyens et les r\u00e9sultats de cette activit\u00e9 de d\u00e9veloppement. L\u0027\u00e9ducation inclut des comp\u00e9tences et des \u00e9l\u00e9ments culturels caract\u00e9ristiques du lieu g\u00e9ographique et de la p\u00e9riode historique, l\u0027\u00e9ducation a pour but de faire progresser, am\u00e9liorer et penser par soi-m\u00eame d\u0027un sujet et la cr\u00e9ation de cultures.\nSelon l\u0027Unesco, en 2008, vingt-huit millions d\u0027enfants \u00e9taient priv\u00e9s d\u0027\u00e9ducation, en raison des conflits arm\u00e9s.", "label": "\u00c9ducation", "page_id": "3499", "thumbnail": null, "wikidata_id": "Q8434"}, "wordnetentity": {"definition": "the gradual process of acquiring knowledge", "english_lemmas": [], "french_lemmas": [], "hypernyms_list": [], "label": "\u00c9ducation", "name": "education.n.03", "region_domains": [], "root_hypernyms": [], "topic_domains": [], "usage_domains": []}}, {"aliases": ["9cafc679-982d-40db-aebc-13bc03758a19"], "corpus_id": null, "definition": "La population mondiale d\u00e9signe le nombre total d\u0027habitants sur Terre, dont la r\u00e9partition et la croissance sont influenc\u00e9es par divers facteurs socio-\u00e9conomiques et environnementaux, variant consid\u00e9rablement entre r\u00e9gions d\u00e9velopp\u00e9es et en d\u00e9veloppement.", "doc_ids": [2543, 2567], "font": {"color": "white"}, "generative": true, "group": 1, "id": "de561703-2a04-4cb1-ad5b-64e718cbf096", "label": "Population mondiale", "lang": "fr", "ref_concept_id": null, "shape": "dot", "size": 3, "title": "La population mondiale d\u00e9signe le nombre total d\u0027habitants sur Terre, dont la r\u00e9partition et la croissance sont influenc\u00e9es par divers facteurs socio-\u00e9conomiques et environnementaux, variant consid\u00e9rablement entre r\u00e9gions d\u00e9velopp\u00e9es et en d\u00e9veloppement.", "type": "concept", "valid": null, "wikientity": {"aliases": [], "content": null, "definition": "La population mondiale est le nombre d\u0027\u00eatres humains vivant sur Terre \u00e0 un instant donn\u00e9. L\u2019ONU l\u0027estime \u00e0 8 milliards le 15 novembre 2022. Elle avait \u00e9t\u00e9 estim\u00e9e \u00e0 6,1 milliards pour 2000, entre 1,55 et 1,76 milliard pour 1900, entre 0,813 et 1,125 milliard pour 1800 et entre 600 et 679 millions d\u0027habitants pour 1700.", "label": "Population mondiale", "page_id": "159467", "thumbnail": null, "wikidata_id": "Q11188"}, "wordnetentity": null}, {"aliases": [], "corpus_id": null, "definition": "Absence d\u0027\u00e9quit\u00e9 ou de justice dans le traitement des individus, souvent li\u00e9e aux in\u00e9galit\u00e9s sociales et \u00e9conomiques.", "doc_ids": [2551], "font": {"color": "white"}, "generative": true, "group": 1, "id": "c02baed2-1567-435c-bb4f-f991347da9bd", "label": "Injustice", "lang": "fr", "ref_concept_id": null, "shape": "dot", "size": 3, "title": "Absence d\u0027\u00e9quit\u00e9 ou de justice dans le traitement des individus, souvent li\u00e9e aux in\u00e9galit\u00e9s sociales et \u00e9conomiques.", "type": "concept", "valid": null, "wikientity": null, "wordnetentity": {"definition": "the practice of being unjust or unfair", "english_lemmas": [], "french_lemmas": [], "hypernyms_list": [], "label": "Injustice", "name": "injustice.n.02", "region_domains": [], "root_hypernyms": [], "topic_domains": [], "usage_domains": []}}, {"aliases": ["f68eed89-95cd-45cb-8852-8065dd19ad2c", "1d9e6b25-92fe-4d3d-8b94-fb954a807998", "ff41d49e-16e2-4d80-bf0a-3e34fc5aef30", "4953045c-d880-459d-bfad-6a88970d9146", "d5a20ec0-4e47-4387-b9e6-ccbb0f8985c1"], "corpus_id": null, "definition": "Le Bangladesh est un pays d\u0027Asie du Sud, caract\u00e9ris\u00e9 par sa densit\u00e9 de population \u00e9lev\u00e9e et ses vastes deltas fluviaux, notamment les \u00e9cosyst\u00e8mes riches des Sundarbans. Il est vuln\u00e9rable aux catastrophes naturelles et aux impacts du changement climatique en raison de sa g\u00e9ographie. En tant que pays en d\u00e9veloppement, il fait face \u00e0 des d\u00e9fis socio-\u00e9conomiques importants, y compris une exposition accrue aux risques chimiques li\u00e9s \u00e0 des conditions de travail pr\u00e9caires dans l\u0027industrie textile et du cuir. Malgr\u00e9 cela, depuis les ann\u00e9es 1990, le pays a connu des progr\u00e8s \u00e9conomiques et sociaux significatifs, notamment dans la r\u00e9duction de la pauvret\u00e9 gr\u00e2ce \u00e0 divers programmes de d\u00e9veloppement men\u00e9s par des organisations comme BRAC.", "doc_ids": [2538, 2551, 2559, 2563], "font": {"color": "white"}, "generative": true, "group": 1, "id": "a6f3009e-3775-4b80-a857-e66bc38f0a5b", "label": "Bangladesh", "lang": "fr", "ref_concept_id": null, "shape": "dot", "size": 3, "title": "Le Bangladesh est un pays d\u0027Asie du Sud, caract\u00e9ris\u00e9 par sa densit\u00e9 de population \u00e9lev\u00e9e et ses vastes deltas fluviaux, notamment les \u00e9cosyst\u00e8mes riches des Sundarbans. Il est vuln\u00e9rable aux catastrophes naturelles et aux impacts du changement climatique en raison de sa g\u00e9ographie. En tant que pays en d\u00e9veloppement, il fait face \u00e0 des d\u00e9fis socio-\u00e9conomiques importants, y compris une exposition accrue aux risques chimiques li\u00e9s \u00e0 des conditions de travail pr\u00e9caires dans l\u0027industrie textile et du cuir. Malgr\u00e9 cela, depuis les ann\u00e9es 1990, le pays a connu des progr\u00e8s \u00e9conomiques et sociaux significatifs, notamment dans la r\u00e9duction de la pauvret\u00e9 gr\u00e2ce \u00e0 divers programmes de d\u00e9veloppement men\u00e9s par des organisations comme BRAC.", "type": "concept", "valid": null, "wikientity": {"aliases": [], "content": null, "definition": "Le Bangladesh (prononc\u00e9 en fran\u00e7ais : /b\u0251\u0303.\u0261la.d\u025b\u0283/ ; bengali : \u09ac\u09be\u0982\u09b2\u09be\u09a6\u09c7\u09b6  /\u02c8ba\u014blad\u032ae\u0283/ , litt\u00e9ralement \u00ab le pays du Bengale \u00bb), ou Bengladesh (prononc\u00e9 en fran\u00e7ais : /b\u025b\u0303.\u0261la.d\u025b\u0283/), en forme longue la r\u00e9publique populaire du Bangladesh (en bengali \u0997\u09a3\u09aa\u09cd\u09b0\u099c\u09be\u09a4\u09a8\u09cd\u09a4\u09cd\u09b0\u09c0 \u09ac\u09be\u0982\u09b2\u09be\u09a6\u09c7\u09b6, G\u00f4noprojatontri Bangladesh), est un pays sud-asiatique. Situ\u00e9 au nord du golfe du Bengale, quasiment enclav\u00e9 dans l\u0027Inde, il a une petite fronti\u00e8re commune avec la Birmanie.\nLes fronti\u00e8res de la r\u00e9gion qui constitue aujourd\u0027hui le Bangladesh r\u00e9sultent de la partition des Indes en 1947, quand le pays devint la partie orientale du Dominion du Pakistan, devenu en 1956 la r\u00e9publique islamique du Pakistan.", "label": "Bangladesh", "page_id": "399", "thumbnail": null, "wikidata_id": "Q902"}, "wordnetentity": {"definition": "a Muslim republic in southern Asia bordered by India to the north and west and east and the Bay of Bengal to the south; formerly part of India and then part of Pakistan; it achieved independence in 1971", "english_lemmas": [], "french_lemmas": [], "hypernyms_list": [], "label": "Bangladesh", "name": "bangladesh.n.01", "region_domains": [], "root_hypernyms": [], "topic_domains": [], "usage_domains": []}}, {"aliases": ["f6486553-131d-42cc-9221-0bcca7615d7c", "e1e11d0d-c538-4dc5-a42c-1c7fc41c96f4", "eb470405-a340-406a-ba2b-0333328b370e", "a95c2514-c5a3-4cd1-b53a-3f519bf83c1d"], "corpus_id": null, "definition": "Un pays en d\u00e9veloppement est une nation avec un revenu faible ou interm\u00e9diaire, souvent caract\u00e9ris\u00e9e par des d\u00e9fis socio-\u00e9conomiques significatifs tels que des taux de natalit\u00e9 \u00e9lev\u00e9s, une sant\u00e9 fragile et un faible niveau d\u0027\u00e9ducation. Ces pays, g\u00e9n\u00e9ralement localis\u00e9s en Asie, en Afrique et parfois en Am\u00e9rique du Sud, s\u0027efforcent d\u0027am\u00e9liorer leurs conditions de vie tout en faisant face \u00e0 divers obstacles au d\u00e9veloppement \u00e9conomique.", "doc_ids": [2543, 2551, 2562], "font": {"color": "white"}, "generative": true, "group": 1, "id": "4e57e377-8295-4be4-84c9-4f8f3bed1370", "label": "Pays en d\u00e9veloppement", "lang": "fr", "ref_concept_id": null, "shape": "dot", "size": 3, "title": "Un pays en d\u00e9veloppement est une nation avec un revenu faible ou interm\u00e9diaire, souvent caract\u00e9ris\u00e9e par des d\u00e9fis socio-\u00e9conomiques significatifs tels que des taux de natalit\u00e9 \u00e9lev\u00e9s, une sant\u00e9 fragile et un faible niveau d\u0027\u00e9ducation. Ces pays, g\u00e9n\u00e9ralement localis\u00e9s en Asie, en Afrique et parfois en Am\u00e9rique du Sud, s\u0027efforcent d\u0027am\u00e9liorer leurs conditions de vie tout en faisant face \u00e0 divers obstacles au d\u00e9veloppement \u00e9conomique.", "type": "concept", "valid": null, "wikientity": {"aliases": [], "content": null, "definition": "Dans la typologie la plus courante, les pays en d\u00e9veloppement ou pays du Sud sont des pays moins d\u00e9velopp\u00e9s \u00e9conomiquement que les pays d\u00e9velopp\u00e9s (parfois appel\u00e9s pays du Nord).\nL\u0027expression \u00ab pays en d\u00e9veloppement \u00bb remplace des d\u00e9nominations ant\u00e9rieures, jug\u00e9es inad\u00e9quates, obsol\u00e8tes ou incorrectes : les pays du tiers monde, les pays sous-d\u00e9velopp\u00e9s. Elle s\u0027est substitu\u00e9e \u00e0 \u00ab pays en voie de d\u00e9veloppement \u00bb.", "label": "Pays en d\u00e9veloppement", "page_id": "25660", "thumbnail": null, "wikidata_id": "Q177323"}, "wordnetentity": null}, {"aliases": ["a82f6669-ec42-42b6-902d-e6556e39a2e0", "4baf5fb3-5e15-4016-810b-d34bd7ce32f6", "3e7e569c-503d-492e-99ef-9464a55e2866", "bf365ba0-1da8-4847-8132-b156f13dd210", "5a4cb056-4d83-44ad-9f2f-8d876dea99ac", "ea7267db-861e-4702-abc3-2c1743d96f11", "e0cffa15-c062-4220-bd8a-0b51a8fee88f", "23d35967-7362-453b-a55f-01e645e92fa0", "86f4c315-c9e7-49e7-983b-26e9723dfe76", "267343e4-deec-4617-905c-75bcec6c6f62", "92d54294-ba52-4820-9757-69788b456194", "5906c51c-09a8-4c02-b612-8ca163854f84"], "corpus_id": null, "definition": "La discrimination d\u00e9signe des traitements in\u00e9quitables ou injustes inflig\u00e9s \u00e0 des individus ou groupes en raison de caract\u00e9ristiques personnelles telles que la race, le genre, l\u0027origine ethnique, la religion, l\u0027apparence physique, le sexe, l\u0027\u00e2ge ou l\u0027orientation sexuelle. Cela inclut \u00e9galement des discriminations bas\u00e9es sur d\u0027autres crit\u00e8res comme le handicap. Ces comportements sont souvent enracin\u00e9s dans des pr\u00e9jug\u00e9s sociaux et entra\u00eenent un traitement in\u00e9gal qui va \u00e0 l\u0027encontre des principes d\u0027\u00e9galit\u00e9 et de justice sociale. La discrimination peut se manifester par des injustices l\u00e9gales et sociales qui affectent les droits fondamentaux des personnes, y compris les droits humains et les droits des enfants dans divers pays. Elle est prohib\u00e9e par la loi fran\u00e7aise et soul\u00e8ve des enjeux sociaux et \u00e9thiques importants.", "doc_ids": [2532, 2537, 2556], "font": {"color": "white"}, "generative": true, "group": 1, "id": "2aac1099-5dcd-4710-a949-cf3b51a6f125", "label": "Discriminations", "lang": "fr", "ref_concept_id": null, "shape": "dot", "size": 7, "title": "La discrimination d\u00e9signe des traitements in\u00e9quitables ou injustes inflig\u00e9s \u00e0 des individus ou groupes en raison de caract\u00e9ristiques personnelles telles que la race, le genre, l\u0027origine ethnique, la religion, l\u0027apparence physique, le sexe, l\u0027\u00e2ge ou l\u0027orientation sexuelle. Cela inclut \u00e9galement des discriminations bas\u00e9es sur d\u0027autres crit\u00e8res comme le handicap. Ces comportements sont souvent enracin\u00e9s dans des pr\u00e9jug\u00e9s sociaux et entra\u00eenent un traitement in\u00e9gal qui va \u00e0 l\u0027encontre des principes d\u0027\u00e9galit\u00e9 et de justice sociale. La discrimination peut se manifester par des injustices l\u00e9gales et sociales qui affectent les droits fondamentaux des personnes, y compris les droits humains et les droits des enfants dans divers pays. Elle est prohib\u00e9e par la loi fran\u00e7aise et soul\u00e8ve des enjeux sociaux et \u00e9thiques importants.", "type": "concept", "valid": null, "wikientity": {"aliases": [], "content": null, "definition": "La discrimination au travail se manifeste lorsque des individus sont d\u00e9favoris\u00e9s ou trait\u00e9s in\u00e9quitablement sur des bases non professionnelles telles que l\u0027origine ethniqueDiscrimination raciale, le sexe, le genre, l\u0027orientation sexuelle (en), l\u0027apparence, l\u0027\u00e2ge, ou encore la religion. Rarement explicite, cette discrimination peut survenir \u00e0 l\u0027occasion de toutes les \u00e9tapes du parcours professionnel du d\u00e9but jusqu\u0027\u00e0 son ach\u00e8vement (lors de la candidature, l\u0027embauche, du choix du type de contrat de travail, en mati\u00e8re de formation, de promotion, de r\u00e9mun\u00e9ration, d\u0027attribution d\u0027avantages, ou lors de la perte d\u0027emploi (en)).\nDes faits de discriminations ont \u00e9t\u00e9 identifi\u00e9s, analys\u00e9s, d\u00e9montr\u00e9s et d\u00e9nonc\u00e9s par des associations, des \u00e9quipes universitaires comme l\u0027Observatoire des discriminations, ou encore des institutions.", "label": "Discrimination au travail", "page_id": "713035", "thumbnail": null, "wikidata_id": "Q2606784"}, "wordnetentity": null}, {"aliases": ["927a3d4a-2d58-4ebe-9651-05fdec90dbca", "c79ffdda-8a32-4086-8bbd-0657b7f1b4c6", "02f21d6e-b0e5-4c58-af6b-7126823437fa", "5b34e447-8909-46fa-8aca-7cbb724b7780", "9559bc59-7af4-487c-bf90-6d6a9131eae6", "4130dec0-5be7-4cc9-a57e-b084d46b0d57", "be8d0d8d-6fa5-4e31-b031-3548fa28b0d9"], "corpus_id": null, "definition": "L\u0027\u00e9galit\u00e9 est un principe fondamental selon lequel tous les individus, sans distinction de race, religion, sexe, croyances ou statut social, doivent \u00eatre trait\u00e9s de mani\u00e8re identique et ont les m\u00eames droits et opportunit\u00e9s devant la loi. Cela inclut l\u0027\u00e9galit\u00e9 sociale, qui garantit que chaque individu a acc\u00e8s aux m\u00eames opportunit\u00e9s \u00e9conomiques et \u00e9ducatives. Ce principe assure l\u0027absence de discrimination et la protection des libert\u00e9s individuelles, permettant \u00e0 chacun de b\u00e9n\u00e9ficier des m\u00eames droits et protections dans toutes les situations l\u00e9gales.", "doc_ids": [2532, 2556], "font": {"color": "white"}, "generative": true, "group": 1, "id": "b3b64de9-22b7-48cf-90f5-c4c8bb1e2e66", "label": "\u00c9galit\u00e9", "lang": "fr", "ref_concept_id": null, "shape": "dot", "size": 4, "title": "L\u0027\u00e9galit\u00e9 est un principe fondamental selon lequel tous les individus, sans distinction de race, religion, sexe, croyances ou statut social, doivent \u00eatre trait\u00e9s de mani\u00e8re identique et ont les m\u00eames droits et opportunit\u00e9s devant la loi. Cela inclut l\u0027\u00e9galit\u00e9 sociale, qui garantit que chaque individu a acc\u00e8s aux m\u00eames opportunit\u00e9s \u00e9conomiques et \u00e9ducatives. Ce principe assure l\u0027absence de discrimination et la protection des libert\u00e9s individuelles, permettant \u00e0 chacun de b\u00e9n\u00e9ficier des m\u00eames droits et protections dans toutes les situations l\u00e9gales.", "type": "concept", "valid": null, "wikientity": {"aliases": [], "content": null, "definition": "L\u0027\u00e9galit\u00e9 sociale est un concept juridique et philosophique. Il d\u00e9coule du principe d\u0027\u00e9galit\u00e9, qui appara\u00eet en t\u00eate des deux grandes d\u00e9clarations des droits de l\u0027homme (d\u00e9claration de 1789 en France, et d\u00e9claration universelle des droits de l\u0027homme de 1948). Celui-ci rev\u00eat deux aspects principaux : l\u0027\u00e9galit\u00e9 civile, c\u0027est-\u00e0-dire l\u0027\u00e9galit\u00e9 devant la loi ; l\u0027\u00e9galit\u00e9 sociale, c\u0027est-\u00e0-dire la recherche de l\u0027\u00e9galit\u00e9 des droits sociaux.", "label": "\u00c9galit\u00e9 sociale", "page_id": "228052", "thumbnail": null, "wikidata_id": "Q13416790"}, "wordnetentity": {"definition": "a state of being essentially equal or equivalent; equally balanced", "english_lemmas": [], "french_lemmas": [], "hypernyms_list": [], "label": "\u00c9galit\u00e9", "name": "equality.n.02", "region_domains": [], "root_hypernyms": [], "topic_domains": [], "usage_domains": []}}, {"aliases": ["46be75b5-8792-446f-9b49-9a8711561d3e", "b179a478-b319-47c3-94fd-4a027b3f0453", "224e49db-b759-4d04-b27b-3db034061dae"], "corpus_id": null, "definition": "Acc\u00e8s \u00e0 l\u0027eau potable d\u00e9signe la disponibilit\u00e9 d\u0027eau salubre et accessible pour la consommation humaine, mesur\u00e9e par le pourcentage de la population ayant acc\u00e8s \u00e0 une source d\u0027eau potable s\u00e9curis\u00e9e et fiable. Ce probl\u00e8me affecte significativement les communaut\u00e9s, en particulier dans les zones rurales comme au Nigeria o\u00f9 environ 50% de la population est touch\u00e9e. L\u0027acc\u00e8s \u00e0 l\u0027eau potable est un enjeu crucial li\u00e9 \u00e0 la croissance d\u00e9mographique, aux infrastructures et constitue un indicateur cl\u00e9 du d\u00e9veloppement humain et sanitaire, essentiel pour garantir la sant\u00e9 publique.", "doc_ids": [2551, 2554, 2568], "font": {"color": "white"}, "generative": true, "group": 1, "id": "98d00f35-e550-4776-a5a7-b069a1d3f193", "label": "Acc\u00e8s \u00e0 l\u0027eau potable", "lang": "fr", "ref_concept_id": null, "shape": "dot", "size": 3, "title": "Acc\u00e8s \u00e0 l\u0027eau potable d\u00e9signe la disponibilit\u00e9 d\u0027eau salubre et accessible pour la consommation humaine, mesur\u00e9e par le pourcentage de la population ayant acc\u00e8s \u00e0 une source d\u0027eau potable s\u00e9curis\u00e9e et fiable. Ce probl\u00e8me affecte significativement les communaut\u00e9s, en particulier dans les zones rurales comme au Nigeria o\u00f9 environ 50% de la population est touch\u00e9e. L\u0027acc\u00e8s \u00e0 l\u0027eau potable est un enjeu crucial li\u00e9 \u00e0 la croissance d\u00e9mographique, aux infrastructures et constitue un indicateur cl\u00e9 du d\u00e9veloppement humain et sanitaire, essentiel pour garantir la sant\u00e9 publique.", "type": "concept", "valid": null, "wikientity": null, "wordnetentity": null}, {"answers": ["Les pays pauvres avec moins de moyens pour y faire face"], "concepts": [], "difficulty": "unknown", "distractors": ["Les pays riches avec des infrastructures solides", "Les \u00eeles entour\u00e9es de montagnes", "Les territoires urbanis\u00e9s avec une densit\u00e9 faible", "Les pays pauvres avec un acc\u00e8s illimit\u00e9 aux ressources \u00e9nerg\u00e9tiques", "Les r\u00e9gions o\u00f9 il y a des for\u00eats tropicales", "Les villes c\u00f4ti\u00e8res bien \u00e9quip\u00e9es contre les inondations", "Les pays riches d\u00e9pendants uniquement du tourisme", "Les r\u00e9gions d\u00e9sertiques avec un fort taux d\u0027agriculture", "Les villes des pays \u00e9mergents adaptant leurs industries rapidement"], "feedback": "Les pays pauvres ont g\u00e9n\u00e9ralement moins de moyens pour faire face aux effets du changement global tels que la d\u00e9forestation, ce qui les rend plus vuln\u00e9rables et moins r\u00e9silients. Les autres distracteurs sont des conditions g\u00e9ographiques ou \u00e9conomiques qui ne sont pas directement li\u00e9es \u00e0 la r\u00e9silience face au changement global.", "font": {"color": "white"}, "group": 3, "id": "4bb23cf0887a4320a8a980d452edd971", "label": "mcq", "lang": "fr", "question": "Quels territoires ont une r\u00e9silience plus limit\u00e9e face au changement global ?", "shape": "dot", "size": 5, "sources": [{"associated_block_ids": [], "categories": [], "children_ids": [], "corpus_id": 564, "corpus_label": null, "doc_id": 2559, "doc_label": "chap 13 le-changement-global-et-ses-principaux-effets", "end_time": null, "first_page": 2, "html_tag": "p", "id": "0e13c3e73bd8492e959f9281663b4089", "image_url": null, "last_page": 2, "long_summary": null, "next_id": "6f37f10ef4fb4a1596f4b12340ed2c87", "order": 16.0, "origin_type": "document_content", "parent_id": "54cd3afdc91f4264bbd95e129b3b03ee", "prev_id": "54cd3afdc91f4264bbd95e129b3b03ee", "publication_date": null, "score": 1.0, "short_summary": null, "start_time": null, "text": "Le changement global ne se r\u00e9sume pas au changement climatique : c\u0027est l\u0027ensemble des modifications qui touchent la plan\u00e8te et dont l\u0027homme est en partie responsable (ex. : la d\u00e9forestation). Les effets du changement global ne sont pas les m\u00eames selon les territoires. Les pays pauvres ont une r\u00e9silience plus limit\u00e9e car ils ont moins de moyens pour faire face aux effets du changement global.", "title": null}], "title": "Quels territoires ont une r\u00e9silience plus limit\u00e9e face au changement global ?", "type": "mcq"}, {"answers": ["La richesse in\u00e9galement redistribu\u00e9e et population tr\u00e8s nombreuse"], "concepts": [], "difficulty": "unknown", "distractors": ["Faible croissance \u00e9conomique et ch\u00f4mage massif", "Mauvaise gestion des revenus fiscaux et \u00e9vasion fiscale", "Les infrastructures insuffisantes et manque d\u0027acc\u00e8s aux soins de sant\u00e9", "L\u0027instabilit\u00e9 politique et forte inflation", "Les probl\u00e8mes environnementaux et baisse du taux d\u0027alphab\u00e9tisation", "Faibles exportations et dette publique \u00e9lev\u00e9e", "Un taux de natalit\u00e9 bas et une \u00e9conomie stagnante", "Le syst\u00e8me \u00e9ducatif sous-d\u00e9velopp\u00e9 et ins\u00e9curit\u00e9 alimentaire", "L\u0027accroissement des in\u00e9galit\u00e9s r\u00e9gionales et manque de main-d\u0027\u0153uvre qualifi\u00e9e"], "feedback": "En Chine, malgr\u00e9 un PIB total \u00e9lev\u00e9, l\u0027IDH reste moyen en raison de l\u0027in\u00e9galit\u00e9 dans la redistribution des richesses et de la tr\u00e8s grande population du pays. Cela montre que la croissance \u00e9conomique ne garantit pas automatiquement une am\u00e9lioration du d\u00e9veloppement humain si les in\u00e9galit\u00e9s ne sont pas \u00e9quitablement g\u00e9r\u00e9es.", "font": {"color": "white"}, "group": 3, "id": "3ea4b28bbb2142be80adf7ac69210044", "label": "mcq", "lang": "fr", "question": "Pourquoi l\u0027IDH de la Chine reste-t-il moyen malgr\u00e9 son PIB \u00e9lev\u00e9 ?", "shape": "dot", "size": 5, "sources": [{"associated_block_ids": [], "categories": [], "children_ids": [], "corpus_id": 564, "corpus_label": null, "doc_id": 2562, "doc_label": "chap 10 richesse-et-pauvrete-dans-le-monde", "end_time": null, "first_page": 2, "html_tag": "p", "id": "a03a4121cad74887978bf7a4742a7494", "image_url": null, "last_page": 2, "long_summary": null, "next_id": null, "order": 30.0, "origin_type": "document_content", "parent_id": "5806694bdf7543408f85ab277eac2a10", "prev_id": "877d468cdf4343cebcc8fb456bbbd959", "publication_date": null, "score": 1.0, "short_summary": null, "start_time": null, "text": "cela n\u0027est pas toujours le cas. Ainsi, l\u0027Argentine poss\u00e8de un IDH tr\u00e8s \u00e9lev\u00e9 alors que son niveau de richesse est mod\u00e9r\u00e9 au regard d\u0027autres pays d\u0027Am\u00e9rique ; au contraire, la Chine poss\u00e8de au PIB total \u00e9lev\u00e9 mais son IDH est moyen. L\u0027IDH peut \u00eatre alors mis en perspective avec le PIB par habitant : en Chine, il est faible (richesse in\u00e9galement redistribu\u00e9e, population tr\u00e8s nombreuse).", "title": null}], "title": "Pourquoi l\u0027IDH de la Chine reste-t-il moyen malgr\u00e9 son PIB \u00e9lev\u00e9 ?", "type": "mcq"}, {"answers": ["un d\u00e9veloppement durable"], "concepts": [], "difficulty": "unknown", "distractors": [["la r\u00e9duction de la population", "l\u0027augmentation de la pollution", "la gestion des infrastructures", "la mise en place de nouveaux services", "l\u0027am\u00e9lioration des conditions climatiques", "le contr\u00f4le des flux migratoires"]], "feedback": "La forte croissance d\u00e9mographique en Inde exacerbe des probl\u00e8mes comme les in\u00e9galit\u00e9s et les conditions de vie difficiles, ce qui complique la r\u00e9alisation d\u0027un d\u00e9veloppement durable. Les autres options ne traitent pas de la durabilit\u00e9 ou de la capacit\u00e9 \u00e0 r\u00e9pondre aux besoins de la soci\u00e9t\u00e9 tout en pr\u00e9servant les ressources pour le futur.", "font": {"color": "white"}, "group": 4, "id": "1d7a7181d46c4433ac7a98e514c8149d", "label": "fill_in", "lang": "fr", "query": "La forte croissance d\u00e9mographique en Inde rend difficile \u003cblank\u003e, en raison des in\u00e9galit\u00e9s et des conditions de vie pr\u00e9caires.", "shape": "dot", "size": 5, "sources": [{"associated_block_ids": [], "categories": [], "children_ids": [], "corpus_id": 564, "corpus_label": null, "doc_id": 2567, "doc_label": "chap 9 la-croissance-demographique-et-ses-effets", "end_time": null, "first_page": 4, "html_tag": "li", "id": "ef5ef7f9c5964d1db75a4e6cba1ddb20", "image_url": null, "last_page": 4, "long_summary": null, "next_id": "9628071e827647a08286dc0de11d7058", "order": 5.0, "origin_type": "document_content", "parent_id": "0b373e1e6e6c48aba3db4be1556c61d4", "prev_id": "6f72c4ad8c694d72bd105ff18344a36b", "publication_date": null, "score": 1.0, "short_summary": null, "start_time": null, "text": "8. La nourriture, l\u0027acc\u00e8s aux services de base et la pollution sont trois d\u00e9fis pos\u00e9s par la forte croissance d\u00e9mographique en Inde. 9. La population en Inde a beaucoup augment\u00e9 depuis les ann\u00e9es 1950. Le pays compte aujourd\u0027hui plus de 1,3 milliard d\u0027habitants et la population va continuer \u00e0 augmenter selon les projections. Pour la plupart des Indiens, les conditions de vie sont difficiles : bidonvilles, sous-nutrition ou malnutrition, acc\u00e8s aux services de base qui n\u0027est pas garanti. Les in\u00e9galit\u00e9s sont tr\u00e8s fortes et sont accentu\u00e9es par la croissance d\u00e9mographique, qui rend difficile un d\u00e9veloppement durable. Celle-ci pose aussi des probl\u00e8mes environ- nementaux (pollution atmosph\u00e9rique) qui accroissent le nombre de maladies.", "title": null}], "title": "La forte croissance d\u00e9mographique en Inde rend difficile \u003cblank\u003e, en raison des in\u00e9galit\u00e9s et des conditions de vie pr\u00e9caires.", "type": "fill_in"}, {"concepts": [], "difficulty": "unknown", "feedback": "Les pays pauvres disposent effectivement de moins de moyens pour faire face aux impacts du changement global, leur r\u00e9silience \u00e9tant limit\u00e9e par l\u0027absence de ressources suffisantes.", "font": {"color": "white"}, "group": 5, "id": "6b92ba8e0f45491ba5b7c252f8aeb228", "label": "true_false", "lang": "fr", "shape": "dot", "size": 5, "sources": [{"associated_block_ids": [], "categories": [], "children_ids": [], "corpus_id": 564, "corpus_label": null, "doc_id": 2559, "doc_label": "chap 13 le-changement-global-et-ses-principaux-effets", "end_time": null, "first_page": 2, "html_tag": "p", "id": "0e13c3e73bd8492e959f9281663b4089", "image_url": null, "last_page": 2, "long_summary": null, "next_id": "6f37f10ef4fb4a1596f4b12340ed2c87", "order": 16.0, "origin_type": "document_content", "parent_id": "54cd3afdc91f4264bbd95e129b3b03ee", "prev_id": "54cd3afdc91f4264bbd95e129b3b03ee", "publication_date": null, "score": 1.0, "short_summary": null, "start_time": null, "text": "Le changement global ne se r\u00e9sume pas au changement climatique : c\u0027est l\u0027ensemble des modifications qui touchent la plan\u00e8te et dont l\u0027homme est en partie responsable (ex. : la d\u00e9forestation). Les effets du changement global ne sont pas les m\u00eames selon les territoires. Les pays pauvres ont une r\u00e9silience plus limit\u00e9e car ils ont moins de moyens pour faire face aux effets du changement global.", "title": null}], "statement": "Les pays pauvres ont plus de difficult\u00e9 \u00e0 s\u0027adapter aux effets du changement global en raison de leurs ressources limit\u00e9es.", "title": "Les pays pauvres ont plus de difficult\u00e9 \u00e0 s\u0027adapter aux effets du changement global en raison de leurs ressources limit\u00e9es.", "type": "true_false", "veracity": true}, {"concepts": [], "difficulty": "unknown", "feedback": "Les effets du changement global varient en fonction des territoires et des \u00e9chelles. Il est expliqu\u00e9 que les processus ne produisent pas les m\u00eames r\u00e9sultats selon la zone concern\u00e9e, renfor\u00e7ant l\u0027id\u00e9e que le cadre d\u0027analyse doit tenir compte des sp\u00e9cificit\u00e9s territoriales.", "font": {"color": "white"}, "group": 5, "id": "f70c4de6da0d44bb81b2326346ade5ea", "label": "true_false", "lang": "fr", "shape": "dot", "size": 5, "sources": [{"associated_block_ids": [], "categories": [], "children_ids": [], "corpus_id": 564, "corpus_label": null, "doc_id": 2559, "doc_label": "chap 13 le-changement-global-et-ses-principaux-effets", "end_time": null, "first_page": 2, "html_tag": "p", "id": "8f655fef44584dfc871347e570b0cdf7", "image_url": null, "last_page": 2, "long_summary": null, "next_id": "54cd3afdc91f4264bbd95e129b3b03ee", "order": 14.0, "origin_type": "document_content", "parent_id": "f496ce1be35349faaf87ac57e664b09e", "prev_id": "dcc1b8b192fd4ae49b5a63fa062f5183", "publication_date": null, "score": 1.0, "short_summary": null, "start_time": null, "text": "Dans une d\u00e9marche prospective, on \u00e9tudiera particuli\u00e8rement les acteurs, leurs actions et leurs strat\u00e9gies pour s\u0027adapter aux effets du changement global. Enfin, on portera attention aux jeux d\u0027\u00e9chelle. En effet, les processus \u00e9voqu\u00e9s jouent \u00e0 diff\u00e9rentes \u00e9chelles, de l\u0027\u00e9chelle locale \u00e0 l\u0027\u00e9chelle mondiale, et n\u0027ont pas les m\u00eames effets selon les territoires qu\u0027ils concernent.", "title": null}], "statement": "Les effets du changement global sont identiques sur tous les territoires concern\u00e9s, ind\u00e9pendamment de leur \u00e9chelle.", "title": "Les effets du changement global sont identiques sur tous les territoires concern\u00e9s, ind\u00e9pendamment de leur \u00e9chelle.", "type": "true_false", "veracity": false}, {"concepts": [], "difficulty": "unknown", "feedback": "L\u0027acc\u00e8s aux services de base n\u0027est pas garanti pour tout le monde en Inde. La forte croissance d\u00e9mographique rend difficile l\u0027acc\u00e8s \u00e9quitable \u00e0 ces services, et beaucoup de personnes vivent dans des situations pr\u00e9caires, comme dans des bidonvilles.", "font": {"color": "white"}, "group": 5, "id": "a2749d9ca4cd4a9a90c5c2dd30dc26c4", "label": "true_false", "lang": "fr", "shape": "dot", "size": 5, "sources": [{"associated_block_ids": [], "categories": [], "children_ids": [], "corpus_id": 564, "corpus_label": null, "doc_id": 2567, "doc_label": "chap 9 la-croissance-demographique-et-ses-effets", "end_time": null, "first_page": 4, "html_tag": "li", "id": "ef5ef7f9c5964d1db75a4e6cba1ddb20", "image_url": null, "last_page": 4, "long_summary": null, "next_id": "9628071e827647a08286dc0de11d7058", "order": 5.0, "origin_type": "document_content", "parent_id": "0b373e1e6e6c48aba3db4be1556c61d4", "prev_id": "6f72c4ad8c694d72bd105ff18344a36b", "publication_date": null, "score": 1.0, "short_summary": null, "start_time": null, "text": "8. La nourriture, l\u0027acc\u00e8s aux services de base et la pollution sont trois d\u00e9fis pos\u00e9s par la forte croissance d\u00e9mographique en Inde. 9. La population en Inde a beaucoup augment\u00e9 depuis les ann\u00e9es 1950. Le pays compte aujourd\u0027hui plus de 1,3 milliard d\u0027habitants et la population va continuer \u00e0 augmenter selon les projections. Pour la plupart des Indiens, les conditions de vie sont difficiles : bidonvilles, sous-nutrition ou malnutrition, acc\u00e8s aux services de base qui n\u0027est pas garanti. Les in\u00e9galit\u00e9s sont tr\u00e8s fortes et sont accentu\u00e9es par la croissance d\u00e9mographique, qui rend difficile un d\u00e9veloppement durable. Celle-ci pose aussi des probl\u00e8mes environ- nementaux (pollution atmosph\u00e9rique) qui accroissent le nombre de maladies.", "title": null}], "statement": "Tous les habitants en Inde ont acc\u00e8s aux services de base malgr\u00e9 la croissance d\u00e9mographique.", "title": "Tous les habitants en Inde ont acc\u00e8s aux services de base malgr\u00e9 la croissance d\u00e9mographique.", "type": "true_false", "veracity": false}, {"concepts": [], "difficulty": "unknown", "feedback": "Il est exact que bien que certaines cat\u00e9gories de la population se soient enrichies, une portion significative de la population br\u00e9silienne continue de vivre dans des conditions pr\u00e9caires.", "font": {"color": "white"}, "group": 5, "id": "c40f6199caa24991ba35e10b17675c4b", "label": "true_false", "lang": "fr", "shape": "dot", "size": 5, "sources": [{"associated_block_ids": [], "categories": [], "children_ids": [], "corpus_id": 564, "corpus_label": null, "doc_id": 2562, "doc_label": "chap 10 richesse-et-pauvrete-dans-le-monde", "end_time": null, "first_page": 1, "html_tag": "p", "id": "3031c1f2a6d94ce3a85ab4f15934134c", "image_url": null, "last_page": 1, "long_summary": null, "next_id": "7479cf1b385241ffa1aa3734ece14012", "order": 100.0, "origin_type": "document_content", "parent_id": "b8b1422f388448d3bfb4d4a21cc852e9", "prev_id": "b4e82ad0bba54e55b286d8cfd56871eb", "publication_date": null, "score": 1.0, "short_summary": null, "start_time": null, "text": "R\u00e9ponse : Les appartements comportent tous de la verdure et une piscine privative. De plus, on peut penser que les infrastructures de loisirs au centre de l\u0027image (dont un court de tennis) leur est destin\u00e9. R\u00e9ponse : Les Br\u00e9siliens pauvres sont entass\u00e9s dans de petites maisons fabriqu\u00e9es avec des mat\u00e9riaux p\u00e9rissables et des toits en t\u00f4les. R\u00e9ponse : Certaines cat\u00e9gories de la population se sont enrichies, tandis qu\u0027une partie importante des Br\u00e9siliens vivent dans la pauvret\u00e9.", "title": null}], "statement": "Une partie de la population br\u00e9silienne vit encore dans la pauvret\u00e9 malgr\u00e9 l\u0027enrichissement de certaines cat\u00e9gories.", "title": "Une partie de la population br\u00e9silienne vit encore dans la pauvret\u00e9 malgr\u00e9 l\u0027enrichissement de certaines cat\u00e9gories.", "type": "true_false", "veracity": true}, {"concepts": [], "difficulty": "unknown", "feedback": "C\u0027est correct. La Chine a bien un PIB total \u00e9lev\u00e9, mais son IDH est moyen, en partie \u00e0 cause d\u0027une r\u00e9partition in\u00e9gale des richesses et de sa population massive.", "font": {"color": "white"}, "group": 5, "id": "07f98d8e93cb478f8e3a9090aa32ab47", "label": "true_false", "lang": "fr", "shape": "dot", "size": 5, "sources": [{"associated_block_ids": [], "categories": [], "children_ids": [], "corpus_id": 564, "corpus_label": null, "doc_id": 2562, "doc_label": "chap 10 richesse-et-pauvrete-dans-le-monde", "end_time": null, "first_page": 2, "html_tag": "p", "id": "a03a4121cad74887978bf7a4742a7494", "image_url": null, "last_page": 2, "long_summary": null, "next_id": null, "order": 30.0, "origin_type": "document_content", "parent_id": "5806694bdf7543408f85ab277eac2a10", "prev_id": "877d468cdf4343cebcc8fb456bbbd959", "publication_date": null, "score": 1.0, "short_summary": null, "start_time": null, "text": "cela n\u0027est pas toujours le cas. Ainsi, l\u0027Argentine poss\u00e8de un IDH tr\u00e8s \u00e9lev\u00e9 alors que son niveau de richesse est mod\u00e9r\u00e9 au regard d\u0027autres pays d\u0027Am\u00e9rique ; au contraire, la Chine poss\u00e8de au PIB total \u00e9lev\u00e9 mais son IDH est moyen. L\u0027IDH peut \u00eatre alors mis en perspective avec le PIB par habitant : en Chine, il est faible (richesse in\u00e9galement redistribu\u00e9e, population tr\u00e8s nombreuse).", "title": null}], "statement": "La Chine a un PIB total \u00e9lev\u00e9, mais son IDH est consid\u00e9r\u00e9 comme moyen en raison d\u0027une in\u00e9gale distribution des richesses et d\u0027une population importante.", "title": "La Chine a un PIB total \u00e9lev\u00e9, mais son IDH est consid\u00e9r\u00e9 comme moyen en raison d\u0027une in\u00e9gale distribution des richesses et d\u0027une population importante.", "type": "true_false", "veracity": true}, {"concepts": [], "difficulty": "unknown", "feedback": "Les in\u00e9galit\u00e9s s\u0027accroissent non seulement dans les pays riches et d\u00e9velopp\u00e9s, mais \u00e9galement dans les pays \u00e9mergents. Ce ph\u00e9nom\u00e8ne n\u0027est pas limit\u00e9 aux pays les plus d\u00e9velopp\u00e9s.", "font": {"color": "white"}, "group": 5, "id": "89265740a8d64e1c80251ba1d0d2fdda", "label": "true_false", "lang": "fr", "shape": "dot", "size": 5, "sources": [{"associated_block_ids": [], "categories": [], "children_ids": [], "corpus_id": 564, "corpus_label": null, "doc_id": 2562, "doc_label": "chap 10 richesse-et-pauvrete-dans-le-monde", "end_time": null, "first_page": 2, "html_tag": "p", "id": "acbdc09a182a47f2b81b2f5fbb720209", "image_url": null, "last_page": 2, "long_summary": null, "next_id": "db53b1b9116e42df8c7e84df6cb5e97e", "order": 10.0, "origin_type": "document_content", "parent_id": "e4abc55d41e84593a1ebfa259aa5d598", "prev_id": "28a97bd426c64ea1825af4c320f4d379", "publication_date": null, "score": 1.0, "short_summary": null, "start_time": null, "text": "La situation tend \u00e0 s\u0027am\u00e9liorer dans les pays pauvres et en d\u00e9veloppement, mais les in\u00e9galit\u00e9s continuent de s\u0027accroitre dans les pays riches et d\u00e9velopp\u00e9s ainsi que dans les pays \u00e9mergents. 2. Les pays les plus touch\u00e9s par Ebola sont la Sierra Leone, le Liberia et la Guin\u00e9e. Leur indice de d\u00e9veloppement humain (IDH) est tr\u00e8s faible puisqu\u0027ils sont dans le bas du classement des pays. Dans ces pays, il y a moins de 50 m\u00e9decins pour 100 000 habitants alors qu\u0027en Europe de l\u0027Ouest, on en compte plus de 250 pour 100 000 habitants. 3. Dans les bidonvilles, les habitants sont particuli\u00e8rement expos\u00e9s parce que la densit\u00e9 de population est extr\u00eamement \u00e9lev\u00e9e et les conditions d\u0027hygi\u00e8ne mauvaises : les eaux us\u00e9es s\u0027\u00e9coulent \u00e0 m\u00eame le sol dans les rues.", "title": null}], "statement": "Les in\u00e9galit\u00e9s continuent de s\u0027accro\u00eetre uniquement dans les pays riches et d\u00e9velopp\u00e9s.", "title": "Les in\u00e9galit\u00e9s continuent de s\u0027accro\u00eetre uniquement dans les pays riches et d\u00e9velopp\u00e9s.", "type": "true_false", "veracity": false}, {"aliases": [], "corpus_id": null, "definition": "Ressource naturelle qui se r\u00e9g\u00e9n\u00e8re rapidement, essentielle pour la vie, mais dont l\u0027acc\u00e8s est in\u00e9gal selon les r\u00e9gions et les conditions climatiques.", "doc_ids": [2568], "font": {"color": "white"}, "generative": true, "group": 1, "id": "fcd88ec9-6449-4a2e-ba57-e1f9d7b16724", "label": "Eau renouvelable", "lang": "fr", "ref_concept_id": null, "shape": "dot", "size": 3, "title": "Ressource naturelle qui se r\u00e9g\u00e9n\u00e8re rapidement, essentielle pour la vie, mais dont l\u0027acc\u00e8s est in\u00e9gal selon les r\u00e9gions et les conditions climatiques.", "type": "concept", "valid": null, "wikientity": {"aliases": [], "content": null, "definition": "Une ressource renouvelable est une ressource naturelle dont le stock peut se reconstituer sur une p\u00e9riode courte \u00e0 l\u0027\u00e9chelle humaine de temps, en se renouvelant au moins aussi vite qu\u0027elle est consomm\u00e9e.\nC\u0027est le cas par exemple de diverses ressources animales d\u0027\u00e9levage ou v\u00e9g\u00e9tales cultiv\u00e9es (biomasse), l\u0027eau d\u0027une nappe d\u0027eau souterraine dont le niveau reste stable, de l\u0027\u00e9nergie \u00e9olienne et de l\u0027\u00e9nergie solaire. En ce qui concerne les ressources vivantes naturelles (gibiers, poissons, mais aussi humus, for\u00eats primaires\u2026), elles ne sont consid\u00e9r\u00e9es comme renouvelables que si le taux de r\u00e9g\u00e9n\u00e9ration est sup\u00e9rieur ou \u00e9gal au taux d\u0027 exploitation, par la chasse ou la p\u00eache.", "label": "Ressource renouvelable", "page_id": "2622", "thumbnail": null, "wikidata_id": "Q1138571"}, "wordnetentity": null}, {"answers": ["tr\u00e8s in\u00e9gale"], "concepts": [], "difficulty": "unknown", "distractors": [["uniforme", "d\u00e9gard\u00e9e partout", "\u00e9galement r\u00e9partie", "constamment pr\u00e9sente", "facilement accessible", "abondante partout"]], "feedback": "L\u0027affirmation souligne que bien que l\u0027eau suive un cycle rapide, elle ne se trouve pas de mani\u00e8re uniforme sur Terre, mais plut\u00f4t de fa\u00e7on tr\u00e8s in\u00e9gale. La disponibilit\u00e9 en eau varie grandement selon les r\u00e9gions du monde.", "font": {"color": "white"}, "group": 4, "id": "490af150cf404b289edd9ab85b5b586b", "label": "fill_in", "lang": "fr", "query": "L\u0027eau est une ressource renouvelable qui suit un cycle tr\u00e8s rapide. Cependant, sa r\u00e9partition est \u003cblank\u003e.", "shape": "dot", "size": 5, "sources": [{"associated_block_ids": [], "categories": [], "children_ids": [], "corpus_id": 564, "corpus_label": null, "doc_id": 2568, "doc_label": "chap 11 des-ressources-a-menager-et-a-mieux-utiliser", "end_time": null, "first_page": 6, "html_tag": "li", "id": "22e63d1b38084642a347eed238858a28", "image_url": null, "last_page": 6, "long_summary": null, "next_id": "1f81ba9677fe40e0a15f0c00bfe48ceb", "order": 33.0, "origin_type": "document_content", "parent_id": "3f16ad5aa19f4bf7b4987dd4591ba3cd", "prev_id": "3f16ad5aa19f4bf7b4987dd4591ba3cd", "publication_date": null, "score": 1.0, "short_summary": null, "start_time": null, "text": "1. L\u0027eau est une ressource renouvelable. Le cycle de l\u0027eau est tr\u00e8s rapide, plus que celui de la consommation des hommes. Cepen- dant, c\u0027est une ressource tr\u00e8s in\u00e9galement r\u00e9partie. 3. Un exemple d\u0027am\u00e9nagement li\u00e9 \u00e0 l\u0027eau est le barrage hydrau- lique, comme celui d\u0027Itaipu au Br\u00e9sil. Il retient l\u0027eau en amont, 5. L\u0027eau est une ressource \u00e0 m\u00e9nager car il faut r\u00e9pondre aux besoins croissants de la population. De plus, la qualit\u00e9 de l\u0027eau se d\u00e9grade \u00e0 cause des diff\u00e9rentes pollutions.", "title": null}], "title": "L\u0027eau est une ressource renouvelable qui suit un cycle tr\u00e8s rapide. Cependant, sa r\u00e9partition est \u003cblank\u003e.", "type": "fill_in"}, {"answers": ["L\u0027Indice de D\u00e9veloppement Humain (IDH)"], "concepts": [], "difficulty": "unknown", "distractors": ["L\u0027Indice de Pauvret\u00e9 Multidimensionnelle", "Le Produit Int\u00e9rieur Brut (PIB)", "Le Coefficient de Gini", "Le Taux de Croissance D\u00e9mographique", "Le D\u00e9veloppement Durable Index", "Le Taux de Ch\u00f4mage National", "Le Programme des Nations Unies pour le D\u00e9veloppement (PNUD)", "L\u0027Indice de Performance Environnementale", "Le Taux de Faim Mondiale"], "feedback": "L\u0027Indice de D\u00e9veloppement Humain (IDH) est un indicateur cr\u00e9\u00e9 par l\u0027Organisation des Nations Unies pour \u00e9valuer le niveau de d\u00e9veloppement d\u0027un pays, prenant en compte l\u0027esp\u00e9rance de vie, le niveau d\u0027\u00e9ducation et le niveau de vie. C\u0027est un indicateur plus complet que le PIB, qui ne mesure que la richesse \u00e9conomique d\u0027un pays.", "font": {"color": "white"}, "group": 3, "id": "5da0980dd7004794b229bf69e32ae9d5", "label": "mcq", "lang": "fr", "question": "Quel indicateur est utilis\u00e9 pour mesurer le d\u00e9veloppement humain d\u0027un pays\u202f?", "shape": "dot", "size": 5, "sources": [{"associated_block_ids": [], "categories": [], "children_ids": [], "corpus_id": 564, "corpus_label": null, "doc_id": 2562, "doc_label": "chap 10 richesse-et-pauvrete-dans-le-monde", "end_time": null, "first_page": 1, "html_tag": "p", "id": "a6f689cc84974e5b9899fe497b8d7fbd", "image_url": null, "last_page": 1, "long_summary": null, "next_id": "e03f59bec5ff43a4bb0352af0a79bd01", "order": 64.0, "origin_type": "document_content", "parent_id": "a78d4be087454f03ab4d718a62f010ed", "prev_id": "a78d4be087454f03ab4d718a62f010ed", "publication_date": null, "score": 1.0, "short_summary": null, "start_time": null, "text": "D\u00e9veloppement n\u0027est pas synonyme de d\u00e9veloppement \u00e9conomique. Le d\u00e9veloppement se mesure gr\u00e2ce \u00e0 plusieurs indicateurs, comme l\u0027IDH (Indice de d\u00e9veloppement humain). Cette photographie a \u00e9t\u00e9 prise \u00e0 Paraisopolis, un bidonville enclav\u00e9 dans un quartier chic de Morumbi \u00e0 S\u00e3o Paulo, au Br\u00e9sil. Le Br\u00e9sil est un pays \u00e9mergent qui, en d\u00e9pit de ses difficult\u00e9s actuelles, a connu deux d\u00e9cennies de d\u00e9veloppement \u00e9conomiques rapides permettant l\u0027\u00e9mergence d\u0027une classe moyenne nombreuse et la sortie de la grande pauvret\u00e9 d\u0027une partie de la population.", "title": null}], "title": "Quel indicateur est utilis\u00e9 pour mesurer le d\u00e9veloppement humain d\u0027un pays\u202f?", "type": "mcq"}, {"aliases": ["4e1911b0-7068-4191-ae66-dbfa0a9ce8b0", "537d0f55-230c-40fb-ba4e-4a27caafbdad"], "corpus_id": null, "definition": "Syst\u00e8me commercial garantissant une r\u00e9mun\u00e9ration juste et des conditions de travail \u00e9quitables aux producteurs, visant \u00e0 r\u00e9duire les in\u00e9galit\u00e9s \u00e9conomiques, en particulier dans les pays en d\u00e9veloppement, tout en assurant des prix \u00e9quitables pour les biens \u00e9chang\u00e9s.", "doc_ids": [2555, 2570], "font": {"color": "white"}, "generative": true, "group": 1, "id": "13e3283a-0a6a-4144-9bf2-b5ad7e1bd37a", "label": "Commerce \u00e9quitable", "lang": "fr", "ref_concept_id": null, "shape": "dot", "size": 3, "title": "Syst\u00e8me commercial garantissant une r\u00e9mun\u00e9ration juste et des conditions de travail \u00e9quitables aux producteurs, visant \u00e0 r\u00e9duire les in\u00e9galit\u00e9s \u00e9conomiques, en particulier dans les pays en d\u00e9veloppement, tout en assurant des prix \u00e9quitables pour les biens \u00e9chang\u00e9s.", "type": "concept", "valid": null, "wikientity": {"aliases": [], "content": null, "definition": "Le commerce \u00e9quitable est un syst\u00e8me d\u0027\u00e9change dont l\u0027objectif est de proposer une plus grande \u00e9quit\u00e9 dans le commerce conventionnel, voire une alternative \u00e0 celui-ci, fond\u00e9e notamment sur la r\u00e9appropriation des \u00e9changes marchands par ceux qui les pratiquent. Sa d\u00e9marche consiste \u00e0 utiliser le commerce comme un levier de d\u00e9veloppement et de r\u00e9duction des in\u00e9galit\u00e9s, en veillant \u00e0 la juste r\u00e9tribution des producteurs et travailleurs. \u00c0 cette perspective \u00e9conomique s\u0027ajoutent des pr\u00e9occupations \u00e9thiques, sociales et environnementales qui ne font pas toujours l\u0027unanimit\u00e9, ne n\u00e9cessitant pas l\u0027interm\u00e9diaire des \u00c9tats et la modification des l\u00e9gislations nationales.", "label": "Commerce \u00e9quitable", "page_id": "4726380", "thumbnail": null, "wikidata_id": "Q188485"}, "wordnetentity": null}, {"aliases": ["3f2629d4-57c9-446e-b864-928fb4a51412", "17fa2959-c266-4563-adb5-6210867595ff"], "corpus_id": null, "definition": "Capacit\u00e9 et facilit\u00e9 de la population \u00e0 obtenir des services m\u00e9dicaux essentiels, influenc\u00e9e par des politiques gouvernementales, l\u0027utilisation de technologies modernes, ainsi que par des d\u00e9fis tels que le vieillissement, l\u0027urbanisation et le manque de personnel m\u00e9dical dans certaines zones, notamment rurales.", "doc_ids": [2543, 2562], "font": {"color": "white"}, "generative": true, "group": 1, "id": "7b8d60c9-0863-460e-9854-cac326067452", "label": "Acc\u00e8s aux soins", "lang": "fr", "ref_concept_id": null, "shape": "dot", "size": 3, "title": "Capacit\u00e9 et facilit\u00e9 de la population \u00e0 obtenir des services m\u00e9dicaux essentiels, influenc\u00e9e par des politiques gouvernementales, l\u0027utilisation de technologies modernes, ainsi que par des d\u00e9fis tels que le vieillissement, l\u0027urbanisation et le manque de personnel m\u00e9dical dans certaines zones, notamment rurales.", "type": "concept", "valid": null, "wikientity": {"aliases": [], "content": null, "definition": "L\u2019acc\u00e8s aux soins peut \u00eatre d\u00e9fini comme la facilit\u00e9 plus ou moins grande avec laquelle une population peut s\u2019adresser aux services de sant\u00e9 dont elle a besoin. \nL\u2019acc\u00e8s est li\u00e9 \u00e0 la pr\u00e9sence (ou l\u2019absence) potentielle de barri\u00e8res \u00e9conomiques, physiques, culturelles, g\u00e9ographique ou autres lors de l\u2019utilisation de ces services.", "label": "Acc\u00e8s aux soins", "page_id": "6701212", "thumbnail": null, "wikidata_id": "Q2822913"}, "wordnetentity": null}, {"aliases": ["2fa90249-0a7a-494d-9cd5-79358073a8bc", "38d6fbc5-4855-437a-8688-235561f1f2b4", "8d6d8b1f-5490-433b-b442-1c473629e429", "e5d665ee-b56d-448b-96b9-7d8806cdc911", "82c4e8e2-70ba-41ec-9b58-bd234544ea6b", "155264b0-7847-4ae8-9d0e-4f05b9d0eb6a"], "corpus_id": null, "definition": "Les in\u00e9galit\u00e9s de richesse d\u00e9signent les disparit\u00e9s significatives dans la distribution des ressources \u00e9conomiques entre les individus, groupes ou r\u00e9gions au sein d\u0027une soci\u00e9t\u00e9, ainsi qu\u0027entre les pays. Ces in\u00e9galit\u00e9s influencent l\u0027acc\u00e8s aux ressources et le d\u00e9veloppement socio-\u00e9conomique, exacerb\u00e9es par divers facteurs tels que l\u0027\u00e9ducation, la g\u00e9ographie et les politiques \u00e9conomiques. Elles peuvent \u00eatre mesur\u00e9es par des indicateurs vari\u00e9s comme le PIB, le taux de pauvret\u00e9 et d\u0027autres mesures socio-\u00e9conomiques, entra\u00eenant des modes de vie divergents et affectant les opportunit\u00e9s disponibles pour diff\u00e9rents segments de la population.", "doc_ids": [2551, 2562, 2568], "font": {"color": "white"}, "generative": true, "group": 1, "id": "def899af-3571-4e2a-bcfd-8e5992462512", "label": "In\u00e9galit\u00e9s de richesse", "lang": "fr", "ref_concept_id": null, "shape": "dot", "size": 4, "title": "Les in\u00e9galit\u00e9s de richesse d\u00e9signent les disparit\u00e9s significatives dans la distribution des ressources \u00e9conomiques entre les individus, groupes ou r\u00e9gions au sein d\u0027une soci\u00e9t\u00e9, ainsi qu\u0027entre les pays. Ces in\u00e9galit\u00e9s influencent l\u0027acc\u00e8s aux ressources et le d\u00e9veloppement socio-\u00e9conomique, exacerb\u00e9es par divers facteurs tels que l\u0027\u00e9ducation, la g\u00e9ographie et les politiques \u00e9conomiques. Elles peuvent \u00eatre mesur\u00e9es par des indicateurs vari\u00e9s comme le PIB, le taux de pauvret\u00e9 et d\u0027autres mesures socio-\u00e9conomiques, entra\u00eenant des modes de vie divergents et affectant les opportunit\u00e9s disponibles pour diff\u00e9rents segments de la population.", "type": "concept", "valid": null, "wikientity": {"aliases": [], "content": null, "definition": "L\u0027in\u00e9galit\u00e9 des richesses dans le monde d\u00e9signe l\u0027in\u00e9gale r\u00e9partition des patrimoines, des richesses ou des revenus entre les pays du monde. Cette in\u00e9galit\u00e9 se caract\u00e9rise par des contrastes de PIB entre les pays, mais aussi par des in\u00e9galit\u00e9s au sein m\u00eame de ces pays.", "label": "In\u00e9galit\u00e9 des richesses dans le monde", "page_id": "6110341", "thumbnail": null, "wikidata_id": "Q3154009"}, "wordnetentity": null}, {"answers": ["Aides et projets de d\u00e9veloppement pour les populations fragiles"], "concepts": [], "difficulty": "unknown", "distractors": ["Programmes de tourisme pour les familles d\u00e9favoris\u00e9es", "Investissements pour les grandes entreprises locales", "Planification urbaine durable pour les grandes villes", "Cr\u00e9ation d\u2019universit\u00e9s pour \u00e9tudiants \u00e9trangers", "Programmes culturels pour renforcer l\u0027identit\u00e9 nationale", "Assistance pour des initiatives priv\u00e9es de luxe", "D\u00e9veloppement d\u0027infrastructures de transport", "Appui \u00e0 l\u0027exportation de mati\u00e8res premi\u00e8res", "Programmes politiques pour favoriser les leaders locaux"], "feedback": "Les pays les plus pauvres, tels que le Bangladesh, n\u00e9cessitent des actions sp\u00e9cifiques pour soutenir les populations les plus fragiles. Cela implique la mise en place d\u0027aides et de projets de d\u00e9veloppement par des organismes tels que l\u0027ONU et les ONG. Ces initiatives peuvent inclure le soutien \u00e0 la cr\u00e9ation d\u0027entreprises, le financement d\u0027\u00e9coles ou de centres de sant\u00e9 pour aider \u00e0 am\u00e9liorer les conditions de vie des personnes d\u00e9favoris\u00e9es.", "font": {"color": "white"}, "group": 3, "id": "e43d169cc42d40c1b49a3f60e01a339f", "label": "mcq", "lang": "fr", "question": "Que mettent en place les ONG et l\u0027ONU dans les pays pauvres comme le Bangladesh ?", "shape": "dot", "size": 5, "sources": [{"associated_block_ids": [], "categories": [], "children_ids": [], "corpus_id": 564, "corpus_label": null, "doc_id": 2551, "doc_label": "9782210105669_178-191", "end_time": null, "first_page": 10, "html_tag": "p", "id": "2437c548435e4dc2b85e0894e00b2245", "image_url": null, "last_page": 10, "long_summary": null, "next_id": "ad0b37b819aa429b8731820543cf1cd8", "order": 15.0, "origin_type": "document_content", "parent_id": "f10f6640b81747f8835acdd5d87d1f4b", "prev_id": "f10f6640b81747f8835acdd5d87d1f4b", "publication_date": null, "score": 1.0, "short_summary": null, "start_time": null, "text": "La pauvret\u00e9 limite l\u0027acc\u00e8s au logement, \u00e0 l\u0027eau potable et \u00e0 l\u0027\u00e9ducation d\u0027une grande partie de la population. Dans les pays les plus pauvres, comme au Bangladesh, l\u0027ONU, les ONG et les citoyens mettent en place des aides et des projets de d\u00e9veloppement pour les populations les plus fragiles (soutien \u00e0 la cr\u00e9ation d\u0027entreprises, financement d\u0027\u00e9coles ou de dispensaires de sant\u00e9 ... ). Dans les pays riches, les politiques d\u0027aides sociales ne parviennent pas toujours \u00e0 r\u00e9duire la pauvret\u00e9 de certains.", "title": null}], "title": "Que mettent en place les ONG et l\u0027ONU dans les pays pauvres comme le Bangladesh ?", "type": "mcq"}, {"answers": ["\u00e9coles"], "concepts": [], "difficulty": "unknown", "distractors": [["routes", "mus\u00e9es", "supermarch\u00e9s", "parcs d\u0027attractions", "centres de loisirs", "bureaux"]], "feedback": "La r\u00e9ponse correcte est \u0027\u00e9coles\u0027, car le financement de l\u0027\u00e9ducation est un \u00e9l\u00e9ment cl\u00e9 des projets de d\u00e9veloppement destin\u00e9s \u00e0 aider les populations pauvres et vuln\u00e9rables. Les autres options comme \u0027routes\u0027, \u0027mus\u00e9es\u0027, ou \u0027centres de loisirs\u0027 ne sont pas des priorit\u00e9s directes lorsque l\u0027objectif est de soutenir un acc\u00e8s aux services essentiels.", "font": {"color": "white"}, "group": 4, "id": "2822134a17224a59b0bbc6ddcad45e24", "label": "fill_in", "lang": "fr", "query": "Dans les pays pauvres, comme au Bangladesh, des organisations comme l\u0027ONU et les ONG soutiennent les populations vuln\u00e9rables en leur apportant de l\u0027aide, par exemple en finan\u00e7ant des \u003cblank\u003e.", "shape": "dot", "size": 5, "sources": [{"associated_block_ids": [], "categories": [], "children_ids": [], "corpus_id": 564, "corpus_label": null, "doc_id": 2551, "doc_label": "9782210105669_178-191", "end_time": null, "first_page": 10, "html_tag": "p", "id": "2437c548435e4dc2b85e0894e00b2245", "image_url": null, "last_page": 10, "long_summary": null, "next_id": "ad0b37b819aa429b8731820543cf1cd8", "order": 15.0, "origin_type": "document_content", "parent_id": "f10f6640b81747f8835acdd5d87d1f4b", "prev_id": "f10f6640b81747f8835acdd5d87d1f4b", "publication_date": null, "score": 1.0, "short_summary": null, "start_time": null, "text": "La pauvret\u00e9 limite l\u0027acc\u00e8s au logement, \u00e0 l\u0027eau potable et \u00e0 l\u0027\u00e9ducation d\u0027une grande partie de la population. Dans les pays les plus pauvres, comme au Bangladesh, l\u0027ONU, les ONG et les citoyens mettent en place des aides et des projets de d\u00e9veloppement pour les populations les plus fragiles (soutien \u00e0 la cr\u00e9ation d\u0027entreprises, financement d\u0027\u00e9coles ou de dispensaires de sant\u00e9 ... ). Dans les pays riches, les politiques d\u0027aides sociales ne parviennent pas toujours \u00e0 r\u00e9duire la pauvret\u00e9 de certains.", "title": null}], "title": "Dans les pays pauvres, comme au Bangladesh, des organisations comme l\u0027ONU et les ONG soutiennent les populations vuln\u00e9rables en leur apportant de l\u0027aide, par exemple en finan\u00e7ant des \u003cblank\u003e.", "type": "fill_in"}, {"concepts": [], "difficulty": "unknown", "feedback": "Il est clairement indiqu\u00e9 que le niveau de d\u00e9veloppement du pays joue un r\u00f4le important dans la mani\u00e8re dont les populations sont aliment\u00e9es. Un contexte \u00e9conomique plus d\u00e9velopp\u00e9 peut contribuer \u00e0 une meilleure s\u00e9curit\u00e9 alimentaire.", "font": {"color": "white"}, "group": 5, "id": "d6a147e096ea4de59d0d6ef7c239b3e4", "label": "true_false", "lang": "fr", "shape": "dot", "size": 5, "sources": [{"associated_block_ids": [], "categories": [], "children_ids": [], "corpus_id": 564, "corpus_label": null, "doc_id": 2570, "doc_label": "chap 12 nourrir-les-hommes", "end_time": null, "first_page": 2, "html_tag": "p", "id": "53d1b963e6184442880a64c324c8b82b", "image_url": null, "last_page": 2, "long_summary": null, "next_id": "7a775105f2d64d3e86e10c986bd05be8", "order": 19.0, "origin_type": "document_content", "parent_id": "696681348a08453598a5017e631e1988", "prev_id": "696681348a08453598a5017e631e1988", "publication_date": null, "score": 1.0, "short_summary": null, "start_time": null, "text": "M\u00eame si la situation alimentaire s\u0027est am\u00e9lior\u00e9e \u00e0 l\u0027\u00e9chelle du monde, 805 millions de personnes sont encore sous-aliment\u00e9es en 2016. L\u0027Afrique subsaharienne est particuli\u00e8- rement touch\u00e9e. On insistera sur le r\u00f4le des politiques publiques et des grandes firmes dans l\u0027approvi- sionnement alimentaire des populations. Le niveau de d\u00e9veloppement du pays est tr\u00e8s important.", "title": null}], "statement": "Le niveau de d\u00e9veloppement d\u0027un pays a une influence sur la situation alimentaire de sa population.", "title": "Le niveau de d\u00e9veloppement d\u0027un pays a une influence sur la situation alimentaire de sa population.", "type": "true_false", "veracity": true}, {"concepts": [], "difficulty": "unknown", "feedback": "Il est mentionn\u00e9 que le Bangladesh est un des pays les plus pauvres, et que l\u0027ONU, les ONG et les citoyens participent \u00e0 des initiatives pour soutenir les populations vuln\u00e9rables par divers projets de d\u00e9veloppement, confirmant ainsi l\u0027exactitude de cette affirmation.", "font": {"color": "white"}, "group": 5, "id": "22660c7a43604f8a893477ea0ef80047", "label": "true_false", "lang": "fr", "shape": "dot", "size": 5, "sources": [{"associated_block_ids": [], "categories": [], "children_ids": [], "corpus_id": 564, "corpus_label": null, "doc_id": 2551, "doc_label": "9782210105669_178-191", "end_time": null, "first_page": 10, "html_tag": "p", "id": "2437c548435e4dc2b85e0894e00b2245", "image_url": null, "last_page": 10, "long_summary": null, "next_id": "ad0b37b819aa429b8731820543cf1cd8", "order": 15.0, "origin_type": "document_content", "parent_id": "f10f6640b81747f8835acdd5d87d1f4b", "prev_id": "f10f6640b81747f8835acdd5d87d1f4b", "publication_date": null, "score": 1.0, "short_summary": null, "start_time": null, "text": "La pauvret\u00e9 limite l\u0027acc\u00e8s au logement, \u00e0 l\u0027eau potable et \u00e0 l\u0027\u00e9ducation d\u0027une grande partie de la population. Dans les pays les plus pauvres, comme au Bangladesh, l\u0027ONU, les ONG et les citoyens mettent en place des aides et des projets de d\u00e9veloppement pour les populations les plus fragiles (soutien \u00e0 la cr\u00e9ation d\u0027entreprises, financement d\u0027\u00e9coles ou de dispensaires de sant\u00e9 ... ). Dans les pays riches, les politiques d\u0027aides sociales ne parviennent pas toujours \u00e0 r\u00e9duire la pauvret\u00e9 de certains.", "title": null}], "statement": "Le Bangladesh fait partie des pays qui mettent en place des projets de d\u00e9veloppement avec l\u0027aide de l\u0027ONU et des ONG.", "title": "Le Bangladesh fait partie des pays qui mettent en place des projets de d\u00e9veloppement avec l\u0027aide de l\u0027ONU et des ONG.", "type": "true_false", "veracity": true}, {"aliases": [], "corpus_id": null, "definition": "Ressource vitale pour la vie humaine et les \u00e9cosyst\u00e8mes, n\u00e9cessitant une gestion efficace pour assurer sa disponibilit\u00e9 future.", "doc_ids": [2568], "font": {"color": "white"}, "generative": true, "group": 1, "id": "2b0b5765-d041-4092-b416-24fe14b515f9", "label": "Eau", "lang": "fr", "ref_concept_id": null, "shape": "dot", "size": 3, "title": "Ressource vitale pour la vie humaine et les \u00e9cosyst\u00e8mes, n\u00e9cessitant une gestion efficace pour assurer sa disponibilit\u00e9 future.", "type": "concept", "valid": null, "wikientity": {"aliases": [], "content": null, "definition": "L\u0027eau est une substance chimique, corps triatomique stable repr\u00e9sent\u00e9 par une mol\u00e9cule coud\u00e9e H2O d\u00e9voilant un angle de 104\u00b05 entre ses deux liaisons covalentes O-H. Ce corps compos\u00e9 min\u00e9ral, incolore, inodore et insipide est un liquide \u00e0 la temp\u00e9rature ordinaire et \u00e0 la pression atmosph\u00e9rique normale, caract\u00e9ris\u00e9 par l\u0027existence de liaison hydrog\u00e8ne, ce qui justifie une large plage de temp\u00e9rature entre glaciation \u00e0 0 \u00b0C et vaporisation \u00e0 100 \u00b0C. Ce liquide montre aussi une tension superficielle importante, ce qui explique la formation facile de gouttelettes en pr\u00e9sence d\u0027air et la r\u00e9tention facile dans les conduits capillaires, en particulier les pores du sol. La structure polaire de la mol\u00e9cule, l\u0027oxyg\u00e8ne \u00e9lectron\u00e9gatif assurant le p\u00f4le n\u00e9gatif et le c\u00f4t\u00e9 des atomes d\u0027hydrog\u00e8ne formant un p\u00f4le positif, explique que l\u0027eau soit un mauvais solvant \u00e0 l\u0027\u00e9tat liquide des compos\u00e9s non polaires comme les hydrocarbures, et un excellent solvant des solides \u00e0 liaisons ioniques, lib\u00e9rant leurs \u00e9lectrolytes ainsi que des compos\u00e9s \u00e0 liaison hydrog\u00e8ne. La mol\u00e9cule d\u0027eau participe aux r\u00e9actions d\u0027hydrolyse et d\u0027hydratation, mais aussi \u00e0 diverses r\u00e9actions d\u0027oxydo-r\u00e9duction, d\u00e9voilant une r\u00e9activit\u00e9 vis-\u00e0-vis d\u0027oxydants ou de r\u00e9ducteurs suffisamment forts.", "label": "Eau", "page_id": "4025657", "thumbnail": null, "wikidata_id": "Q283"}, "wordnetentity": {"definition": "a facility that provides a source of water", "english_lemmas": [], "french_lemmas": [], "hypernyms_list": [], "label": "Eau", "name": "water_system.n.02", "region_domains": [], "root_hypernyms": [], "topic_domains": [], "usage_domains": []}}, {"aliases": [], "corpus_id": null, "definition": "Diminution progressive des r\u00e9serves naturelles d\u0027\u00e9nergie due \u00e0 une exploitation excessive, mena\u00e7ant la durabilit\u00e9 \u00e9nerg\u00e9tique.", "doc_ids": [2568], "font": {"color": "white"}, "generative": true, "group": 1, "id": "41a82a0b-8112-4e46-ac99-722bb4104c69", "label": "\u00c9puisement des ressources", "lang": "fr", "ref_concept_id": null, "shape": "dot", "size": 3, "title": "Diminution progressive des r\u00e9serves naturelles d\u0027\u00e9nergie due \u00e0 une exploitation excessive, mena\u00e7ant la durabilit\u00e9 \u00e9nerg\u00e9tique.", "type": "concept", "valid": null, "wikientity": null, "wordnetentity": null}, {"concepts": [], "difficulty": "unknown", "feedback": "Les ressources naturelles sont r\u00e9parties de mani\u00e8re in\u00e9gale \u00e0 travers la plan\u00e8te. Certaines r\u00e9gions ont acc\u00e8s \u00e0 plus de ressources que d\u0027autres, ce qui peut poser des d\u00e9fis \u00e9conomiques et environnementaux.", "font": {"color": "white"}, "group": 5, "id": "4e06aaf1518e42599c224dfebcf2d9d4", "label": "true_false", "lang": "fr", "shape": "dot", "size": 5, "sources": [{"associated_block_ids": [], "categories": [], "children_ids": [], "corpus_id": 564, "corpus_label": null, "doc_id": 2568, "doc_label": "chap 11 des-ressources-a-menager-et-a-mieux-utiliser", "end_time": null, "first_page": 2, "html_tag": "p", "id": "ae8ea1e5746f43cd882844a4d9e9d45c", "image_url": null, "last_page": 2, "long_summary": null, "next_id": "108ff8715af243f2b586eb2e51cc39ca", "order": 34.0, "origin_type": "document_content", "parent_id": "4da7764a126d4bfdadb076ac4525bfa4", "prev_id": "4da7764a126d4bfdadb076ac4525bfa4", "publication_date": null, "score": 1.0, "short_summary": null, "start_time": null, "text": "La pression sur les ressources naturelles s\u0027accroit de mani\u00e8re g\u00e9n\u00e9rale (besoins de l\u0027agriculture, de l\u0027urbanisation, \u00e9l\u00e9vation du niveau de vie des populations). Cependant, leur r\u00e9partition sur la plan\u00e8te est in\u00e9gale. Il ne faut pas tomber dans le catastrophisme, mais plut\u00f4t insister sur les capacit\u00e9s d\u0027adaptation des soci\u00e9t\u00e9s, \u00e0 toutes les \u00e9chelles (de la gouvernance mondiale \u00e0 la sensibilisation au niveau local, en passant par les politiques d\u0027\u00e9conomie d\u0027\u00e9nergie des \u00c9tats).", "title": null}], "statement": "La r\u00e9partition des ressources naturelles sur la plan\u00e8te est \u00e9gale.", "title": "La r\u00e9partition des ressources naturelles sur la plan\u00e8te est \u00e9gale.", "type": "true_false", "veracity": false}, {"aliases": ["857ecbd1-42d7-4dca-ac1c-40a9bc628a26", "d3564c22-70de-41cf-a393-02c61e090a5f", "77cf6fa0-a78d-4dc3-8c93-d76aa3fe1b65", "f364b188-db70-42be-9021-8c6706607667"], "corpus_id": null, "definition": "Les pays d\u00e9velopp\u00e9s, souvent appel\u00e9s Nords ou pays riches et d\u00e9velopp\u00e9s, sont des nations avec un niveau de vie \u00e9lev\u00e9 o\u00f9 la majorit\u00e9 de la population satisfait ses besoins fondamentaux tels que la sant\u00e9, l\u0027\u00e9ducation et le logement. Ces pays se caract\u00e9risent par une \u00e9conomie avanc\u00e9e, une infrastructure d\u00e9velopp\u00e9e et un acc\u00e8s g\u00e9n\u00e9ralis\u00e9 aux services sociaux. Ils sont g\u00e9n\u00e9ralement localis\u00e9s en Europe, Am\u00e9rique du Nord, Oc\u00e9anie et certaines parties de l\u0027Asie de l\u0027Est.", "doc_ids": [2543, 2562], "font": {"color": "white"}, "generative": true, "group": 1, "id": "e0f3b2fa-f232-43b3-b921-aa28d2e6aed3", "label": "Pays d\u00e9velopp\u00e9s", "lang": "fr", "ref_concept_id": null, "shape": "dot", "size": 3, "title": "Les pays d\u00e9velopp\u00e9s, souvent appel\u00e9s Nords ou pays riches et d\u00e9velopp\u00e9s, sont des nations avec un niveau de vie \u00e9lev\u00e9 o\u00f9 la majorit\u00e9 de la population satisfait ses besoins fondamentaux tels que la sant\u00e9, l\u0027\u00e9ducation et le logement. Ces pays se caract\u00e9risent par une \u00e9conomie avanc\u00e9e, une infrastructure d\u00e9velopp\u00e9e et un acc\u00e8s g\u00e9n\u00e9ralis\u00e9 aux services sociaux. Ils sont g\u00e9n\u00e9ralement localis\u00e9s en Europe, Am\u00e9rique du Nord, Oc\u00e9anie et certaines parties de l\u0027Asie de l\u0027Est.", "type": "concept", "valid": null, "wikientity": {"aliases": [], "content": null, "definition": "Les pays d\u00e9velopp\u00e9s \u00e0 \u00e9conomie de march\u00e9 (PDEM) sont des pays o\u00f9 la majorit\u00e9 de la population acc\u00e8de \u00e0 tous ses besoins vitaux, c\u0027est-\u00e0-dire \u00e0 la nourriture, \u00e0 un logement d\u00e9cent, \u00e0 l\u0027eau potable, \u00e0 la sant\u00e9 et \u00e0 l\u0027\u00e9ducation, via l\u0027\u00e9conomie de march\u00e9.\nLes pays d\u00e9velopp\u00e9s sont caract\u00e9ris\u00e9s par leurs agricultures industrialis\u00e9es.\nLes premi\u00e8res d\u00e9finitions ne faisaient appel qu\u0027au d\u00e9veloppement \u00e9conomique, les pays d\u00e9velopp\u00e9s \u00e9tant ceux dont le produit int\u00e9rieur brut est \u00e9lev\u00e9.", "label": "Pays d\u00e9velopp\u00e9", "page_id": "119941", "thumbnail": null, "wikidata_id": "Q132453"}, "wordnetentity": null}, {"aliases": ["9584c158-d49a-4f61-8fd8-b07f06b0926d", "77bffc80-699b-4cf3-9f1a-48daa689e5c0", "2628e943-9af4-4506-b7d1-ee19af224b70", "89531706-7fef-4ef3-9609-470261d463d3"], "corpus_id": null, "definition": "Les Droits de l\u0027enfant sont un ensemble de droits fondamentaux garantis aux enfants, qui incluent la protection, l\u0027\u00e9ducation, les soins et le d\u00e9veloppement, ainsi que la protection contre l\u0027exploitation et la violence. Ces droits comprennent \u00e9galement des principes tels que le droit \u00e0 un nom, \u00e0 une identit\u00e9 et \u00e0 une \u00e9ducation. Promus par des organismes comme l\u0027UNICEF et \u00e9tablis par la Convention des droits de l\u0027enfant de 1989, ces droits visent \u00e0 garantir le bien-\u00eatre et r\u00e9pondre aux besoins sp\u00e9cifiques des enfants dans le monde entier.", "doc_ids": [2537, 2556], "font": {"color": "white"}, "generative": true, "group": 1, "id": "c22d7e45-9b51-48fc-96f4-051358a6932a", "label": "Droits de l\u0027enfant", "lang": "fr", "ref_concept_id": null, "shape": "dot", "size": 3, "title": "Les Droits de l\u0027enfant sont un ensemble de droits fondamentaux garantis aux enfants, qui incluent la protection, l\u0027\u00e9ducation, les soins et le d\u00e9veloppement, ainsi que la protection contre l\u0027exploitation et la violence. Ces droits comprennent \u00e9galement des principes tels que le droit \u00e0 un nom, \u00e0 une identit\u00e9 et \u00e0 une \u00e9ducation. Promus par des organismes comme l\u0027UNICEF et \u00e9tablis par la Convention des droits de l\u0027enfant de 1989, ces droits visent \u00e0 garantir le bien-\u00eatre et r\u00e9pondre aux besoins sp\u00e9cifiques des enfants dans le monde entier.", "type": "concept", "valid": null, "wikientity": {"aliases": [], "content": null, "definition": "Les droits de l\u2019enfant sont une branche des droits de l\u0027Homme visant la protection sp\u00e9cifique de l\u0027enfant en tant qu\u2019\u00eatre humain \u00e0 part enti\u00e8re. Ils sont l\u2019objet de plusieurs trait\u00e9s nationaux et internationaux, dont le plus important est la Convention relative aux droits de L\u0027Enfant (CIDE), adopt\u00e9e par l\u2019Assembl\u00e9e g\u00e9n\u00e9rale des Nations unies le 20 Novembre 1989.\nEn vigueur dans la quasi-totalit\u00e9 des pays membres des Nations unies, cette convention introduit une nouvelle notion de droit international priv\u00e9, l\u0027int\u00e9r\u00eat sup\u00e9rieur de l\u0027enfant, consacrant en tant que premier texte international officiel une longue \u00e9volution juridique faisant passer l\u2019enfant d\u2019objet de droit \u00e0 sujet de droit.", "label": "Droits de l\u0027enfant", "page_id": "838332", "thumbnail": null, "wikidata_id": "Q8354948"}, "wordnetentity": null}, {"aliases": ["c6a6286e-f1e0-481a-9e21-972898fc8792", "a9a5c4ca-46be-419a-aceb-4d17a747e084"], "corpus_id": null, "definition": "Syst\u00e8mes et mesures mis en place pour garantir le bien-\u00eatre \u00e9conomique et social des individus, incluant un minimum de s\u00e9curit\u00e9 financi\u00e8re face au vieillissement, aux maladies et \u00e0 d\u0027autres risques sociaux; leur absence peut mener \u00e0 une augmentation des violations des droits des enfants.", "doc_ids": [2537, 2543, 2562], "font": {"color": "white"}, "generative": true, "group": 1, "id": "d3244fed-77fe-4f97-91c5-dde3bc994720", "label": "Protection sociale", "lang": "fr", "ref_concept_id": null, "shape": "dot", "size": 3, "title": "Syst\u00e8mes et mesures mis en place pour garantir le bien-\u00eatre \u00e9conomique et social des individus, incluant un minimum de s\u00e9curit\u00e9 financi\u00e8re face au vieillissement, aux maladies et \u00e0 d\u0027autres risques sociaux; leur absence peut mener \u00e0 une augmentation des violations des droits des enfants.", "type": "concept", "valid": null, "wikientity": {"aliases": [], "content": null, "definition": "La protection sociale est l\u0027ensemble des m\u00e9canismes de pr\u00e9voyance collective qui permettent aux individus ou aux m\u00e9nages de faire face financi\u00e8rement aux cons\u00e9quences des risques sociaux, c\u0027est-\u00e0-dire aux situations pouvant provoquer une baisse des ressources ou une hausse des d\u00e9penses (vieillesse, maladie, invalidit\u00e9, ch\u00f4mage, charges de famille\u2026). La protection sociale a donc \u00e0 la fois des objectifs mat\u00e9riels (permettre aux individus de survivre quand ils sont malades, ou \u00e2g\u00e9s, ou charg\u00e9s de famille nombreuses, par exemple) et des objectifs sociaux (r\u00e9duire l\u0027in\u00e9galit\u00e9 devant les risques de la vie et assurer aux individus un minimum de revenus leur permettant d\u0027\u00eatre int\u00e9gr\u00e9s \u00e0 la soci\u00e9t\u00e9).\nElle est assur\u00e9e par des institutions : c\u0027est d\u0027abord la S\u00e9curit\u00e9 sociale (protection contre la maladie, la vieillesse, etc.), mais pas seulement elle.", "label": "Protection sociale", "page_id": "131508", "thumbnail": null, "wikidata_id": "Q12002092"}, "wordnetentity": {"definition": "social welfare program in the U.S.; includes old-age and survivors insurance and some unemployment insurance and old-age assistance", "english_lemmas": [], "french_lemmas": [], "hypernyms_list": [], "label": "Protection sociale", "name": "social_security.n.01", "region_domains": [], "root_hypernyms": [], "topic_domains": [], "usage_domains": []}}, {"aliases": [], "corpus_id": null, "definition": "L\u0027injustice \u00e9conomique et sociale fait r\u00e9f\u00e9rence aux in\u00e9galit\u00e9s dans la distribution des ressources et des opportunit\u00e9s, entra\u00eenant des conditions de vie in\u00e9quitables pour certaines populations.", "doc_ids": [2530], "font": {"color": "white"}, "generative": true, "group": 1, "id": "df1b85c2-ba0a-425c-a42b-d101bd58e0e7", "label": "Injustice \u00e9conomique et sociale", "lang": "fr", "ref_concept_id": null, "shape": "dot", "size": 3, "title": "L\u0027injustice \u00e9conomique et sociale fait r\u00e9f\u00e9rence aux in\u00e9galit\u00e9s dans la distribution des ressources et des opportunit\u00e9s, entra\u00eenant des conditions de vie in\u00e9quitables pour certaines populations.", "type": "concept", "valid": null, "wikientity": null, "wordnetentity": null}, {"concepts": [], "difficulty": "unknown", "feedback": "St\u00e9phane Hessel consid\u00e8re l\u0027injustice \u00e9conomique et sociale comme un probl\u00e8me majeur et scandaleux, soulignant son importance parmi d\u0027autres enjeux tels que la d\u00e9gradation de la plan\u00e8te ou la violence dans des r\u00e9gions comme le Darfour et la Palestine. Il insiste sur la n\u00e9cessit\u00e9 de s\u0027indigner face \u00e0 ces in\u00e9galit\u00e9s.", "font": {"color": "white"}, "group": 5, "id": "2843f473dd144469aebc9a14f8756efd", "label": "true_false", "lang": "fr", "shape": "dot", "size": 5, "sources": [{"associated_block_ids": [], "categories": [], "children_ids": [], "corpus_id": 564, "corpus_label": null, "doc_id": 2530, "doc_label": "9782210105669_300-311", "end_time": null, "first_page": 1, "html_tag": "p", "id": "310f1000707c4711bc1a3691722a3019", "image_url": null, "last_page": 1, "long_summary": null, "next_id": null, "order": 7.0, "origin_type": "document_content", "parent_id": null, "prev_id": "c217861308ed495c98b0f5c61f642b02", "publication_date": null, "score": 1.0, "short_summary": null, "start_time": null, "text": "Pge # 23/06/16 13:59 . . .      \u00b7 :unselected: :unselected:   :unselected:                          .                                                                                                                                                             .                                                                ..                                                .                                                                                                                                                                               .                          .         Engagez-vous !. .           Les jeunes sont aussi capables que moi de reconna\u00eetre ce qu\u0027il y a de.         scandaleux dans l\u0027injustice \u00e9conomique et sociale, dans la d\u00e9gradation de la plan\u00e8te,. .        dans la violence non r\u00e9prim\u00e9e au Darfour, en Palestine, dans certaines r\u00e9gions. . . .      d\u0027Afrique et du Moyen-Orient. Il est normal qu\u0027on y r\u00e9fl\u00e9chisse et qu\u0027on en parle .... ..\u00b7.     Mais comment faire pour que cela aboutisse \u00e0 un engagement pratique ? [ ... ].        Il ne suffit pas de s\u0027indigner de l\u0027injustice du monde, comme s\u0027il s\u0027agissait d\u0027un.        vaste panorama ... Tr\u00e8s concr\u00e8tement, l\u0027injustice se pr\u00e9sente \u00e0 ma porte, l\u00e0, tout de. . . . :unselected:      . .suite. [ ... ]       Que puis-je faire face \u00e0 cette situation ? Je peux prendre contact, leur apporter.. ...\u00b7       .. . .un concours intellectuel ou militant, aider les personnes       . . . .qui vivent dans des situations scandaleuses.          Cette diff\u00e9rence entre les tr\u00e8s riches et les tr\u00e8s. . ..       ..pauvres qui suscite mon indignation peut me. . . \u00b7 ..    mener \u00e0 une action concr\u00e8te. Pour ce premier..    d\u00e9fi, le mot r\u00e9sister peut avoir un sens   concret..      Quand je rencontre des lyc\u00e9ens et.  .       .des coll\u00e9giens qui en sont encore \u00e0 d\u00e9cider. ..      de leur vie, mon message est de leur dire :.. .     ..Interrogez-vous sur ce qui vous indigne.        . . .et vous scandalise, et quand vous l\u0027aurez .         . . ....d\u00e9couvert, t\u00e2chez de conna\u00eetre comment          concr\u00e8tement il vous est possible. . .      d\u0027agir pour lutter contre....     . .    St\u00e9phane Hessel, entretien avec  .Gilles Vanderpooten, Engagez-vous !,         . .................................................................. . . C L\u0027Aube, 2009.L\u0027intellectuel St\u00e9phane Hessel (1917-2013) :unselected:     . .a \u00e9t\u00e9 r\u00e9sistant et d\u00e9port\u00e9 pendant la Seconde   .Guerre mondiale puis diplomate et \u00e9crivain. . .. .   . . .\u00b7..  . .  . . . .         Selon St\u00e9phane Hessel, qu\u0027est-ce qui est scandaleux ?.       .  . Quelle est la premi\u00e8re chose, selon St\u00e9phane Hessel, que les jeunes         . . doivent faire quand ils d\u00e9cident de leur vie ?. .      . .. .      Faites des recherches afin de connaitre les diff\u00e9rents engagements..     de St\u00e9phane Hessel. .                                        301", "title": null}], "statement": "St\u00e9phane Hessel pense que l\u0027injustice \u00e9conomique et sociale est un ph\u00e9nom\u00e8ne mineur compar\u00e9 \u00e0 d\u0027autres probl\u00e8mes mondiaux.", "title": "St\u00e9phane Hessel pense que l\u0027injustice \u00e9conomique et sociale est un ph\u00e9nom\u00e8ne mineur compar\u00e9 \u00e0 d\u0027autres probl\u00e8mes mondiaux.", "type": "true_false", "veracity": false}, {"aliases": ["9bfdba9f-c43c-4990-9f24-bc90dacd4728"], "corpus_id": null, "definition": "L\u0027inclusion sociale est un mod\u00e8le social et un processus visant \u00e0 garantir que toutes les personnes, ind\u00e9pendamment de leurs diff\u00e9rences, aient acc\u00e8s aux m\u00eames opportunit\u00e9s et droits dans une soci\u00e9t\u00e9 \u00e9galitaire. Cela implique l\u0027int\u00e9gration de tous les individus dans divers aspects de la vie sociale, \u00e9conomique et culturelle, favorisant ainsi une participation active et \u00e9quitable.", "doc_ids": [2556, 2532], "font": {"color": "white"}, "generative": true, "group": 1, "id": "b61292d8-aa7c-4af9-aa8c-2463518e9935", "label": "Inclusion sociale", "lang": "fr", "ref_concept_id": null, "shape": "dot", "size": 3, "title": "L\u0027inclusion sociale est un mod\u00e8le social et un processus visant \u00e0 garantir que toutes les personnes, ind\u00e9pendamment de leurs diff\u00e9rences, aient acc\u00e8s aux m\u00eames opportunit\u00e9s et droits dans une soci\u00e9t\u00e9 \u00e9galitaire. Cela implique l\u0027int\u00e9gration de tous les individus dans divers aspects de la vie sociale, \u00e9conomique et culturelle, favorisant ainsi une participation active et \u00e9quitable.", "type": "concept", "valid": null, "wikientity": {"aliases": [], "content": null, "definition": "L\u0027inclusion sociale est un concept qui d\u00e9finit la notion d\u0027\u00e9galit\u00e9 de participation des individus dans une soci\u00e9t\u00e9. L\u0027inclusion sociale est aussi consid\u00e9r\u00e9e comme le contraire de l\u0027exclusion sociale.", "label": "Inclusion sociale", "page_id": "1811421", "thumbnail": null, "wikidata_id": "Q3149923"}, "wordnetentity": null}, {"aliases": ["6bbbe967-f320-4eb9-ab61-a8dc3b1075cd"], "corpus_id": null, "definition": "Les Droits humains, \u00e9galement connus sous le nom de Droits de l\u0027Homme, d\u00e9signent l\u0027ensemble des droits fondamentaux inali\u00e9nables qui appartiennent \u00e0 chaque individu. Ces droits incluent la libert\u00e9 d\u0027expression, le droit \u00e0 la vie, et garantissent la libert\u00e9 et l\u0027\u00e9galit\u00e9 de tous les \u00eatres humains. Ils sont \u00e9tablis par des principes universels tels que ceux \u00e9nonc\u00e9s dans la D\u00e9claration universelle des droits de l\u0027homme adopt\u00e9e en 1948.", "doc_ids": [2532, 2556], "font": {"color": "white"}, "generative": true, "group": 1, "id": "6342c64e-e9dc-486b-b347-f688796d9e69", "label": "Droits humains", "lang": "fr", "ref_concept_id": null, "shape": "dot", "size": 3, "title": "Les Droits humains, \u00e9galement connus sous le nom de Droits de l\u0027Homme, d\u00e9signent l\u0027ensemble des droits fondamentaux inali\u00e9nables qui appartiennent \u00e0 chaque individu. Ces droits incluent la libert\u00e9 d\u0027expression, le droit \u00e0 la vie, et garantissent la libert\u00e9 et l\u0027\u00e9galit\u00e9 de tous les \u00eatres humains. Ils sont \u00e9tablis par des principes universels tels que ceux \u00e9nonc\u00e9s dans la D\u00e9claration universelle des droits de l\u0027homme adopt\u00e9e en 1948.", "type": "concept", "valid": null, "wikientity": {"aliases": [], "content": null, "definition": "Les droits de l\u0027homme (parfois \u00e9crits \u00ab droits de l\u0027Homme \u00bb), \u00e9galement appel\u00e9s droits humains ou droits de la personne (par exemple dans un contexte de communication gouvernementale au Canada), sont un concept \u00e0 la fois philosophique, juridique et politique, selon lequel tout \u00eatre humain poss\u00e8de des droits universels, inali\u00e9nables, quel que soit le droit positif (droit en vigueur) ou d\u0027autres facteurs locaux tels que l\u0027ethnie, la nationalit\u00e9 ou la religion.\nSelon ce concept, tout \u00eatre humain \u2014 en tant que tel et ind\u00e9pendamment de sa condition sociale \u2014 a des droits \u00ab inh\u00e9rents \u00e0 sa personne, inali\u00e9nables et sacr\u00e9s \u00bb, et donc opposables en toutes circonstances \u00e0 la soci\u00e9t\u00e9 et au pouvoir. Ainsi, le concept de droits de l\u2019homme est par d\u00e9finition universaliste et \u00e9galitaire, incompatible avec les syst\u00e8mes et les r\u00e9gimes fond\u00e9s sur la sup\u00e9riorit\u00e9 en dignit\u00e9 d\u2019une caste, d\u2019une race, d\u2019un peuple, d\u2019une classe ou d\u2019un quelconque groupe social ou individu par rapport \u00e0 un autre ; incompatible tout autant avec l\u2019id\u00e9e que la construction d\u2019une soci\u00e9t\u00e9 meilleure justifie l\u2019\u00e9limination ou l\u2019oppression de ceux qui sont cens\u00e9s faire obstacle \u00e0 cette \u00e9dification.", "label": "Droits de l\u0027homme", "page_id": "71168", "thumbnail": null, "wikidata_id": "Q8458"}, "wordnetentity": null}, {"aliases": ["081b0ed8-6a26-454d-91bf-059078b11298", "e95f1924-1d2c-4088-9274-a09b3f153910", "173d4bcb-8a0a-488a-83fa-1c65a08254f7"], "corpus_id": null, "definition": "Les droits et le droit d\u00e9signent l\u0027ensemble des pr\u00e9rogatives fondamentales reconnues \u00e0 chaque individu, garantissant la protection, l\u0027\u00e9galit\u00e9 devant la loi et la libert\u00e9 contre l\u0027arbitraire. Ils englobent les r\u00e8gles juridiques qui prot\u00e8gent ces droits et assurent la justice au sein de la soci\u00e9t\u00e9, incluant des pr\u00e9rogatives l\u00e9gales sp\u00e9cifiques permettant aux individus d\u0027agir ou de b\u00e9n\u00e9ficier de protections dans divers contextes, notamment pour les adolescents.", "doc_ids": [2537, 2532], "font": {"color": "white"}, "generative": true, "group": 1, "id": "c9b064ac-cb4c-4c23-a69e-df51a4e8e726", "label": "Droits et Droit", "lang": "fr", "ref_concept_id": null, "shape": "dot", "size": 3, "title": "Les droits et le droit d\u00e9signent l\u0027ensemble des pr\u00e9rogatives fondamentales reconnues \u00e0 chaque individu, garantissant la protection, l\u0027\u00e9galit\u00e9 devant la loi et la libert\u00e9 contre l\u0027arbitraire. Ils englobent les r\u00e8gles juridiques qui prot\u00e8gent ces droits et assurent la justice au sein de la soci\u00e9t\u00e9, incluant des pr\u00e9rogatives l\u00e9gales sp\u00e9cifiques permettant aux individus d\u0027agir ou de b\u00e9n\u00e9ficier de protections dans divers contextes, notamment pour les adolescents.", "type": "concept", "valid": null, "wikientity": null, "wordnetentity": null}, {"concepts": [], "difficulty": "unknown", "feedback": "Il est exact que l\u0027\u00c9tat a la responsabilit\u00e9 de lutter contre les in\u00e9galit\u00e9s et les discriminations. Cependant, il est \u00e9galement mentionn\u00e9 que chaque individu doit aussi s\u0027engager dans cette lutte \u00e0 travers ses actions quotidiennes.", "font": {"color": "white"}, "group": 5, "id": "a77a40acf5ee452d85639089a21255cf", "label": "true_false", "lang": "fr", "shape": "dot", "size": 5, "sources": [{"associated_block_ids": [], "categories": [], "children_ids": [], "corpus_id": 564, "corpus_label": null, "doc_id": 2532, "doc_label": "9782210105669_290-299", "end_time": null, "first_page": 8, "html_tag": "p", "id": "a8750a8497044490b8c1eab73149f690", "image_url": null, "last_page": 8, "long_summary": null, "next_id": "219f0f7e2d33430d88ecfe8f452e5345", "order": 7.0, "origin_type": "document_content", "parent_id": "8714a51500ce4f3b84d5e85d39f8d792", "prev_id": "8714a51500ce4f3b84d5e85d39f8d792", "publication_date": null, "score": 1.0, "short_summary": null, "start_time": null, "text": "\u00b7 L\u0027\u00e9galit\u00e9 permet \u00e0 chacun d\u0027avoir les m\u00eames droits. Elle est garantie par la loi qui est la m\u00eame pour tous. Par exemple, si un homme et une femme exercent le m\u00eame travail, ils doivent recevoir le m\u00eame salaire. Si ce n\u0027est pas le cas, c\u0027est une discrimination punie par la loi. Lutter contre les in\u00e9galit\u00e9s et les discriminations est de la responsabilit\u00e9 de l\u0027\u00c9tat. C\u0027est aussi \u00e0 nous, dans notre vie quotidienne, de lutter contre les st\u00e9r\u00e9otypes et les pr\u00e9jug\u00e9s.", "title": null}], "statement": "L\u0027\u00c9tat a pour r\u00f4le de lutter contre les in\u00e9galit\u00e9s et les discriminations.", "title": "L\u0027\u00c9tat a pour r\u00f4le de lutter contre les in\u00e9galit\u00e9s et les discriminations.", "type": "true_false", "veracity": true}, {"answers": ["R\u00e9duire les in\u00e9galit\u00e9s sociales et entre les sexes"], "concepts": [], "difficulty": "unknown", "distractors": ["Favoriser la croissance \u00e9conomique rapide.", "Encourager la consommation \u00e9nerg\u00e9tique.", "Promouvoir uniquement les droits \u00e9conomiques.", "R\u00e9duire la population mondiale.", "D\u00e9velopper les technologies \u00e9nerg\u00e9tiques avanc\u00e9es.", "Augmenter la comp\u00e9titivit\u00e9 commerciale internationale.", "Encourager la hausse des taux d\u0027int\u00e9r\u00eat.", "Stabiliser les march\u00e9s financiers globaux.", "Accro\u00eetre le nombre de dipl\u00f4m\u00e9s universitaires."], "feedback": "Le d\u00e9veloppement \u00e9quitable vise \u00e0 promouvoir une croissance \u00e9conomique inclusive et durable en mettant l\u0027accent sur la r\u00e9duction des in\u00e9galit\u00e9s sociales et entre les sexes. Cela signifie que le d\u00e9veloppement ne doit pas se limiter \u00e0 une \u00e9lite, mais doit profiter \u00e0 tous les individus, quelle que soit leur origine ou leur genre. R\u00e9duire ces in\u00e9galit\u00e9s permet \u00e9galement de promouvoir une soci\u00e9t\u00e9 plus juste et \u00e9quilibr\u00e9e.", "font": {"color": "white"}, "group": 3, "id": "5804daec5dc343fd9b1e79decb114b42", "label": "mcq", "lang": "fr", "question": "Quel est l\u0027un des principaux objectifs du d\u00e9veloppement \u00e9quitable ?", "shape": "dot", "size": 5, "sources": [{"associated_block_ids": [], "categories": [], "children_ids": [], "corpus_id": 564, "corpus_label": null, "doc_id": 2543, "doc_label": "9782210105669_158-177", "end_time": null, "first_page": 2, "html_tag": "p", "id": "e93a1a63cb614a3487ad26b2a7ce35dc", "image_url": null, "last_page": 3, "long_summary": null, "next_id": "4fa12434464c4a3e9519a020d553f782", "order": 35.0, "origin_type": "document_content", "parent_id": "b9ee9a5778b640f89e18fa26fde4da6a", "prev_id": "074a8abb5e0c42d98775e170eddd1135", "publication_date": null, "score": 1.0, "short_summary": null, "start_time": null, "text": "Le d\u00e9veloppement \u00e9quitable vise \u00e0 r\u00e9duire les in\u00e9galit\u00e9s sociales dans les pays et d\u0027un pays \u00e0 l\u0027autre, ainsi que les in\u00e9galit\u00e9s entre les sexes. En 2015, les \u00c9tats membres de l\u0027ONU ont adopt\u00e9 un nouveau programme de d\u00e9veloppement durable. 17 objectifs ont \u00e9t\u00e9 fix\u00e9s pour mettre fin \u00e0 la pauvret\u00e9, lutter contre les in\u00e9galit\u00e9s et l\u0027injustice, et faire face au changement climatique d\u0027ici 2030.", "title": null}], "title": "Quel est l\u0027un des principaux objectifs du d\u00e9veloppement \u00e9quitable ?", "type": "mcq"}, {"concepts": [], "difficulty": "unknown", "feedback": "En effet, le d\u00e9veloppement \u00e9quitable cherche \u00e0 r\u00e9duire non seulement les in\u00e9galit\u00e9s sociales entre et au sein des pays, mais aussi les in\u00e9galit\u00e9s entre les sexes.", "font": {"color": "white"}, "group": 5, "id": "eddd83a8555747c4a740d2b700ff2b19", "label": "true_false", "lang": "fr", "shape": "dot", "size": 5, "sources": [{"associated_block_ids": [], "categories": [], "children_ids": [], "corpus_id": 564, "corpus_label": null, "doc_id": 2543, "doc_label": "9782210105669_158-177", "end_time": null, "first_page": 2, "html_tag": "p", "id": "e93a1a63cb614a3487ad26b2a7ce35dc", "image_url": null, "last_page": 3, "long_summary": null, "next_id": "4fa12434464c4a3e9519a020d553f782", "order": 35.0, "origin_type": "document_content", "parent_id": "b9ee9a5778b640f89e18fa26fde4da6a", "prev_id": "074a8abb5e0c42d98775e170eddd1135", "publication_date": null, "score": 1.0, "short_summary": null, "start_time": null, "text": "Le d\u00e9veloppement \u00e9quitable vise \u00e0 r\u00e9duire les in\u00e9galit\u00e9s sociales dans les pays et d\u0027un pays \u00e0 l\u0027autre, ainsi que les in\u00e9galit\u00e9s entre les sexes. En 2015, les \u00c9tats membres de l\u0027ONU ont adopt\u00e9 un nouveau programme de d\u00e9veloppement durable. 17 objectifs ont \u00e9t\u00e9 fix\u00e9s pour mettre fin \u00e0 la pauvret\u00e9, lutter contre les in\u00e9galit\u00e9s et l\u0027injustice, et faire face au changement climatique d\u0027ici 2030.", "title": null}], "statement": "L\u0027un des objectifs du d\u00e9veloppement \u00e9quitable est de r\u00e9duire les in\u00e9galit\u00e9s entre les sexes.", "title": "L\u0027un des objectifs du d\u00e9veloppement \u00e9quitable est de r\u00e9duire les in\u00e9galit\u00e9s entre les sexes.", "type": "true_false", "veracity": true}, {"aliases": [], "corpus_id": null, "definition": "La disparit\u00e9 dans la disponibilit\u00e9 et la consommation des ressources naturelles, influenc\u00e9e par le d\u00e9veloppement \u00e9conomique et l\u0027industrialisation des pays.", "doc_ids": [2568], "font": {"color": "white"}, "generative": true, "group": 1, "id": "61dbe832-6ef4-4a93-95b3-d2d30b16f893", "label": "Acc\u00e8s in\u00e9gal aux ressources", "lang": "fr", "ref_concept_id": null, "shape": "dot", "size": 3, "title": "La disparit\u00e9 dans la disponibilit\u00e9 et la consommation des ressources naturelles, influenc\u00e9e par le d\u00e9veloppement \u00e9conomique et l\u0027industrialisation des pays.", "type": "concept", "valid": null, "wikientity": null, "wordnetentity": null}, {"aliases": ["a9d3f255-a968-4526-b624-f227102d7f85", "3c1013fa-168b-4695-a5df-4ad5a7eb489e", "3ec2eddb-c129-4841-b13c-ecb5a64cad75", "52911cce-e40e-44ec-934e-572abe371785"], "corpus_id": null, "definition": "Le stress hydrique est une situation o\u00f9 les ressources en eau d\u0027un pays sont insuffisantes pour r\u00e9pondre aux besoins humains, d\u00e9finie par moins de 1 700 m3 d\u0027eau par habitant par an. Cela indique une pression sur les ressources en eau, o\u00f9 la demande en eau d\u00e9passe les ressources disponibles, affectant particuli\u00e8rement l\u0027agriculture et n\u00e9cessitant des solutions innovantes pour g\u00e9rer cette crise. Ce ph\u00e9nom\u00e8ne touche souvent des pays en d\u00e9veloppement, notamment ceux d\u0027Afrique.", "doc_ids": [2554, 2568], "font": {"color": "white"}, "generative": true, "group": 1, "id": "87e637c5-348f-441e-a44b-9425dd6c9069", "label": "Stress hydrique", "lang": "fr", "ref_concept_id": null, "shape": "dot", "size": 3, "title": "Le stress hydrique est une situation o\u00f9 les ressources en eau d\u0027un pays sont insuffisantes pour r\u00e9pondre aux besoins humains, d\u00e9finie par moins de 1 700 m3 d\u0027eau par habitant par an. Cela indique une pression sur les ressources en eau, o\u00f9 la demande en eau d\u00e9passe les ressources disponibles, affectant particuli\u00e8rement l\u0027agriculture et n\u00e9cessitant des solutions innovantes pour g\u00e9rer cette crise. Ce ph\u00e9nom\u00e8ne touche souvent des pays en d\u00e9veloppement, notamment ceux d\u0027Afrique.", "type": "concept", "valid": null, "wikientity": {"aliases": [], "content": null, "definition": "Un stress hydrique, qui peut \u00e9galement \u00eatre une p\u00e9nurie d\u0027eau, est une situation dans laquelle la demande en eau d\u00e9passe les ressources en eau disponibles.\nLe manque d\u2019eau dans le monde repose essentiellement sur le d\u00e9s\u00e9quilibre g\u00e9ographique et temporel entre la demande et la disponibilit\u00e9 en eau douce,.\nPlus d\u0027une personne sur six dans le monde souffre de stress hydrique, ce qui signifie qu\u0027elle n\u0027a pas suffisamment acc\u00e8s \u00e0 de l\u0027eau potable.", "label": "Stress hydrique (\u00e9cologie)", "page_id": "4792586", "thumbnail": null, "wikidata_id": "Q5376358"}, "wordnetentity": null}, {"answers": ["R\u00e9pondre \u00e0 une forte demande en eau et en \u00e9nergie"], "concepts": [], "difficulty": "unknown", "distractors": ["Prot\u00e9ger ses infrastructures contre les cyclones", "Am\u00e9liorer ses r\u00e9seaux de t\u00e9l\u00e9communications", "Construire des routes pour faciliter le commerce", "Augmenter ses exportations de produits agricoles", "R\u00e9duire son empreinte carbone dans le secteur du logement", "G\u00e9rer ses ressources mini\u00e8res de mani\u00e8re \u00e9quitable", "Maintenir la stabilit\u00e9 politique dans les \u00c9tats du Nord", "R\u00e9former son syst\u00e8me \u00e9ducatif rural", "Promouvoir le tourisme national et international"], "feedback": "En r\u00e9ponse \u00e0 une forte demande en eau et en \u00e9nergie, l\u0027Inde a d\u00e9cid\u00e9 d\u0027engager une transition \u00e9nerg\u00e9tique pour limiter sa pollution consid\u00e9rable. Cela implique de trouver des solutions durables pour g\u00e9rer ses ressources en eau et en \u00e9nergie, et ainsi r\u00e9pondre aux besoins de la population.", "font": {"color": "white"}, "group": 3, "id": "b4fab211c6b94bc28ee68368ec76c4ca", "label": "mcq", "lang": "fr", "question": "Quel d\u00e9fi majeur l\u0027Inde doit-elle relever en mati\u00e8re d\u0027eau et d\u0027\u00e9nergie ?", "shape": "dot", "size": 5, "sources": [{"associated_block_ids": [], "categories": [], "children_ids": [], "corpus_id": 564, "corpus_label": null, "doc_id": 2554, "doc_label": "9782210105669_192-209", "end_time": null, "first_page": 5, "html_tag": "p", "id": "4adc0125c6eb4d5daed4e6fa878dd99b", "image_url": null, "last_page": 7, "long_summary": null, "next_id": "b59857c06357419389fa6284697926d1", "order": 10.0, "origin_type": "document_content", "parent_id": "d8ee50de8f314d8fa95c9650123f4cb8", "prev_id": "4a97f98ba81b438a96f08634533471e0", "publication_date": null, "score": 1.0, "short_summary": null, "start_time": null, "text": "Le Kenya manque r\u00e9guli\u00e8rement d\u0027eau. Les nombreuses s\u00e8cheresses rendent urgente la recherche de solutions durables pour permettre \u00e0 tous les habitants d\u0027avoir acc\u00e8s \u00e0 cette ressource vitale. Devenue une grande puissance \u00e9conomique et le deuxi\u00e8me pays le plus peupl\u00e9 au monde, l\u0027Inde est aujourd\u0027hui confront\u00e9e \u00e0 plusieurs d\u00e9fis : r\u00e9pondre \u00e0 une forte demande en eau et en \u00e9nergie et limiter une pollution consid\u00e9rable. C\u0027est pourquoi l\u0027\u00c9tat a d\u00e9cid\u00e9 d\u0027engager une transition \u00e9nerg\u00e9tique. L\u0027Inde \u00e9tait en 2012 le 5e producteur mondial d\u0027\u00e9lectricit\u00e9 \u00e9olienne (5,6 % du total mondial). La production \u00e9olienne a \u00e9t\u00e9 multipli\u00e9e par dix entre 2002 et 2012.", "title": null}], "title": "Quel d\u00e9fi majeur l\u0027Inde doit-elle relever en mati\u00e8re d\u0027eau et d\u0027\u00e9nergie ?", "type": "mcq"}, {"answers": ["eau et en \u00e9nergie"], "concepts": [], "difficulty": "unknown", "distractors": [["\u00e9nergie et en nourriture", "eau et en agriculture", "\u00e9nergie et en for\u00eat", "eau et en territoire", "territoire et en \u00e9nergie", "for\u00eat et en nourriture"]], "feedback": "La r\u00e9ponse correcte est \u0027eau et en \u00e9nergie\u0027. L\u0027objectif est de mieux r\u00e9partir l\u0027utilisation des ressources naturelles essentielles, comme l\u0027eau et l\u0027\u00e9nergie, pour r\u00e9duire les in\u00e9galit\u00e9s entre les populations. Les autres options se concentrent sur des ressources ou des secteurs qui ne sont pas pertinents ici.", "font": {"color": "white"}, "group": 4, "id": "4f69d433b4e64a10be50b528b11c8983", "label": "fill_in", "lang": "fr", "query": "Certains pays s\u0027engagent \u00e0 une utilisation plus \u00e9quitable des ressources en \u003cblank\u003e entre les populations afin de r\u00e9duire les in\u00e9galit\u00e9s.", "shape": "dot", "size": 5, "sources": [{"associated_block_ids": [], "categories": [], "children_ids": [], "corpus_id": 564, "corpus_label": null, "doc_id": 2554, "doc_label": "9782210105669_192-209", "end_time": null, "first_page": 15, "html_tag": "p", "id": "0fa5329a028949bdae4ad5afdbcef33b", "image_url": null, "last_page": 15, "long_summary": null, "next_id": "3656f75ef44746c3a6c0d03ee5d9da40", "order": 16.0, "origin_type": "document_content", "parent_id": "b937ea0e1f454b3ba7ccd28a5c0f6eb8", "prev_id": "b937ea0e1f454b3ba7ccd28a5c0f6eb8", "publication_date": null, "score": 1.0, "short_summary": null, "start_time": null, "text": "\u00b7 Les \u00c9tats prennent conscience de la n\u00e9cessit\u00e9 de produire et de consommer diff\u00e9remment les \u00e9nergies et l\u0027eau. Ainsi l\u0027Allemagne, l\u0027Inde et d\u0027autres s\u0027engagent dans la transition \u00e9nerg\u00e9tique : ils favorisent la production d\u0027\u00e9nergies propres et renouvelables et tentent de limiter les \u00e9missions de gaz \u00e0 effet de serre. Certains pays s\u0027engagent \u00e9galement \u00e0 une utilisation plus \u00e9quitable des ressources en eau et en \u00e9nergie entre les populations afin de r\u00e9duire les in\u00e9galit\u00e9s.", "title": null}], "title": "Certains pays s\u0027engagent \u00e0 une utilisation plus \u00e9quitable des ressources en \u003cblank\u003e entre les populations afin de r\u00e9duire les in\u00e9galit\u00e9s.", "type": "fill_in"}, {"concepts": [], "difficulty": "unknown", "feedback": "Le plan de la ville inclut la participation active des habitants, notamment en les encourageant \u00e0 installer des panneaux solaires pour produire de l\u0027\u00e9nergie propre, ce qui r\u00e9v\u00e8le une approche collaborative entre divers acteurs.", "font": {"color": "white"}, "group": 5, "id": "2d5c33b53d014829a4cdae6401895f5e", "label": "true_false", "lang": "fr", "shape": "dot", "size": 5, "sources": [{"associated_block_ids": [], "categories": [], "children_ids": [], "corpus_id": 564, "corpus_label": null, "doc_id": 2559, "doc_label": "chap 13 le-changement-global-et-ses-principaux-effets", "end_time": null, "first_page": 5, "html_tag": "li", "id": "c2e8dac4fd5c4aaeaffdecf8ed0e83bf", "image_url": null, "last_page": 5, "long_summary": null, "next_id": "23c7b903e45d408cbc40e1b38db047cc", "order": 8.0, "origin_type": "document_content", "parent_id": "c8fbe5a26e474ecdb6df5c3fd13e4e9c", "prev_id": "ca65dacc6375437ebe813e8eda6bd3bd", "publication_date": null, "score": 1.0, "short_summary": null, "start_time": null, "text": "4. Face aux risques potentiels li\u00e9s au changement climatique, tels que la hausse des temp\u00e9ratures, l\u0027accentuation de la s\u00e8cheresse, la rar\u00e9faction de l\u0027eau et les demandes croissantes en \u00e9nergie, Los Angeles prend des mesures pour s\u0027adapter au changement climatique. La ville a mis au point un Plan qui r\u00e9unit de nombreux acteurs. Par exemple, les habitants sont encourag\u00e9s \u00e0 poser des panneaux solaires sur le toit de leur domicile pour produire de l\u0027\u00e9nergie \u00ab propre \u00bb. La mairie, quant \u00e0 elle, encourage cette initiative en permettant le raccordement au r\u00e9seau de la ville et en rachetant une part de l\u0027\u00e9lectricit\u00e9 produite.", "title": null}], "statement": "Le plan d\u0027adaptation de Los Angeles face aux risques climatiques pr\u00e9voit la collaboration entre plusieurs acteurs, y compris les habitants pour la production d\u0027\u00e9nergie propre.", "title": "Le plan d\u0027adaptation de Los Angeles face aux risques climatiques pr\u00e9voit la collaboration entre plusieurs acteurs, y compris les habitants pour la production d\u0027\u00e9nergie propre.", "type": "true_false", "veracity": true}, {"aliases": [], "corpus_id": null, "definition": "Nouvelles technologies ou m\u00e9thodes visant \u00e0 r\u00e9duire l\u0027impact \u00e9cologique et \u00e0 favoriser la durabilit\u00e9 face aux changements climatiques.", "doc_ids": [2559], "font": {"color": "white"}, "generative": true, "group": 1, "id": "cd83b183-3afd-4a8c-b62b-81f1e8ee42bb", "label": "Innovations environnementales", "lang": "fr", "ref_concept_id": null, "shape": "dot", "size": 3, "title": "Nouvelles technologies ou m\u00e9thodes visant \u00e0 r\u00e9duire l\u0027impact \u00e9cologique et \u00e0 favoriser la durabilit\u00e9 face aux changements climatiques.", "type": "concept", "valid": null, "wikientity": null, "wordnetentity": null}, {"answers": ["L\u0027indice de d\u00e9veloppement humain"], "concepts": [], "difficulty": "unknown", "distractors": ["Le Produit Int\u00e9rieur Brut", "L\u0027indicateur de pauvret\u00e9 multidimensionnelle", "Le taux de ch\u00f4mage national", "L\u0027indice de prosp\u00e9rit\u00e9 \u00e9conomique", "L\u0027indice de qualit\u00e9 de vie", "Le PIB par habitant ajust\u00e9", "L\u0027indicateur des in\u00e9galit\u00e9s globales", "Le coefficient de Gini", "L\u0027indicateur de bien-\u00eatre mat\u00e9riel"], "feedback": "L\u0027indice de d\u00e9veloppement humain est un indicateur cl\u00e9 pour mesurer le niveau de vie et de bien-\u00eatre d\u0027un pays, car il prend en compte \u00e0 la fois des aspects \u00e9conomiques, sociaux et \u00e9ducatifs. C\u0027est pourquoi il tient compte du revenu par habitant, de l\u0027esp\u00e9rance de vie et du niveau d\u0027instruction.", "font": {"color": "white"}, "group": 3, "id": "aaab858ded154aec82b44e5479fe9b09", "label": "mcq", "lang": "fr", "question": "Quel indicateur tient compte du revenu, de l\u0027esp\u00e9rance de vie et de l\u0027instruction ?", "shape": "dot", "size": 5, "sources": [{"associated_block_ids": [], "categories": [], "children_ids": [], "corpus_id": 564, "corpus_label": null, "doc_id": 2551, "doc_label": "9782210105669_178-191", "end_time": null, "first_page": 7, "html_tag": "p", "id": "13a594b232dc4e41b9f51095f09d3d3e", "image_url": null, "last_page": 7, "long_summary": null, "next_id": "ac019b6efae64d979b6d7120110c5a0b", "order": 20.0, "origin_type": "document_content", "parent_id": "fda1a8fe87f84075b3bb6e1cf2340974", "prev_id": "fda1a8fe87f84075b3bb6e1cf2340974", "publication_date": null, "score": 1.0, "short_summary": null, "start_time": null, "text": "Le Programme des Nations unies pour le d\u00e9veloppement (PNUD) met en place des comit\u00e9s de d\u00e9veloppement dans les quartiers pauvres. Shabdi est membre du Comit\u00e9 de son quartier. L\u0027indice de d\u00e9veloppement humain : l\u0027indicateur du niveau de d\u00e9veloppement d\u0027un pays qui tient compte du revenu par habitant, de l\u0027esp\u00e9rance de vie et du niveau d\u0027instruction.", "title": null}], "title": "Quel indicateur tient compte du revenu, de l\u0027esp\u00e9rance de vie et de l\u0027instruction ?", "type": "mcq"}, {"concepts": [], "difficulty": "unknown", "feedback": "L\u0027indice de d\u00e9veloppement humain ne se limite pas uniquement au revenu par habitant. Il prend \u00e9galement en compte l\u0027esp\u00e9rance de vie et le niveau d\u0027instruction afin de donner une \u00e9valuation plus compl\u00e8te du d\u00e9veloppement d\u0027un pays.", "font": {"color": "white"}, "group": 5, "id": "234f39cd0ba1449d921151de5834e173", "label": "true_false", "lang": "fr", "shape": "dot", "size": 5, "sources": [{"associated_block_ids": [], "categories": [], "children_ids": [], "corpus_id": 564, "corpus_label": null, "doc_id": 2551, "doc_label": "9782210105669_178-191", "end_time": null, "first_page": 8, "html_tag": "p", "id": "223afec6fd284f878b690e9ad43d8a57", "image_url": null, "last_page": 8, "long_summary": null, "next_id": "26fffd732cb14f208e3aa56ee64843fd", "order": 10.0, "origin_type": "document_content", "parent_id": "0fdc967998984f6fa24ed482f2f08197", "prev_id": "e0fc8c59403240c4825b37c8792a4382", "publication_date": null, "score": 1.0, "short_summary": null, "start_time": null, "text": "L\u0027indice de d\u00e9veloppement humain (IDH) : l\u0027indicateur du niveau de d\u00e9veloppement d\u0027un pays qui tient compte du revenu par habitant, de l\u0027esp\u00e9rance de vie et du niveau d\u0027instruction. Il est compris entre 0 et 1. Plus l\u0027IDH est proche de 1, plus le pays est \u00ab d\u00e9velopp\u00e9 \u00bb.", "title": null}], "statement": "L\u0027indice de d\u00e9veloppement humain est un indicateur qui int\u00e8gre uniquement le revenu par habitant.", "title": "L\u0027indice de d\u00e9veloppement humain est un indicateur qui int\u00e8gre uniquement le revenu par habitant.", "type": "true_false", "veracity": false}, {"concepts": [], "difficulty": "unknown", "feedback": "Les objectifs du Mill\u00e9naire pour le d\u00e9veloppement visent \u00e0 r\u00e9pondre aux besoins des populations les plus pauvres, et non pas aux classes moyennes. Ils sont concentr\u00e9s sur la lutte contre la pauvret\u00e9 extr\u00eame et d\u0027autres d\u00e9fis majeurs auxquels les plus d\u00e9munis sont confront\u00e9s dans le monde entier.", "font": {"color": "white"}, "group": 5, "id": "da4a74338ea84d1fa20723c87d36bd8a", "label": "true_false", "lang": "fr", "shape": "dot", "size": 5, "sources": [{"associated_block_ids": [], "categories": [], "children_ids": [], "corpus_id": 564, "corpus_label": null, "doc_id": 2551, "doc_label": "9782210105669_178-191", "end_time": null, "first_page": 12, "html_tag": "p", "id": "bf593feb8dd54cee8a28ad77a32166cb", "image_url": null, "last_page": 12, "long_summary": null, "next_id": "dd3d711b9d994729ba06a9b353c99f81", "order": 25.0, "origin_type": "document_content", "parent_id": "464295b4437741ef88052d14e79fc244", "prev_id": "c4cf517a95114b878d8ae434487d4175", "publication_date": null, "score": 1.0, "short_summary": null, "start_time": null, "text": "Les huit objectifs du Mill\u00e9naire pour le d\u00e9veloppement (OMD) forment un plan approuv\u00e9 par tous les pays du monde et par toutes les grandes institutions mondiales de d\u00e9veloppement. Ils ont galvanis\u00e9 des efforts sans pr\u00e9c\u00e9dent pour r\u00e9pondre aux besoins des plus pauvres dans le monde et arrivent \u00e0 expiration \u00e0 la fin 2015. Pour leur succ\u00e9der, l\u0027ONU a travaill\u00e9 avec les gouvernements, la societe civile et les diff\u00e9rents partenaires pour exploiter la dynamique d\u00e9gag\u00e9e par les OMD et \u00e9laborer un programme ambitieux pour l\u0027apr\u00e8s-2015 : Transformer notre monde : le Programme de", "title": null}], "statement": "Les objectifs du Mill\u00e9naire pour le d\u00e9veloppement visent sp\u00e9cifiquement \u00e0 r\u00e9pondre aux besoins des classes moyennes dans le monde.", "title": "Les objectifs du Mill\u00e9naire pour le d\u00e9veloppement visent sp\u00e9cifiquement \u00e0 r\u00e9pondre aux besoins des classes moyennes dans le monde.", "type": "true_false", "veracity": false}, {"concepts": [], "difficulty": "unknown", "feedback": "En g\u00e9n\u00e9ral, les pays pauvres disposent de moins de ressources pour mettre en place des mesures de pr\u00e9vention solides contre les risques, notamment \u00e0 cause du manque d\u0027infrastructures adapt\u00e9es et de la prolif\u00e9ration des zones d\u0027habitation non r\u00e9glement\u00e9es comme les bidonvilles.", "font": {"color": "white"}, "group": 5, "id": "2ee8cb816bed4219ae0ff8b177b3f89e", "label": "true_false", "lang": "fr", "shape": "dot", "size": 5, "sources": [{"associated_block_ids": [], "categories": [], "children_ids": [], "corpus_id": 564, "corpus_label": null, "doc_id": 2563, "doc_label": "chap 14 les-risques-industriels-et-technologiques", "end_time": null, "first_page": 4, "html_tag": "li", "id": "d7c26132241242d58453ce8a83155533", "image_url": null, "last_page": 4, "long_summary": null, "next_id": "d104620d86954d06b5c3e308e7422a66", "order": 23.0, "origin_type": "document_content", "parent_id": "2d403a0bf62e4295b20dca26f87e285f", "prev_id": "58882886c5724f02bc540c896230033e", "publication_date": null, "score": 1.0, "short_summary": null, "start_time": null, "text": "4. Pour r\u00e9duire l\u0027exposition au risque, on peut mettre en \u0153uvre des mesures de pr\u00e9vention afin de limiter la vuln\u00e9rabilit\u00e9 des espaces, et donc les effets d\u0027une catastrophe. Par exemple, en France, les sites industriels \u00e0 haut risque (class\u00e9s \u00ab Seveso seuil haut \u00bb selon la l\u00e9gislation de l\u0027Union europ\u00e9enne) doivent faire l\u0027objet d\u0027un plan de pr\u00e9vention des risques technologiques (PPRT). 5. L\u0027in\u00e9galit\u00e9 des soci\u00e9t\u00e9s face aux risques est li\u00e9e aux in\u00e9galit\u00e9s de d\u00e9veloppement entre pays. Les pays pauvres sont plus vuln\u00e9rables car les \u00c9tats ne disposent pas de moyens de pr\u00e9vention aussi impor- tants que dans les pays riches. Par exemple, l\u0027urbanisation se d\u00e9ve- loppe en grande partie sous forme de bidonvilles, dans des espaces dangereux qui ne devraient pas \u00eatre constructibles ; ainsi en 1984, \u00e0 Bhopal en Inde, c\u0027est la population d\u0027un bidonville autour d\u0027une usine qui a \u00e9t\u00e9 victime du nuage toxique suite \u00e0 une explosion.", "title": null}], "statement": "Les pays pauvres sont plus vuln\u00e9rables aux risques car ils manquent de moyens de pr\u00e9vention compar\u00e9s aux pays riches.", "title": "Les pays pauvres sont plus vuln\u00e9rables aux risques car ils manquent de moyens de pr\u00e9vention compar\u00e9s aux pays riches.", "type": "true_false", "veracity": true}, {"aliases": [], "corpus_id": null, "definition": "Disparit\u00e9s entre pays d\u00e9velopp\u00e9s et en d\u00e9veloppement concernant leur capacit\u00e9 \u00e0 s\u0027adapter aux effets du changement climatique, souvent exacerb\u00e9es par le manque de ressources.", "doc_ids": [2559], "font": {"color": "white"}, "generative": true, "group": 1, "id": "8e5cf993-1024-4a5c-ba14-f4f2481b63ce", "label": "In\u00e9galit\u00e9s face aux impacts climatiques", "lang": "fr", "ref_concept_id": null, "shape": "dot", "size": 3, "title": "Disparit\u00e9s entre pays d\u00e9velopp\u00e9s et en d\u00e9veloppement concernant leur capacit\u00e9 \u00e0 s\u0027adapter aux effets du changement climatique, souvent exacerb\u00e9es par le manque de ressources.", "type": "concept", "valid": null, "wikientity": null, "wordnetentity": null}, {"answers": ["Leurs infrastructures sont souvent insuffisantes et dangereuses"], "concepts": [], "difficulty": "unknown", "distractors": ["Ils b\u00e9n\u00e9ficient des meilleures technologies modernes.", "Leur population d\u00e9cro\u00eet r\u00e9guli\u00e8rement.", "Ils poss\u00e8dent d\u0027excellents moyens financiers pour s\u0027adapter.", "Ils disposent de ressources naturelles abondantes.", "Leur transition d\u00e9mographique est d\u00e9j\u00e0 achev\u00e9e.", "Ils ont des mesures climatiques avanc\u00e9es en place.", "Ils sont majoritairement situ\u00e9s dans des zones temp\u00e9r\u00e9es.", "Leur \u00e9conomie repose largement sur l\u0027industrie num\u00e9rique.", "Ils peuvent facilement financer des solutions climatiques modernes."], "feedback": "Les pays en d\u00e9veloppement ont du mal \u00e0 s\u0027adapter au changement climatique en raison de leurs infrastructures souvent dangereuses et insuffisantes. Cela peut \u00eatre d\u00fb \u00e0 leur manque de moyens financiers, techniques et technologiques pour les am\u00e9liorer.", "font": {"color": "white"}, "group": 3, "id": "d3d73ea1689e4082b66899ee80c4d8ab", "label": "mcq", "lang": "fr", "question": "Pourquoi les pays en d\u00e9veloppement sont-ils particuli\u00e8rement vuln\u00e9rables au changement climatique ?", "shape": "dot", "size": 5, "sources": [{"associated_block_ids": [], "categories": [], "children_ids": [], "corpus_id": 564, "corpus_label": null, "doc_id": 2559, "doc_label": "chap 13 le-changement-global-et-ses-principaux-effets", "end_time": null, "first_page": 7, "html_tag": "li", "id": "a1f0867664f449348b3c5469179ab67a", "image_url": null, "last_page": 7, "long_summary": null, "next_id": "5cc6bb9d8a9b497ab93140fe96ef9060", "order": 30.0, "origin_type": "document_content", "parent_id": "2253b5aff8e042dab1275a9aea356dfd", "prev_id": "bdac869996264c7dac52e56289218111", "publication_date": null, "score": 1.0, "short_summary": null, "start_time": null, "text": "6. Les pays les plus vuln\u00e9rables au changement climatique sont les pays en d\u00e9veloppement. Par leur manque de moyens financiers, techniques et technologiques, ils peinent \u00e0 mettre en \u0153uvre des actions d\u0027adaptation au changement climatique. Leurs infrastruc- tures (d\u0027habitation, de transport, industrielles ... ) sont souvent insuffisantes et dangereuses du fait de la croissance d\u00e9mogra- phique. 7. \u00c0 l\u0027\u00e9chelle locale, des mesures peuvent \u00eatre mises en place : installation de panneaux solaires, syst\u00e8me du goutte-\u00e0-goutte dans l\u0027agriculture, choix d\u0027architectures urbaines avec ventilation naturelle, etc.", "title": null}], "title": "Pourquoi les pays en d\u00e9veloppement sont-ils particuli\u00e8rement vuln\u00e9rables au changement climatique ?", "type": "mcq"}, {"answers": ["de moyens financiers, techniques et technologiques"], "concepts": [], "difficulty": "unknown", "distractors": [["de ressources humaines et sociales", "de capacit\u00e9s politiques et diplomatiques", "de politiques environnementales et \u00e9ducatives", "de strat\u00e9gies \u00e9conomiques et commerciales", "d\u0027infrastructures et syst\u00e8mes \u00e9nerg\u00e9tiques", "de technologies num\u00e9riques et avanc\u00e9es"]], "feedback": "Les pays en d\u00e9veloppement ont des difficult\u00e9s \u00e0 s\u0027adapter au changement climatique principalement en raison du manque de moyens financiers, techniques et technologiques. Ces ressources sont n\u00e9cessaires pour mettre en place des actions efficaces d\u0027adaptation face aux impacts du changement climatique.", "font": {"color": "white"}, "group": 4, "id": "505159991a4a49d6b553fd0d659ed94b", "label": "fill_in", "lang": "fr", "query": "Les pays en d\u00e9veloppement sont particuli\u00e8rement vuln\u00e9rables au changement climatique en raison de leur manque \u003cblank\u003e, ce qui rend difficile la mise en \u0153uvre d\u0027actions d\u0027adaptation.", "shape": "dot", "size": 5, "sources": [{"associated_block_ids": [], "categories": [], "children_ids": [], "corpus_id": 564, "corpus_label": null, "doc_id": 2559, "doc_label": "chap 13 le-changement-global-et-ses-principaux-effets", "end_time": null, "first_page": 7, "html_tag": "li", "id": "a1f0867664f449348b3c5469179ab67a", "image_url": null, "last_page": 7, "long_summary": null, "next_id": "5cc6bb9d8a9b497ab93140fe96ef9060", "order": 30.0, "origin_type": "document_content", "parent_id": "2253b5aff8e042dab1275a9aea356dfd", "prev_id": "bdac869996264c7dac52e56289218111", "publication_date": null, "score": 1.0, "short_summary": null, "start_time": null, "text": "6. Les pays les plus vuln\u00e9rables au changement climatique sont les pays en d\u00e9veloppement. Par leur manque de moyens financiers, techniques et technologiques, ils peinent \u00e0 mettre en \u0153uvre des actions d\u0027adaptation au changement climatique. Leurs infrastruc- tures (d\u0027habitation, de transport, industrielles ... ) sont souvent insuffisantes et dangereuses du fait de la croissance d\u00e9mogra- phique. 7. \u00c0 l\u0027\u00e9chelle locale, des mesures peuvent \u00eatre mises en place : installation de panneaux solaires, syst\u00e8me du goutte-\u00e0-goutte dans l\u0027agriculture, choix d\u0027architectures urbaines avec ventilation naturelle, etc.", "title": null}], "title": "Les pays en d\u00e9veloppement sont particuli\u00e8rement vuln\u00e9rables au changement climatique en raison de leur manque \u003cblank\u003e, ce qui rend difficile la mise en \u0153uvre d\u0027actions d\u0027adaptation.", "type": "fill_in"}, {"concepts": [], "difficulty": "unknown", "feedback": "Les pays en d\u00e9veloppement manquent souvent de moyens financiers, techniques et technologiques, ce qui les emp\u00eache de r\u00e9aliser efficacement des actions pour s\u0027adapter au changement climatique.", "font": {"color": "white"}, "group": 5, "id": "62c4e273b05b46219ffe279c437f0a58", "label": "true_false", "lang": "fr", "shape": "dot", "size": 5, "sources": [{"associated_block_ids": [], "categories": [], "children_ids": [], "corpus_id": 564, "corpus_label": null, "doc_id": 2559, "doc_label": "chap 13 le-changement-global-et-ses-principaux-effets", "end_time": null, "first_page": 7, "html_tag": "li", "id": "a1f0867664f449348b3c5469179ab67a", "image_url": null, "last_page": 7, "long_summary": null, "next_id": "5cc6bb9d8a9b497ab93140fe96ef9060", "order": 30.0, "origin_type": "document_content", "parent_id": "2253b5aff8e042dab1275a9aea356dfd", "prev_id": "bdac869996264c7dac52e56289218111", "publication_date": null, "score": 1.0, "short_summary": null, "start_time": null, "text": "6. Les pays les plus vuln\u00e9rables au changement climatique sont les pays en d\u00e9veloppement. Par leur manque de moyens financiers, techniques et technologiques, ils peinent \u00e0 mettre en \u0153uvre des actions d\u0027adaptation au changement climatique. Leurs infrastruc- tures (d\u0027habitation, de transport, industrielles ... ) sont souvent insuffisantes et dangereuses du fait de la croissance d\u00e9mogra- phique. 7. \u00c0 l\u0027\u00e9chelle locale, des mesures peuvent \u00eatre mises en place : installation de panneaux solaires, syst\u00e8me du goutte-\u00e0-goutte dans l\u0027agriculture, choix d\u0027architectures urbaines avec ventilation naturelle, etc.", "title": null}], "statement": "Les pays en d\u00e9veloppement ont suffisamment de moyens financiers pour mettre en \u0153uvre des actions d\u0027adaptation au changement climatique.", "title": "Les pays en d\u00e9veloppement ont suffisamment de moyens financiers pour mettre en \u0153uvre des actions d\u0027adaptation au changement climatique.", "type": "true_false", "veracity": false}, {"aliases": [], "corpus_id": null, "definition": "Infrastructure et personnel d\u00e9di\u00e9s \u00e0 la pr\u00e9vention, au traitement et \u00e0 la gestion de la sant\u00e9 publique dans une communaut\u00e9.", "doc_ids": [2562], "font": {"color": "white"}, "generative": true, "group": 1, "id": "ddac6ff7-9b02-4904-a6b3-373d7096e9c7", "label": "Services sanitaires", "lang": "fr", "ref_concept_id": null, "shape": "dot", "size": 3, "title": "Infrastructure et personnel d\u00e9di\u00e9s \u00e0 la pr\u00e9vention, au traitement et \u00e0 la gestion de la sant\u00e9 publique dans une communaut\u00e9.", "type": "concept", "valid": null, "wikientity": null, "wordnetentity": null}, {"answers": ["Logement, eau potable et \u00e9ducation"], "concepts": [], "difficulty": "unknown", "distractors": ["Emploi, transports et loisirs", "S\u00e9curit\u00e9, alimentation et vacances", "Sant\u00e9, communication et culture", "Commerce, \u00e9nergie et tourisme", "Environnement, agriculture et m\u00e9dias", "Technologie, infrastructures et transports", "Tourisme, industrie et logement", "Industrie, loisirs et t\u00e9l\u00e9communication", "Agriculture, sant\u00e9 et services en ligne"], "feedback": "La pauvret\u00e9 entra\u00eene des difficult\u00e9s d\u0027acc\u00e8s au logement, \u00e0 l\u0027eau potable et \u00e0 l\u0027\u00e9ducation pour une grande partie de la population. Ainsi, l\u0027ONU, les ONG et les citoyens mettent en place des aides et des projets de d\u00e9veloppement pour soutenir ces secteurs en difficult\u00e9.", "font": {"color": "white"}, "group": 3, "id": "5e84da39d3b946e8a185a5bd17930cfb", "label": "mcq", "lang": "fr", "question": "Quels sont les secteurs affect\u00e9s par la pauvret\u00e9 pour une grande partie de la population ?", "shape": "dot", "size": 5, "sources": [{"associated_block_ids": [], "categories": [], "children_ids": [], "corpus_id": 564, "corpus_label": null, "doc_id": 2551, "doc_label": "9782210105669_178-191", "end_time": null, "first_page": 10, "html_tag": "p", "id": "2437c548435e4dc2b85e0894e00b2245", "image_url": null, "last_page": 10, "long_summary": null, "next_id": "ad0b37b819aa429b8731820543cf1cd8", "order": 15.0, "origin_type": "document_content", "parent_id": "f10f6640b81747f8835acdd5d87d1f4b", "prev_id": "f10f6640b81747f8835acdd5d87d1f4b", "publication_date": null, "score": 1.0, "short_summary": null, "start_time": null, "text": "La pauvret\u00e9 limite l\u0027acc\u00e8s au logement, \u00e0 l\u0027eau potable et \u00e0 l\u0027\u00e9ducation d\u0027une grande partie de la population. Dans les pays les plus pauvres, comme au Bangladesh, l\u0027ONU, les ONG et les citoyens mettent en place des aides et des projets de d\u00e9veloppement pour les populations les plus fragiles (soutien \u00e0 la cr\u00e9ation d\u0027entreprises, financement d\u0027\u00e9coles ou de dispensaires de sant\u00e9 ... ). Dans les pays riches, les politiques d\u0027aides sociales ne parviennent pas toujours \u00e0 r\u00e9duire la pauvret\u00e9 de certains.", "title": null}], "title": "Quels sont les secteurs affect\u00e9s par la pauvret\u00e9 pour une grande partie de la population ?", "type": "mcq"}, {"concepts": [], "difficulty": "unknown", "feedback": "En effet, bien que les \u00c9tats-Unis soient consid\u00e9r\u00e9s comme le pays le plus riche du monde, une proportion significative de sa population, soit 23 %, vit en dessous du seuil de pauvret\u00e9, illustrant l\u0027in\u00e9galit\u00e9 de r\u00e9partition des richesses.", "font": {"color": "white"}, "group": 5, "id": "01d34d50e669409dbc24659297b29d97", "label": "true_false", "lang": "fr", "shape": "dot", "size": 5, "sources": [{"associated_block_ids": [], "categories": [], "children_ids": [], "corpus_id": 564, "corpus_label": null, "doc_id": 2551, "doc_label": "9782210105669_178-191", "end_time": null, "first_page": 10, "html_tag": "p", "id": "b4c38be15b584fc4b4ae00c6c8a54130", "image_url": null, "last_page": 10, "long_summary": null, "next_id": "514e1a5067ca4691b50e9bddde4941ce", "order": 12.0, "origin_type": "document_content", "parent_id": "87e27bca0fd641658290ad1aa246e5f8", "prev_id": "87e27bca0fd641658290ad1aa246e5f8", "publication_date": null, "score": 1.0, "short_summary": null, "start_time": null, "text": "Les richesses sont tr\u00e8s in\u00e9galement r\u00e9parties. Ainsi, 1% de la population poss\u00e8de 50 % des richesses mondiales. Les r\u00e9gions les plus riches sont l\u0027Am\u00e9rique du Nord, l\u0027Europe, l\u0027Australie et le Japon, tandis que la pauvret\u00e9 se concentre en Afrique, en Asie et en Am\u00e9rique latine. Cependant, la r\u00e9partition des richesses est tr\u00e8s in\u00e9gale \u00e0 l\u0027int\u00e9rieur d\u0027un m\u00eame pays. Par exemple, 23 % des Am\u00e9ricains vivent en dessous du seuil de pauvret\u00e9 alors que ce pays est le plus riche du monde. Ces in\u00e9galit\u00e9s opposent souvent la campagne pauvre \u00e0 la ville plus riche, et dans une m\u00eame ville, les quartiers pauvres (bidonvilles) aux quartiers riches.", "title": null}], "statement": "23 % des Am\u00e9ricains vivent en dessous du seuil de pauvret\u00e9 malgr\u00e9 le fait que les \u00c9tats-Unis soient le pays le plus riche du monde.", "title": "23 % des Am\u00e9ricains vivent en dessous du seuil de pauvret\u00e9 malgr\u00e9 le fait que les \u00c9tats-Unis soient le pays le plus riche du monde.", "type": "true_false", "veracity": true}, {"concepts": [], "difficulty": "unknown", "feedback": "L\u0027affirmation est incorrecte. L\u0027\u00c9thiopie conna\u00eet une situation alimentaire probl\u00e9matique o\u00f9 l\u0027apport calorique quotidien est insuffisant.", "font": {"color": "white"}, "group": 5, "id": "9e1a2d5b71f84315ba626fbab1661b20", "label": "true_false", "lang": "fr", "shape": "dot", "size": 5, "sources": [{"associated_block_ids": [], "categories": [], "children_ids": [], "corpus_id": 564, "corpus_label": null, "doc_id": 2570, "doc_label": "chap 12 nourrir-les-hommes", "end_time": null, "first_page": 6, "html_tag": "li", "id": "cad96193678d48ff9eaf2bdd75166df7", "image_url": null, "last_page": 6, "long_summary": null, "next_id": "d6dcbc383242463482a0b6138ec63afd", "order": 1.0, "origin_type": "document_content", "parent_id": "c799059423144915b2ab3ac81dd8208d", "prev_id": "4e078413cba94361a149c6d00be7bac0", "publication_date": null, "score": 1.0, "short_summary": null, "start_time": null, "text": "2. En \u00c9thiopie, la situation alimentaire est probl\u00e9matique, avec un apport calorique quotidien insuffisant. En Su\u00e8de, elle est tout \u00e0 fait satisfaisante, avec une alimentation riche. 1. La situation agricole en Inde est satisfaisante. Plusieurs r\u00e9gions sont exc\u00e9dentaires et l\u0027Inde exporte une partie de sa production. Cependant, la situation alimentaire n\u0027est pas bonne, car la sous-ali- mentaire et la malnutrition persiste. 3. La premi\u00e8re phrase pr\u00e9sente un paradoxe : l\u0027Inde produit suffi- samment de c\u00e9r\u00e9ales pour en exporter, et pourtant une partie de la population est mal nourrie. En effet, la redistribution des denr\u00e9es n\u0027est pas efficace. Le pays privil\u00e9gie les exportations. 3. Ce type d\u0027exploitation est remise en cause car elle est tr\u00e8s nocive pour l\u0027environnement (rejets de produits chimiques), et pour les poissons qui les ing\u00e8rent. Cela peut \u00e9galement \u00eatre dangereux pour la sant\u00e9 des consommateurs.", "title": null}], "statement": "En \u00c9thiopie, l\u0027alimentation est satisfaisante avec un apport calorique quotidien suffisant.", "title": "En \u00c9thiopie, l\u0027alimentation est satisfaisante avec un apport calorique quotidien suffisant.", "type": "true_false", "veracity": false}, {"concepts": [], "difficulty": "unknown", "feedback": "En raison de divers facteurs, notamment la pauvret\u00e9 et la croissance d\u00e9mographique, une grande partie de la population malgache fait face \u00e0 des situations d\u0027ins\u00e9curit\u00e9 alimentaire.", "font": {"color": "white"}, "group": 5, "id": "cb5a7c2d0f1a403fadd0d948dbb86330", "label": "true_false", "lang": "fr", "shape": "dot", "size": 5, "sources": [{"associated_block_ids": [], "categories": [], "children_ids": [], "corpus_id": 564, "corpus_label": null, "doc_id": 2555, "doc_label": "9782210105669_210-227", "end_time": null, "first_page": 1, "html_tag": "p", "id": "e216236458064fffa3ca3dbd4bb56462", "image_url": null, "last_page": 3, "long_summary": null, "next_id": "048d15e7c842443ab52c124d331453df", "order": 9.0, "origin_type": "document_content", "parent_id": "fd56358a792c4921877d626476bac5e9", "prev_id": "75d102ee1653480b86a05eb208972cda", "publication_date": null, "score": 1.0, "short_summary": null, "start_time": null, "text": "Le battage du riz se fait \u00e0 la main. Le Mali est le deuxi\u00e8me producteur de riz d\u0027Afrique de l\u0027Ouest. Le riz a une haute valeur nutritive. Malgr\u00e9 sa richesse en ressources naturelles, Madagascar est un des pays les plus pauvres du monde. Une grande partie de la population, en forte croissance, est aujourd\u0027hui en situation d\u0027ins\u00e9curit\u00e9 alimentaire.", "title": null}], "statement": "Une grande partie de la population de Madagascar est confront\u00e9e \u00e0 l\u0027ins\u00e9curit\u00e9 alimentaire.", "title": "Une grande partie de la population de Madagascar est confront\u00e9e \u00e0 l\u0027ins\u00e9curit\u00e9 alimentaire.", "type": "true_false", "veracity": true}, {"concepts": [], "difficulty": "unknown", "feedback": "C\u0027est exact. Dans les familles pauvres du Bangladesh, le travail des enfants est une n\u00e9cessit\u00e9 pour la survie, ce qui perturbe souvent leur scolarit\u00e9 et emp\u00eache de nombreux enfants d\u0027aller r\u00e9guli\u00e8rement \u00e0 l\u0027\u00e9cole.", "font": {"color": "white"}, "group": 5, "id": "9a254cc10ccf4e70b2c21cb7066ed6a1", "label": "true_false", "lang": "fr", "shape": "dot", "size": 5, "sources": [{"associated_block_ids": [], "categories": [], "children_ids": [], "corpus_id": 564, "corpus_label": null, "doc_id": 2551, "doc_label": "9782210105669_178-191", "end_time": null, "first_page": 5, "html_tag": "p", "id": "d3e62ad334ca4d1681793c0c9270dec6", "image_url": null, "last_page": 7, "long_summary": null, "next_id": "d8bb4905da424f72bee9ea194cfdb758", "order": 10.0, "origin_type": "document_content", "parent_id": "2016585651f74cd1b0750adc8e616f8d", "prev_id": "56531ecba6644f9c8adf79a8cada9608", "publication_date": null, "score": 1.0, "short_summary": null, "start_time": null, "text": "Le Nigeria est aujourd\u0027hui la premi\u00e8re puissance \u00e9conomique en Afrique gr\u00e2ce au p\u00e9trole. Mais ce pays riche \u00e0 l\u0027\u00e9chelle de l\u0027Afrique reste pauvre \u00e0 l\u0027\u00e9chelle du monde : plus de 60 % des Nig\u00e9rians vivent avec moins de un dollar par jour. Le Bangladesh est un des pays les plus pauvres au monde. Il s\u0027est fortement engag\u00e9 pour lutter contre la pauvret\u00e9 et les in\u00e9galit\u00e9s. Au Bangladesh, dans les familles pauvres, le travail des enfants est n\u00e9cessaire pour survivre. Par cons\u00e9quent, de nombreux enfants ne fr\u00e9quentent pas r\u00e9guli\u00e8rement l\u0027\u00e9cole.", "title": null}], "statement": "Au Bangladesh, le travail des enfants est fr\u00e9quent dans les familles pauvres pour leur survie, ce qui emp\u00eache de nombreux enfants de fr\u00e9quenter r\u00e9guli\u00e8rement l\u0027\u00e9cole.", "title": "Au Bangladesh, le travail des enfants est fr\u00e9quent dans les familles pauvres pour leur survie, ce qui emp\u00eache de nombreux enfants de fr\u00e9quenter r\u00e9guli\u00e8rement l\u0027\u00e9cole.", "type": "true_false", "veracity": true}, {"aliases": [], "corpus_id": null, "definition": "Entit\u00e9s gouvernementales qui participent \u00e0 la prise de d\u00e9cision et aux n\u00e9gociations internationales concernant les politiques environnementales et climatiques.", "doc_ids": [2559], "font": {"color": "white"}, "generative": true, "group": 1, "id": "1c85a248-7739-4af2-a62a-faf23787778f", "label": "Acteurs \u00e9tatiques", "lang": "fr", "ref_concept_id": null, "shape": "dot", "size": 3, "title": "Entit\u00e9s gouvernementales qui participent \u00e0 la prise de d\u00e9cision et aux n\u00e9gociations internationales concernant les politiques environnementales et climatiques.", "type": "concept", "valid": null, "wikientity": null, "wordnetentity": null}, {"aliases": [], "corpus_id": null, "definition": "Institutions gouvernementales responsables de la mise en \u0153uvre de politiques publiques visant \u00e0 promouvoir l\u0027\u00e9galit\u00e9 et \u00e0 lutter contre les discriminations.", "doc_ids": [2532], "font": {"color": "white"}, "generative": true, "group": 1, "id": "3d519348-324f-4a3b-94ff-a80552983ce0", "label": "Pouvoirs publics", "lang": "fr", "ref_concept_id": null, "shape": "dot", "size": 3, "title": "Institutions gouvernementales responsables de la mise en \u0153uvre de politiques publiques visant \u00e0 promouvoir l\u0027\u00e9galit\u00e9 et \u00e0 lutter contre les discriminations.", "type": "concept", "valid": null, "wikientity": null, "wordnetentity": null}, {"concepts": [], "difficulty": "unknown", "feedback": "Il est exact que m\u00eame si la production agricole augmente plus vite que la population mondiale et que la qualit\u00e9 des produits s\u0027am\u00e9liore, environ 800 millions de personnes \u00e9taient encore sous-aliment\u00e9es en 2015, ce qui souligne les in\u00e9galit\u00e9s dans la r\u00e9partition des ressources alimentaires.", "font": {"color": "white"}, "group": 5, "id": "8ec18cfcb5024306b8c212520bf92610", "label": "true_false", "lang": "fr", "shape": "dot", "size": 5, "sources": [{"associated_block_ids": [], "categories": [], "children_ids": [], "corpus_id": 564, "corpus_label": null, "doc_id": 2555, "doc_label": "9782210105669_210-227", "end_time": null, "first_page": 11, "html_tag": "p", "id": "cb97f5b18b7848acb5beff81cfc70372", "image_url": null, "last_page": 15, "long_summary": null, "next_id": "7c6dd2e1cef045f8b1ed4f57590df171", "order": 6.0, "origin_type": "document_content", "parent_id": "538b691ac4744236b33dc6fab4dc5990", "prev_id": "7b8b02a13a0a453394f6cc112670d829", "publication_date": null, "score": 1.0, "short_summary": null, "start_time": null, "text": "L\u0027agro\u00e9cologie propose un nouveau mod\u00e8le agricole. Elle a pour objectif de produire suffisamment pour couvrir les besoins du plus grand nombre tout en respectant une dimension \u00e9cologique et sociale. Elle s\u0027oppose \u00e0 l\u0027agriculture industrielle. \u00b7 La production agricole augmente plus vite que la population et sa qualit\u00e9 s\u0027am\u00e9liore. La population mondiale est globalement mieux nourrie. Pourtant, l\u0027ins\u00e9curit\u00e9 alimentaire touche de plus en plus de personnes : environ 800 millions de personnes sont sous-aliment\u00e9es en 2015 et 2 milliards d\u0027hommes souffrent de malnutrition.", "title": null}], "statement": "Malgr\u00e9 l\u0027augmentation de la production agricole et l\u0027am\u00e9lioration de sa qualit\u00e9, environ 800 millions de personnes sont sous-aliment\u00e9es en 2015.", "title": "Malgr\u00e9 l\u0027augmentation de la production agricole et l\u0027am\u00e9lioration de sa qualit\u00e9, environ 800 millions de personnes sont sous-aliment\u00e9es en 2015.", "type": "true_false", "veracity": true}, {"concepts": [], "difficulty": "unknown", "feedback": "La s\u00e9curit\u00e9 alimentaire n\u0027est pas encore atteinte \u00e0 l\u0027\u00e9chelle mondiale. En r\u00e9alit\u00e9, 805 millions de personnes sont encore sous-aliment\u00e9es sur la plan\u00e8te, ce qui signifie que beaucoup de personnes n\u0027ont toujours pas acc\u00e8s \u00e0 une alimentation suffisante.", "font": {"color": "white"}, "group": 5, "id": "e654f317ca264617b01e48e60b8aaf3b", "label": "true_false", "lang": "fr", "shape": "dot", "size": 5, "sources": [{"associated_block_ids": [], "categories": [], "children_ids": [], "corpus_id": 564, "corpus_label": null, "doc_id": 2570, "doc_label": "chap 12 nourrir-les-hommes", "end_time": null, "first_page": 5, "html_tag": "li", "id": "0db8616483704bed9317b1e47bccab9e", "image_url": null, "last_page": 5, "long_summary": null, "next_id": "0b0f12caa0b74e9ca99a0aa567aa80e8", "order": 31.0, "origin_type": "document_content", "parent_id": "1b890e0b1cfb4913a530802e71277cee", "prev_id": "83d9f6ef781442379b63b8ddf5631df1", "publication_date": null, "score": 1.0, "short_summary": null, "start_time": null, "text": "3. En \u00c9thiopie, ce sont l\u0027agriculture vivri\u00e8re \u00e0 faible rendement et l\u0027\u00e9levage tr\u00e8s extensif qui dominent. Les autres types d\u0027agriculture pratiqu\u00e9s dans le monde sont l\u0027agriculture productiviste et l\u0027agri- culture vivri\u00e8re \u00e0 fort rendement. 1. Les principaux types d\u0027agriculture dans le monde sont l\u0027agricul- ture productiviste, l\u0027agriculture vivri\u00e8re \u00e0 fort rendement et l\u0027agri- culture vivri\u00e8re \u00e0 faible rendement. 2. La s\u00e9curit\u00e9 alimentaire n\u0027est pas atteinte \u00e0 l\u0027\u00e9chelle mondiale : 805 millions de personnes sont encore sous-aliment\u00e9es dans le monde. 4. La malnutrition est tr\u00e8s importante dans le monde : 670 mil- lions de personnes sont ob\u00e8ses, et ce chiffre est en augmentation. 7. Le commerce \u00e9quitable tente de mieux r\u00e9partir les b\u00e9n\u00e9fices, en assurant de meilleurs revenus aux petits producteurs dans les pays en d\u00e9veloppement.", "title": null}], "statement": "La s\u00e9curit\u00e9 alimentaire est atteinte \u00e0 l\u0027\u00e9chelle mondiale, car il n\u0027y a plus personne sous-aliment\u00e9.", "title": "La s\u00e9curit\u00e9 alimentaire est atteinte \u00e0 l\u0027\u00e9chelle mondiale, car il n\u0027y a plus personne sous-aliment\u00e9.", "type": "true_false", "veracity": false}, {"concepts": [], "difficulty": "unknown", "feedback": "La s\u00e9cheresse au Mali, qui cause la mort d\u0027une partie du b\u00e9tail, a effectivement des cons\u00e9quences directes sur l\u0027\u00e9levage. Ce ph\u00e9nom\u00e8ne s\u0027accompagne d\u0027une d\u00e9gradation des sols, notamment avec l\u0027ensablement du Niger, ce qui aggrave la situation agricole et renforce l\u0027ins\u00e9curit\u00e9 alimentaire.", "font": {"color": "white"}, "group": 5, "id": "7457efb61c6f48bc804fe9a46ffe4b84", "label": "true_false", "lang": "fr", "shape": "dot", "size": 5, "sources": [{"associated_block_ids": [], "categories": [], "children_ids": [], "corpus_id": 564, "corpus_label": null, "doc_id": 2559, "doc_label": "chap 13 le-changement-global-et-ses-principaux-effets", "end_time": null, "first_page": 9, "html_tag": "li", "id": "034b34ef0b224693aca2fabc79ee55bd", "image_url": null, "last_page": 9, "long_summary": null, "next_id": "ba5dc87c4fec486fb430b6a99ac083cc", "order": 7.0, "origin_type": "document_content", "parent_id": "b7e2d5adf4ea4362bebfaeccbe9455f3", "prev_id": "7ccee231c9874561ae3943acbca84b66", "publication_date": null, "score": 1.0, "short_summary": null, "start_time": null, "text": "2. Plusieurs mesures sont prises ou envisag\u00e9es \u00e0 Surat : installation de stations m\u00e9t\u00e9o automatis\u00e9es et r\u00e9gulation du d\u00e9bit du barrage, peinture sur les toits pour r\u00e9fl\u00e9chir les rayons du soleil. Niveau d\u0027acquisition 3 : Le mot qui s\u0027applique \u00e0 la situation de Mali est la vuln\u00e9rabilit\u00e9. En effet, la s\u00e9cheresse affecte les \u00e9levages, avec la mort d\u0027une partie du b\u00e9tail, le Niger s\u0027ensable, ce qui a des cons\u00e9quences sur l\u0027agriculture et renforce l\u0027ins\u00e9curit\u00e9 alimentaire. Cependant, ces am\u00e9nagements sont r\u00e9alis\u00e9s \u00e0 l\u0027\u00e9chelle locale. Leur efficacit\u00e9 est donc assez faible face au changement climatique qui est un ph\u00e9nom\u00e8ne plan\u00e9taire.", "title": null}], "statement": "La s\u00e9cheresse au Mali a un impact n\u00e9gatif sur l\u0027\u00e9levage et contribue \u00e0 l\u0027ins\u00e9curit\u00e9 alimentaire.", "title": "La s\u00e9cheresse au Mali a un impact n\u00e9gatif sur l\u0027\u00e9levage et contribue \u00e0 l\u0027ins\u00e9curit\u00e9 alimentaire.", "type": "true_false", "veracity": true}, {"aliases": [], "corpus_id": null, "definition": "Aptitude d\u0027un pays \u00e0 faire face aux effets du changement climatique gr\u00e2ce \u00e0 des ressources financi\u00e8res et infrastructures adapt\u00e9es.", "doc_ids": [2559], "font": {"color": "white"}, "generative": true, "group": 1, "id": "c78d12f9-a883-4a26-b61e-c6a4b691f538", "label": "Capacit\u00e9 d\u0027adaptation", "lang": "fr", "ref_concept_id": null, "shape": "dot", "size": 3, "title": "Aptitude d\u0027un pays \u00e0 faire face aux effets du changement climatique gr\u00e2ce \u00e0 des ressources financi\u00e8res et infrastructures adapt\u00e9es.", "type": "concept", "valid": null, "wikientity": {"aliases": [], "content": null, "definition": "La capacit\u00e9 d\u0027adaptation se rapporte \u00e0 la capacit\u00e9 des syst\u00e8mes, des institutions, des humains et d\u0027autres organismes \u00e0 s\u0027adapter aux dommages potentiels, \u00e0 tirer parti des opportunit\u00e9s ou \u00e0 r\u00e9agir aux cons\u00e9quences.\nDans le contexte des syst\u00e8mes \u00e9cologiques, la capacit\u00e9 d\u0027adaptation est d\u00e9termin\u00e9e par :\n\nla diversit\u00e9 g\u00e9n\u00e9tique des esp\u00e8ces ;\nla biodiversit\u00e9 d\u0027\u00e9cosyst\u00e8mes particuliers ;\nles mosa\u00efques d\u0027\u00e9cosyst\u00e8mes h\u00e9t\u00e9rog\u00e8nes appliqu\u00e9es \u00e0 des paysages sp\u00e9cifiques ou \u00e0 des r\u00e9gions de biome.\nDans le contexte de syst\u00e8mes sociaux socio-\u00e9cologiques coupl\u00e9s, la capacit\u00e9 d\u0027adaptation est g\u00e9n\u00e9ralement associ\u00e9e aux caract\u00e9ristiques suivantes :\n\nla capacit\u00e9 des institutions et des r\u00e9seaux sociaux \u00e0 apprendre et \u00e0 stocker les connaissances et l\u0027exp\u00e9rience ;\nla flexibilit\u00e9 cr\u00e9ative dans la prise de d\u00e9cision, la transition et la r\u00e9solution de probl\u00e8mes ;\nl\u0027existence de structures de pouvoir r\u00e9actives et tenant compte des besoins de toutes les parties prenantes.", "label": "Capacit\u00e9 d\u0027adaptation", "page_id": "14237733", "thumbnail": null, "wikidata_id": "Q3738275"}, "wordnetentity": null}, {"aliases": [], "corpus_id": null, "definition": "Capacit\u00e9 des dirigeants \u00e0 mobiliser l\u0027\u00c9tat et les citoyens pour lutter contre la faim, comme observ\u00e9 au Br\u00e9sil.", "doc_ids": [2555], "font": {"color": "white"}, "generative": true, "group": 1, "id": "52b9cc06-e5aa-4899-ac2c-80e3ce37adf1", "label": "Leadership politique", "lang": "fr", "ref_concept_id": null, "shape": "dot", "size": 3, "title": "Capacit\u00e9 des dirigeants \u00e0 mobiliser l\u0027\u00c9tat et les citoyens pour lutter contre la faim, comme observ\u00e9 au Br\u00e9sil.", "type": "concept", "valid": null, "wikientity": null, "wordnetentity": null}, {"aliases": [], "corpus_id": null, "definition": "Processus n\u00e9cessaire pour \u00e9quilibrer l\u0027acc\u00e8s aux ressources alimentaires et \u00e9conomiques, crucial dans la lutte contre la faim.", "doc_ids": [2555], "font": {"color": "white"}, "generative": true, "group": 1, "id": "77f80950-7cc9-4a89-8184-236ad4186de0", "label": "Redistribution des ressources", "lang": "fr", "ref_concept_id": null, "shape": "dot", "size": 3, "title": "Processus n\u00e9cessaire pour \u00e9quilibrer l\u0027acc\u00e8s aux ressources alimentaires et \u00e9conomiques, crucial dans la lutte contre la faim.", "type": "concept", "valid": null, "wikientity": null, "wordnetentity": null}, {"answers": ["L\u0027\u00e9chec de l\u0027\u00c9tat en Inde, le succ\u00e8s de l\u0027\u00c9tat au Br\u00e9sil"], "concepts": [], "difficulty": "unknown", "distractors": ["La croissance in\u00e9gale dans tous les secteurs au Br\u00e9sil et en Inde", "La diversit\u00e9 culturelle des deux pays", "L\u0027impact des politiques ext\u00e9rieures sur les \u00e9conomies", "La mont\u00e9e rapide du secteur des services au Br\u00e9sil", "Le d\u00e9veloppement agricole acc\u00e9l\u00e9r\u00e9 en Inde", "La forte influence des organisations internationales au Br\u00e9sil", "Le r\u00f4le des zones urbaines dans la croissance des deux pays", "La gestion efficace des ressources naturelles en Inde", "L\u0027absence de redistribution des richesses au Br\u00e9sil"], "feedback": "L\u0027\u00e9chec de l\u0027\u00c9tat en Inde \u00e0 mettre en place des politiques de redistribution efficaces et coh\u00e9rentes, ainsi que le soutien important d\u0027un mouvement de citoyens influent au Br\u00e9sil, expliquent la diff\u00e9rence entre ces deux pays en termes de lutte contre la pauvret\u00e9 et la faim.", "font": {"color": "white"}, "group": 3, "id": "07bb5653b2804f2a9adadf57dc5632c6", "label": "mcq", "lang": "fr", "question": "Quel facteur principal explique la diff\u00e9rence entre le Br\u00e9sil et l\u0027Inde ?", "shape": "dot", "size": 5, "sources": [{"associated_block_ids": [], "categories": [], "children_ids": [], "corpus_id": 564, "corpus_label": null, "doc_id": 2555, "doc_label": "9782210105669_210-227", "end_time": null, "first_page": 17, "html_tag": "p", "id": "21c877d012d04e58b3b970057fb2d883", "image_url": null, "last_page": 17, "long_summary": null, "next_id": "95be12e9e27f4b028cb7850e702bdb8b", "order": 10.0, "origin_type": "document_content", "parent_id": "d4ceafbc7e1a4c4d9e7cad75626877a6", "prev_id": "e7752a4cbfc54730bf3e99f75d4362c0", "publication_date": null, "score": 1.0, "short_summary": null, "start_time": null, "text": "10 Pourquoi une telle diff\u00e9rence ? Bien s\u00fbr, de nombreux facteurs entrent en ligne de compte, mais la principale raison est l\u0027\u00e9chec de l\u0027\u00c9tat en Inde et la r\u00e9ussite de l\u0027\u00c9tat au Br\u00e9sil, o\u00f9 un leadership politique d\u00e9termin\u00e9 a re\u00e7u le soutien d\u0027un important mouvement de citoyens men\u00e9 par des personnes vivant dans la pauvret\u00e9. En Inde, l\u0027\u00c9tat a v\u00e9cu une longue p\u00e9riode de croissance in\u00e9gale concentr\u00e9e sur le 15 secteur des services et les zones urbaines, malgr\u00e9 le fait que la majorit\u00e9 des personnes souffrant de la pauvret\u00e9 et de la faim vivent dans les zones rurales. Si l\u0027\u00c9tat avait entrepris une v\u00e9ritable redistribution, la faim aurait toutefois pu \u00eatre r\u00e9duite. Malheureusement, l\u0027Inde n\u0027est pas parvenue \u00e0 privil\u00e9gier la lutte contre la faim ni \u00e0 d\u00e9velopper une strat\u00e9gie coh\u00e9rente. Des initiatives ambitieuses telles que le National 20 Rural Employment Guarantee Act garantissant 100 jours de travail pay\u00e9 aux hommes et femmes vivant en milieu rural, ou l\u0027\u00e9norme programme de subventions des engrais, n\u0027ont pas r\u00e9ussi \u00e0 initier de r\u00e9elles avanc\u00e9es, par manque d\u0027adh\u00e9sion politique et de soutien.", "title": null}], "title": "Quel facteur principal explique la diff\u00e9rence entre le Br\u00e9sil et l\u0027Inde ?", "type": "mcq"}, {"aliases": [], "corpus_id": null, "definition": "Difficult\u00e9s soci\u00e9tales telles que la pauvret\u00e9 extr\u00eame et la criminalit\u00e9 qui \u00e9mergent dans des contextes socio-\u00e9conomiques d\u00e9favoris\u00e9s.", "doc_ids": [2559], "font": {"color": "white"}, "generative": true, "group": 1, "id": "36271e9c-4ea0-4e6c-b2c4-922f98079406", "label": "Probl\u00e8mes sociaux", "lang": "fr", "ref_concept_id": null, "shape": "dot", "size": 3, "title": "Difficult\u00e9s soci\u00e9tales telles que la pauvret\u00e9 extr\u00eame et la criminalit\u00e9 qui \u00e9mergent dans des contextes socio-\u00e9conomiques d\u00e9favoris\u00e9s.", "type": "concept", "valid": null, "wikientity": {"aliases": [], "content": null, "definition": "Un probl\u00e8me social est consid\u00e9r\u00e9 comme \u00e9tant une difficult\u00e9 ou une confusion majeure v\u00e9cue dans une soci\u00e9t\u00e9 donn\u00e9e.", "label": "Probl\u00e8me social", "page_id": "2757466", "thumbnail": null, "wikidata_id": "Q1920219"}, "wordnetentity": null}, {"concepts": [], "difficulty": "unknown", "feedback": "Le travail du cuir dans ce contexte inclut bien l\u0027usage de produits toxiques, ce qui expose les travailleurs \u00e0 des risques pour leur sant\u00e9.", "font": {"color": "white"}, "group": 5, "id": "11116984c4c94c31904ac9763b85bf02", "label": "true_false", "lang": "fr", "shape": "dot", "size": 5, "sources": [{"associated_block_ids": [], "categories": [], "children_ids": [], "corpus_id": 564, "corpus_label": null, "doc_id": 2563, "doc_label": "chap 14 les-risques-industriels-et-technologiques", "end_time": null, "first_page": 5, "html_tag": "p", "id": "9bf9643c0d104703a6919c11bebd2331", "image_url": null, "last_page": 5, "long_summary": null, "next_id": "8ad6b740584f42c4b8f5bdd1e8bcbbb0", "order": 12.0, "origin_type": "document_content", "parent_id": "4cfb2b8142854267b86b418cddc5af56", "prev_id": "83b0494b403d47c297037d5540d1f756", "publication_date": null, "score": 1.0, "short_summary": null, "start_time": null, "text": "Les pays en d\u00e9veloppement comme le Bangladesh sont pourtant de plus en plus expos\u00e9s au risque chimique, car les travaux p\u00e9nibles, comme le travail du cuir qui n\u00e9cessite une manipulation de produits toxiques y sont d\u00e9localis\u00e9s (voir un article sur les \u00ab for\u00e7ats du cuir \u00bb) au Bangladesh.", "title": null}], "statement": "Le travail du cuir au Bangladesh n\u00e9cessite une manipulation de produits toxiques pouvant poser des risques pour les travailleurs.", "title": "Le travail du cuir au Bangladesh n\u00e9cessite une manipulation de produits toxiques pouvant poser des risques pour les travailleurs.", "type": "true_false", "veracity": true}, {"concepts": [], "difficulty": "unknown", "feedback": "Les familles touch\u00e9es par la pr\u00e9carit\u00e9 habitent dans des quartiers construits avec des mat\u00e9riaux de r\u00e9cup\u00e9ration. Ces habitations ne sont pas des logements permanents et sont en mauvais \u00e9tat, ce qui accentue la vuln\u00e9rabilit\u00e9 des habitants.", "font": {"color": "white"}, "group": 5, "id": "6a869184af4242a0a9e5c838d0e74eef", "label": "true_false", "lang": "fr", "shape": "dot", "size": 5, "sources": [{"associated_block_ids": [], "categories": [], "children_ids": [], "corpus_id": 564, "corpus_label": null, "doc_id": 2559, "doc_label": "chap 13 le-changement-global-et-ses-principaux-effets", "end_time": null, "first_page": 5, "html_tag": "p", "id": "d4772280bc53441dac8508e74ce71d86", "image_url": null, "last_page": 5, "long_summary": null, "next_id": "eafefdf61e374e448878c5626018a1f0", "order": 26.0, "origin_type": "document_content", "parent_id": "39b228f0f7724d5396f5ce9e772e5d34", "prev_id": "551b7c2447f24c3d9287c4a27c358851", "publication_date": null, "score": 1.0, "short_summary": null, "start_time": null, "text": "Le Bangladesh est un pays vulnerable au changement climatique. De nombreux habitants se retrouvent en situation de d\u00e9tresse. Ils ont d\u00e9m\u00e9nag\u00e9 plusieurs fois \u00e0 cause de la mont\u00e9e des eaux qui engloutit les maisons. Ainsi, les conditions de vie des familles film\u00e9es sont tr\u00e8s difficiles. Elles vivent dans un quartier d\u0027habitat pr\u00e9caire, construit avec des mat\u00e9riaux de r\u00e9cup\u00e9ration. Les conditions d\u0027hygi\u00e8ne sont mauvaises, et des habitants tombent malades, de la tuberculose par exemple. Ils n\u0027ont pas d\u0027emplois, ou des emplois tr\u00e8s ponctuels qui sont tr\u00e8s peu pay\u00e9s. Enfin, les probl\u00e8mes sociaux sont tr\u00e8s importants (mafia, prostitution) car certains profitent de l\u0027extr\u00eame pauvret\u00e9 des familles.", "title": null}], "statement": "Les familles en difficult\u00e9 au Bangladesh vivent dans des logements permanents construits avec des mat\u00e9riaux de qualit\u00e9.", "title": "Les familles en difficult\u00e9 au Bangladesh vivent dans des logements permanents construits avec des mat\u00e9riaux de qualit\u00e9.", "type": "true_false", "veracity": false}, {"aliases": [], "corpus_id": null, "definition": "Montant allou\u00e9 par l\u0027\u00c9tat pour financer les soins de sant\u00e9, essentiel dans le contexte du vieillissement d\u00e9mographique.", "doc_ids": [2543], "font": {"color": "white"}, "generative": true, "group": 1, "id": "07401473-e536-4980-b3b2-a60cf3c13974", "label": "D\u00e9penses publiques de sant\u00e9", "lang": "fr", "ref_concept_id": null, "shape": "dot", "size": 3, "title": "Montant allou\u00e9 par l\u0027\u00c9tat pour financer les soins de sant\u00e9, essentiel dans le contexte du vieillissement d\u00e9mographique.", "type": "concept", "valid": null, "wikientity": null, "wordnetentity": null}, {"aliases": ["f9e5517a-fe34-47cb-8d3b-7f9ff2947f98", "376bf9f4-82f7-4289-862f-a2176d77ba46"], "corpus_id": null, "definition": "L\u0027autosuffisance d\u00e9signe la capacit\u00e9 d\u0027une communaut\u00e9 ou d\u0027un pays \u00e0 produire suffisamment de ressources, notamment alimentaires, pour satisfaire ses besoins essentiels sans d\u00e9pendre des importations. Cela est crucial pour garantir la s\u00e9curit\u00e9 alimentaire et favoriser le d\u00e9veloppement durable, en r\u00e9duisant la vuln\u00e9rabilit\u00e9 face aux fluctuations du march\u00e9 international.", "doc_ids": [2555], "font": {"color": "white"}, "generative": true, "group": 1, "id": "2841ac28-1df5-4173-aabf-41d1611e3101", "label": "Autosuffisance", "lang": "fr", "ref_concept_id": null, "shape": "dot", "size": 3, "title": "L\u0027autosuffisance d\u00e9signe la capacit\u00e9 d\u0027une communaut\u00e9 ou d\u0027un pays \u00e0 produire suffisamment de ressources, notamment alimentaires, pour satisfaire ses besoins essentiels sans d\u00e9pendre des importations. Cela est crucial pour garantir la s\u00e9curit\u00e9 alimentaire et favoriser le d\u00e9veloppement durable, en r\u00e9duisant la vuln\u00e9rabilit\u00e9 face aux fluctuations du march\u00e9 international.", "type": "concept", "valid": null, "wikientity": {"aliases": [], "content": null, "definition": "L\u0027autosuffisance fait r\u00e9f\u00e9rence \u00e0 la capacit\u00e9 d\u0027une personne ou d\u0027un groupe de subvenir \u00e0 ses propres besoins, par exemple en ce qui concerne l\u0027alimentation (autoconsommation) et l\u0027\u00e9nergie.", "label": "Autosuffisance", "page_id": "1578319", "thumbnail": null, "wikidata_id": "Q1341794"}, "wordnetentity": null}, {"aliases": [], "corpus_id": null, "definition": "Concept \u00e9conomique et social qui pr\u00f4ne une distribution \u00e9quitable des biens alimentaires pour lutter contre la faim dans le monde.", "doc_ids": [2555], "font": {"color": "white"}, "generative": true, "group": 1, "id": "82251b97-6b33-4525-9392-ba5afbe6a4f8", "label": "Partage des ressources", "lang": "fr", "ref_concept_id": null, "shape": "dot", "size": 3, "title": "Concept \u00e9conomique et social qui pr\u00f4ne une distribution \u00e9quitable des biens alimentaires pour lutter contre la faim dans le monde.", "type": "concept", "valid": null, "wikientity": null, "wordnetentity": null}, {"aliases": [], "corpus_id": null, "definition": "Condition o\u00f9 un cinqui\u00e8me de la population vit avec des ressources insuffisantes pour satisfaire ses besoins fondamentaux, exacerb\u00e9e par des politiques sociales restrictives.", "doc_ids": [2551], "font": {"color": "white"}, "generative": true, "group": 1, "id": "315c43ed-ddae-4498-9aab-3c72979aad9c", "label": "Pauvret\u00e9 au Royaume-Uni", "lang": "fr", "ref_concept_id": null, "shape": "dot", "size": 3, "title": "Condition o\u00f9 un cinqui\u00e8me de la population vit avec des ressources insuffisantes pour satisfaire ses besoins fondamentaux, exacerb\u00e9e par des politiques sociales restrictives.", "type": "concept", "valid": null, "wikientity": null, "wordnetentity": null}, {"aliases": [], "corpus_id": null, "definition": "Infrastructures et services fournis par l\u0027\u00c9tat (\u00e9ducation, sant\u00e9), dont la fermeture impacte n\u00e9gativement le bien-\u00eatre social et \u00e9conomique des citoyens.", "doc_ids": [2551], "font": {"color": "white"}, "generative": true, "group": 1, "id": "5603ade2-1139-4cd7-9776-837a311d0356", "label": "Services publics", "lang": "fr", "ref_concept_id": null, "shape": "dot", "size": 3, "title": "Infrastructures et services fournis par l\u0027\u00c9tat (\u00e9ducation, sant\u00e9), dont la fermeture impacte n\u00e9gativement le bien-\u00eatre social et \u00e9conomique des citoyens.", "type": "concept", "valid": null, "wikientity": null, "wordnetentity": null}, {"aliases": [], "corpus_id": null, "definition": "Mesures mises en \u0153uvre par l\u0027\u00c9tat pour am\u00e9liorer la sant\u00e9 publique, incluant des programmes de pr\u00e9vention et d\u0027acc\u00e8s aux soins.", "doc_ids": [2543], "font": {"color": "white"}, "generative": true, "group": 1, "id": "99a0e159-0c48-4850-a970-f422a653cd82", "label": "Solutions de sant\u00e9", "lang": "fr", "ref_concept_id": null, "shape": "dot", "size": 3, "title": "Mesures mises en \u0153uvre par l\u0027\u00c9tat pour am\u00e9liorer la sant\u00e9 publique, incluant des programmes de pr\u00e9vention et d\u0027acc\u00e8s aux soins.", "type": "concept", "valid": null, "wikientity": null, "wordnetentity": null}, {"aliases": [], "corpus_id": null, "definition": "Initiatives financ\u00e9es par l\u0027\u00c9tat visant \u00e0 am\u00e9liorer le bien-\u00eatre socio-\u00e9conomique des populations locales tout en pr\u00e9servant les \u00e9cosyst\u00e8mes naturels.", "doc_ids": [2538], "font": {"color": "white"}, "generative": true, "group": 1, "id": "7fad31e1-6ef3-4b62-bef3-dd82d9e40b18", "label": "Projets nationaux", "lang": "fr", "ref_concept_id": null, "shape": "dot", "size": 3, "title": "Initiatives financ\u00e9es par l\u0027\u00c9tat visant \u00e0 am\u00e9liorer le bien-\u00eatre socio-\u00e9conomique des populations locales tout en pr\u00e9servant les \u00e9cosyst\u00e8mes naturels.", "type": "concept", "valid": null, "wikientity": null, "wordnetentity": null}, {"aliases": ["b1b49abd-cbe0-4567-a090-694dd4ac9776", "05fccb1c-b9bb-4f82-9a2f-1213c7af9a25", "479cc712-c3b2-4434-bfbe-4fa4b3c4008d", "d0d7ffdf-e29e-4ce3-8c87-b1f92f0062d7"], "corpus_id": null, "definition": "Le d\u00e9veloppement est un processus multidimensionnel d\u0027am\u00e9lioration des conditions de vie, \u00e9conomiques, sociales et environnementales d\u0027un pays ou d\u0027une communaut\u00e9. Il englobe la croissance \u00e9conomique, l\u0027\u00e9ducation, la sant\u00e9 et le progr\u00e8s social, tout en tenant compte des impacts de l\u0027industrialisation et de l\u0027urbanisation sur la vuln\u00e9rabilit\u00e9 face aux risques. Ce processus est souvent mesur\u00e9 par des indicateurs comme l\u0027IDH et est essentiel pour r\u00e9duire les in\u00e9galit\u00e9s et \u00e9valuer le bien-\u00eatre global au-del\u00e0 de la simple croissance \u00e9conomique. Il est \u00e9galement li\u00e9 \u00e0 la croissance d\u00e9mographique et aux disparit\u00e9s socio-\u00e9conomiques.", "doc_ids": [2551, 2562, 2563, 2567], "font": {"color": "white"}, "generative": true, "group": 1, "id": "d786c274-1070-411c-bcf1-1f55dc2fbaf5", "label": "D\u00e9veloppement", "lang": "fr", "ref_concept_id": "bab2a053-13f5-49bb-b37d-ce6e719be201", "shape": "dot", "size": 3, "title": "Le d\u00e9veloppement est un processus multidimensionnel d\u0027am\u00e9lioration des conditions de vie, \u00e9conomiques, sociales et environnementales d\u0027un pays ou d\u0027une communaut\u00e9. Il englobe la croissance \u00e9conomique, l\u0027\u00e9ducation, la sant\u00e9 et le progr\u00e8s social, tout en tenant compte des impacts de l\u0027industrialisation et de l\u0027urbanisation sur la vuln\u00e9rabilit\u00e9 face aux risques. Ce processus est souvent mesur\u00e9 par des indicateurs comme l\u0027IDH et est essentiel pour r\u00e9duire les in\u00e9galit\u00e9s et \u00e9valuer le bien-\u00eatre global au-del\u00e0 de la simple croissance \u00e9conomique. Il est \u00e9galement li\u00e9 \u00e0 la croissance d\u00e9mographique et aux disparit\u00e9s socio-\u00e9conomiques.", "type": "concept", "valid": null, "wikientity": null, "wordnetentity": {"definition": "act of improving by expanding or enlarging or refining", "english_lemmas": [], "french_lemmas": [], "hypernyms_list": [], "label": "D\u00e9veloppement", "name": "development.n.01", "region_domains": [], "root_hypernyms": [], "topic_domains": [], "usage_domains": []}}, {"aliases": [], "corpus_id": null, "definition": "L\u0027entit\u00e9 politique qui administre un pays, souvent critiqu\u00e9e pour son manque de transparence et ses difficult\u00e9s \u00e0 g\u00e9rer les crises, comme la catastrophe du Rana Plaza.", "doc_ids": [2552], "font": {"color": "white"}, "generative": true, "group": 1, "id": "15c6db98-7c7f-47f2-aa2c-5099cee10e6a", "label": "Gouvernement", "lang": "fr", "ref_concept_id": null, "shape": "dot", "size": 3, "title": "L\u0027entit\u00e9 politique qui administre un pays, souvent critiqu\u00e9e pour son manque de transparence et ses difficult\u00e9s \u00e0 g\u00e9rer les crises, comme la catastrophe du Rana Plaza.", "type": "concept", "valid": null, "wikientity": {"aliases": [], "content": null, "definition": "Le terme gouvernement (de verbe gouverner, en latin gubern\u0101re, \"tenir le gouvernail\", d\u00e9riv\u00e9 de \u03ba\u03c5\u03b2\u03b5\u03c1\u03bd\u03ac\u03c9 / kybern\u00e1\u014d) est utilis\u00e9 dans la langue juridique et en science politique avec diverses significations. Dans un sens tr\u00e8s large, le gouvernement est l\u0027ensemble des personnes ou des institutions qui d\u00e9tiennent le pouvoir politique.\nPlus particuli\u00e8rement en fran\u00e7ais le mot gouvernement, d\u00e9signe l\u0027organe politique qui exerce le pouvoir ex\u00e9cutif d\u0027un \u00c9tat,, g\u00e9n\u00e9ralement constitu\u00e9 de ministres et de secr\u00e9taires d\u0027\u00c9tat.", "label": "Gouvernement", "page_id": "33204", "thumbnail": null, "wikidata_id": "Q7188"}, "wordnetentity": {"definition": "the organization that is the governing authority of a political unit", "english_lemmas": [], "french_lemmas": [], "hypernyms_list": [], "label": "Gouvernement", "name": "government.n.01", "region_domains": [], "root_hypernyms": [], "topic_domains": [], "usage_domains": []}}, {"aliases": [], "corpus_id": null, "definition": "\u00c9tat de solidarit\u00e9 et d\u0027unit\u00e9 parmi les membres d\u0027une soci\u00e9t\u00e9, essentiel pour un vivre-ensemble pacifique.", "doc_ids": [2537], "font": {"color": "white"}, "generative": true, "group": 1, "id": "b1709893-66ca-472e-a568-a95a4b772357", "label": "Coh\u00e9sion sociale", "lang": "fr", "ref_concept_id": null, "shape": "dot", "size": 3, "title": "\u00c9tat de solidarit\u00e9 et d\u0027unit\u00e9 parmi les membres d\u0027une soci\u00e9t\u00e9, essentiel pour un vivre-ensemble pacifique.", "type": "concept", "valid": null, "wikientity": {"aliases": [], "content": null, "definition": "Coh\u00e9sion sociale et coh\u00e9sion de groupe (de sens plus large) d\u00e9signent les liens qui relient les membres d\u0027un groupe social les uns aux autres et au groupe dans son ensemble. Bien que la coh\u00e9sion soit un processus \u00e0 multiples facettes, elle peut \u00eatre divis\u00e9e en quatre composantes principales : les relations sociales, les relations de travail, l\u0027unit\u00e9 per\u00e7ue et les \u00e9motions. Les membres de groupes fortement coh\u00e9sifs sont plus enclins \u00e0 participer et \u00e0 rester avec le groupe.", "label": "Coh\u00e9sion sociale", "page_id": "570931", "thumbnail": null, "wikidata_id": "Q553270"}, "wordnetentity": null}, {"aliases": [], "corpus_id": null, "definition": "Un \u00c9tat pauvre est un pays avec des ressources \u00e9conomiques limit\u00e9es, souvent incapable d\u0027assurer une gestion ad\u00e9quate des d\u00e9chets et la protection environnementale.", "doc_ids": [2563], "font": {"color": "white"}, "generative": true, "group": 1, "id": "20e13e94-5823-4b75-bbc8-74ce7a72c0c4", "label": "\u00c9tat pauvre", "lang": "fr", "ref_concept_id": null, "shape": "dot", "size": 3, "title": "Un \u00c9tat pauvre est un pays avec des ressources \u00e9conomiques limit\u00e9es, souvent incapable d\u0027assurer une gestion ad\u00e9quate des d\u00e9chets et la protection environnementale.", "type": "concept", "valid": null, "wikientity": null, "wordnetentity": null}, {"aliases": ["d204c06b-8ba3-4725-adaf-8208d1988c95", "4e59032a-89ab-4d07-8b5d-acc484a1f21a", "9a7d913f-a184-43bc-95b1-8063fed5a953"], "corpus_id": null, "definition": "L\u0027\u00c9tat moderne est un concept politique et historique d\u00e9signant une entit\u00e9 souveraine caract\u00e9ris\u00e9e par un gouvernement centralis\u00e9 et une administration bureaucratique structur\u00e9e. Ce mod\u00e8le \u00e9merge entre le Xe et le XVIIe si\u00e8cle, notamment en France et en Europe, marquant une \u00e9volution vers une centralisation accrue des structures politiques durant la Renaissance. Il repr\u00e9sente ainsi l\u0027organisation du pouvoir qui assure la souverainet\u00e9 de l\u0027\u00c9tat face \u00e0 d\u0027autres entit\u00e9s.", "doc_ids": [2534, 2571, 2553, 2558], "font": {"color": "white"}, "generative": true, "group": 1, "id": "a79ee6ea-1d2d-4445-a04e-d94292794147", "label": "\u00c9tat moderne", "lang": "fr", "ref_concept_id": null, "shape": "dot", "size": 3, "title": "L\u0027\u00c9tat moderne est un concept politique et historique d\u00e9signant une entit\u00e9 souveraine caract\u00e9ris\u00e9e par un gouvernement centralis\u00e9 et une administration bureaucratique structur\u00e9e. Ce mod\u00e8le \u00e9merge entre le Xe et le XVIIe si\u00e8cle, notamment en France et en Europe, marquant une \u00e9volution vers une centralisation accrue des structures politiques durant la Renaissance. Il repr\u00e9sente ainsi l\u0027organisation du pouvoir qui assure la souverainet\u00e9 de l\u0027\u00c9tat face \u00e0 d\u0027autres entit\u00e9s.", "type": "concept", "valid": null, "wikientity": null, "wordnetentity": null}]);
                  edges = new vis.DataSet([{"from": "efcf4ea5-e007-4238-811d-525cd26bc267", "to": "2551", "width": 1}, {"from": "efcf4ea5-e007-4238-811d-525cd26bc267", "to": "2543", "width": 1}, {"from": "efcf4ea5-e007-4238-811d-525cd26bc267", "to": "2568", "width": 1}, {"from": "efcf4ea5-e007-4238-811d-525cd26bc267", "to": "2562", "width": 1}, {"from": "efcf4ea5-e007-4238-811d-525cd26bc267", "to": "2559", "width": 1}, {"from": "efcf4ea5-e007-4238-811d-525cd26bc267", "to": "2570", "width": 1}, {"from": "efcf4ea5-e007-4238-811d-525cd26bc267", "to": "2555", "width": 1}, {"from": "efcf4ea5-e007-4238-811d-525cd26bc267", "to": "2567", "width": 1}, {"from": "efcf4ea5-e007-4238-811d-525cd26bc267", "to": "248663c6-3347-4a51-9fec-295a45110719", "width": 1}, {"from": "efcf4ea5-e007-4238-811d-525cd26bc267", "to": "93d185d0-5e5d-4d83-a311-add782808c4e", "width": 1}, {"from": "efcf4ea5-e007-4238-811d-525cd26bc267", "to": "f52dfd66-9ce8-4679-a03a-b90c36b0884f", "width": 1}, {"from": "efcf4ea5-e007-4238-811d-525cd26bc267", "to": "fff0416d-a425-4621-a884-8703cba3a1b5", "width": 1}, {"from": "efcf4ea5-e007-4238-811d-525cd26bc267", "to": "afd854f0-a462-43d8-9d1d-1ce1c38d1c6c", "width": 1}, {"from": "efcf4ea5-e007-4238-811d-525cd26bc267", "to": "a9fabfa0-7cb4-4f23-9ed0-0aa20a4abe79", "width": 1}, {"from": "efcf4ea5-e007-4238-811d-525cd26bc267", "to": "3f6b4e8d-0aa4-429d-a37e-b5a07bd5e1e6", "width": 1}, {"from": "efcf4ea5-e007-4238-811d-525cd26bc267", "to": "8abccdfc-6021-42f7-a3cc-3c10cdd66b9d", "width": 1}, {"from": "efcf4ea5-e007-4238-811d-525cd26bc267", "to": "adbc2fe0-ec9b-4909-b308-453fd8584ee3", "width": 1}, {"from": "efcf4ea5-e007-4238-811d-525cd26bc267", "to": "41e18305-935d-4425-ae20-1cdfd55e057a", "width": 1}, {"from": "efcf4ea5-e007-4238-811d-525cd26bc267", "to": "efa42459-fd09-4137-b8ae-119649781c27", "width": 1}, {"from": "efcf4ea5-e007-4238-811d-525cd26bc267", "to": "8b2bf746-fa4a-4f8d-8a80-4b5be38c00e6", "width": 1}, {"from": "efcf4ea5-e007-4238-811d-525cd26bc267", "to": "e4f03a8e-e7f1-4ef6-84ea-3c44267930af", "width": 1}, {"from": "efcf4ea5-e007-4238-811d-525cd26bc267", "to": "7092ac10-4533-4a2c-a947-574b89387272", "width": 1}, {"from": "efcf4ea5-e007-4238-811d-525cd26bc267", "to": "30d6635c-25af-49c8-9ba9-010b067cdbb6", "width": 1}, {"from": "efcf4ea5-e007-4238-811d-525cd26bc267", "to": "994ff9da-c00c-454c-9c3f-c40133253bba", "width": 1}, {"from": "efcf4ea5-e007-4238-811d-525cd26bc267", "to": "8aca2879-ec37-4ca5-9745-3de7b76acf02", "width": 1}, {"from": "efcf4ea5-e007-4238-811d-525cd26bc267", "to": "bab2a053-13f5-49bb-b37d-ce6e719be201", "width": 1}, {"from": "efcf4ea5-e007-4238-811d-525cd26bc267", "to": "e7788e62-0fd7-471a-9e04-7368f1f9777a", "width": 1}, {"from": "efcf4ea5-e007-4238-811d-525cd26bc267", "to": "51373cd7-51f7-473a-b462-c78ca0bdd3c8", "width": 1}, {"from": "efcf4ea5-e007-4238-811d-525cd26bc267", "to": "39737f5e-6831-4e1f-b605-9877e3f81045", "width": 1}, {"from": "efcf4ea5-e007-4238-811d-525cd26bc267", "to": "34b3c2ec-8960-4265-b601-327d2f884e53", "width": 1}, {"from": "efcf4ea5-e007-4238-811d-525cd26bc267", "to": "6960b3a9-1780-41c6-a0ef-cf5c603a476d", "width": 1}, {"from": "efcf4ea5-e007-4238-811d-525cd26bc267", "to": "c59f415b-1a0d-4675-8e09-7b6a942c2c87", "width": 1}, {"from": "efcf4ea5-e007-4238-811d-525cd26bc267", "to": "6017f6da-0521-40ff-9acb-dc0612b297c5", "width": 1}, {"from": "efcf4ea5-e007-4238-811d-525cd26bc267", "to": "654e5471c0da449d81d021adeabe2dd5", "width": 1}, {"from": "efcf4ea5-e007-4238-811d-525cd26bc267", "to": "72cccbad2bc547a592aa6ec3ae915439", "width": 1}, {"from": "efcf4ea5-e007-4238-811d-525cd26bc267", "to": "5fd2e6c19091477d9c2855e01d1b1cb0", "width": 1}, {"from": "efcf4ea5-e007-4238-811d-525cd26bc267", "to": "65dd54bf403045de94792b361727a559", "width": 1}, {"from": "efcf4ea5-e007-4238-811d-525cd26bc267", "to": "6bb789a164ec4a34afb5eb3cd3ed6f2e", "width": 1}, {"from": "efcf4ea5-e007-4238-811d-525cd26bc267", "to": "9cd74ee447944beb93369568b544595f", "width": 1}, {"from": "efcf4ea5-e007-4238-811d-525cd26bc267", "to": "dccad3a3fa9142b3b178dfc6fda4ca14", "width": 1}, {"from": "efcf4ea5-e007-4238-811d-525cd26bc267", "to": "ba5661fe7fe442329bc5472193d6c887", "width": 1}, {"from": "efcf4ea5-e007-4238-811d-525cd26bc267", "to": "e4e695184e224e40a079e4b22cccf25f", "width": 1}, {"from": "efcf4ea5-e007-4238-811d-525cd26bc267", "to": "dd48a91968d24902bf2c11cad0228250", "width": 1}, {"from": "efcf4ea5-e007-4238-811d-525cd26bc267", "to": "78f7835922cb4df6a92d2571afce43a1", "width": 1}, {"from": "adbc2fe0-ec9b-4909-b308-453fd8584ee3", "to": "2551", "width": 1}, {"from": "adbc2fe0-ec9b-4909-b308-453fd8584ee3", "to": "2562", "width": 1}, {"from": "adbc2fe0-ec9b-4909-b308-453fd8584ee3", "to": "2559", "width": 1}, {"from": "adbc2fe0-ec9b-4909-b308-453fd8584ee3", "to": "2567", "width": 1}, {"from": "adbc2fe0-ec9b-4909-b308-453fd8584ee3", "to": "2532", "width": 1}, {"from": "adbc2fe0-ec9b-4909-b308-453fd8584ee3", "to": "bab2a053-13f5-49bb-b37d-ce6e719be201", "width": 1}, {"from": "adbc2fe0-ec9b-4909-b308-453fd8584ee3", "to": "33ae989b-0755-414a-85b7-d76fb2504315", "width": 1}, {"from": "adbc2fe0-ec9b-4909-b308-453fd8584ee3", "to": "de561703-2a04-4cb1-ad5b-64e718cbf096", "width": 1}, {"from": "adbc2fe0-ec9b-4909-b308-453fd8584ee3", "to": "6017f6da-0521-40ff-9acb-dc0612b297c5", "width": 1}, {"from": "adbc2fe0-ec9b-4909-b308-453fd8584ee3", "to": "8abccdfc-6021-42f7-a3cc-3c10cdd66b9d", "width": 1}, {"from": "adbc2fe0-ec9b-4909-b308-453fd8584ee3", "to": "c02baed2-1567-435c-bb4f-f991347da9bd", "width": 1}, {"from": "adbc2fe0-ec9b-4909-b308-453fd8584ee3", "to": "efa42459-fd09-4137-b8ae-119649781c27", "width": 1}, {"from": "adbc2fe0-ec9b-4909-b308-453fd8584ee3", "to": "39737f5e-6831-4e1f-b605-9877e3f81045", "width": 1}, {"from": "adbc2fe0-ec9b-4909-b308-453fd8584ee3", "to": "a6f3009e-3775-4b80-a857-e66bc38f0a5b", "width": 1}, {"from": "adbc2fe0-ec9b-4909-b308-453fd8584ee3", "to": "4e57e377-8295-4be4-84c9-4f8f3bed1370", "width": 1}, {"from": "adbc2fe0-ec9b-4909-b308-453fd8584ee3", "to": "2aac1099-5dcd-4710-a949-cf3b51a6f125", "width": 1}, {"from": "adbc2fe0-ec9b-4909-b308-453fd8584ee3", "to": "b3b64de9-22b7-48cf-90f5-c4c8bb1e2e66", "width": 1}, {"from": "adbc2fe0-ec9b-4909-b308-453fd8584ee3", "to": "41e18305-935d-4425-ae20-1cdfd55e057a", "width": 1}, {"from": "adbc2fe0-ec9b-4909-b308-453fd8584ee3", "to": "98d00f35-e550-4776-a5a7-b069a1d3f193", "width": 1}, {"from": "adbc2fe0-ec9b-4909-b308-453fd8584ee3", "to": "72cccbad2bc547a592aa6ec3ae915439", "width": 1}, {"from": "adbc2fe0-ec9b-4909-b308-453fd8584ee3", "to": "4bb23cf0887a4320a8a980d452edd971", "width": 1}, {"from": "adbc2fe0-ec9b-4909-b308-453fd8584ee3", "to": "3ea4b28bbb2142be80adf7ac69210044", "width": 1}, {"from": "adbc2fe0-ec9b-4909-b308-453fd8584ee3", "to": "65dd54bf403045de94792b361727a559", "width": 1}, {"from": "adbc2fe0-ec9b-4909-b308-453fd8584ee3", "to": "1d7a7181d46c4433ac7a98e514c8149d", "width": 1}, {"from": "adbc2fe0-ec9b-4909-b308-453fd8584ee3", "to": "6b92ba8e0f45491ba5b7c252f8aeb228", "width": 1}, {"from": "adbc2fe0-ec9b-4909-b308-453fd8584ee3", "to": "f70c4de6da0d44bb81b2326346ade5ea", "width": 1}, {"from": "adbc2fe0-ec9b-4909-b308-453fd8584ee3", "to": "a2749d9ca4cd4a9a90c5c2dd30dc26c4", "width": 1}, {"from": "adbc2fe0-ec9b-4909-b308-453fd8584ee3", "to": "c40f6199caa24991ba35e10b17675c4b", "width": 1}, {"from": "adbc2fe0-ec9b-4909-b308-453fd8584ee3", "to": "07f98d8e93cb478f8e3a9090aa32ab47", "width": 1}, {"from": "adbc2fe0-ec9b-4909-b308-453fd8584ee3", "to": "89265740a8d64e1c80251ba1d0d2fdda", "width": 1}, {"from": "adbc2fe0-ec9b-4909-b308-453fd8584ee3", "to": "dd48a91968d24902bf2c11cad0228250", "width": 1}, {"from": "e7788e62-0fd7-471a-9e04-7368f1f9777a", "to": "2543", "width": 1}, {"from": "e7788e62-0fd7-471a-9e04-7368f1f9777a", "to": "bab2a053-13f5-49bb-b37d-ce6e719be201", "width": 1}, {"from": "e7788e62-0fd7-471a-9e04-7368f1f9777a", "to": "6960b3a9-1780-41c6-a0ef-cf5c603a476d", "width": 1}, {"from": "e7788e62-0fd7-471a-9e04-7368f1f9777a", "to": "6017f6da-0521-40ff-9acb-dc0612b297c5", "width": 1}, {"from": "8b2bf746-fa4a-4f8d-8a80-4b5be38c00e6", "to": "2559", "width": 1}, {"from": "98d00f35-e550-4776-a5a7-b069a1d3f193", "to": "2551", "width": 1}, {"from": "98d00f35-e550-4776-a5a7-b069a1d3f193", "to": "2568", "width": 1}, {"from": "98d00f35-e550-4776-a5a7-b069a1d3f193", "to": "6017f6da-0521-40ff-9acb-dc0612b297c5", "width": 1}, {"from": "98d00f35-e550-4776-a5a7-b069a1d3f193", "to": "fcd88ec9-6449-4a2e-ba57-e1f9d7b16724", "width": 1}, {"from": "98d00f35-e550-4776-a5a7-b069a1d3f193", "to": "a6f3009e-3775-4b80-a857-e66bc38f0a5b", "width": 1}, {"from": "98d00f35-e550-4776-a5a7-b069a1d3f193", "to": "8abccdfc-6021-42f7-a3cc-3c10cdd66b9d", "width": 1}, {"from": "98d00f35-e550-4776-a5a7-b069a1d3f193", "to": "30d6635c-25af-49c8-9ba9-010b067cdbb6", "width": 1}, {"from": "98d00f35-e550-4776-a5a7-b069a1d3f193", "to": "490af150cf404b289edd9ab85b5b586b", "width": 1}, {"from": "39737f5e-6831-4e1f-b605-9877e3f81045", "to": "2551", "width": 1}, {"from": "39737f5e-6831-4e1f-b605-9877e3f81045", "to": "2543", "width": 1}, {"from": "39737f5e-6831-4e1f-b605-9877e3f81045", "to": "2562", "width": 1}, {"from": "39737f5e-6831-4e1f-b605-9877e3f81045", "to": "33ae989b-0755-414a-85b7-d76fb2504315", "width": 1}, {"from": "39737f5e-6831-4e1f-b605-9877e3f81045", "to": "51373cd7-51f7-473a-b462-c78ca0bdd3c8", "width": 1}, {"from": "39737f5e-6831-4e1f-b605-9877e3f81045", "to": "34b3c2ec-8960-4265-b601-327d2f884e53", "width": 1}, {"from": "39737f5e-6831-4e1f-b605-9877e3f81045", "to": "6960b3a9-1780-41c6-a0ef-cf5c603a476d", "width": 1}, {"from": "39737f5e-6831-4e1f-b605-9877e3f81045", "to": "c59f415b-1a0d-4675-8e09-7b6a942c2c87", "width": 1}, {"from": "39737f5e-6831-4e1f-b605-9877e3f81045", "to": "8aca2879-ec37-4ca5-9745-3de7b76acf02", "width": 1}, {"from": "39737f5e-6831-4e1f-b605-9877e3f81045", "to": "4e57e377-8295-4be4-84c9-4f8f3bed1370", "width": 1}, {"from": "39737f5e-6831-4e1f-b605-9877e3f81045", "to": "a6f3009e-3775-4b80-a857-e66bc38f0a5b", "width": 1}, {"from": "39737f5e-6831-4e1f-b605-9877e3f81045", "to": "5da0980dd7004794b229bf69e32ae9d5", "width": 1}, {"from": "39737f5e-6831-4e1f-b605-9877e3f81045", "to": "9cd74ee447944beb93369568b544595f", "width": 1}, {"from": "39737f5e-6831-4e1f-b605-9877e3f81045", "to": "78f7835922cb4df6a92d2571afce43a1", "width": 1}, {"from": "994ff9da-c00c-454c-9c3f-c40133253bba", "to": "30d6635c-25af-49c8-9ba9-010b067cdbb6", "width": 1}, {"from": "efa42459-fd09-4137-b8ae-119649781c27", "to": "2551", "width": 1}, {"from": "efa42459-fd09-4137-b8ae-119649781c27", "to": "2562", "width": 1}, {"from": "efa42459-fd09-4137-b8ae-119649781c27", "to": "bab2a053-13f5-49bb-b37d-ce6e719be201", "width": 1}, {"from": "efa42459-fd09-4137-b8ae-119649781c27", "to": "3f6b4e8d-0aa4-429d-a37e-b5a07bd5e1e6", "width": 1}, {"from": "efa42459-fd09-4137-b8ae-119649781c27", "to": "8abccdfc-6021-42f7-a3cc-3c10cdd66b9d", "width": 1}, {"from": "efa42459-fd09-4137-b8ae-119649781c27", "to": "c02baed2-1567-435c-bb4f-f991347da9bd", "width": 1}, {"from": "efa42459-fd09-4137-b8ae-119649781c27", "to": "41e18305-935d-4425-ae20-1cdfd55e057a", "width": 1}, {"from": "bab2a053-13f5-49bb-b37d-ce6e719be201", "to": "2551", "width": 1}, {"from": "bab2a053-13f5-49bb-b37d-ce6e719be201", "to": "2543", "width": 1}, {"from": "bab2a053-13f5-49bb-b37d-ce6e719be201", "to": "2568", "width": 1}, {"from": "bab2a053-13f5-49bb-b37d-ce6e719be201", "to": "2562", "width": 1}, {"from": "bab2a053-13f5-49bb-b37d-ce6e719be201", "to": "2570", "width": 1}, {"from": "bab2a053-13f5-49bb-b37d-ce6e719be201", "to": "2567", "width": 1}, {"from": "bab2a053-13f5-49bb-b37d-ce6e719be201", "to": "3f6b4e8d-0aa4-429d-a37e-b5a07bd5e1e6", "width": 1}, {"from": "bab2a053-13f5-49bb-b37d-ce6e719be201", "to": "c02baed2-1567-435c-bb4f-f991347da9bd", "width": 1}, {"from": "bab2a053-13f5-49bb-b37d-ce6e719be201", "to": "fff0416d-a425-4621-a884-8703cba3a1b5", "width": 1}, {"from": "bab2a053-13f5-49bb-b37d-ce6e719be201", "to": "13e3283a-0a6a-4144-9bf2-b5ad7e1bd37a", "width": 1}, {"from": "bab2a053-13f5-49bb-b37d-ce6e719be201", "to": "a9fabfa0-7cb4-4f23-9ed0-0aa20a4abe79", "width": 1}, {"from": "bab2a053-13f5-49bb-b37d-ce6e719be201", "to": "f52dfd66-9ce8-4679-a03a-b90c36b0884f", "width": 1}, {"from": "bab2a053-13f5-49bb-b37d-ce6e719be201", "to": "6017f6da-0521-40ff-9acb-dc0612b297c5", "width": 1}, {"from": "bab2a053-13f5-49bb-b37d-ce6e719be201", "to": "6960b3a9-1780-41c6-a0ef-cf5c603a476d", "width": 1}, {"from": "bab2a053-13f5-49bb-b37d-ce6e719be201", "to": "7b8d60c9-0863-460e-9854-cac326067452", "width": 1}, {"from": "bab2a053-13f5-49bb-b37d-ce6e719be201", "to": "8abccdfc-6021-42f7-a3cc-3c10cdd66b9d", "width": 1}, {"from": "bab2a053-13f5-49bb-b37d-ce6e719be201", "to": "def899af-3571-4e2a-bcfd-8e5992462512", "width": 1}, {"from": "bab2a053-13f5-49bb-b37d-ce6e719be201", "to": "41e18305-935d-4425-ae20-1cdfd55e057a", "width": 1}, {"from": "bab2a053-13f5-49bb-b37d-ce6e719be201", "to": "5da0980dd7004794b229bf69e32ae9d5", "width": 1}, {"from": "bab2a053-13f5-49bb-b37d-ce6e719be201", "to": "65dd54bf403045de94792b361727a559", "width": 1}, {"from": "bab2a053-13f5-49bb-b37d-ce6e719be201", "to": "e43d169cc42d40c1b49a3f60e01a339f", "width": 1}, {"from": "bab2a053-13f5-49bb-b37d-ce6e719be201", "to": "2822134a17224a59b0bbc6ddcad45e24", "width": 1}, {"from": "bab2a053-13f5-49bb-b37d-ce6e719be201", "to": "dd48a91968d24902bf2c11cad0228250", "width": 1}, {"from": "bab2a053-13f5-49bb-b37d-ce6e719be201", "to": "d6a147e096ea4de59d0d6ef7c239b3e4", "width": 1}, {"from": "bab2a053-13f5-49bb-b37d-ce6e719be201", "to": "22660c7a43604f8a893477ea0ef80047", "width": 1}, {"from": "a9fabfa0-7cb4-4f23-9ed0-0aa20a4abe79", "to": "2568", "width": 1}, {"from": "a9fabfa0-7cb4-4f23-9ed0-0aa20a4abe79", "to": "f52dfd66-9ce8-4679-a03a-b90c36b0884f", "width": 1}, {"from": "a9fabfa0-7cb4-4f23-9ed0-0aa20a4abe79", "to": "2b0b5765-d041-4092-b416-24fe14b515f9", "width": 1}, {"from": "a9fabfa0-7cb4-4f23-9ed0-0aa20a4abe79", "to": "def899af-3571-4e2a-bcfd-8e5992462512", "width": 1}, {"from": "a9fabfa0-7cb4-4f23-9ed0-0aa20a4abe79", "to": "6017f6da-0521-40ff-9acb-dc0612b297c5", "width": 1}, {"from": "a9fabfa0-7cb4-4f23-9ed0-0aa20a4abe79", "to": "41a82a0b-8112-4e46-ac99-722bb4104c69", "width": 1}, {"from": "a9fabfa0-7cb4-4f23-9ed0-0aa20a4abe79", "to": "30d6635c-25af-49c8-9ba9-010b067cdbb6", "width": 1}, {"from": "a9fabfa0-7cb4-4f23-9ed0-0aa20a4abe79", "to": "654e5471c0da449d81d021adeabe2dd5", "width": 1}, {"from": "a9fabfa0-7cb4-4f23-9ed0-0aa20a4abe79", "to": "6bb789a164ec4a34afb5eb3cd3ed6f2e", "width": 1}, {"from": "a9fabfa0-7cb4-4f23-9ed0-0aa20a4abe79", "to": "ba5661fe7fe442329bc5472193d6c887", "width": 1}, {"from": "a9fabfa0-7cb4-4f23-9ed0-0aa20a4abe79", "to": "4e06aaf1518e42599c224dfebcf2d9d4", "width": 1}, {"from": "33ae989b-0755-414a-85b7-d76fb2504315", "to": "2543", "width": 1}, {"from": "33ae989b-0755-414a-85b7-d76fb2504315", "to": "2562", "width": 1}, {"from": "33ae989b-0755-414a-85b7-d76fb2504315", "to": "2567", "width": 1}, {"from": "33ae989b-0755-414a-85b7-d76fb2504315", "to": "def899af-3571-4e2a-bcfd-8e5992462512", "width": 1}, {"from": "33ae989b-0755-414a-85b7-d76fb2504315", "to": "8abccdfc-6021-42f7-a3cc-3c10cdd66b9d", "width": 1}, {"from": "33ae989b-0755-414a-85b7-d76fb2504315", "to": "6017f6da-0521-40ff-9acb-dc0612b297c5", "width": 1}, {"from": "33ae989b-0755-414a-85b7-d76fb2504315", "to": "e0f3b2fa-f232-43b3-b921-aa28d2e6aed3", "width": 1}, {"from": "33ae989b-0755-414a-85b7-d76fb2504315", "to": "c22d7e45-9b51-48fc-96f4-051358a6932a", "width": 1}, {"from": "33ae989b-0755-414a-85b7-d76fb2504315", "to": "41e18305-935d-4425-ae20-1cdfd55e057a", "width": 1}, {"from": "33ae989b-0755-414a-85b7-d76fb2504315", "to": "2aac1099-5dcd-4710-a949-cf3b51a6f125", "width": 1}, {"from": "33ae989b-0755-414a-85b7-d76fb2504315", "to": "d3244fed-77fe-4f97-91c5-dde3bc994720", "width": 1}, {"from": "33ae989b-0755-414a-85b7-d76fb2504315", "to": "5da0980dd7004794b229bf69e32ae9d5", "width": 1}, {"from": "33ae989b-0755-414a-85b7-d76fb2504315", "to": "89265740a8d64e1c80251ba1d0d2fdda", "width": 1}, {"from": "df1b85c2-ba0a-425c-a42b-d101bd58e0e7", "to": "2843f473dd144469aebc9a14f8756efd", "width": 1}, {"from": "b3b64de9-22b7-48cf-90f5-c4c8bb1e2e66", "to": "2532", "width": 1}, {"from": "b3b64de9-22b7-48cf-90f5-c4c8bb1e2e66", "to": "b61292d8-aa7c-4af9-aa8c-2463518e9935", "width": 1}, {"from": "b3b64de9-22b7-48cf-90f5-c4c8bb1e2e66", "to": "6342c64e-e9dc-486b-b347-f688796d9e69", "width": 1}, {"from": "b3b64de9-22b7-48cf-90f5-c4c8bb1e2e66", "to": "2aac1099-5dcd-4710-a949-cf3b51a6f125", "width": 1}, {"from": "b3b64de9-22b7-48cf-90f5-c4c8bb1e2e66", "to": "c9b064ac-cb4c-4c23-a69e-df51a4e8e726", "width": 1}, {"from": "b3b64de9-22b7-48cf-90f5-c4c8bb1e2e66", "to": "a77a40acf5ee452d85639089a21255cf", "width": 1}, {"from": "2b0b5765-d041-4092-b416-24fe14b515f9", "to": "2568", "width": 1}, {"from": "2b0b5765-d041-4092-b416-24fe14b515f9", "to": "f52dfd66-9ce8-4679-a03a-b90c36b0884f", "width": 1}, {"from": "2b0b5765-d041-4092-b416-24fe14b515f9", "to": "6bb789a164ec4a34afb5eb3cd3ed6f2e", "width": 1}, {"from": "2b0b5765-d041-4092-b416-24fe14b515f9", "to": "ba5661fe7fe442329bc5472193d6c887", "width": 1}, {"from": "8aca2879-ec37-4ca5-9745-3de7b76acf02", "to": "2543", "width": 1}, {"from": "8aca2879-ec37-4ca5-9745-3de7b76acf02", "to": "2532", "width": 1}, {"from": "8aca2879-ec37-4ca5-9745-3de7b76acf02", "to": "6017f6da-0521-40ff-9acb-dc0612b297c5", "width": 1}, {"from": "8aca2879-ec37-4ca5-9745-3de7b76acf02", "to": "c59f415b-1a0d-4675-8e09-7b6a942c2c87", "width": 1}, {"from": "8aca2879-ec37-4ca5-9745-3de7b76acf02", "to": "6960b3a9-1780-41c6-a0ef-cf5c603a476d", "width": 1}, {"from": "8aca2879-ec37-4ca5-9745-3de7b76acf02", "to": "34b3c2ec-8960-4265-b601-327d2f884e53", "width": 1}, {"from": "8aca2879-ec37-4ca5-9745-3de7b76acf02", "to": "5804daec5dc343fd9b1e79decb114b42", "width": 1}, {"from": "8aca2879-ec37-4ca5-9745-3de7b76acf02", "to": "eddd83a8555747c4a740d2b700ff2b19", "width": 1}, {"from": "30d6635c-25af-49c8-9ba9-010b067cdbb6", "to": "2568", "width": 1}, {"from": "30d6635c-25af-49c8-9ba9-010b067cdbb6", "to": "2559", "width": 1}, {"from": "30d6635c-25af-49c8-9ba9-010b067cdbb6", "to": "41a82a0b-8112-4e46-ac99-722bb4104c69", "width": 1}, {"from": "30d6635c-25af-49c8-9ba9-010b067cdbb6", "to": "61dbe832-6ef4-4a93-95b3-d2d30b16f893", "width": 1}, {"from": "30d6635c-25af-49c8-9ba9-010b067cdbb6", "to": "afd854f0-a462-43d8-9d1d-1ce1c38d1c6c", "width": 1}, {"from": "30d6635c-25af-49c8-9ba9-010b067cdbb6", "to": "87e637c5-348f-441e-a44b-9425dd6c9069", "width": 1}, {"from": "30d6635c-25af-49c8-9ba9-010b067cdbb6", "to": "b4fab211c6b94bc28ee68368ec76c4ca", "width": 1}, {"from": "30d6635c-25af-49c8-9ba9-010b067cdbb6", "to": "6bb789a164ec4a34afb5eb3cd3ed6f2e", "width": 1}, {"from": "30d6635c-25af-49c8-9ba9-010b067cdbb6", "to": "4f69d433b4e64a10be50b528b11c8983", "width": 1}, {"from": "30d6635c-25af-49c8-9ba9-010b067cdbb6", "to": "ba5661fe7fe442329bc5472193d6c887", "width": 1}, {"from": "30d6635c-25af-49c8-9ba9-010b067cdbb6", "to": "2d5c33b53d014829a4cdae6401895f5e", "width": 1}, {"from": "cd83b183-3afd-4a8c-b62b-81f1e8ee42bb", "to": "2559", "width": 1}, {"from": "4e57e377-8295-4be4-84c9-4f8f3bed1370", "to": "2551", "width": 1}, {"from": "4e57e377-8295-4be4-84c9-4f8f3bed1370", "to": "2543", "width": 1}, {"from": "4e57e377-8295-4be4-84c9-4f8f3bed1370", "to": "2562", "width": 1}, {"from": "4e57e377-8295-4be4-84c9-4f8f3bed1370", "to": "def899af-3571-4e2a-bcfd-8e5992462512", "width": 1}, {"from": "4e57e377-8295-4be4-84c9-4f8f3bed1370", "to": "d3244fed-77fe-4f97-91c5-dde3bc994720", "width": 1}, {"from": "4e57e377-8295-4be4-84c9-4f8f3bed1370", "to": "41e18305-935d-4425-ae20-1cdfd55e057a", "width": 1}, {"from": "4e57e377-8295-4be4-84c9-4f8f3bed1370", "to": "8abccdfc-6021-42f7-a3cc-3c10cdd66b9d", "width": 1}, {"from": "4e57e377-8295-4be4-84c9-4f8f3bed1370", "to": "6017f6da-0521-40ff-9acb-dc0612b297c5", "width": 1}, {"from": "4e57e377-8295-4be4-84c9-4f8f3bed1370", "to": "e0f3b2fa-f232-43b3-b921-aa28d2e6aed3", "width": 1}, {"from": "4e57e377-8295-4be4-84c9-4f8f3bed1370", "to": "a6f3009e-3775-4b80-a857-e66bc38f0a5b", "width": 1}, {"from": "8abccdfc-6021-42f7-a3cc-3c10cdd66b9d", "to": "2551", "width": 1}, {"from": "8abccdfc-6021-42f7-a3cc-3c10cdd66b9d", "to": "2568", "width": 1}, {"from": "8abccdfc-6021-42f7-a3cc-3c10cdd66b9d", "to": "2562", "width": 1}, {"from": "8abccdfc-6021-42f7-a3cc-3c10cdd66b9d", "to": "2559", "width": 1}, {"from": "8abccdfc-6021-42f7-a3cc-3c10cdd66b9d", "to": "2570", "width": 1}, {"from": "8abccdfc-6021-42f7-a3cc-3c10cdd66b9d", "to": "a6f3009e-3775-4b80-a857-e66bc38f0a5b", "width": 1}, {"from": "8abccdfc-6021-42f7-a3cc-3c10cdd66b9d", "to": "7b8d60c9-0863-460e-9854-cac326067452", "width": 1}, {"from": "8abccdfc-6021-42f7-a3cc-3c10cdd66b9d", "to": "d3244fed-77fe-4f97-91c5-dde3bc994720", "width": 1}, {"from": "8abccdfc-6021-42f7-a3cc-3c10cdd66b9d", "to": "e0f3b2fa-f232-43b3-b921-aa28d2e6aed3", "width": 1}, {"from": "8abccdfc-6021-42f7-a3cc-3c10cdd66b9d", "to": "93d185d0-5e5d-4d83-a311-add782808c4e", "width": 1}, {"from": "8abccdfc-6021-42f7-a3cc-3c10cdd66b9d", "to": "def899af-3571-4e2a-bcfd-8e5992462512", "width": 1}, {"from": "8abccdfc-6021-42f7-a3cc-3c10cdd66b9d", "to": "41e18305-935d-4425-ae20-1cdfd55e057a", "width": 1}, {"from": "8abccdfc-6021-42f7-a3cc-3c10cdd66b9d", "to": "3f6b4e8d-0aa4-429d-a37e-b5a07bd5e1e6", "width": 1}, {"from": "8abccdfc-6021-42f7-a3cc-3c10cdd66b9d", "to": "aaab858ded154aec82b44e5479fe9b09", "width": 1}, {"from": "8abccdfc-6021-42f7-a3cc-3c10cdd66b9d", "to": "3ea4b28bbb2142be80adf7ac69210044", "width": 1}, {"from": "8abccdfc-6021-42f7-a3cc-3c10cdd66b9d", "to": "5da0980dd7004794b229bf69e32ae9d5", "width": 1}, {"from": "8abccdfc-6021-42f7-a3cc-3c10cdd66b9d", "to": "e43d169cc42d40c1b49a3f60e01a339f", "width": 1}, {"from": "8abccdfc-6021-42f7-a3cc-3c10cdd66b9d", "to": "2822134a17224a59b0bbc6ddcad45e24", "width": 1}, {"from": "8abccdfc-6021-42f7-a3cc-3c10cdd66b9d", "to": "07f98d8e93cb478f8e3a9090aa32ab47", "width": 1}, {"from": "8abccdfc-6021-42f7-a3cc-3c10cdd66b9d", "to": "89265740a8d64e1c80251ba1d0d2fdda", "width": 1}, {"from": "8abccdfc-6021-42f7-a3cc-3c10cdd66b9d", "to": "234f39cd0ba1449d921151de5834e173", "width": 1}, {"from": "7092ac10-4533-4a2c-a947-574b89387272", "to": "2551", "width": 1}, {"from": "7092ac10-4533-4a2c-a947-574b89387272", "to": "6960b3a9-1780-41c6-a0ef-cf5c603a476d", "width": 1}, {"from": "7092ac10-4533-4a2c-a947-574b89387272", "to": "e4f03a8e-e7f1-4ef6-84ea-3c44267930af", "width": 1}, {"from": "7092ac10-4533-4a2c-a947-574b89387272", "to": "da4a74338ea84d1fa20723c87d36bd8a", "width": 1}, {"from": "34b3c2ec-8960-4265-b601-327d2f884e53", "to": "2543", "width": 1}, {"from": "34b3c2ec-8960-4265-b601-327d2f884e53", "to": "c59f415b-1a0d-4675-8e09-7b6a942c2c87", "width": 1}, {"from": "34b3c2ec-8960-4265-b601-327d2f884e53", "to": "6960b3a9-1780-41c6-a0ef-cf5c603a476d", "width": 1}, {"from": "34b3c2ec-8960-4265-b601-327d2f884e53", "to": "5804daec5dc343fd9b1e79decb114b42", "width": 1}, {"from": "34b3c2ec-8960-4265-b601-327d2f884e53", "to": "9cd74ee447944beb93369568b544595f", "width": 1}, {"from": "34b3c2ec-8960-4265-b601-327d2f884e53", "to": "78f7835922cb4df6a92d2571afce43a1", "width": 1}, {"from": "34b3c2ec-8960-4265-b601-327d2f884e53", "to": "eddd83a8555747c4a740d2b700ff2b19", "width": 1}, {"from": "3f6b4e8d-0aa4-429d-a37e-b5a07bd5e1e6", "to": "2551", "width": 1}, {"from": "3f6b4e8d-0aa4-429d-a37e-b5a07bd5e1e6", "to": "2562", "width": 1}, {"from": "3f6b4e8d-0aa4-429d-a37e-b5a07bd5e1e6", "to": "2567", "width": 1}, {"from": "3f6b4e8d-0aa4-429d-a37e-b5a07bd5e1e6", "to": "6017f6da-0521-40ff-9acb-dc0612b297c5", "width": 1}, {"from": "3f6b4e8d-0aa4-429d-a37e-b5a07bd5e1e6", "to": "2ee8cb816bed4219ae0ff8b177b3f89e", "width": 1}, {"from": "51373cd7-51f7-473a-b462-c78ca0bdd3c8", "to": "2543", "width": 1}, {"from": "13e3283a-0a6a-4144-9bf2-b5ad7e1bd37a", "to": "2570", "width": 1}, {"from": "13e3283a-0a6a-4144-9bf2-b5ad7e1bd37a", "to": "2555", "width": 1}, {"from": "13e3283a-0a6a-4144-9bf2-b5ad7e1bd37a", "to": "fff0416d-a425-4621-a884-8703cba3a1b5", "width": 1}, {"from": "13e3283a-0a6a-4144-9bf2-b5ad7e1bd37a", "to": "93d185d0-5e5d-4d83-a311-add782808c4e", "width": 1}, {"from": "6342c64e-e9dc-486b-b347-f688796d9e69", "to": "2532", "width": 1}, {"from": "6342c64e-e9dc-486b-b347-f688796d9e69", "to": "2aac1099-5dcd-4710-a949-cf3b51a6f125", "width": 1}, {"from": "c22d7e45-9b51-48fc-96f4-051358a6932a", "to": "41e18305-935d-4425-ae20-1cdfd55e057a", "width": 1}, {"from": "c22d7e45-9b51-48fc-96f4-051358a6932a", "to": "2aac1099-5dcd-4710-a949-cf3b51a6f125", "width": 1}, {"from": "c22d7e45-9b51-48fc-96f4-051358a6932a", "to": "d3244fed-77fe-4f97-91c5-dde3bc994720", "width": 1}, {"from": "c02baed2-1567-435c-bb4f-f991347da9bd", "to": "2551", "width": 1}, {"from": "c02baed2-1567-435c-bb4f-f991347da9bd", "to": "41e18305-935d-4425-ae20-1cdfd55e057a", "width": 1}, {"from": "61dbe832-6ef4-4a93-95b3-d2d30b16f893", "to": "2568", "width": 1}, {"from": "61dbe832-6ef4-4a93-95b3-d2d30b16f893", "to": "87e637c5-348f-441e-a44b-9425dd6c9069", "width": 1}, {"from": "8e5cf993-1024-4a5c-ba14-f4f2481b63ce", "to": "2559", "width": 1}, {"from": "8e5cf993-1024-4a5c-ba14-f4f2481b63ce", "to": "d3d73ea1689e4082b66899ee80c4d8ab", "width": 1}, {"from": "8e5cf993-1024-4a5c-ba14-f4f2481b63ce", "to": "505159991a4a49d6b553fd0d659ed94b", "width": 1}, {"from": "8e5cf993-1024-4a5c-ba14-f4f2481b63ce", "to": "62c4e273b05b46219ffe279c437f0a58", "width": 1}, {"from": "def899af-3571-4e2a-bcfd-8e5992462512", "to": "2551", "width": 1}, {"from": "def899af-3571-4e2a-bcfd-8e5992462512", "to": "2568", "width": 1}, {"from": "def899af-3571-4e2a-bcfd-8e5992462512", "to": "2562", "width": 1}, {"from": "def899af-3571-4e2a-bcfd-8e5992462512", "to": "6017f6da-0521-40ff-9acb-dc0612b297c5", "width": 1}, {"from": "def899af-3571-4e2a-bcfd-8e5992462512", "to": "f52dfd66-9ce8-4679-a03a-b90c36b0884f", "width": 1}, {"from": "def899af-3571-4e2a-bcfd-8e5992462512", "to": "ddac6ff7-9b02-4904-a6b3-373d7096e9c7", "width": 1}, {"from": "def899af-3571-4e2a-bcfd-8e5992462512", "to": "d3244fed-77fe-4f97-91c5-dde3bc994720", "width": 1}, {"from": "def899af-3571-4e2a-bcfd-8e5992462512", "to": "e0f3b2fa-f232-43b3-b921-aa28d2e6aed3", "width": 1}, {"from": "def899af-3571-4e2a-bcfd-8e5992462512", "to": "41e18305-935d-4425-ae20-1cdfd55e057a", "width": 1}, {"from": "def899af-3571-4e2a-bcfd-8e5992462512", "to": "654e5471c0da449d81d021adeabe2dd5", "width": 1}, {"from": "def899af-3571-4e2a-bcfd-8e5992462512", "to": "5e84da39d3b946e8a185a5bd17930cfb", "width": 1}, {"from": "def899af-3571-4e2a-bcfd-8e5992462512", "to": "4e06aaf1518e42599c224dfebcf2d9d4", "width": 1}, {"from": "def899af-3571-4e2a-bcfd-8e5992462512", "to": "c40f6199caa24991ba35e10b17675c4b", "width": 1}, {"from": "def899af-3571-4e2a-bcfd-8e5992462512", "to": "01d34d50e669409dbc24659297b29d97", "width": 1}, {"from": "6960b3a9-1780-41c6-a0ef-cf5c603a476d", "to": "2551", "width": 1}, {"from": "6960b3a9-1780-41c6-a0ef-cf5c603a476d", "to": "2543", "width": 1}, {"from": "6960b3a9-1780-41c6-a0ef-cf5c603a476d", "to": "c59f415b-1a0d-4675-8e09-7b6a942c2c87", "width": 1}, {"from": "6960b3a9-1780-41c6-a0ef-cf5c603a476d", "to": "6017f6da-0521-40ff-9acb-dc0612b297c5", "width": 1}, {"from": "6960b3a9-1780-41c6-a0ef-cf5c603a476d", "to": "e4f03a8e-e7f1-4ef6-84ea-3c44267930af", "width": 1}, {"from": "6960b3a9-1780-41c6-a0ef-cf5c603a476d", "to": "65dd54bf403045de94792b361727a559", "width": 1}, {"from": "6960b3a9-1780-41c6-a0ef-cf5c603a476d", "to": "9cd74ee447944beb93369568b544595f", "width": 1}, {"from": "6960b3a9-1780-41c6-a0ef-cf5c603a476d", "to": "dd48a91968d24902bf2c11cad0228250", "width": 1}, {"from": "6960b3a9-1780-41c6-a0ef-cf5c603a476d", "to": "da4a74338ea84d1fa20723c87d36bd8a", "width": 1}, {"from": "6960b3a9-1780-41c6-a0ef-cf5c603a476d", "to": "78f7835922cb4df6a92d2571afce43a1", "width": 1}, {"from": "41e18305-935d-4425-ae20-1cdfd55e057a", "to": "2551", "width": 1}, {"from": "41e18305-935d-4425-ae20-1cdfd55e057a", "to": "2562", "width": 1}, {"from": "41e18305-935d-4425-ae20-1cdfd55e057a", "to": "2570", "width": 1}, {"from": "41e18305-935d-4425-ae20-1cdfd55e057a", "to": "2555", "width": 1}, {"from": "41e18305-935d-4425-ae20-1cdfd55e057a", "to": "e0f3b2fa-f232-43b3-b921-aa28d2e6aed3", "width": 1}, {"from": "41e18305-935d-4425-ae20-1cdfd55e057a", "to": "2aac1099-5dcd-4710-a949-cf3b51a6f125", "width": 1}, {"from": "41e18305-935d-4425-ae20-1cdfd55e057a", "to": "d3244fed-77fe-4f97-91c5-dde3bc994720", "width": 1}, {"from": "41e18305-935d-4425-ae20-1cdfd55e057a", "to": "e43d169cc42d40c1b49a3f60e01a339f", "width": 1}, {"from": "41e18305-935d-4425-ae20-1cdfd55e057a", "to": "65dd54bf403045de94792b361727a559", "width": 1}, {"from": "41e18305-935d-4425-ae20-1cdfd55e057a", "to": "5e84da39d3b946e8a185a5bd17930cfb", "width": 1}, {"from": "41e18305-935d-4425-ae20-1cdfd55e057a", "to": "2822134a17224a59b0bbc6ddcad45e24", "width": 1}, {"from": "41e18305-935d-4425-ae20-1cdfd55e057a", "to": "9e1a2d5b71f84315ba626fbab1661b20", "width": 1}, {"from": "41e18305-935d-4425-ae20-1cdfd55e057a", "to": "c40f6199caa24991ba35e10b17675c4b", "width": 1}, {"from": "41e18305-935d-4425-ae20-1cdfd55e057a", "to": "cb5a7c2d0f1a403fadd0d948dbb86330", "width": 1}, {"from": "41e18305-935d-4425-ae20-1cdfd55e057a", "to": "dd48a91968d24902bf2c11cad0228250", "width": 1}, {"from": "41e18305-935d-4425-ae20-1cdfd55e057a", "to": "22660c7a43604f8a893477ea0ef80047", "width": 1}, {"from": "41e18305-935d-4425-ae20-1cdfd55e057a", "to": "9a254cc10ccf4e70b2c21cb7066ed6a1", "width": 1}, {"from": "41e18305-935d-4425-ae20-1cdfd55e057a", "to": "01d34d50e669409dbc24659297b29d97", "width": 1}, {"from": "b61292d8-aa7c-4af9-aa8c-2463518e9935", "to": "2532", "width": 1}, {"from": "b61292d8-aa7c-4af9-aa8c-2463518e9935", "to": "2aac1099-5dcd-4710-a949-cf3b51a6f125", "width": 1}, {"from": "1c85a248-7739-4af2-a62a-faf23787778f", "to": "2559", "width": 1}, {"from": "c59f415b-1a0d-4675-8e09-7b6a942c2c87", "to": "2543", "width": 1}, {"from": "c59f415b-1a0d-4675-8e09-7b6a942c2c87", "to": "5804daec5dc343fd9b1e79decb114b42", "width": 1}, {"from": "2aac1099-5dcd-4710-a949-cf3b51a6f125", "to": "2532", "width": 1}, {"from": "2aac1099-5dcd-4710-a949-cf3b51a6f125", "to": "d3244fed-77fe-4f97-91c5-dde3bc994720", "width": 1}, {"from": "2aac1099-5dcd-4710-a949-cf3b51a6f125", "to": "c9b064ac-cb4c-4c23-a69e-df51a4e8e726", "width": 1}, {"from": "2aac1099-5dcd-4710-a949-cf3b51a6f125", "to": "3d519348-324f-4a3b-94ff-a80552983ce0", "width": 1}, {"from": "2aac1099-5dcd-4710-a949-cf3b51a6f125", "to": "a77a40acf5ee452d85639089a21255cf", "width": 1}, {"from": "93d185d0-5e5d-4d83-a311-add782808c4e", "to": "2559", "width": 1}, {"from": "93d185d0-5e5d-4d83-a311-add782808c4e", "to": "2570", "width": 1}, {"from": "93d185d0-5e5d-4d83-a311-add782808c4e", "to": "2555", "width": 1}, {"from": "93d185d0-5e5d-4d83-a311-add782808c4e", "to": "6017f6da-0521-40ff-9acb-dc0612b297c5", "width": 1}, {"from": "93d185d0-5e5d-4d83-a311-add782808c4e", "to": "5fd2e6c19091477d9c2855e01d1b1cb0", "width": 1}, {"from": "93d185d0-5e5d-4d83-a311-add782808c4e", "to": "8ec18cfcb5024306b8c212520bf92610", "width": 1}, {"from": "93d185d0-5e5d-4d83-a311-add782808c4e", "to": "e654f317ca264617b01e48e60b8aaf3b", "width": 1}, {"from": "93d185d0-5e5d-4d83-a311-add782808c4e", "to": "dccad3a3fa9142b3b178dfc6fda4ca14", "width": 1}, {"from": "93d185d0-5e5d-4d83-a311-add782808c4e", "to": "9e1a2d5b71f84315ba626fbab1661b20", "width": 1}, {"from": "93d185d0-5e5d-4d83-a311-add782808c4e", "to": "7457efb61c6f48bc804fe9a46ffe4b84", "width": 1}, {"from": "c78d12f9-a883-4a26-b61e-c6a4b691f538", "to": "2559", "width": 1}, {"from": "c78d12f9-a883-4a26-b61e-c6a4b691f538", "to": "d3d73ea1689e4082b66899ee80c4d8ab", "width": 1}, {"from": "c78d12f9-a883-4a26-b61e-c6a4b691f538", "to": "505159991a4a49d6b553fd0d659ed94b", "width": 1}, {"from": "c78d12f9-a883-4a26-b61e-c6a4b691f538", "to": "62c4e273b05b46219ffe279c437f0a58", "width": 1}, {"from": "fff0416d-a425-4621-a884-8703cba3a1b5", "to": "2568", "width": 1}, {"from": "fff0416d-a425-4621-a884-8703cba3a1b5", "to": "2570", "width": 1}, {"from": "52b9cc06-e5aa-4899-ac2c-80e3ce37adf1", "to": "2555", "width": 1}, {"from": "52b9cc06-e5aa-4899-ac2c-80e3ce37adf1", "to": "77f80950-7cc9-4a89-8184-236ad4186de0", "width": 1}, {"from": "52b9cc06-e5aa-4899-ac2c-80e3ce37adf1", "to": "07bb5653b2804f2a9adadf57dc5632c6", "width": 1}, {"from": "e4f03a8e-e7f1-4ef6-84ea-3c44267930af", "to": "2551", "width": 1}, {"from": "a6f3009e-3775-4b80-a857-e66bc38f0a5b", "to": "2551", "width": 1}, {"from": "a6f3009e-3775-4b80-a857-e66bc38f0a5b", "to": "2559", "width": 1}, {"from": "a6f3009e-3775-4b80-a857-e66bc38f0a5b", "to": "36271e9c-4ea0-4e6c-b2c4-922f98079406", "width": 1}, {"from": "a6f3009e-3775-4b80-a857-e66bc38f0a5b", "to": "11116984c4c94c31904ac9763b85bf02", "width": 1}, {"from": "a6f3009e-3775-4b80-a857-e66bc38f0a5b", "to": "6a869184af4242a0a9e5c838d0e74eef", "width": 1}, {"from": "a6f3009e-3775-4b80-a857-e66bc38f0a5b", "to": "9a254cc10ccf4e70b2c21cb7066ed6a1", "width": 1}, {"from": "f52dfd66-9ce8-4679-a03a-b90c36b0884f", "to": "2568", "width": 1}, {"from": "f52dfd66-9ce8-4679-a03a-b90c36b0884f", "to": "2570", "width": 1}, {"from": "f52dfd66-9ce8-4679-a03a-b90c36b0884f", "to": "6017f6da-0521-40ff-9acb-dc0612b297c5", "width": 1}, {"from": "f52dfd66-9ce8-4679-a03a-b90c36b0884f", "to": "654e5471c0da449d81d021adeabe2dd5", "width": 1}, {"from": "f52dfd66-9ce8-4679-a03a-b90c36b0884f", "to": "6bb789a164ec4a34afb5eb3cd3ed6f2e", "width": 1}, {"from": "f52dfd66-9ce8-4679-a03a-b90c36b0884f", "to": "4e06aaf1518e42599c224dfebcf2d9d4", "width": 1}, {"from": "7b8d60c9-0863-460e-9854-cac326067452", "to": "2543", "width": 1}, {"from": "7b8d60c9-0863-460e-9854-cac326067452", "to": "2562", "width": 1}, {"from": "7b8d60c9-0863-460e-9854-cac326067452", "to": "6017f6da-0521-40ff-9acb-dc0612b297c5", "width": 1}, {"from": "d3244fed-77fe-4f97-91c5-dde3bc994720", "to": "2543", "width": 1}, {"from": "d3244fed-77fe-4f97-91c5-dde3bc994720", "to": "2562", "width": 1}, {"from": "d3244fed-77fe-4f97-91c5-dde3bc994720", "to": "e0f3b2fa-f232-43b3-b921-aa28d2e6aed3", "width": 1}, {"from": "d3244fed-77fe-4f97-91c5-dde3bc994720", "to": "07401473-e536-4980-b3b2-a60cf3c13974", "width": 1}, {"from": "d3244fed-77fe-4f97-91c5-dde3bc994720", "to": "6017f6da-0521-40ff-9acb-dc0612b297c5", "width": 1}, {"from": "77f80950-7cc9-4a89-8184-236ad4186de0", "to": "2555", "width": 1}, {"from": "77f80950-7cc9-4a89-8184-236ad4186de0", "to": "07bb5653b2804f2a9adadf57dc5632c6", "width": 1}, {"from": "2841ac28-1df5-4173-aabf-41d1611e3101", "to": "2555", "width": 1}, {"from": "82251b97-6b33-4525-9392-ba5afbe6a4f8", "to": "2555", "width": 1}, {"from": "82251b97-6b33-4525-9392-ba5afbe6a4f8", "to": "5fd2e6c19091477d9c2855e01d1b1cb0", "width": 1}, {"from": "82251b97-6b33-4525-9392-ba5afbe6a4f8", "to": "8ec18cfcb5024306b8c212520bf92610", "width": 1}, {"from": "82251b97-6b33-4525-9392-ba5afbe6a4f8", "to": "e4e695184e224e40a079e4b22cccf25f", "width": 1}, {"from": "248663c6-3347-4a51-9fec-295a45110719", "to": "2555", "width": 1}, {"from": "36271e9c-4ea0-4e6c-b2c4-922f98079406", "to": "2559", "width": 1}, {"from": "36271e9c-4ea0-4e6c-b2c4-922f98079406", "to": "6a869184af4242a0a9e5c838d0e74eef", "width": 1}, {"from": "de561703-2a04-4cb1-ad5b-64e718cbf096", "to": "2543", "width": 1}, {"from": "de561703-2a04-4cb1-ad5b-64e718cbf096", "to": "2567", "width": 1}, {"from": "de561703-2a04-4cb1-ad5b-64e718cbf096", "to": "6017f6da-0521-40ff-9acb-dc0612b297c5", "width": 1}, {"from": "315c43ed-ddae-4498-9aab-3c72979aad9c", "to": "2551", "width": 1}, {"from": "315c43ed-ddae-4498-9aab-3c72979aad9c", "to": "5603ade2-1139-4cd7-9776-837a311d0356", "width": 1}, {"from": "6017f6da-0521-40ff-9acb-dc0612b297c5", "to": "2543", "width": 1}, {"from": "6017f6da-0521-40ff-9acb-dc0612b297c5", "to": "2568", "width": 1}, {"from": "6017f6da-0521-40ff-9acb-dc0612b297c5", "to": "2570", "width": 1}, {"from": "6017f6da-0521-40ff-9acb-dc0612b297c5", "to": "2567", "width": 1}, {"from": "6017f6da-0521-40ff-9acb-dc0612b297c5", "to": "fcd88ec9-6449-4a2e-ba57-e1f9d7b16724", "width": 1}, {"from": "6017f6da-0521-40ff-9acb-dc0612b297c5", "to": "afd854f0-a462-43d8-9d1d-1ce1c38d1c6c", "width": 1}, {"from": "6017f6da-0521-40ff-9acb-dc0612b297c5", "to": "e0f3b2fa-f232-43b3-b921-aa28d2e6aed3", "width": 1}, {"from": "6017f6da-0521-40ff-9acb-dc0612b297c5", "to": "07401473-e536-4980-b3b2-a60cf3c13974", "width": 1}, {"from": "6017f6da-0521-40ff-9acb-dc0612b297c5", "to": "99a0e159-0c48-4850-a970-f422a653cd82", "width": 1}, {"from": "6017f6da-0521-40ff-9acb-dc0612b297c5", "to": "1d7a7181d46c4433ac7a98e514c8149d", "width": 1}, {"from": "6017f6da-0521-40ff-9acb-dc0612b297c5", "to": "a2749d9ca4cd4a9a90c5c2dd30dc26c4", "width": 1}, {"from": "afd854f0-a462-43d8-9d1d-1ce1c38d1c6c", "to": "2568", "width": 1}, {"from": "afd854f0-a462-43d8-9d1d-1ce1c38d1c6c", "to": "2567", "width": 1}, {"from": "afd854f0-a462-43d8-9d1d-1ce1c38d1c6c", "to": "654e5471c0da449d81d021adeabe2dd5", "width": 1}, {"from": "afd854f0-a462-43d8-9d1d-1ce1c38d1c6c", "to": "4e06aaf1518e42599c224dfebcf2d9d4", "width": 1}, {"from": "3d519348-324f-4a3b-94ff-a80552983ce0", "to": "2532", "width": 1}, {"from": "87e637c5-348f-441e-a44b-9425dd6c9069", "to": "2568", "width": 1}, {"from": "99a0e159-0c48-4850-a970-f422a653cd82", "to": "2543", "width": 1}, {"from": "41a82a0b-8112-4e46-ac99-722bb4104c69", "to": "2568", "width": 1}, {"from": "5603ade2-1139-4cd7-9776-837a311d0356", "to": "2551", "width": 1}, {"from": "e0f3b2fa-f232-43b3-b921-aa28d2e6aed3", "to": "2543", "width": 1}, {"from": "e0f3b2fa-f232-43b3-b921-aa28d2e6aed3", "to": "2562", "width": 1}, {"from": "fcd88ec9-6449-4a2e-ba57-e1f9d7b16724", "to": "2568", "width": 1}, {"from": "fcd88ec9-6449-4a2e-ba57-e1f9d7b16724", "to": "490af150cf404b289edd9ab85b5b586b", "width": 1}, {"from": "ddac6ff7-9b02-4904-a6b3-373d7096e9c7", "to": "2562", "width": 1}, {"from": "c9b064ac-cb4c-4c23-a69e-df51a4e8e726", "to": "2532", "width": 1}, {"from": "07401473-e536-4980-b3b2-a60cf3c13974", "to": "2543", "width": 1}, {"from": "65dd54bf403045de94792b361727a559", "to": "2551", "width": 1}, {"from": "5804daec5dc343fd9b1e79decb114b42", "to": "2543", "width": 1}, {"from": "62c4e273b05b46219ffe279c437f0a58", "to": "2559", "width": 1}, {"from": "6bb789a164ec4a34afb5eb3cd3ed6f2e", "to": "2568", "width": 1}, {"from": "dccad3a3fa9142b3b178dfc6fda4ca14", "to": "2570", "width": 1}, {"from": "dd48a91968d24902bf2c11cad0228250", "to": "2551", "width": 1}, {"from": "78f7835922cb4df6a92d2571afce43a1", "to": "2543", "width": 1}, {"from": "3ea4b28bbb2142be80adf7ac69210044", "to": "2562", "width": 1}, {"from": "1d7a7181d46c4433ac7a98e514c8149d", "to": "2567", "width": 1}, {"from": "6b92ba8e0f45491ba5b7c252f8aeb228", "to": "2559", "width": 1}, {"from": "a2749d9ca4cd4a9a90c5c2dd30dc26c4", "to": "2567", "width": 1}, {"from": "07f98d8e93cb478f8e3a9090aa32ab47", "to": "2562", "width": 1}, {"from": "4e06aaf1518e42599c224dfebcf2d9d4", "to": "2568", "width": 1}, {"from": "eddd83a8555747c4a740d2b700ff2b19", "to": "2543", "width": 1}, {"from": "aaab858ded154aec82b44e5479fe9b09", "to": "2551", "width": 1}, {"from": "da4a74338ea84d1fa20723c87d36bd8a", "to": "2551", "width": 1}, {"from": "01d34d50e669409dbc24659297b29d97", "to": "2551", "width": 1}, {"from": "8ec18cfcb5024306b8c212520bf92610", "to": "2555", "width": 1}, {"from": "07bb5653b2804f2a9adadf57dc5632c6", "to": "2555", "width": 1}, {"from": "654e5471c0da449d81d021adeabe2dd5", "to": "2568", "width": 1}, {"from": "ba5661fe7fe442329bc5472193d6c887", "to": "2568", "width": 1}, {"from": "4bb23cf0887a4320a8a980d452edd971", "to": "2559", "width": 1}, {"from": "c40f6199caa24991ba35e10b17675c4b", "to": "2562", "width": 1}, {"from": "89265740a8d64e1c80251ba1d0d2fdda", "to": "2562", "width": 1}, {"from": "490af150cf404b289edd9ab85b5b586b", "to": "2568", "width": 1}, {"from": "d6a147e096ea4de59d0d6ef7c239b3e4", "to": "2570", "width": 1}, {"from": "234f39cd0ba1449d921151de5834e173", "to": "2551", "width": 1}, {"from": "d3d73ea1689e4082b66899ee80c4d8ab", "to": "2559", "width": 1}, {"from": "505159991a4a49d6b553fd0d659ed94b", "to": "2559", "width": 1}, {"from": "9e1a2d5b71f84315ba626fbab1661b20", "to": "2570", "width": 1}, {"from": "6a869184af4242a0a9e5c838d0e74eef", "to": "2559", "width": 1}, {"from": "72cccbad2bc547a592aa6ec3ae915439", "to": "2559", "width": 1}, {"from": "5fd2e6c19091477d9c2855e01d1b1cb0", "to": "2555", "width": 1}, {"from": "9cd74ee447944beb93369568b544595f", "to": "2543", "width": 1}, {"from": "e4e695184e224e40a079e4b22cccf25f", "to": "2555", "width": 1}, {"from": "f70c4de6da0d44bb81b2326346ade5ea", "to": "2559", "width": 1}, {"from": "5da0980dd7004794b229bf69e32ae9d5", "to": "2562", "width": 1}, {"from": "e43d169cc42d40c1b49a3f60e01a339f", "to": "2551", "width": 1}, {"from": "2822134a17224a59b0bbc6ddcad45e24", "to": "2551", "width": 1}, {"from": "22660c7a43604f8a893477ea0ef80047", "to": "2551", "width": 1}, {"from": "a77a40acf5ee452d85639089a21255cf", "to": "2532", "width": 1}, {"from": "2d5c33b53d014829a4cdae6401895f5e", "to": "2559", "width": 1}, {"from": "5e84da39d3b946e8a185a5bd17930cfb", "to": "2551", "width": 1}, {"from": "cb5a7c2d0f1a403fadd0d948dbb86330", "to": "2555", "width": 1}, {"from": "9a254cc10ccf4e70b2c21cb7066ed6a1", "to": "2551", "width": 1}, {"from": "e654f317ca264617b01e48e60b8aaf3b", "to": "2570", "width": 1}, {"from": "7457efb61c6f48bc804fe9a46ffe4b84", "to": "2559", "width": 1}]);

                  nodeColors = {};
                  allNodes = nodes.get({ returnType: "Object" });
                  for (nodeId in allNodes) {
                    nodeColors[nodeId] = allNodes[nodeId].color;
                  }
                  allEdges = edges.get({ returnType: "Object" });
                  // adding nodes and edges to the graph
                  data = {nodes: nodes, edges: edges};

                  var options = {
    "configure": {
        "enabled": true,
        "filter": [
            "physics"
        ]
    },
    "edges": {
        "color": {
            "inherit": true
        },
        "smooth": {
            "enabled": true,
            "type": "dynamic"
        }
    },
    "interaction": {
        "dragNodes": true,
        "hideEdgesOnDrag": false,
        "hideNodesOnDrag": false
    },
    "physics": {
        "enabled": true,
        "repulsion": {
            "centralGravity": 0.33,
            "damping": 0.95,
            "nodeDistance": 420,
            "springConstant": 0.1,
            "springLength": 110
        },
        "solver": "repulsion",
        "stabilization": {
            "enabled": true,
            "fit": true,
            "iterations": 1000,
            "onlyDynamicEdges": false,
            "updateInterval": 50
        }
    }
};

                  


                  
                  // if this network requires displaying the configure window,
                  // put it in its div
                  options.configure["container"] = document.getElementById("config");
                  

                  network = new vis.Network(container, data, options);

                  

                  

                  


                  
                      network.on("stabilizationProgress", function(params) {
                          document.getElementById('loadingBar').removeAttribute("style");
                          var maxWidth = 496;
                          var minWidth = 20;
                          var widthFactor = params.iterations/params.total;
                          var width = Math.max(minWidth,maxWidth * widthFactor);
                          document.getElementById('bar').style.width = width + 'px';
                          document.getElementById('text').innerHTML = Math.round(widthFactor*100) + '%';
                      });
                      network.once("stabilizationIterationsDone", function() {
                          document.getElementById('text').innerHTML = '100%';
                          document.getElementById('bar').style.width = '496px';
                          document.getElementById('loadingBar').style.opacity = 0;
                          // really clean the dom element
                          setTimeout(function () {document.getElementById('loadingBar').style.display = 'none';}, 500);
                      });
                  

                  return network;

              }
              drawGraph();
        </script>
    </body>
</html>