{"directed": false, "multigraph": false, "graph": {}, "nodes": [{"id": "a11097da-8079-49b4-a5ec-f63bbb0b6b97", "label": "Contrats d'assurance-vie", "definition": "Les contrats d'assurance-vie, souvent appel\u00e9s assurances-vie, sont des contrats financiers qui permettent aux souscripteurs de constituer une \u00e9pargne tout en b\u00e9n\u00e9ficiant d'un cadre fiscal favorable lors du d\u00e9nouement ou du rachat. Ces contrats garantissent un capital \u00e0 terme ou une valeur de rachat et offrent des avantages fiscaux sp\u00e9cifiques selon la dur\u00e9e de d\u00e9tention des primes vers\u00e9es, notamment apr\u00e8s 8 ans, en mati\u00e8re d'imp\u00f4t sur le revenu. De plus, ils peuvent \u00eatre pris en compte dans le calcul de l'Imp\u00f4t sur la Fortune Immobili\u00e8re (IFI) selon leur valeur repr\u00e9sentative d'actifs immobiliers d\u00e9tenus.", "lang": "fr", "ref_concept_id": null, "generative": true, "valid": null, "corpus_id": null, "doc_ids": [2599, 2617], "aliases": ["d2cfe8e1-481d-4cbb-9b86-c29c83fcc39b", "02ef61b6-871d-4678-834a-906c216c8a1b", "1f75c4b5-dea7-4df1-83aa-6fa2d52946c8", "c282a253-3464-408c-bf1a-6992c9e2c13f", "616d15ad-bd7b-4c81-9b23-56641a587d5c"], "wikientity": {"label": "Assurance vie", "definition": "Une assurance vie, \u2014 parfois \u00e9crit assurance-vie \u2014 ou une assurance sur la vie est un contrat d'assurance et un produit d'\u00e9pargne. En \u00e9change du paiement de cotisations p\u00e9riodiques ou non, l'assureur fait fructifier un capital, et s'engage \u00e0 reverser de l'argent lorsque survient un \u00e9v\u00e9nement li\u00e9 \u00e0 l'assur\u00e9 : son d\u00e9c\u00e8s (l'argent est alors vers\u00e9 au b\u00e9n\u00e9ficiaire du contrat) ou sa survie \u00e0 l'issue du contrat (l'argent est alors revers\u00e9 \u00e0 l'assur\u00e9). L'argent est revers\u00e9 sous forme de capital en une fois ou de rente \u00e0 \u00e9ch\u00e9ances fixes et est proportionnel au montant \u00e9pargn\u00e9 pendant le contrat, c'est-\u00e0-dire les cotisations ou primes vers\u00e9es auxquelles sont soustraites un certain nombre de frais de gestion.", "page_id": "13432292", "wikidata_id": "Q626608", "content": null, "thumbnail": null, "aliases": []}, "wordnetentity": null, "type": "concept"}, {"id": "4cc85990-e0f2-4e8d-8cf7-35084ea28d78", "label": "Pr\u00e9l\u00e8vement forfaitaire lib\u00e9ratoire", "definition": "Le Pr\u00e9l\u00e8vement forfaitaire lib\u00e9ratoire (PFL) est une imposition directe et optionnelle sur les revenus de placements et du capital, permettant un imp\u00f4t fixe sur les gains r\u00e9alis\u00e9s. Il a \u00e9t\u00e9 con\u00e7u pour simplifier la fiscalit\u00e9 des produits d'\u00e9pargne, notamment ceux li\u00e9s aux contrats d'assurance-vie. Le PFL s'applique principalement aux produits des contrats d'une dur\u00e9e \u00e9gale ou sup\u00e9rieure \u00e0 huit ans, avec un taux r\u00e9duit de 7,5 % lors du rachat, \u00e9vitant ainsi l'imposition progressive selon la dur\u00e9e de d\u00e9tention. En 2018, il a \u00e9t\u00e9 modifi\u00e9 pour supprimer l'anonymat des transactions.", "lang": "fr", "ref_concept_id": null, "generative": true, "valid": null, "corpus_id": null, "doc_ids": [2599], "aliases": ["59be6d7e-9b6d-4323-a4e4-b29a9e9b43c8", "8ed59cd3-b1f4-432f-a86b-a5214056d0dc", "dc8c27d4-3d43-45e5-a9d5-2b185c509e0a"], "wikientity": {"label": "Pr\u00e9l\u00e8vement forfaitaire lib\u00e9ratoire", "definition": "Le pr\u00e9l\u00e8vement forfaitaire lib\u00e9ratoire (PFL) ou pr\u00e9l\u00e8vement lib\u00e9ratoire forfaitaire (PLF) est, dans la fiscalit\u00e9 fran\u00e7aise, un pr\u00e9l\u00e8vement qu'un contribuable peut choisir \u00e0 la place de l'imp\u00f4t sur le revenu \u00e0 bar\u00e8me progressif pour s'acquitter de l'imp\u00f4t qu'il doit \u00e0 raison des revenus de ses placements.\nIl est forfaitaire car son taux ne d\u00e9pend pas du revenu global du contribuable, et lib\u00e9ratoire car il n'est pas int\u00e9gr\u00e9 \u00e0 l'imp\u00f4t sur le revenu (mais le contribuable est tenu de le d\u00e9clarer).\nIl est fix\u00e9 par type de placement.", "page_id": "716382", "wikidata_id": "Q3409008", "content": null, "thumbnail": null, "aliases": []}, "wordnetentity": null, "type": "concept"}, {"id": "41fd05af-a37b-4502-b0e9-27d50c7c1a8a", "label": "Assurance-vie", "definition": "Contrat d'assurance garantissant le versement d'un capital ou d'une rente \u00e0 un b\u00e9n\u00e9ficiaire d\u00e9sign\u00e9 en cas de d\u00e9c\u00e8s de l'assur\u00e9, influenc\u00e9 par des facteurs comme l'\u00e2ge et la sant\u00e9, et comportant des implications fiscales sp\u00e9cifiques.", "lang": "fr", "ref_concept_id": null, "generative": true, "valid": null, "corpus_id": null, "doc_ids": [2639], "aliases": ["ab77b047-a566-4c1c-acda-ce19d340d4d9"], "wikientity": {"label": "Assurance vie", "definition": "Une assurance vie, \u2014 parfois \u00e9crit assurance-vie \u2014 ou une assurance sur la vie est un contrat d'assurance et un produit d'\u00e9pargne. En \u00e9change du paiement de cotisations p\u00e9riodiques ou non, l'assureur fait fructifier un capital, et s'engage \u00e0 reverser de l'argent lorsque survient un \u00e9v\u00e9nement li\u00e9 \u00e0 l'assur\u00e9 : son d\u00e9c\u00e8s (l'argent est alors vers\u00e9 au b\u00e9n\u00e9ficiaire du contrat) ou sa survie \u00e0 l'issue du contrat (l'argent est alors revers\u00e9 \u00e0 l'assur\u00e9). L'argent est revers\u00e9 sous forme de capital en une fois ou de rente \u00e0 \u00e9ch\u00e9ances fixes et est proportionnel au montant \u00e9pargn\u00e9 pendant le contrat, c'est-\u00e0-dire les cotisations ou primes vers\u00e9es auxquelles sont soustraites un certain nombre de frais de gestion.", "page_id": "13432292", "wikidata_id": "Q626608", "content": null, "thumbnail": null, "aliases": []}, "wordnetentity": {"label": "Assurance-vie", "definition": "insurance paid to named beneficiaries when the insured person dies", "name": "life_insurance.n.01", "english_lemmas": [], "french_lemmas": [], "root_hypernyms": [], "topic_domains": [], "region_domains": [], "usage_domains": [], "hypernyms_list": []}, "type": "concept"}, {"id": "c66edb62-4fc9-48e2-a084-83be748573bd", "label": "Taux d'imposition", "definition": "Le taux d'imposition est le pourcentage utilis\u00e9 pour calculer le montant des imp\u00f4ts dus, que ce soit sur les revenus en fonction de la tranche de la base imposable ou sur les donations en fonction de leur valeur nette taxable. Ce taux peut varier selon la nature de l'imp\u00f4t et la situation fiscale du contribuable.", "lang": "fr", "ref_concept_id": null, "generative": true, "valid": null, "corpus_id": null, "doc_ids": [2599], "aliases": ["d86ba921-7e03-4f77-89b8-c8e1bc76b8fd"], "wikientity": null, "wordnetentity": null, "type": "concept"}, {"id": "af0e7645-9cc3-4c2b-98ac-b81c057b35f5", "label": "Pr\u00e9l\u00e8vements sociaux (PS)", "definition": "Les pr\u00e9l\u00e8vements sociaux (PS) sont des contributions obligatoires pr\u00e9lev\u00e9es \u00e0 la source sur certains revenus, y compris les revenus du capital tels que les int\u00e9r\u00eats, dividendes et plus-values r\u00e9alis\u00e9es. Ils incluent l'imp\u00f4t sur le revenu (IR) et la contribution sociale g\u00e9n\u00e9ralis\u00e9e (CSG), et sont destin\u00e9s \u00e0 financer la protection sociale en France, englobant divers aspects comme la sant\u00e9, la retraite et les allocations familiales. Ces pr\u00e9l\u00e8vements comprennent \u00e9galement une part sp\u00e9cifique sur les plus-values immobili\u00e8res et peuvent \u00eatre d\u00e9ductibles du revenu imposable. De plus, ils s'appliquent aux gains g\u00e9n\u00e9r\u00e9s par un Plan d'\u00c9pargne en Actions (PEA) apr\u00e8s 5 ans, ainsi qu'\u00e0 d'autres produits financiers.", "lang": "fr", "ref_concept_id": null, "generative": true, "valid": null, "corpus_id": null, "doc_ids": [2599, 2617], "aliases": ["fbe32ad7-810c-41b4-9d2e-ffd8777520ce", "b4adfdb1-ca43-4019-9820-6ec7cf10de2e", "d3fc1ace-f5bd-4419-ad3e-05214d50f969", "f724a8f9-8c73-48a5-831c-f707a97837e0", "f2fd7487-0138-4627-831f-10429e4f78bd", "025ab96e-108d-433b-929e-590153c40d48", "16d4ef59-5a3a-4bc3-a5b5-d256cd7c6335", "09e51304-5253-4296-a5c3-52ded24cec52", "f6313b11-c0e1-4c72-8443-95c0c7da9951"], "wikientity": null, "wordnetentity": null, "type": "concept"}, {"id": "b5ea1959-8802-428c-abbf-82795cf0bc82", "label": "Plafonnement des Avantages Fiscaux", "definition": "Le plafonnement des avantages fiscaux d\u00e9signe la limitation l\u00e9gale du montant des r\u00e9ductions d'imp\u00f4t, incluant un plafond global fix\u00e9 \u00e0 10 000 \u20ac par foyer fiscal. Cette mesure vise \u00e0 \u00e9viter une r\u00e9duction excessive de l'imp\u00f4t d\u00fb en restreignant certains dispositifs de r\u00e9duction li\u00e9s au quotient familial et autres avantages fiscaux.", "lang": "fr", "ref_concept_id": null, "generative": true, "valid": null, "corpus_id": null, "doc_ids": [2599], "aliases": ["6a47d667-84d9-4d84-ac9e-0f36c3e4b06f"], "wikientity": null, "wordnetentity": null, "type": "concept"}, {"id": "3ed84bc0-192d-4a23-829f-e329e0a57f1f", "label": "Pr\u00e9l\u00e8vement forfaitaire unique (PFU)", "definition": "Le Pr\u00e9l\u00e8vement forfaitaire unique (PFU) est un r\u00e9gime fiscal instaur\u00e9 en 2018 en France, qui simplifie l'imposition des revenus du capital \u00e0 un taux global de 30 %. Ce syst\u00e8me combine l'imp\u00f4t sur le revenu et les pr\u00e9l\u00e8vements sociaux, rempla\u00e7ant ainsi l'ancien syst\u00e8me progressif et certains abattements ant\u00e9rieurs. Il s'applique \u00e0 une large gamme de produits financiers, y compris les plus-values r\u00e9alis\u00e9es sur le Plan d'\u00c9pargne en Actions (PEA), et inclut une imposition sp\u00e9cifique des revenus de capitaux mobiliers \u00e0 un taux fixe de 12,8 % pour les produits des contrats souscrits depuis le 27 septembre 2017. Le PFU concerne \u00e9galement les gains r\u00e9alis\u00e9s dans un compte-titres.", "lang": "fr", "ref_concept_id": null, "generative": true, "valid": null, "corpus_id": null, "doc_ids": [2599, 2617, 2633], "aliases": ["5f22268e-a6ff-45bb-af91-7f3a56a73765", "d2241bfa-910e-41a7-b4a7-d3a3546569d0", "46b211e1-b003-4c2b-8762-22f3fbf0a492", "f9e09439-a9fd-4ac5-ad12-fb1820eb7fd4", "70f7b47f-979f-40cd-889c-0ef6afb56908", "1de4fe50-f2b6-4db1-902f-4735faf78de3", "a15cd74f-2f84-4616-8cde-2f774ddf8237", "fe52f06c-d069-4a4e-9eff-e6c8adec7500", "5a8bca60-c581-4ee0-95eb-0329e1a226b7", "4e0198e2-ba65-4376-a1f9-ecb939852df2", "05e3916a-814a-477f-8cde-694e0b77a1d4", "b4faf5c3-82dc-42cc-8fa0-bab56bab0b91", "75c53568-2b1f-433e-9998-33f6fa3718e7"], "wikientity": {"label": "Pr\u00e9l\u00e8vement forfaitaire unique", "definition": "Le pr\u00e9l\u00e8vement forfaitaire unique (PFU) est un imp\u00f4t proportionnel fran\u00e7ais cr\u00e9\u00e9 en 2018 et s\u2019appliquant sur les biens mobiliers du patrimoine des personnes physiques. Avec l'imp\u00f4t sur la fortune immobili\u00e8re (IFI), il remplace l'imp\u00f4t de solidarit\u00e9 sur la fortune (ISF).", "page_id": "12533620", "wikidata_id": "Q65144855", "content": null, "thumbnail": null, "aliases": []}, "wordnetentity": null, "type": "concept"}, {"id": "e5a4b917-6ddd-43d4-857c-11077dd4f0f1", "label": "Loi PACTE", "definition": "Loi fran\u00e7aise visant \u00e0 simplifier l'\u00e9pargne retraite et encourager la constitution de revenus suppl\u00e9mentaires pour les retrait\u00e9s.", "lang": "fr", "ref_concept_id": null, "generative": true, "valid": null, "corpus_id": null, "doc_ids": [2623], "aliases": [], "wikientity": null, "wordnetentity": null, "type": "concept"}, {"id": "5faa6082-51a6-429b-9e53-b11291e59c96", "label": "Livret A", "definition": "Le Livret A est un compte d'\u00e9pargne r\u00e9glement\u00e9 en France, exon\u00e9r\u00e9 d'imp\u00f4ts sur les int\u00e9r\u00eats et offrant un taux d'int\u00e9r\u00eat fix\u00e9 par l'\u00c9tat. Il est largement utilis\u00e9 pour \u00e9pargner sans risque, vise \u00e0 encourager l'\u00e9pargne des m\u00e9nages et contribue au financement du logement social.", "lang": "fr", "ref_concept_id": null, "generative": true, "valid": null, "corpus_id": null, "doc_ids": [2599, 2617], "aliases": ["8dbb2fdc-6fdd-4536-8df1-a7060c3b2b9c", "288faaae-cd1f-4f96-9100-fba755e41438"], "wikientity": {"label": "Livret A", "definition": "Le livret A est un compte d'\u00e9pargne r\u00e9glement\u00e9 de droit fran\u00e7ais, exon\u00e9r\u00e9 d'imp\u00f4t et de pr\u00e9l\u00e8vement obligatoire. C'est le placement le plus utilis\u00e9 en France.\nDepuis le 1er janvier 2009, toutes les banques peuvent distribuer le livret A, faisant perdre l'exclusivit\u00e9 de distribution aux op\u00e9rateurs historiques que sont La Banque postale, la Caisse d'\u00e9pargne et le Cr\u00e9dit mutuel (d\u00e9nomm\u00e9 \u00ab livret bleu \u00bb chez ce dernier).", "page_id": "837714", "wikidata_id": "Q3257278", "content": null, "thumbnail": null, "aliases": []}, "wordnetentity": null, "type": "concept"}, {"id": "2a765ee7-c645-47b5-aae8-56a05de731a5", "label": "Exon\u00e9ration d'IR", "definition": "L'exon\u00e9ration d'Imp\u00f4t sur le Revenu (IR) permet aux \u00e9pargnants de ne pas payer d'imp\u00f4ts sur les gains r\u00e9alis\u00e9s apr\u00e8s une certaine dur\u00e9e, g\u00e9n\u00e9ralement 8 ans pour des produits d'\u00e9pargne comme le Plan d'\u00c9pargne Populaire (PEP), ainsi que pour certains gains ou retraits effectu\u00e9s sous conditions sp\u00e9cifiques.", "lang": "fr", "ref_concept_id": null, "generative": true, "valid": null, "corpus_id": null, "doc_ids": [2599], "aliases": ["3b3cfc16-f082-4d62-a3ca-c8eb69bd3aff"], "wikientity": null, "wordnetentity": null, "type": "concept"}, {"id": "6ab9fb40-2988-4e18-a5db-13e050f7319b", "label": "Protection de l'\u00e9pargne", "definition": "Mesures prises pour garantir la s\u00e9curit\u00e9 des investissements des particuliers dans divers instruments financiers sur les march\u00e9s.", "lang": "fr", "ref_concept_id": null, "generative": true, "valid": null, "corpus_id": null, "doc_ids": [2642], "aliases": [], "wikientity": null, "wordnetentity": null, "type": "concept"}, {"id": "b5e976f9-d01e-4789-897c-57f3a05b1ee5", "label": "CEL (Compte \u00c9pargne Logement)", "definition": "Le Compte \u00c9pargne Logement (CEL) est un produit d'\u00e9pargne destin\u00e9 \u00e0 financer un projet immobilier. Il est soumis \u00e0 des pr\u00e9l\u00e8vements sociaux et \u00e0 l'imp\u00f4t sur le revenu, en fonction de la date d'ouverture et de l'anciennet\u00e9 du compte.", "lang": "fr", "ref_concept_id": null, "generative": true, "valid": null, "corpus_id": null, "doc_ids": [2599, 2617], "aliases": ["a3edf364-ac9d-4b77-b6f6-b4581caf3eda"], "wikientity": {"label": "Compte \u00e9pargne logement", "definition": "Le compte \u00e9pargne logement (CEL) est un produit d'\u00e9pargne logement fran\u00e7ais qui existe depuis le 1er janvier 1965. De m\u00eame qu'avec le plan \u00e9pargne logement (PEL), apr\u00e8s une phase d'\u00e9pargne, le titulaire peut obtenir un pr\u00eat \u00e9pargne logement.", "page_id": "2721612", "wikidata_id": "Q2990847", "content": null, "thumbnail": null, "aliases": []}, "wordnetentity": null, "type": "concept"}, {"id": "3b11d223-325c-47c1-bcc8-55832de09de8", "label": "Plan d'\u00e9pargne en actions (PEA)", "definition": "Le Plan d'\u00c9pargne en Actions (PEA) est un compte-titres permettant aux investisseurs de placer leur argent dans des actions tout en b\u00e9n\u00e9ficiant d'une exon\u00e9ration fiscale sur les dividendes et plus-values apr\u00e8s une dur\u00e9e de d\u00e9tention minimale de 5 ans. Ce produit d'\u00e9pargne, \u00e9galement connu sous l'acronyme PEA, est soumis \u00e0 des r\u00e8gles sp\u00e9cifiques concernant les retraits et l'imposition, offrant ainsi des avantages fiscaux significatifs pour encourager l'investissement \u00e0 long terme.", "lang": "fr", "ref_concept_id": null, "generative": true, "valid": null, "corpus_id": null, "doc_ids": [2599, 2617], "aliases": ["ce0d08c0-054f-4d14-b9b1-052196178bfd", "d413e980-6876-469d-be10-ad6b2940bda5", "02095c1c-1695-4f3a-be56-48ea59eaca72", "ce5a1f95-ffa7-4566-8d62-5d55533a5763"], "wikientity": {"label": "Plan d'\u00e9pargne en actions", "definition": "Le plan d'\u00e9pargne en actions (PEA) est une forme de compte-titres de droit fran\u00e7ais qui b\u00e9n\u00e9ficie de certains avantages fiscaux pour les r\u00e9sidents fran\u00e7ais : les revenus et les plus-values r\u00e9alis\u00e9s sur ce compte sont sous certaines conditions - notamment de dur\u00e9e de d\u00e9tention - faiblement impos\u00e9s.\nLe PEA est cr\u00e9\u00e9 en 1992 afin d'encourager l'investissement en bourse des particuliers, notoirement bas en France.\nFin 2023, 6 986 282 PEA sont ouverts pour un encours moyen de 16 128 \u20ac, repr\u00e9sentant une valorisation totale de 112,674 milliards d'euros.", "page_id": "88501", "wikidata_id": "Q3391225", "content": null, "thumbnail": null, "aliases": []}, "wordnetentity": null, "type": "concept"}, {"id": "3214e31f-b7db-49d3-b9d5-bea1897bfc7a", "label": "Produits acquis", "definition": "Gains g\u00e9n\u00e9r\u00e9s par un contrat d'assurance ou d'\u00e9pargne qui sont soumis \u00e0 imposition lors du rachat ou d\u00e9nouement du contrat.", "lang": "fr", "ref_concept_id": null, "generative": true, "valid": null, "corpus_id": null, "doc_ids": [2599], "aliases": [], "wikientity": null, "wordnetentity": null, "type": "concept"}, {"id": "02e133c8-1595-4988-8854-679dab5ae144", "label": "Taux d'Imposition", "definition": "Le taux d'imposition est un pourcentage appliqu\u00e9 aux revenus imposables d'un contribuable, comprenant \u00e0 la fois le taux marginal d'imposition (TMI), qui s'applique \u00e0 la derni\u00e8re tranche de revenu imposable et influence le montant total de l'imp\u00f4t d\u00fb, et le taux moyen d'imposition, qui repr\u00e9sente la charge fiscale globale sur l'ensemble des revenus. Le TMI est d\u00e9termin\u00e9 par des facteurs tels que le quotient familial, affectant ainsi le montant suppl\u00e9mentaire pay\u00e9 sur les revenus additionnels.", "lang": "fr", "ref_concept_id": null, "generative": true, "valid": null, "corpus_id": null, "doc_ids": [2599], "aliases": ["dbcf0bac-cef8-4a07-ac03-771a0e1f3eca", "197fffb4-4043-452d-b5d2-3b0d7ac37d2b", "3049b7c5-de76-431b-a6fc-a215c9f25795"], "wikientity": null, "wordnetentity": null, "type": "concept"}, {"id": "733460e3-4479-4dd2-acfd-04971db848d8", "label": "R\u00e9duction d'imp\u00f4t", "definition": "La r\u00e9duction d'imp\u00f4t est un avantage fiscal qui permet de diminuer le montant total de l'imp\u00f4t d\u00fb par les contribuables, y compris l'Imp\u00f4t sur la Fortune Immobili\u00e8re (IFI). Elle est g\u00e9n\u00e9ralement accord\u00e9e pour encourager certains comportements fiscaux ou investissements, tels que les dons \u00e0 des organismes d'utilit\u00e9 publique ou des d\u00e9penses sp\u00e9cifiques comme celles li\u00e9es \u00e0 la r\u00e9sidence principale. Les r\u00e9ductions peuvent \u00eatre soumises \u00e0 des plafonds annuels et peuvent varier selon le type de d\u00e9pense ou d'investissement, influen\u00e7ant ainsi la charge fiscale en permettant aux contribuables de r\u00e9duire le montant qu'ils doivent payer.", "lang": "fr", "ref_concept_id": "d0e7be8a-93f3-4838-b846-f1f73804d9b5", "generative": true, "valid": null, "corpus_id": null, "doc_ids": [2599, 2641], "aliases": ["fcdc4ebe-d7ed-429c-8619-56de8ee72ca7", "77559498-bbe3-4840-8e5c-2614dc54fa9d", "2a760063-0a64-42a5-a8d1-a6e87e397def", "90ed8f0c-1c0c-42b8-9b31-618d69bc8d45", "57da1b53-c947-4c5c-8d6c-fbca25177d5e"], "wikientity": null, "wordnetentity": null, "type": "concept"}, {"id": "038b5090-a0c2-47af-b8c5-38277d78fe54", "label": "Plus-value", "definition": "La plus-value d\u00e9signe le gain net r\u00e9alis\u00e9 lors de la vente d'un actif, calcul\u00e9 comme la diff\u00e9rence entre le prix de vente (valeur de cession) et le co\u00fbt d'acquisition (valeur nette comptable). Les plus-values sont soumises \u00e0 imposition selon un taux proportionnel d\u00e9termin\u00e9 par la l\u00e9gislation fiscale en vigueur, notamment lorsque le montant d\u00e9passe 50 000 \u20ac, ce qui d\u00e9termine \u00e9galement le montant de la taxe due. Certaines plus-values peuvent b\u00e9n\u00e9ficier d'exon\u00e9rations sp\u00e9cifiques, notamment dans le cas des plus-values immobili\u00e8res, et elles sont g\u00e9n\u00e9ralement consid\u00e9r\u00e9es comme des revenus imposables.", "lang": "fr", "ref_concept_id": null, "generative": true, "valid": null, "corpus_id": null, "doc_ids": [2599], "aliases": ["4ce5f9ea-6ecb-4e55-8d84-8f4cd7e08405", "3794632b-0dd8-416c-8547-60805c71875f", "0a5f9b0a-3b19-4a83-be3e-018ed93d0acb", "e296e517-79c7-4952-808b-3eebdaa98897", "17766503-035a-459e-9abe-ee4538c8d295", "b078c954-ee67-4f5a-935f-4f916c8bf1cf", "5ae7a630-0058-45a3-8145-e7345abb4726"], "wikientity": {"label": "Plus-value", "definition": "La plus-value est l'augmentation de valeur qu'un bien peut avoir acquis entre une certaine date et le jour de son acquisition, par l'am\u00e9lioration qualitative de ce bien, l'augmentation de la demande du march\u00e9 ou de la sp\u00e9culation. Cette diff\u00e9rence, calcul\u00e9e au moment d'une cession, peut induire la perception d'un imp\u00f4t sur les plus-values.", "page_id": "111301", "wikidata_id": "Q1850816", "content": null, "thumbnail": null, "aliases": []}, "wordnetentity": {"label": "Plus-value", "definition": "the amount by which the selling price of an asset exceeds the purchase price; the gain is realized when the asset is sold", "name": "capital_gain.n.01", "english_lemmas": [], "french_lemmas": [], "root_hypernyms": [], "topic_domains": [], "region_domains": [], "usage_domains": [], "hypernyms_list": []}, "type": "concept"}, {"id": "583f55b1-a6a3-4cba-a7ce-330e99362cd4", "label": "Protection des \u00e9pargnants", "definition": "Mesures visant \u00e0 garantir la s\u00e9curit\u00e9 et l'int\u00e9grit\u00e9 des investissements des particuliers dans les produits financiers, en pr\u00e9venant les abus et en assurant une information ad\u00e9quate.", "lang": "fr", "ref_concept_id": null, "generative": true, "valid": null, "corpus_id": null, "doc_ids": [2616], "aliases": [], "wikientity": {"label": "Politique bancaire", "definition": "La politique bancaire a pour objet la protection de l'\u00e9pargnant, de l'emprunteur, ainsi que la pr\u00e9vention des crises bancaires et financi\u00e8res.", "page_id": "3766650", "wikidata_id": "Q3394585", "content": null, "thumbnail": null, "aliases": []}, "wordnetentity": null, "type": "concept"}, {"id": "a0a5582e-2d5e-4ebb-a0b2-637578921d5a", "label": "Imp\u00f4t sur le revenu (IR)", "definition": "L'imp\u00f4t sur le revenu (IR) est une taxe directe pr\u00e9lev\u00e9e annuellement sur les revenus nets globaux des personnes physiques et morales, incluant salaires, pensions, rentes, gains issus de contrats d'assurance-vie, bons, ainsi que les plus-values. Il s'applique \u00e9galement aux produits financiers en cas de rachat avant 8 ans et aux b\u00e9n\u00e9fices des soci\u00e9t\u00e9s de personnes r\u00e9partis entre les associ\u00e9s. L'IR est calcul\u00e9 selon un bar\u00e8me progressif qui varie en fonction du quotient familial et des tranches de revenus, tenant compte de divers abattements et exon\u00e9rations sp\u00e9cifiques. Cet imp\u00f4t joue un r\u00f4le essentiel dans le financement des services publics en France et influence la charge fiscale des contribuables. De plus, l'IR inclut les B\u00e9n\u00e9fices Non Commerciaux (BNC) dans le calcul du revenu global imposable et peut offrir une option pour le Pr\u00e9l\u00e8vement Forfaitaire Lib\u00e9ratoire (PFL), notamment lors de la distribution des dividendes apr\u00e8s l'IS.", "lang": "fr", "ref_concept_id": null, "generative": true, "valid": null, "corpus_id": null, "doc_ids": [2599, 2617], "aliases": ["fad584f8-d346-4e0e-b0ff-ca856e294c10", "cafac10e-c156-40b7-8444-8a1a85c9fc62", "a7dc4b51-5c55-4c21-b3f2-eaf76bb238c9", "b3b549d1-48f3-4e5d-bb5b-d1952dbd8255", "90e9c1c1-7ca5-4319-8d25-61ea3a59b9b4", "974a86aa-b989-49c9-b35d-09faa98a6933", "5bd14320-b9cf-4d43-a210-7b3a4f085ed8", "7180a3e9-5786-4212-93cb-069a9111331d", "2b7368cd-5393-4190-9d50-ad01834839c4", "98916c5e-41d1-47a5-99c0-1a77e1a63e65", "1b96253c-0a3c-430a-8d49-52c081e13824", "67296609-d4fe-4534-990d-504615ab8581", "89915512-6241-4506-9851-3a5781d4a25c", "7d23d95d-38d4-4b81-a294-5c2a5fc8c0f8", "54551eb7-38c6-4fda-9c5b-c16f87ea77d2", "e6c5fb37-dbf3-482a-8056-40c2bdd8e31a"], "wikientity": {"label": "Imp\u00f4t sur le revenu (France)", "definition": "En France, l'imp\u00f4t sur le revenu (IR) est un imp\u00f4t direct cr\u00e9\u00e9 par la loi de finances du 15 juillet 1914 et mis en place en 1916.\nInitialement appel\u00e9 \u00ab imp\u00f4t g\u00e9n\u00e9ral sur le revenu \u00bb, il avait pour but de moderniser le syst\u00e8me fiscal de l'\u00c9tat, \u00e0 financer les efforts de guerre et la reconstruction de la France en pleine Premi\u00e8re Guerre mondiale,  Il subit de nombreuses modifications par la suite, comme en 1926 pour compenser la suppression de l'imp\u00f4t sur les portes et fen\u00eatres, ou en 1945 avec l'introduction du quotient familial.\nIl prend le nom d'imp\u00f4t sur le revenu des personnes physiques (IRPP) en 1949, puis son nom actuel d'imp\u00f4t sur le revenu (IR) en 1971, par opposition \u00e0 l'imp\u00f4t sur le revenu des personnes morales (IRPM), devenu l'imp\u00f4t sur les soci\u00e9t\u00e9s (IS).", "page_id": "80492", "wikidata_id": "Q1308189", "content": null, "thumbnail": null, "aliases": []}, "wordnetentity": {"label": "Imp\u00f4t sur le revenu", "definition": "a personal tax levied on annual income", "name": "income_tax.n.01", "english_lemmas": [], "french_lemmas": [], "root_hypernyms": [], "topic_domains": [], "region_domains": [], "usage_domains": [], "hypernyms_list": []}, "type": "concept"}, {"id": "7ebd9840-e501-4cdf-93bf-f99f7108eda8", "label": "Bons de capitalisation", "definition": "Produits d'\u00e9pargne permettant de constituer un capital, souvent associ\u00e9s \u00e0 des avantages fiscaux similaires aux contrats d'assurance-vie.", "lang": "fr", "ref_concept_id": null, "generative": true, "valid": null, "corpus_id": null, "doc_ids": [2599], "aliases": [], "wikientity": null, "wordnetentity": null, "type": "concept"}, {"id": "f434c3e3-c24e-40d0-bbeb-875becac10c1", "label": "Retrait", "definition": "Action de retirer des fonds d'un compte ou d'un plan d'\u00e9pargne, ayant des implications fiscales selon la dur\u00e9e de d\u00e9tention.", "lang": "fr", "ref_concept_id": null, "generative": true, "valid": null, "corpus_id": null, "doc_ids": [2599], "aliases": [], "wikientity": null, "wordnetentity": {"label": "Retrait", "definition": "the act of withdrawing", "name": "withdrawal.n.03", "english_lemmas": [], "french_lemmas": [], "root_hypernyms": [], "topic_domains": [], "region_domains": [], "usage_domains": [], "hypernyms_list": []}, "type": "concept"}, {"id": "a5519d79-8572-4ac4-91e8-5fde1907fc3f", "label": "Rentes viag\u00e8res", "definition": "Les rentes viag\u00e8res, ou rente viag\u00e8re, sont des revenus p\u00e9riodiques garantis \u00e0 vie, vers\u00e9s jusqu'au d\u00e9c\u00e8s du b\u00e9n\u00e9ficiaire. Elles peuvent \u00eatre obtenues gratuitement ou moyennant une contrepartie financi\u00e8re, souvent dans le cadre de contrats d'assurance-vie. Ces rentes sont soumises au m\u00eame r\u00e9gime fiscal que les pensions et permettent une gestion efficace des revenus \u00e0 la retraite, bas\u00e9es sur les versements effectu\u00e9s durant la p\u00e9riode d'\u00e9pargne. Elles sont couramment utilis\u00e9es pour compl\u00e9ter les revenus de retraite.", "lang": "fr", "ref_concept_id": null, "generative": true, "valid": null, "corpus_id": null, "doc_ids": [2599, 2608], "aliases": ["2385cf1c-4de4-44ae-be70-f72c8099c6fc", "2bd0b139-f4a9-41f6-8a7f-63f7ecb2203e", "6707c158-1a46-4a84-acd9-5805473a34a3", "022707a2-96dd-4ce4-9a8f-4bd9351733b9"], "wikientity": {"label": "Rente viag\u00e8re", "definition": "Une rente viag\u00e8re (ou rente de mortalit\u00e9) est une rente vers\u00e9e jusqu'au d\u00e9c\u00e8s du b\u00e9n\u00e9ficiaire.\nCes derni\u00e8res sont \u00e9valu\u00e9es conventionnellement par une loi d'Ulpien mais c'est Johan de Witt qui, le premier, les a \u00e9valu\u00e9es par l'esp\u00e9rance math\u00e9matique des valeurs actuelles des sommes futures \u00e0 payer. Les premiers prix calcul\u00e9s d'apr\u00e8s une table empirique sont dus \u00e0 Edmond Halley, mais d\u00e9j\u00e0 l'H\u00f4tel-Dieu de Paris offrait d\u00e8s 1668 des rentes correctement \u00e9valu\u00e9es, comme en t\u00e9moigne la proximit\u00e9 avec la table de Deparcieux actualis\u00e9e \u00e0 5 %.", "page_id": "128846", "wikidata_id": "Q2510714", "content": null, "thumbnail": null, "aliases": []}, "wordnetentity": null, "type": "concept"}, {"id": "78f10a50-22b1-4ce9-bb56-0b2338df1bec", "label": "Fiscalit\u00e9 du PER", "definition": "R\u00e9gime fiscal d\u00e9termin\u00e9 par le mode d'alimentation et le choix entre rente ou capital lors des versements dans le Plan \u00e9pargne retraite.", "lang": "fr", "ref_concept_id": null, "generative": true, "valid": null, "corpus_id": null, "doc_ids": [2623], "aliases": [], "wikientity": null, "wordnetentity": null, "type": "concept"}, {"id": "9fb4dfbd-b803-403c-b16e-a3753f3cde08", "label": "R\u00e9mun\u00e9ration", "definition": "Montant d'int\u00e9r\u00eats vers\u00e9s sur un compte \u00e0 terme, librement fix\u00e9 et soumis \u00e0 fiscalit\u00e9.", "lang": "fr", "ref_concept_id": null, "generative": true, "valid": null, "corpus_id": null, "doc_ids": [2629], "aliases": [], "wikientity": null, "wordnetentity": {"label": "R\u00e9mun\u00e9ration", "definition": "something that remunerates", "name": "wage.n.01", "english_lemmas": [], "french_lemmas": [], "root_hypernyms": [], "topic_domains": [], "region_domains": [], "usage_domains": [], "hypernyms_list": []}, "type": "concept"}, {"id": "69e46618-3e5a-411d-aa12-48786a6b0a15", "label": "Produits financiers", "definition": "Les produits financiers sont des instruments \u00e9conomiques g\u00e9n\u00e9rant des revenus issus d'investissements ou placements, tels que les actions, obligations, fonds d'investissement (OPC) et titres de cr\u00e9ances. Ils pr\u00e9sentent divers niveaux de risque et sont soumis \u00e0 des r\u00e8gles fiscales sp\u00e9cifiques selon leur nature et leur origine. Ces produits visent \u00e0 r\u00e9pondre aux objectifs d'\u00e9pargne et d'investissement des clients tout en influen\u00e7ant le r\u00e9sultat imposable d'une entreprise dans la d\u00e9claration fiscale.", "lang": "fr", "ref_concept_id": null, "generative": true, "valid": null, "corpus_id": null, "doc_ids": [2599, 2619, 2646], "aliases": ["887bb5a0-a654-4f07-86c9-4e89b14df463", "dfb4f08a-7094-4247-be6f-9b26e0833ebc", "20c2b8bc-3eca-4293-be4e-3d6a83d4c697"], "wikientity": null, "wordnetentity": null, "type": "concept"}, {"id": "d9b25a52-99d3-4ddf-b37c-b52707234261", "label": "Obligations (int\u00e9r\u00eats)", "definition": "Titres de cr\u00e9ance g\u00e9n\u00e9rant des int\u00e9r\u00eats pour les investisseurs, \u00e9galement soumis \u00e0 taxation selon les r\u00e8gles fiscales en vigueur.", "lang": "fr", "ref_concept_id": null, "generative": true, "valid": null, "corpus_id": null, "doc_ids": [2617], "aliases": [], "wikientity": null, "wordnetentity": null, "type": "concept"}, {"id": "3151f07d-6386-42b0-bf2b-cb3b92fb5715", "label": "\u00c9pargne-retraite", "definition": "Cotisations vers\u00e9es par les contribuables dans des plans d'\u00e9pargne retraite, d\u00e9ductibles du revenu global selon des plafonds sp\u00e9cifiques.", "lang": "fr", "ref_concept_id": null, "generative": true, "valid": null, "corpus_id": null, "doc_ids": [2599], "aliases": [], "wikientity": null, "wordnetentity": null, "type": "concept"}, {"id": "f7d63370-9d20-4819-9867-33d200b313c1", "label": "Assurance-vie enti\u00e8re", "definition": "Contrat d'assurance garantissant un capital au d\u00e9c\u00e8s de l'assur\u00e9 \u00e0 tout moment, avec une dur\u00e9e viag\u00e8re et des primes uniques ou p\u00e9riodiques. Ce type de contrat couvre toute la vie de l'assur\u00e9 et peut inclure une valeur de rachat, permettant \u00e0 l'assur\u00e9 d'acc\u00e9der \u00e0 une partie du capital avant le d\u00e9c\u00e8s.", "lang": "fr", "ref_concept_id": null, "generative": true, "valid": null, "corpus_id": null, "doc_ids": [2620], "aliases": ["fa724ff4-59c3-46cd-bf4c-a7a8cbaf1d8b"], "wikientity": {"label": "Assurance-d\u00e9c\u00e8s", "definition": "L'assurance-d\u00e9c\u00e8s ou assurance d\u00e9c\u00e8s est un contrat d'assurance destin\u00e9 \u00e0 garantir aux b\u00e9n\u00e9ficiaires d\u00e9sign\u00e9s (unique ou multiples) le versement du capital convenu (ou d'une rente), en cas de d\u00e9c\u00e8s de l'assur\u00e9 et ce quelle qu'en soit la cause (sauf exclusions \u00e9ventuelles). \nEn \u00e9change du paiement d'une prime (mensuelle ou annuelle), et en cas de d\u00e9c\u00e8s du souscripteur, la compagnie d'assurances versera les fonds convenus aux b\u00e9n\u00e9ficiaires, sous forme de capital ou de rente. \nIl existe deux formes bien distinctes de contrats : l'assurance temporaire d\u00e9c\u00e8s (la forme habituelle des contrats d'assurance-d\u00e9c\u00e8s) et l'assurance-d\u00e9c\u00e8s \u00ab vie enti\u00e8re \u00bb, ce dernier \u00e9tant une forme de contrat d'assurance-vie (c'est-\u00e0-dire d'\u00e9pargne).", "page_id": "115480", "wikidata_id": "Q113833503", "content": null, "thumbnail": null, "aliases": []}, "wordnetentity": null, "type": "concept"}, {"id": "9c3508cd-5ac8-4161-847b-5899d3711425", "label": "Plan \u00e9pargne retraite (PER)", "definition": "Dispositif d'\u00e9pargne destin\u00e9 \u00e0 constituer des revenus compl\u00e9mentaires \u00e0 la retraite, introduit par la loi PACTE en 2019.", "lang": "fr", "ref_concept_id": null, "generative": true, "valid": null, "corpus_id": null, "doc_ids": [2623], "aliases": [], "wikientity": {"label": "Plan \u00e9pargne retraite", "definition": "Le plan d'\u00e9pargne retraite (PER) est un produit d'\u00e9pargne fran\u00e7ais cr\u00e9\u00e9 pour favoriser la constitution de capitaux retraite, introduit par la loi relative \u00e0 la croissance et la transformation des entreprises, vot\u00e9e le 22 mai 2019.", "page_id": "13521959", "wikidata_id": "Q104601297", "content": null, "thumbnail": null, "aliases": []}, "wordnetentity": null, "type": "concept"}, {"id": "aeb811f9-572a-48fb-90a4-12c70a6d776e", "label": "PEA PME-ETI", "definition": "Le PEA PME-ETI est un plan d'\u00e9pargne en actions destin\u00e9 \u00e0 financer les PME et ETI, avec des plafonds sp\u00e9cifiques et des crit\u00e8res d'\u00e9ligibilit\u00e9 pour les titres.", "lang": "fr", "ref_concept_id": null, "generative": true, "valid": null, "corpus_id": null, "doc_ids": [2599], "aliases": [], "wikientity": {"label": "PEA-PME", "definition": "Un PEA-PME est un plan d'\u00e9pargne en actions destin\u00e9 au financement des petites et moyennes entreprises (PME) et entreprises de taille interm\u00e9diaire (ETI) est une forme de compte-titres de droit fran\u00e7ais.\nL'objectif de ce dispositif fiscal est d'orienter l'\u00e9pargne des r\u00e9sidents fran\u00e7ais vers ces PME et ETI.\nLe PEA-PME b\u00e9n\u00e9ficie de certains avantages fiscaux pour les r\u00e9sidents fran\u00e7ais. En pratique, les plus-values r\u00e9alis\u00e9es sur ce compte, sous certaines conditions, notamment de dur\u00e9e de d\u00e9tention, sont faiblement impos\u00e9es.", "page_id": "7434682", "wikidata_id": "Q16668598", "content": null, "thumbnail": null, "aliases": []}, "wordnetentity": null, "type": "concept"}, {"id": "4c80ecd2-f6cf-4b31-bf62-17d83ab29706", "label": "Documents pr\u00e9contractuels", "definition": "Documents fournis avant la conclusion d'un contrat, incluant DICI et DIS, qui d\u00e9taillent les caract\u00e9ristiques des services ou produits.", "lang": "fr", "ref_concept_id": null, "generative": true, "valid": null, "corpus_id": null, "doc_ids": [2637], "aliases": [], "wikientity": null, "wordnetentity": null, "type": "concept"}, {"id": "f1cfeb33-83d8-4aff-ba07-aa8679d153d9", "label": "Cl\u00f4ture anticip\u00e9e", "definition": "Possibilit\u00e9 de retirer des fonds avant l'\u00e9ch\u00e9ance, entra\u00eenant g\u00e9n\u00e9ralement une p\u00e9nalit\u00e9 sur les int\u00e9r\u00eats.", "lang": "fr", "ref_concept_id": null, "generative": true, "valid": null, "corpus_id": null, "doc_ids": [2629], "aliases": [], "wikientity": null, "wordnetentity": null, "type": "concept"}, {"id": "98ec6eb4-66ef-498d-8183-373b24af3093", "label": "Imposition \u00e0 l'IFI", "definition": "Obligation fiscale li\u00e9e aux contrats d'assurance-vie, soumise \u00e0 l'Imp\u00f4t sur la fortune immobili\u00e8re en France.", "lang": "fr", "ref_concept_id": null, "generative": true, "valid": null, "corpus_id": null, "doc_ids": [2625], "aliases": [], "wikientity": {"label": "Imp\u00f4t sur la fortune immobili\u00e8re", "definition": "L'imp\u00f4t sur la fortune immobili\u00e8re (IFI) est l'imp\u00f4t sur la fortune fran\u00e7ais pay\u00e9, depuis le 1er janvier 2018, par les personnes physiques ou les couples d\u00e9tenant un patrimoine immobilier non affect\u00e9 \u00e0 l'activit\u00e9 professionnelle net taxable strictement sup\u00e9rieur au seuil de 1,3 million d'euros.\nCet imp\u00f4t progressif par tranches est assis sur la partie sup\u00e9rieure du patrimoine, au-del\u00e0 d'un seuil d\u00e9fini par le commencement de la premi\u00e8re tranche, qui est diff\u00e9rent du seuil d'entr\u00e9e \u00e0 partir duquel le foyer est consid\u00e9r\u00e9 comme assujetti. Au 1er janvier 2018, les taux du bar\u00e8me de l'IFI vont de 0,5 \u00e0 1,5 % et la premi\u00e8re tranche s'applique \u00e0 partir de 800 000 euros.", "page_id": "11391176", "wikidata_id": "Q48757004", "content": null, "thumbnail": null, "aliases": []}, "wordnetentity": null, "type": "concept"}, {"id": "c9748830-a1d2-4767-bbb1-29cc6a5af407", "label": "Plan d'\u00e9pargne populaire (PEP)", "definition": "Le Plan d'\u00c9pargne Populaire (PEP) est un produit d'\u00e9pargne \u00e0 long terme en France, permettant aux \u00e9pargnants d'investir jusqu'\u00e0 92 000 \u20ac, avec une exon\u00e9ration d'imp\u00f4t sur le revenu apr\u00e8s 8 ans de d\u00e9tention. Bien qu'il ait \u00e9t\u00e9 populaire pour l'accumulation de capital, il n'est plus possible d'ouvrir de nouveaux plans depuis septembre 2003, ce qui en fait un produit d\u00e9sormais moins courant et consid\u00e9r\u00e9 comme ancien.", "lang": "fr", "ref_concept_id": null, "generative": true, "valid": null, "corpus_id": null, "doc_ids": [2599, 2617], "aliases": ["5ada01a7-9af3-45c9-8999-39c4922f27a0", "0db3b87b-b6d2-44cb-a011-c4160406d481", "f7060a4a-b43b-4def-90ea-d53e49b98464"], "wikientity": {"label": "Plan d'\u00e9pargne populaire", "definition": "Le plan d'\u00e9pargne populaire, ou PEP, est un ancien produit d'\u00e9pargne reposant sur un placement de fonds \u00e0 long terme, l'\u00e9pargne \u00e9tant ensuite revers\u00e9e sous forme de capital ou de rente viag\u00e8re.", "page_id": "10510345", "wikidata_id": "Q28495488", "content": null, "thumbnail": null, "aliases": []}, "wordnetentity": null, "type": "concept"}, {"id": "c0104684-d7c5-47dd-93c7-75cb17358a85", "label": "PEL (Plan \u00c9pargne Logement)", "definition": "Produit d'\u00e9pargne destin\u00e9 \u00e0 financer la construction ou l'acquisition immobili\u00e8re, avec des r\u00e8gles fiscales sp\u00e9cifiques qui varient selon son anciennet\u00e9 et la date d'ouverture.", "lang": "fr", "ref_concept_id": null, "generative": true, "valid": null, "corpus_id": null, "doc_ids": [2599, 2617], "aliases": ["39c1ef18-66e7-4d95-8eab-ba4218f437e1"], "wikientity": {"label": "Plan \u00e9pargne logement", "definition": "Le plan d'\u00e9pargne logement (PEL) est un produit d'\u00e9pargne logement fran\u00e7ais. Tout comme le compte d'\u00e9pargne logement, apr\u00e8s une phase d'\u00e9pargne, le titulaire peut obtenir un pr\u00eat d'\u00e9pargne logement.\nCe syst\u00e8me d'\u00e9pargne donne acc\u00e8s ult\u00e9rieurement \u00e0 un pr\u00eat \u00e0 un taux plus ou moins privil\u00e9gi\u00e9 pour contribuer \u00e0 l'achat d'un logement pour l'habitat principal de l'int\u00e9ress\u00e9 ou de sa famille.", "page_id": "156594", "wikidata_id": "Q3391379", "content": null, "thumbnail": null, "aliases": []}, "wordnetentity": null, "type": "concept"}, {"id": "66e49f40-e82c-4a2a-92c1-e61f178e92a2", "label": "Compartiments du PER", "definition": "Trois sections distinctes du Plan \u00e9pargne retraite, chacune ayant un r\u00e9gime fiscal sp\u00e9cifique selon la source des versements.", "lang": "fr", "ref_concept_id": null, "generative": true, "valid": null, "corpus_id": null, "doc_ids": [2623], "aliases": [], "wikientity": null, "wordnetentity": null, "type": "concept"}, {"id": "cf807496-0155-4a01-9a1d-f1829f59eaf6", "label": "Produits des placements \u00e0 revenu fixe", "definition": "Int\u00e9r\u00eats per\u00e7us sur obligations et comptes bancaires, soumis au pr\u00e9l\u00e8vement forfaitaire unique depuis 2018.", "lang": "fr", "ref_concept_id": null, "generative": true, "valid": null, "corpus_id": null, "doc_ids": [2599], "aliases": [], "wikientity": null, "wordnetentity": null, "type": "concept"}, {"id": "ca58c8bd-8dfd-4610-8831-8de741d1f929", "label": "Cl\u00f4ture du PEA", "definition": "Fin officielle du plan d'\u00e9pargne entra\u00eenant des cons\u00e9quences fiscales et la liquidation des actifs d\u00e9tenus dans le plan.", "lang": "fr", "ref_concept_id": null, "generative": true, "valid": null, "corpus_id": null, "doc_ids": [2599], "aliases": [], "wikientity": null, "wordnetentity": null, "type": "concept"}, {"id": "bbac4a80-5c0a-4162-acbf-f1a75901ab0c", "label": "R\u00e9glementation en vigueur", "definition": "Ensemble des lois et normes r\u00e9gissant la pratique du conseil financier, assurant protection des clients.", "lang": "fr", "ref_concept_id": null, "generative": true, "valid": null, "corpus_id": null, "doc_ids": [2640], "aliases": [], "wikientity": null, "wordnetentity": null, "type": "concept"}, {"id": "40cbd6e3-2c2d-407d-9f26-eba3b840ca57", "label": "Imposition", "definition": "L'imposition d\u00e9signe le pourcentage appliqu\u00e9 aux revenus ou \u00e0 la part nette taxable, qui peut varier selon le niveau de revenu et les abattements applicables, servant \u00e0 d\u00e9terminer le montant de l'imp\u00f4t d\u00fb en fonction des diff\u00e9rentes tranches de revenu. Elle inclut \u00e9galement la notion de double imposition, une situation o\u00f9 un m\u00eame revenu est soumis \u00e0 deux niveaux d'imposition distincts, tels que celui des b\u00e9n\u00e9fices et celui des dividendes distribu\u00e9s.", "lang": "fr", "ref_concept_id": null, "generative": true, "valid": null, "corpus_id": null, "doc_ids": [2599], "aliases": ["d76e6f90-f4dd-441e-a738-8ccddbb289b6", "8a9d4da9-da3b-4e63-bbe6-ab32e360dccf", "8595fdb9-e25e-4f37-8e05-70add9915a9c"], "wikientity": {"label": "Taux d'imposition", "definition": "Le taux d'imposition d\u00e9signe deux choses :\n\nsoit on parle du taux d'imposition global d'un pays, qui d\u00e9signe le rapport entre la valeur totale de l'imposition et le PIB du pays;\nsoit on parle d'un taux d'imposition sp\u00e9cifique, d\u00e9fini par rapport \u00e0 un revenu, la consommation d'un produit, ou un imp\u00f4t particulier. Pour un imp\u00f4t donn\u00e9, le taux d\u2019imposition est le montant total pr\u00e9lev\u00e9 sur les agents \u00e9conomiques divis\u00e9 par l\u2019assiette fiscale sur lequel cet imp\u00f4t s'applique. On peut aussi \u00e9valuer le taux d'imposition pour diff\u00e9rentes cat\u00e9gories et le taux d'imposition marginal.", "page_id": "2006015", "wikidata_id": "Q1128317", "content": null, "thumbnail": null, "aliases": []}, "wordnetentity": {"label": "Taux d'imposition", "definition": "rate used to calculate tax liability", "name": "tax_rate.n.01", "english_lemmas": [], "french_lemmas": [], "root_hypernyms": [], "topic_domains": [], "region_domains": [], "usage_domains": [], "hypernyms_list": []}, "type": "concept"}, {"id": "4d6db72c-2c11-4aa9-9f48-723954517500", "label": "Conseil adapt\u00e9", "definition": "Approche personnalis\u00e9e dans l'\u00e9valuation et l'offre de produits financiers en fonction du profil et de la connaissance du client.", "lang": "fr", "ref_concept_id": null, "generative": true, "valid": null, "corpus_id": null, "doc_ids": [2633], "aliases": [], "wikientity": null, "wordnetentity": null, "type": "concept"}, {"id": "b414988c-45b8-427a-b209-f095c685070b", "label": "Risque juridique et fiscal", "definition": "Risque juridique et fiscal d\u00e9signe les risques associ\u00e9s aux cons\u00e9quences l\u00e9gales ou fiscales pouvant d\u00e9couler des activit\u00e9s commerciales, des transactions, ou du non-respect des lois et r\u00e8glements en vigueur.", "lang": "fr", "ref_concept_id": null, "generative": true, "valid": null, "corpus_id": null, "doc_ids": [2642, 2644], "aliases": ["8ebd5d97-0798-4005-8bcb-79d7dbc34bf3"], "wikientity": {"label": "Risque juridique", "definition": "", "page_id": "3737560", "wikidata_id": "Q3433177", "content": null, "thumbnail": null, "aliases": []}, "wordnetentity": null, "type": "concept"}, {"id": "667aa63a9b3649c49354088a615564d1", "question": "\u00c0 partir de combien d'ann\u00e9es les produits acquis b\u00e9n\u00e9ficient-ils d'un abattement annuel ?", "answers": ["\u00c0 partir de huit ans"], "distractors": ["Apr\u00e8s trois ans", "D\u00e8s la premi\u00e8re ann\u00e9e", "Apr\u00e8s cinq ans", "Une fois deux ans \u00e9coul\u00e9s", "Apr\u00e8s sept ans", "D\u00e8s dix ans", "Apr\u00e8s six mois", "Apr\u00e8s douze ans", "Au bout de neuf ans"], "feedback": "L'abattement annuel est appliqu\u00e9 \u00e0 partir de huit ans, ce qui signifie que les produits acquis avant cette p\u00e9riode ne b\u00e9n\u00e9ficient pas de cet avantage fiscal.", "difficulty": "unknown", "concepts": [], "sources": [{"id": "3955f630d5e94fab86c465032a6c9461", "order": 10.0, "image_url": null, "origin_type": "document_content", "text": "En cas de rachat ou de d\u00e9nouement \u00e0 partir de huit ans, les produits acquis ou constat\u00e9s ne sont soumis \u00e0 l'imp\u00f4t sur le revenu qu'apr\u00e8s application d'un abattement annuel de 4 600  (personnes seules) ou 9 200  (couples soumis \u00e0 une imposition commune). La fraction exc\u00e9dant ces montants est soumise au pr\u00e9l\u00e8vement forfaitaire unique (PFU) ou, sur option globale, au bar\u00e8me progressif (au moment de la d\u00e9claration des revenus).", "short_summary": null, "long_summary": null, "title": null, "html_tag": "p", "children_ids": [], "parent_id": "916a377bbc124dae9d763a2f1bfb089e", "next_id": "091c4e92fd5f49e8b55c77a91afce792", "prev_id": "916a377bbc124dae9d763a2f1bfb089e", "associated_block_ids": [], "first_page": 18, "last_page": 18, "start_time": null, "end_time": null, "doc_id": 2599, "doc_label": "2bab607_essentiel-fiscalite-2024", "corpus_id": 566, "corpus_label": null, "publication_date": null, "categories": [], "score": 1.0}], "lang": "fr", "type": "mcq"}, {"id": "6c6136bc72044f96b402473479c133a7", "statement": "Les gains des contrats en unit\u00e9s de compte sont impos\u00e9s lors du rachat partiel ou total.", "veracity": true, "feedback": "Les gains des contrats en unit\u00e9s de compte, ainsi que des contrats multi-supports (hors fonds en euros), sont en effet impos\u00e9s lors du rachat partiel ou total, conform\u00e9ment aux r\u00e8gles fiscales d\u00e9crites.", "difficulty": "unknown", "concepts": [], "sources": [{"id": "8218578b8f4f4c9fb196947e146932c1", "order": 7.0, "image_url": null, "origin_type": "document_content", "text": "1 Les gains sont impos\u00e9s \u00e0 un moment diff\u00e9rent selon les contrats : lors de leur inscription en compte pour les contrats mono support en euros ou pour le fonds en euros d'un contrat multi support ; au terme de la garantie pour les contrats donnant lieu \u00e0 la constitution d'une provision pour diversification ; lors du rachat partiel ou total d'un contrat \u00e9pargne-handicap, d'un contrat en unit\u00e9s de compte ou d'un contrat multi support (hors fonds en euros). 2 Abattement annuel de 4 600  (personne seule) ou 9 200  (couple impos\u00e9 en commun) accord\u00e9 l'ann\u00e9e suivante sous forme de cr\u00e9dit d'imp\u00f4t.", "short_summary": null, "long_summary": null, "title": null, "html_tag": "p", "children_ids": [], "parent_id": "1bc982b15a124203ae4bfd3027053a36", "next_id": "7f508979e4554eb3a053eeb3210d625e", "prev_id": "d50713c8b07d48009c199daf36d9e324", "associated_block_ids": [], "first_page": 4, "last_page": 4, "start_time": null, "end_time": null, "doc_id": 2617, "doc_label": "ec6695e_deac_synthese_1_5", "corpus_id": 566, "corpus_label": null, "publication_date": null, "categories": [], "score": 1.0}], "lang": "fr", "type": "true_false"}, {"id": "4d3c8ac16273403da88a62da764d1c62", "statement": "Les produits des contrats d'assurance-vie sont soumis \u00e0 une imposition de 7,5 % si la dur\u00e9e du contrat est inf\u00e9rieure \u00e0 huit ans.", "veracity": false, "feedback": "L'imposition au taux de 7,5 % s'applique uniquement lorsque la dur\u00e9e du contrat est \u00e9gale ou sup\u00e9rieure \u00e0 huit ans. Pour les contrats dont la dur\u00e9e est inf\u00e9rieure \u00e0 huit ans, le taux applicable est de 12,8 %.", "difficulty": "unknown", "concepts": [], "sources": [{"id": "ebd940fd66ec47e7bd145024dc511109", "order": 20.0, "image_url": null, "origin_type": "document_content", "text": "En mati\u00e8re d'imp\u00f4t sur le revenu, la loi soumet au m\u00eame r\u00e9gime les produits attach\u00e9s aux bons ou contrats de capitalisation et les contrats d'assurance-vie comportant une valeur de rachat ou la garantie du paiement d'un capital \u00e0 leur terme. Les produits des contrats (et bons) sont soumis lors de leur versement au PFNL. Le PFNL est per\u00e7u au taux de 7,5 % si la dur\u00e9e du contrat est sup\u00e9rieure ou \u00e9gale \u00e0 huit ans et au taux de 12,8 % si cette dur\u00e9e est inf\u00e9rieure. La demande de dispense pour les personnes dont le revenu fiscal de r\u00e9f\u00e9rence est inf\u00e9rieur \u00e0 25 000  (c\u00e9libataires, divorc\u00e9s ou veufs) ou 50 000  (contribuables soumis \u00e0 imposition commune) est formul\u00e9e au plus tard lors de l'encaissement des revenus.", "short_summary": null, "long_summary": null, "title": null, "html_tag": "p", "children_ids": [], "parent_id": "e4e29de6a3ac4798b32098b05d1959b2", "next_id": "dca0e284cb594800868005b725d1b19c", "prev_id": "e4e29de6a3ac4798b32098b05d1959b2", "associated_block_ids": [], "first_page": 17, "last_page": 18, "start_time": null, "end_time": null, "doc_id": 2599, "doc_label": "2bab607_essentiel-fiscalite-2024", "corpus_id": 566, "corpus_label": null, "publication_date": null, "categories": [], "score": 1.0}], "lang": "fr", "type": "true_false"}, {"id": "1ef27593623943a9879238df099b1a40", "question": "En fonction de quoi sont impos\u00e9s les produits des bons et contrats d'assurance-vie ?", "answers": ["En fonction de la dur\u00e9e de d\u00e9tention"], "distractors": ["En fonction du montant des primes vers\u00e9es", "En fonction du taux d'inflation", "En fonction des revenus non imposables", "En fonction de l'origine g\u00e9ographique des fonds", "En fonction de la date de signature du contrat", "En fonction des pr\u00e9l\u00e8vements sociaux d\u00e9j\u00e0 pay\u00e9s", "En fonction du type de contrat souscrit", "En fonction de la valeur en capital \u00e0 la cl\u00f4ture", "En fonction des gains r\u00e9alis\u00e9s durant l'ann\u00e9e fiscale"], "feedback": "La dur\u00e9e de d\u00e9tention des bons et contrats d'assurance-vie d\u00e9termine le taux d'imposition des produits. Plus la dur\u00e9e est longue, moins les imp\u00f4ts seront \u00e9lev\u00e9s. Ainsi, les souscripteurs peuvent b\u00e9n\u00e9ficier d'une exon\u00e9ration totale ou partielle selon la dur\u00e9e de d\u00e9tention.", "difficulty": "unknown", "concepts": [], "sources": [{"id": "49b224aad51c4bdaa4e6ddc85ae5722f", "order": 20.0, "image_url": null, "origin_type": "document_content", "text": "Les produits sont imposables dans les conditions expos\u00e9es ci-dessus (IR ou PFL \u00e0 35 % ou 15 %) selon la dur\u00e9e de d\u00e9tention. Le pr\u00e9l\u00e8vement forfaitaire unique (PFU) ne s'applique pas pour ces produits. Les produits des bons ou contrats de capitalisation et des contrats d'assurance-vie sont dans tous les cas exon\u00e9r\u00e9s d'IR (mais pas de pr\u00e9l\u00e8vements sociaux). La loi de finances pour 2020 a supprim\u00e9 l'exon\u00e9ration des produits des contrats d'assurance-vie (et bons ou contrats de capitalisation) souscrits avant le 1er janvier 1983 pour ceux se rapportant \u00e0 des primes vers\u00e9es depuis le 10 octobre 2019.", "short_summary": null, "long_summary": null, "title": null, "html_tag": "p", "children_ids": [], "parent_id": "1fed4395d0e748a4b451fdf6b992821c", "next_id": "f2403284e25747ca98f744e813dfc43c", "prev_id": "1fed4395d0e748a4b451fdf6b992821c", "associated_block_ids": [], "first_page": 19, "last_page": 19, "start_time": null, "end_time": null, "doc_id": 2599, "doc_label": "2bab607_essentiel-fiscalite-2024", "corpus_id": 566, "corpus_label": null, "publication_date": null, "categories": [], "score": 1.0}], "lang": "fr", "type": "mcq"}, {"id": "d47d7620f06e4a629e5b6b6f8d56f1c5", "question": "Que se passe-t-il si un contribuable opte pour le pr\u00e9l\u00e8vement forfaitaire lib\u00e9ratoire (PFL) sur des produits ?", "answers": ["Les produits sont soumis au PFL sans application de l'abattement annuel"], "distractors": ["L'abattement annuel est doubl\u00e9 dans ce cas", "Le PFU s'applique automatiquement aux produits", "Les produits ne sont pas tax\u00e9s du tout cette ann\u00e9e-l\u00e0", "Seule la partie exc\u00e9dant l'abattement est soumise au PFL", "Les primes vers\u00e9es avant 2017 b\u00e9n\u00e9ficient d'une exon\u00e9ration", "Un abattement exceptionnel de 12 600 \u20ac est appliqu\u00e9", "Le taux du PFL varie selon le montant des produits", "Il est possible d'annuler l'option sous certaines conditions", "L'option pour le PFL s'applique r\u00e9troactivement sur toutes les primes"], "feedback": "Si un contribuable opte pour le PFL sur des produits, cela signifie qu'il choisit de payer un taux forfaitaire de 7,5% sur ces produits sans pouvoir b\u00e9n\u00e9ficier de l'abattement annuel. Cela peut \u00eatre avantageux dans certains cas, notamment pour des montants importants.", "difficulty": "unknown", "concepts": [], "sources": [{"id": "5da06a86fbcc48d48c1a446d182f7d3e", "order": 24.0, "image_url": null, "origin_type": "document_content", "text": "Les produits des contrats d'une dur\u00e9e inf\u00e9rieure \u00e0 huit ans attach\u00e9s \u00e0 des primes vers\u00e9es depuis le 27 septembre 2017 sont soumis au PFU de 12,8 % ou, sur option globale, au bar\u00e8me progressif de l'imp\u00f4t sur le revenu. Pour les bons et contrats souscrits du 26 septembre 1997 au 26 septembre 2017 et en cas de rachat ou d\u00e9nouement apr\u00e8s huit ans, les produits sont soumis \u00e0 un pr\u00e9l\u00e8vement forfaitaire lib\u00e9ratoire (PFL) au taux de 7,5 %. \u00c0 d\u00e9faut d'option pour le pr\u00e9l\u00e8vement, cette fraction est tax\u00e9e \u00e0 l'IR au taux progressif. Le pr\u00e9l\u00e8vement forfaitaire unique (PFU) ne s'applique pas pour ces produits. En cas d'option pour le pr\u00e9l\u00e8vement forfaitaire lib\u00e9ratoire (PFL), les produits sont soumis \u00e0 ce pr\u00e9l\u00e8vement pour leur montant brut sans qu'il soit fait application de l'abattement annuel de 4 600  (personnes seules) ou 9 200  (couples mari\u00e9s). Le contribuable b\u00e9n\u00e9ficie d'un cr\u00e9dit d'imp\u00f4t calcul\u00e9 comme suit : le taux du PFL est multipli\u00e9 par le montant de l'abattement non imput\u00e9 dans la limite des produits qui y sont soumis. Le cr\u00e9dit d'imp\u00f4t est imputable sur l'imp\u00f4t d\u00fb au titre de l'ann\u00e9e suivante et en cas d'exc\u00e9dent rembours\u00e9.  l'abattement ne joue pas et le PFL est obligatoirement applicable (sous r\u00e9serve des conventions internationales) lorsque les b\u00e9n\u00e9ficiaires sont domicili\u00e9s hors de France.", "short_summary": null, "long_summary": null, "title": null, "html_tag": "p", "children_ids": [], "parent_id": "4301d6d4ee8a40e6b549ff02424d793f", "next_id": "b59c9f0dbbd24754b817a30cea14de36", "prev_id": "4301d6d4ee8a40e6b549ff02424d793f", "associated_block_ids": [], "first_page": 18, "last_page": 19, "start_time": null, "end_time": null, "doc_id": 2599, "doc_label": "2bab607_essentiel-fiscalite-2024", "corpus_id": 566, "corpus_label": null, "publication_date": null, "categories": [], "score": 1.0}], "lang": "fr", "type": "mcq"}, {"id": "61c2382df7de484ea77196ecf2b6d762", "question": "\u00c0 quel taux s'applique le pr\u00e9l\u00e8vement forfaitaire lib\u00e9ratoire pour une dur\u00e9e de d\u00e9tention inf\u00e9rieure \u00e0 4 ans ?", "answers": ["35 %"], "distractors": ["40 %", "42 %", "25 %", "36 %", "39 %", "29 %", "44 %", "32 %", "49 %"], "feedback": "Pour une dur\u00e9e de d\u00e9tention inf\u00e9rieure \u00e0 4 ans, le taux du pr\u00e9l\u00e8vement forfaitaire lib\u00e9ratoire est de 35%. Cela signifie que si un individu d\u00e9tient un produit pour moins de 4 ans et souhaite opter pour ce type d'imposition, il devra payer 35% de taxes sur ses revenus.", "difficulty": "unknown", "concepts": [], "sources": [{"id": "b49ed03418ab44df813ea287619bf21d", "order": 7.0, "image_url": null, "origin_type": "document_content", "text": "Avant 8 ans, ils sont impos\u00e9s soit au bar\u00e8me de l'imp\u00f4t sur le revenu, soit, sur option, au pr\u00e9l\u00e8vement forfaitaire lib\u00e9ratoire au taux de 15 % ou 35 % selon la dur\u00e9e de d\u00e9tention (plus de 4 ans ou moins de 4 ans). Le pr\u00e9l\u00e8vement forfaitaire unique (PFU) ne s'applique pas pour ces produits.", "short_summary": null, "long_summary": null, "title": null, "html_tag": "p", "children_ids": [], "parent_id": "1f6c0d3321c14eaea3ebca5daa1fa968", "next_id": "19af2ece973b4d3e81c9a4092f88d41f", "prev_id": "7a233e636cac401599c8fe8a34bc704e", "associated_block_ids": [], "first_page": 20, "last_page": 20, "start_time": null, "end_time": null, "doc_id": 2599, "doc_label": "2bab607_essentiel-fiscalite-2024", "corpus_id": 566, "corpus_label": null, "publication_date": null, "categories": [], "score": 1.0}], "lang": "fr", "type": "mcq"}, {"id": "1a674061c387416898d0c1e17f3e22b5", "question": "La fiscalit\u00e9 sur l'assurance-vie d\u00e9pend-elle du type de contrat souscrit ?", "answers": ["Oui, elle varie selon le type de contrat"], "distractors": ["Non, elle est identique peu importe le contrat.", "Non, seul le montant vers\u00e9 compte.", "Non, seule la dur\u00e9e du contrat est prise en compte.", "Oui, mais uniquement pour les contrats vie enti\u00e8re.", "Oui, mais seulement si le b\u00e9n\u00e9ficiaire est d\u00e9sign\u00e9.", "Non, la fiscalit\u00e9 est uniforme pour tous les b\u00e9n\u00e9ficiaires.", "Oui, mais uniquement pour les contrats temporaires d\u00e9c\u00e8s.", "Oui, mais cela d\u00e9pend aussi de la domiciliation fiscale.", "Non, elle ne d\u00e9pend que des montants investis."], "feedback": "Les diff\u00e9rents contrats d'assurance-vie peuvent avoir des impacts sur la fiscalit\u00e9 appliqu\u00e9e, notamment concernant le capital vers\u00e9 au b\u00e9n\u00e9ficiaire d\u00e9sign\u00e9. Cela peut varier selon le type de contrat, qu'il s'agisse d'un contrat temporaire d\u00e9c\u00e8s ou d'un contrat vie enti\u00e8re.", "difficulty": "unknown", "concepts": [], "sources": [{"id": "76e952fe93e14d989ec58f645a9bbc5f", "order": 8.0, "image_url": null, "origin_type": "document_content", "text": "La fiscalit\u00e9 s'applique \u00e0 l'assurance-vie mais elle diff\u00e8re selon que le capital vers\u00e9 au b\u00e9n\u00e9ficiaire d\u00e9sign\u00e9 est issu d'un contrat temporaire d\u00e9c\u00e8s ou d'un contrat vie enti\u00e8re.", "short_summary": null, "long_summary": null, "title": null, "html_tag": "p", "children_ids": [], "parent_id": "01de2f07482846179cd589be145ff756", "next_id": "0f84c3b480fd47ebb8898ef79b40dab2", "prev_id": "01de2f07482846179cd589be145ff756", "associated_block_ids": [], "first_page": 2, "last_page": 2, "start_time": null, "end_time": null, "doc_id": 2639, "doc_label": "5f467e0_assurance_vie_cout_et_fiscalite_synthese-_1_", "corpus_id": 566, "corpus_label": null, "publication_date": null, "categories": [], "score": 1.0}], "lang": "fr", "type": "mcq"}, {"id": "e8397ae51d494d11857eb60871920efc", "question": "\u00c0 quelle cat\u00e9gorie de revenu le pr\u00e9l\u00e8vement forfaitaire unique (PFU) s'applique-t-il ?", "answers": ["Les revenus de capitaux mobiliers et plus-values mobili\u00e8res"], "distractors": ["Les traitements et salaires uniquement", "Les pensions et rentes uniquement", "Les activit\u00e9s commerciales", "Les loyers immobiliers", "Plus-values immobili\u00e8res uniquement", "Les revenus agricoles", "Les droits d'auteur", "Les revenus industriels et commerciaux", "Les activit\u00e9s artisanales"], "feedback": "Le pr\u00e9l\u00e8vement forfaitaire unique (PFU) est un taux forfaitaire qui s'applique aux revenus de capitaux mobiliers et aux plus-values mobili\u00e8res depuis le 1er janvier 2018. Les autres cat\u00e9gories de revenu ne sont pas concern\u00e9es par ce pr\u00e9l\u00e8vement et continuent d'\u00eatre impos\u00e9es selon leurs propres r\u00e8gles.", "difficulty": "unknown", "concepts": [], "sources": [{"id": "5f965b3a55fc4cc3a61958684283cf7b", "order": 14.0, "image_url": null, "origin_type": "document_content", "text": "Les revenus nets cat\u00e9goriels sont d\u00e9termin\u00e9s selon des r\u00e8gles qui sont propres \u00e0 chacune des cat\u00e9gories de revenu (traitements et salaires, pensions et rentes, revenus de capitaux mobiliers, plus-values de cessions mobili\u00e8res ou immobili\u00e8res ... ). Depuis le 1er janvier 2018, les revenus de capitaux mobiliers et les plus-values mobili\u00e8res sont soumises \u00e0 un pr\u00e9l\u00e8vement forfaitaire unique (PFU).", "short_summary": null, "long_summary": null, "title": null, "html_tag": "p", "children_ids": [], "parent_id": "7bddf36027a447d482fe347afca56b8a", "next_id": "c58a1634248c468283effc902b88a957", "prev_id": "7bddf36027a447d482fe347afca56b8a", "associated_block_ids": [], "first_page": 1, "last_page": 1, "start_time": null, "end_time": null, "doc_id": 2617, "doc_label": "ec6695e_deac_synthese_1_5", "corpus_id": 566, "corpus_label": null, "publication_date": null, "categories": [], "score": 1.0}], "lang": "fr", "type": "mcq"}, {"id": "c2f1835b5f0f423c95d2a2797b23ed21", "question": "Quel est le taux global du pr\u00e9l\u00e8vement forfaitaire unique (PFU) pour les plus-values de cession ?", "answers": ["30 %"], "distractors": ["60 %", "50 %", "40 %", "80 %", "20 %", "70 %", "10 %", "90 %", "100 %"], "feedback": "Le taux global du pr\u00e9l\u00e8vement forfaitaire unique (PFU) pour les plus-values de cession est de 30 %, compos\u00e9 de 12,8 % d'imp\u00f4t sur le revenu et de 17,2 % de pr\u00e9l\u00e8vements sociaux. Cependant, le contribuable a la possibilit\u00e9 d'opter pour le bar\u00e8me progressif de l'imp\u00f4t sur le revenu (IR) pour ses revenus du capital.", "difficulty": "unknown", "concepts": [], "sources": [{"id": "ee19b9dd8a9c43bb9c7d2e672fe63a9f", "order": 2.0, "image_url": null, "origin_type": "document_content", "text": "Les plus-values de cession de valeurs mobili\u00e8res, droits sociaux et gains assimil\u00e9s r\u00e9alis\u00e9es \u00e0 compter du 1er janvier 2018 sont soumises au pr\u00e9l\u00e8vement forfaitaire unique (PFU) au taux de 30 % (imp\u00f4t sur le revenu 12,8 % et pr\u00e9l\u00e8vements sociaux 17,2 %). Cependant, le contribuable a la possibilit\u00e9 d'exercer une option globale pour l'imposition de ses revenus du capital au bar\u00e8me progressif de l'IR.", "short_summary": null, "long_summary": null, "title": null, "html_tag": "p", "children_ids": [], "parent_id": "fbc2ff02135943ce811b7f12809e8641", "next_id": "b5126ab9549044ac87de5a558d7a1034", "prev_id": "fbc2ff02135943ce811b7f12809e8641", "associated_block_ids": [], "first_page": 24, "last_page": 24, "start_time": null, "end_time": null, "doc_id": 2599, "doc_label": "2bab607_essentiel-fiscalite-2024", "corpus_id": 566, "corpus_label": null, "publication_date": null, "categories": [], "score": 1.0}], "lang": "fr", "type": "mcq"}, {"id": "78ef579e7a684178a9e9178f9137e3c5", "statement": "La fraction exc\u00e9dant l'abattement annuel peut \u00eatre soumise au pr\u00e9l\u00e8vement forfaitaire unique ou au bar\u00e8me progressif sur option.", "veracity": true, "feedback": "La fraction qui d\u00e9passe l'abattement annuel est en effet assujettie soit au pr\u00e9l\u00e8vement forfaitaire unique (PFU), soit, sur option globale, au bar\u00e8me progressif, lors de la d\u00e9claration des revenus.", "difficulty": "unknown", "concepts": [], "sources": [{"id": "3955f630d5e94fab86c465032a6c9461", "order": 10.0, "image_url": null, "origin_type": "document_content", "text": "En cas de rachat ou de d\u00e9nouement \u00e0 partir de huit ans, les produits acquis ou constat\u00e9s ne sont soumis \u00e0 l'imp\u00f4t sur le revenu qu'apr\u00e8s application d'un abattement annuel de 4 600  (personnes seules) ou 9 200  (couples soumis \u00e0 une imposition commune). La fraction exc\u00e9dant ces montants est soumise au pr\u00e9l\u00e8vement forfaitaire unique (PFU) ou, sur option globale, au bar\u00e8me progressif (au moment de la d\u00e9claration des revenus).", "short_summary": null, "long_summary": null, "title": null, "html_tag": "p", "children_ids": [], "parent_id": "916a377bbc124dae9d763a2f1bfb089e", "next_id": "091c4e92fd5f49e8b55c77a91afce792", "prev_id": "916a377bbc124dae9d763a2f1bfb089e", "associated_block_ids": [], "first_page": 18, "last_page": 18, "start_time": null, "end_time": null, "doc_id": 2599, "doc_label": "2bab607_essentiel-fiscalite-2024", "corpus_id": 566, "corpus_label": null, "publication_date": null, "categories": [], "score": 1.0}], "lang": "fr", "type": "true_false"}, {"id": "287f82561f1441de8567934212a8e5b0", "query": "En cas de rachat apr\u00e8s huit ans, un c\u00e9libataire b\u00e9n\u00e9ficie d'un abattement annuel maximal de <blank> euros sur les gains avant imposition.", "answers": ["4 600"], "distractors": [["9 200", "8 000", "5 000", "10 000", "7 500", "6 200"]], "feedback": "La bonne r\u00e9ponse est '4 600' car l'abattement annuel pour une personne seule (c\u00e9libataire) sur les produits acquis apr\u00e8s huit ans est fix\u00e9 \u00e0 ce montant. Il existe un abattement diff\u00e9rent pour les couples soumis \u00e0 une imposition commune, mais celui-ci s'applique uniquement aux c\u00e9libataires.", "difficulty": "unknown", "concepts": [], "sources": [{"id": "3955f630d5e94fab86c465032a6c9461", "order": 10.0, "image_url": null, "origin_type": "document_content", "text": "En cas de rachat ou de d\u00e9nouement \u00e0 partir de huit ans, les produits acquis ou constat\u00e9s ne sont soumis \u00e0 l'imp\u00f4t sur le revenu qu'apr\u00e8s application d'un abattement annuel de 4 600  (personnes seules) ou 9 200  (couples soumis \u00e0 une imposition commune). La fraction exc\u00e9dant ces montants est soumise au pr\u00e9l\u00e8vement forfaitaire unique (PFU) ou, sur option globale, au bar\u00e8me progressif (au moment de la d\u00e9claration des revenus).", "short_summary": null, "long_summary": null, "title": null, "html_tag": "p", "children_ids": [], "parent_id": "916a377bbc124dae9d763a2f1bfb089e", "next_id": "091c4e92fd5f49e8b55c77a91afce792", "prev_id": "916a377bbc124dae9d763a2f1bfb089e", "associated_block_ids": [], "first_page": 18, "last_page": 18, "start_time": null, "end_time": null, "doc_id": 2599, "doc_label": "2bab607_essentiel-fiscalite-2024", "corpus_id": 566, "corpus_label": null, "publication_date": null, "categories": [], "score": 1.0}], "lang": "fr", "type": "fill_in"}, {"id": "db9036c2dc1848d9a766fc2f3b172d25", "question": "\u00c0 quel taux s'applique l'imposition sur les produits attach\u00e9s aux primes vers\u00e9es avant le 27 septembre 2017 ?", "answers": ["7,5 %"], "distractors": ["10,2 %", "2,4 %", "5,7 %", "12,10 %", "8,1 %", "11,6 %", "9,3 %", "6,8 %", "4,9 %"], "feedback": "Le taux d'imposition de 7,5 % est applicable aux produits li\u00e9s aux primes vers\u00e9es avant le 27 septembre 2017, selon la loi en vigueur. Les distracteurs proposent des taux diff\u00e9rents pour tromper le lecteur.", "difficulty": "unknown", "concepts": [], "sources": [{"id": "f42f38fc305c488fb410d5983224f35f", "order": 18.0, "image_url": null, "origin_type": "document_content", "text": "L'abattement de 4 600  (personnes seules) ou de 9 200  (couples mari\u00e9s) s'applique dans tous le cas, et en priorit\u00e9 sur les produits attach\u00e9s aux primes vers\u00e9es avant le 27 septembre 2017, puis, pour les produits attach\u00e9s aux primes vers\u00e9es \u00e0 compter de cette date, sur la fraction taxable \u00e0 7,5 % et enfin sur celle taxable \u00e0 12,8 %.  l'abattement ne joue pas et le PFU est obligatoirement applicable (sous r\u00e9serve des conventions internationales) lorsque les b\u00e9n\u00e9ficiaires sont domicili\u00e9s hors de France ;", "short_summary": null, "long_summary": null, "title": null, "html_tag": "p", "children_ids": [], "parent_id": "916a377bbc124dae9d763a2f1bfb089e", "next_id": "e2f5bc534d0b4a70bbeb3afac6bb1424", "prev_id": "8a643f19324e4be5b09ae111791cbc81", "associated_block_ids": [], "first_page": 18, "last_page": 18, "start_time": null, "end_time": null, "doc_id": 2599, "doc_label": "2bab607_essentiel-fiscalite-2024", "corpus_id": 566, "corpus_label": null, "publication_date": null, "categories": [], "score": 1.0}], "lang": "fr", "type": "mcq"}, {"id": "fd3ed30a96204b27947a3439e2589f12", "question": "Quand un contrat en unit\u00e9s de compte est-il impos\u00e9 ?", "answers": ["Lors du rachat partiel ou total du contrat"], "distractors": ["Lors de l'inscription en compte du contrat.", "D\u00e8s la souscription du contrat.", "\u00c0 chaque versement effectu\u00e9 sur le contrat.", "Au terme de la garantie du contrat.", "En fin d'ann\u00e9e civile, quel que soit le statut.", "Lors de la d\u00e9claration annuelle de revenus.", "Lors du d\u00e9c\u00e8s du titulaire du contrat.", "Lors de la revalorisation annuelle du contrat.", "Lorsque les gains sont cumul\u00e9s \u00e0 10 000 euros."], "feedback": "Lors du rachat partiel ou total d'un contrat en unit\u00e9s de compte, les gains sont impos\u00e9s car ils sont consid\u00e9r\u00e9s comme des revenus pour le titulaire du contrat. Cette imposition est valable pour tous les contrats en unit\u00e9s de compte, qu'ils soient mono support ou multi support, et qu'ils soient en euros ou en fonds en euros. Les autres moments d'imposition diff\u00e8rent en fonction du type de contrat.", "difficulty": "unknown", "concepts": [], "sources": [{"id": "8218578b8f4f4c9fb196947e146932c1", "order": 7.0, "image_url": null, "origin_type": "document_content", "text": "1 Les gains sont impos\u00e9s \u00e0 un moment diff\u00e9rent selon les contrats : lors de leur inscription en compte pour les contrats mono support en euros ou pour le fonds en euros d'un contrat multi support ; au terme de la garantie pour les contrats donnant lieu \u00e0 la constitution d'une provision pour diversification ; lors du rachat partiel ou total d'un contrat \u00e9pargne-handicap, d'un contrat en unit\u00e9s de compte ou d'un contrat multi support (hors fonds en euros). 2 Abattement annuel de 4 600  (personne seule) ou 9 200  (couple impos\u00e9 en commun) accord\u00e9 l'ann\u00e9e suivante sous forme de cr\u00e9dit d'imp\u00f4t.", "short_summary": null, "long_summary": null, "title": null, "html_tag": "p", "children_ids": [], "parent_id": "1bc982b15a124203ae4bfd3027053a36", "next_id": "7f508979e4554eb3a053eeb3210d625e", "prev_id": "d50713c8b07d48009c199daf36d9e324", "associated_block_ids": [], "first_page": 4, "last_page": 4, "start_time": null, "end_time": null, "doc_id": 2617, "doc_label": "ec6695e_deac_synthese_1_5", "corpus_id": 566, "corpus_label": null, "publication_date": null, "categories": [], "score": 1.0}], "lang": "fr", "type": "mcq"}, {"id": "7a6e59579cb84d4e92f874a4ef67c244", "question": "Quel est le taux du PFNL pour un contrat d'une dur\u00e9e de plus de huit ans ?", "answers": ["7,5 %"], "distractors": ["10,9 %", "4,7 %", "2,10 %", "11,1 %", "5,2 %", "3,4 %", "9,8 %", "8,6 %", "12,3 %"], "feedback": "Le taux de 7,5 % du PFNL s'applique aux contrats d'une dur\u00e9e sup\u00e9rieure ou \u00e9gale \u00e0 huit ans, tandis que le taux de 12,8 % est r\u00e9serv\u00e9 aux contrats d'une dur\u00e9e inf\u00e9rieure.", "difficulty": "unknown", "concepts": [], "sources": [{"id": "ebd940fd66ec47e7bd145024dc511109", "order": 20.0, "image_url": null, "origin_type": "document_content", "text": "En mati\u00e8re d'imp\u00f4t sur le revenu, la loi soumet au m\u00eame r\u00e9gime les produits attach\u00e9s aux bons ou contrats de capitalisation et les contrats d'assurance-vie comportant une valeur de rachat ou la garantie du paiement d'un capital \u00e0 leur terme. Les produits des contrats (et bons) sont soumis lors de leur versement au PFNL. Le PFNL est per\u00e7u au taux de 7,5 % si la dur\u00e9e du contrat est sup\u00e9rieure ou \u00e9gale \u00e0 huit ans et au taux de 12,8 % si cette dur\u00e9e est inf\u00e9rieure. La demande de dispense pour les personnes dont le revenu fiscal de r\u00e9f\u00e9rence est inf\u00e9rieur \u00e0 25 000  (c\u00e9libataires, divorc\u00e9s ou veufs) ou 50 000  (contribuables soumis \u00e0 imposition commune) est formul\u00e9e au plus tard lors de l'encaissement des revenus.", "short_summary": null, "long_summary": null, "title": null, "html_tag": "p", "children_ids": [], "parent_id": "e4e29de6a3ac4798b32098b05d1959b2", "next_id": "dca0e284cb594800868005b725d1b19c", "prev_id": "e4e29de6a3ac4798b32098b05d1959b2", "associated_block_ids": [], "first_page": 17, "last_page": 18, "start_time": null, "end_time": null, "doc_id": 2599, "doc_label": "2bab607_essentiel-fiscalite-2024", "corpus_id": 566, "corpus_label": null, "publication_date": null, "categories": [], "score": 1.0}], "lang": "fr", "type": "mcq"}, {"id": "97a2258c14f44595b0315cedfbaa42ac", "query": "Pour les contrats souscrits entre le 26 septembre 1997 et le 26 septembre 2017, et en cas de rachat apr\u00e8s huit ans, les produits sont soumis \u00e0 un pr\u00e9l\u00e8vement forfaitaire lib\u00e9ratoire (PFL) au taux de <blank>.", "answers": ["7,5 %"], "distractors": [["12,8 %", "4,6 %", "9,2 %", "15,4 %", "6,5 %", "10,7 %"]], "feedback": "La bonne r\u00e9ponse est 7,5 %, car pour les contrats souscrits entre 1997 et 2017, en cas de rachat apr\u00e8s huit ans, le taux du pr\u00e9l\u00e8vement forfaitaire lib\u00e9ratoire applicable est de 7,5 %. Les autres taux mentionn\u00e9s ne correspondent pas \u00e0 cette situation particuli\u00e8re.", "difficulty": "unknown", "concepts": [], "sources": [{"id": "5da06a86fbcc48d48c1a446d182f7d3e", "order": 24.0, "image_url": null, "origin_type": "document_content", "text": "Les produits des contrats d'une dur\u00e9e inf\u00e9rieure \u00e0 huit ans attach\u00e9s \u00e0 des primes vers\u00e9es depuis le 27 septembre 2017 sont soumis au PFU de 12,8 % ou, sur option globale, au bar\u00e8me progressif de l'imp\u00f4t sur le revenu. Pour les bons et contrats souscrits du 26 septembre 1997 au 26 septembre 2017 et en cas de rachat ou d\u00e9nouement apr\u00e8s huit ans, les produits sont soumis \u00e0 un pr\u00e9l\u00e8vement forfaitaire lib\u00e9ratoire (PFL) au taux de 7,5 %. \u00c0 d\u00e9faut d'option pour le pr\u00e9l\u00e8vement, cette fraction est tax\u00e9e \u00e0 l'IR au taux progressif. Le pr\u00e9l\u00e8vement forfaitaire unique (PFU) ne s'applique pas pour ces produits. En cas d'option pour le pr\u00e9l\u00e8vement forfaitaire lib\u00e9ratoire (PFL), les produits sont soumis \u00e0 ce pr\u00e9l\u00e8vement pour leur montant brut sans qu'il soit fait application de l'abattement annuel de 4 600  (personnes seules) ou 9 200  (couples mari\u00e9s). Le contribuable b\u00e9n\u00e9ficie d'un cr\u00e9dit d'imp\u00f4t calcul\u00e9 comme suit : le taux du PFL est multipli\u00e9 par le montant de l'abattement non imput\u00e9 dans la limite des produits qui y sont soumis. Le cr\u00e9dit d'imp\u00f4t est imputable sur l'imp\u00f4t d\u00fb au titre de l'ann\u00e9e suivante et en cas d'exc\u00e9dent rembours\u00e9.  l'abattement ne joue pas et le PFL est obligatoirement applicable (sous r\u00e9serve des conventions internationales) lorsque les b\u00e9n\u00e9ficiaires sont domicili\u00e9s hors de France.", "short_summary": null, "long_summary": null, "title": null, "html_tag": "p", "children_ids": [], "parent_id": "4301d6d4ee8a40e6b549ff02424d793f", "next_id": "b59c9f0dbbd24754b817a30cea14de36", "prev_id": "4301d6d4ee8a40e6b549ff02424d793f", "associated_block_ids": [], "first_page": 18, "last_page": 19, "start_time": null, "end_time": null, "doc_id": 2599, "doc_label": "2bab607_essentiel-fiscalite-2024", "corpus_id": 566, "corpus_label": null, "publication_date": null, "categories": [], "score": 1.0}], "lang": "fr", "type": "fill_in"}, {"id": "b62b996b83c649c4bb6a37143a7814d8", "query": "Le taux de pr\u00e9l\u00e8vement forfaitaire non lib\u00e9ratoire (PFNL) pour un contrat d'assurance-vie dont la dur\u00e9e est inf\u00e9rieure \u00e0 huit ans est de <blank>.", "answers": ["12,8 %"], "distractors": [["7,5 %", "10,5 %", "14,2 %", "5,0 %", "15,3 %", "9,8 %"]], "feedback": "Le taux du PFNL d\u00e9pend de la dur\u00e9e du contrat d'assurance-vie. Si la dur\u00e9e est inf\u00e9rieure \u00e0 huit ans, le taux applicable est de 12,8 %. En revanche, s'il est sup\u00e9rieur ou \u00e9gal \u00e0 huit ans, le taux est de 7,5 %.", "difficulty": "unknown", "concepts": [], "sources": [{"id": "ebd940fd66ec47e7bd145024dc511109", "order": 20.0, "image_url": null, "origin_type": "document_content", "text": "En mati\u00e8re d'imp\u00f4t sur le revenu, la loi soumet au m\u00eame r\u00e9gime les produits attach\u00e9s aux bons ou contrats de capitalisation et les contrats d'assurance-vie comportant une valeur de rachat ou la garantie du paiement d'un capital \u00e0 leur terme. Les produits des contrats (et bons) sont soumis lors de leur versement au PFNL. Le PFNL est per\u00e7u au taux de 7,5 % si la dur\u00e9e du contrat est sup\u00e9rieure ou \u00e9gale \u00e0 huit ans et au taux de 12,8 % si cette dur\u00e9e est inf\u00e9rieure. La demande de dispense pour les personnes dont le revenu fiscal de r\u00e9f\u00e9rence est inf\u00e9rieur \u00e0 25 000  (c\u00e9libataires, divorc\u00e9s ou veufs) ou 50 000  (contribuables soumis \u00e0 imposition commune) est formul\u00e9e au plus tard lors de l'encaissement des revenus.", "short_summary": null, "long_summary": null, "title": null, "html_tag": "p", "children_ids": [], "parent_id": "e4e29de6a3ac4798b32098b05d1959b2", "next_id": "dca0e284cb594800868005b725d1b19c", "prev_id": "e4e29de6a3ac4798b32098b05d1959b2", "associated_block_ids": [], "first_page": 17, "last_page": 18, "start_time": null, "end_time": null, "doc_id": 2599, "doc_label": "2bab607_essentiel-fiscalite-2024", "corpus_id": 566, "corpus_label": null, "publication_date": null, "categories": [], "score": 1.0}], "lang": "fr", "type": "fill_in"}, {"id": "65b071e2fa0d492f85b21b9de4799bbd", "statement": "L'abattement de 4 600 \u20ac ou 9 200 \u20ac s'applique en priorit\u00e9 sur les plus-values attach\u00e9es aux primes vers\u00e9es avant le 27 septembre 2017.", "veracity": true, "feedback": "L'abattement s'applique effectivement en priorit\u00e9 aux plus-values provenant des primes vers\u00e9es avant le 27 septembre 2017. Si cet abattement n'est pas utilis\u00e9 enti\u00e8rement, il est ensuite appliqu\u00e9 \u00e0 la fraction taxable \u00e0 7,5 % puis \u00e0 celle taxable \u00e0 12,8 %.", "difficulty": "unknown", "concepts": [], "sources": [{"id": "e1fab951a4a64619983dd1f07b14f1fe", "order": 2.0, "image_url": null, "origin_type": "document_content", "text": "(1) Abattement annuel de 4 600  (personne seule) ou 9 200  (couple impos\u00e9 en commun) accord\u00e9 l'ann\u00e9e suivante sous forme de cr\u00e9dit d'imp\u00f4t.  lors du rachat partiel ou total d'un contrat \u00e9pargne-handicap, d'un contrat en unit\u00e9s de compte ou d'un contrat multi support (hors fonds en euros). (3) Abattement de 4 600  (personnes seules) ou 9 200  (couple impos\u00e9 en commun). Il s'applique en priorit\u00e9 sur les plus-values attach\u00e9es aux primes vers\u00e9es avant le 27 septembre 2017, puis pour le solde \u00e9ventuel, sur la fraction taxable \u00e0 7,5 % puis sur celle taxable \u00e0 12,8 %.", "short_summary": null, "long_summary": null, "title": null, "html_tag": "p", "children_ids": [], "parent_id": "437c2b199a914e08ac061851eebbb768", "next_id": "27baf9e53efe482c956cd11ca5871372", "prev_id": "97cd1516ab8644f285ab233984eaaa0e", "associated_block_ids": [], "first_page": 26, "last_page": 26, "start_time": null, "end_time": null, "doc_id": 2599, "doc_label": "2bab607_essentiel-fiscalite-2024", "corpus_id": 566, "corpus_label": null, "publication_date": null, "categories": [], "score": 1.0}], "lang": "fr", "type": "true_false"}, {"id": "2834a942410e4576b6ba2612cbb177a1", "statement": "Le pr\u00e9l\u00e8vement forfaitaire unique (PFU) s'applique aux produits d\u00e9tenus depuis plus de 4 ans.", "veracity": false, "feedback": "Le pr\u00e9l\u00e8vement forfaitaire unique (PFU) ne s'applique pas du tout \u00e0 ces produits, quelle que soit la dur\u00e9e de d\u00e9tention. Les modalit\u00e9s d'imposition sont soit le bar\u00e8me de l'imp\u00f4t sur le revenu, soit un pr\u00e9l\u00e8vement forfaitaire lib\u00e9ratoire en fonction de la dur\u00e9e de la d\u00e9tention, \u00e0 savoir 15 % pour une dur\u00e9e sup\u00e9rieure \u00e0 4 ans et 35 % pour une dur\u00e9e inf\u00e9rieure ou \u00e9gale \u00e0 4 ans.", "difficulty": "unknown", "concepts": [], "sources": [{"id": "b49ed03418ab44df813ea287619bf21d", "order": 7.0, "image_url": null, "origin_type": "document_content", "text": "Avant 8 ans, ils sont impos\u00e9s soit au bar\u00e8me de l'imp\u00f4t sur le revenu, soit, sur option, au pr\u00e9l\u00e8vement forfaitaire lib\u00e9ratoire au taux de 15 % ou 35 % selon la dur\u00e9e de d\u00e9tention (plus de 4 ans ou moins de 4 ans). Le pr\u00e9l\u00e8vement forfaitaire unique (PFU) ne s'applique pas pour ces produits.", "short_summary": null, "long_summary": null, "title": null, "html_tag": "p", "children_ids": [], "parent_id": "1f6c0d3321c14eaea3ebca5daa1fa968", "next_id": "19af2ece973b4d3e81c9a4092f88d41f", "prev_id": "7a233e636cac401599c8fe8a34bc704e", "associated_block_ids": [], "first_page": 20, "last_page": 20, "start_time": null, "end_time": null, "doc_id": 2599, "doc_label": "2bab607_essentiel-fiscalite-2024", "corpus_id": 566, "corpus_label": null, "publication_date": null, "categories": [], "score": 1.0}], "lang": "fr", "type": "true_false"}, {"id": "5f63e561bef440aabe7f69c9485e9c41", "statement": "Le taux de 7,5 % s'applique lorsque l'encours total d\u00e9passe 150 000 euros, sans exception.", "veracity": false, "feedback": "Le taux de 7,5 % s'applique uniquement jusqu'\u00e0 150 000 euros d'encours. Si ce montant est d\u00e9pass\u00e9, la partie exc\u00e9dentaire au-del\u00e0 de 150 000 euros est soumise \u00e0 un taux de 12,8 %.", "difficulty": "unknown", "concepts": [], "sources": [{"id": "d552a7b507ad455f865d9db2debe8c4c", "order": 12.0, "image_url": null, "origin_type": "document_content", "text": "Le PFU est per\u00e7u au taux de 7,5 % lorsque le montant total de l'encours n'exc\u00e8de pas 150 000 . Si l'encours est sup\u00e9rieur \u00e0 150 000 , le taux de 7,5 % s'applique au prorata de l'encours ne d\u00e9passant pas 150 000  et la fraction exc\u00e9dentaire est soumise au taux de 12,8 %. 150 000  (diminu\u00e9 du montant des primes vers\u00e9es avant le 27 septembre 2017, net de remboursements) Montant des primes vers\u00e9es \u00e0 compter du 27 septembre 2017, (net de remboursements)", "short_summary": null, "long_summary": null, "title": null, "html_tag": "p", "children_ids": [], "parent_id": "916a377bbc124dae9d763a2f1bfb089e", "next_id": "09f128718b4f42c6966f1538b6ec4da0", "prev_id": "091c4e92fd5f49e8b55c77a91afce792", "associated_block_ids": [], "first_page": 18, "last_page": 18, "start_time": null, "end_time": null, "doc_id": 2599, "doc_label": "2bab607_essentiel-fiscalite-2024", "corpus_id": 566, "corpus_label": null, "publication_date": null, "categories": [], "score": 1.0}], "lang": "fr", "type": "true_false"}, {"id": "694ab0844bd94105935d9d4b79cb652d", "statement": "Le b\u00e9n\u00e9ficiaire re\u00e7oit un capital dans les deux types de contrats d'assurance-vie mentionn\u00e9s.", "veracity": true, "feedback": "Dans les deux cas, que ce soit pour un contrat temporaire d\u00e9c\u00e8s ou un contrat vie enti\u00e8re, un capital est vers\u00e9 au b\u00e9n\u00e9ficiaire d\u00e9sign\u00e9. Cependant, les modalit\u00e9s fiscales associ\u00e9es varient en fonction du type de contrat.", "difficulty": "unknown", "concepts": [], "sources": [{"id": "76e952fe93e14d989ec58f645a9bbc5f", "order": 8.0, "image_url": null, "origin_type": "document_content", "text": "La fiscalit\u00e9 s'applique \u00e0 l'assurance-vie mais elle diff\u00e8re selon que le capital vers\u00e9 au b\u00e9n\u00e9ficiaire d\u00e9sign\u00e9 est issu d'un contrat temporaire d\u00e9c\u00e8s ou d'un contrat vie enti\u00e8re.", "short_summary": null, "long_summary": null, "title": null, "html_tag": "p", "children_ids": [], "parent_id": "01de2f07482846179cd589be145ff756", "next_id": "0f84c3b480fd47ebb8898ef79b40dab2", "prev_id": "01de2f07482846179cd589be145ff756", "associated_block_ids": [], "first_page": 2, "last_page": 2, "start_time": null, "end_time": null, "doc_id": 2639, "doc_label": "5f467e0_assurance_vie_cout_et_fiscalite_synthese-_1_", "corpus_id": 566, "corpus_label": null, "publication_date": null, "categories": [], "score": 1.0}], "lang": "fr", "type": "true_false"}, {"id": "f843e85617cf45779ca43d25b1374a75", "statement": "La fiscalit\u00e9 applicable \u00e0 l'assurance-vie est la m\u00eame pour un contrat temporaire d\u00e9c\u00e8s et un contrat vie enti\u00e8re.", "veracity": false, "feedback": "La fiscalit\u00e9 diff\u00e8re selon que le capital vers\u00e9 au b\u00e9n\u00e9ficiaire provient d'un contrat temporaire d\u00e9c\u00e8s ou d'un contrat vie enti\u00e8re. Les deux types de contrats ne sont pas soumis aux m\u00eames r\u00e8gles fiscales.", "difficulty": "unknown", "concepts": [], "sources": [{"id": "76e952fe93e14d989ec58f645a9bbc5f", "order": 8.0, "image_url": null, "origin_type": "document_content", "text": "La fiscalit\u00e9 s'applique \u00e0 l'assurance-vie mais elle diff\u00e8re selon que le capital vers\u00e9 au b\u00e9n\u00e9ficiaire d\u00e9sign\u00e9 est issu d'un contrat temporaire d\u00e9c\u00e8s ou d'un contrat vie enti\u00e8re.", "short_summary": null, "long_summary": null, "title": null, "html_tag": "p", "children_ids": [], "parent_id": "01de2f07482846179cd589be145ff756", "next_id": "0f84c3b480fd47ebb8898ef79b40dab2", "prev_id": "01de2f07482846179cd589be145ff756", "associated_block_ids": [], "first_page": 2, "last_page": 2, "start_time": null, "end_time": null, "doc_id": 2639, "doc_label": "5f467e0_assurance_vie_cout_et_fiscalite_synthese-_1_", "corpus_id": 566, "corpus_label": null, "publication_date": null, "categories": [], "score": 1.0}], "lang": "fr", "type": "true_false"}, {"id": "f8ffe3de0b004679879256816deab7ce", "question": "Quel est le taux global des pr\u00e9l\u00e8vements appliqu\u00e9s sur les revenus per\u00e7us en 2023 ?", "answers": ["30 % (12,8 % IR + 17,2 % pr\u00e9l\u00e8vements sociaux)"], "distractors": ["70 % (12,8 % IR + 17,2 % pr\u00e9l\u00e8vements sociaux)", "50 % (12,8 % IR + 17,2 % pr\u00e9l\u00e8vements sociaux)", "80 % (12,8 % IR + 17,2 % pr\u00e9l\u00e8vements sociaux)", "20 % (12,8 % IR + 17,2 % pr\u00e9l\u00e8vements sociaux)", "60 % (12,8 % IR + 17,2 % pr\u00e9l\u00e8vements sociaux)", "10 % (12,8 % IR + 17,2 % pr\u00e9l\u00e8vements sociaux)", "40 % (12,8 % IR + 17,2 % pr\u00e9l\u00e8vements sociaux)", "90 % (12,8 % IR + 17,2 % pr\u00e9l\u00e8vements sociaux)", "100 % (12,8 % IR + 17,2 % pr\u00e9l\u00e8vements sociaux)"], "feedback": "La bonne r\u00e9ponse est 30 %, car il s'agit du taux global des pr\u00e9l\u00e8vements appliqu\u00e9s sur les revenus per\u00e7us en 2023. Les autres distracteurs proposent des taux d'imposition diff\u00e9rents ou confondent les pr\u00e9l\u00e8vements sociaux avec l'imp\u00f4t sur le revenu.", "difficulty": "unknown", "concepts": [], "sources": [{"id": "74f5bf25bd4d4de8b3db15a66b892ebe", "order": 4.0, "image_url": null, "origin_type": "document_content", "text": "Pour les revenus per\u00e7us en 2023 (ann\u00e9e N), un pr\u00e9l\u00e8vement non lib\u00e9ratoire de l'IR (PFNL) de 12,8 % est pratiqu\u00e9 au moment du versement des produits ainsi que celui des pr\u00e9l\u00e8vements sociaux au taux de 17,2 %. Les personnes dont le \u00ab revenu fiscal de r\u00e9f\u00e9rence \u00bb de l'avant-derni\u00e8re ann\u00e9e (2021) n'exc\u00e8de pas 50 000  (contribuables seuls) ou 75 000  (mari\u00e9s ou pacs\u00e9s) peuvent toujours demander au moyen d'une d\u00e9claration sur l'honneur \u00e0 \u00eatre dispens\u00e9es du pr\u00e9l\u00e8vement forfaitaire non lib\u00e9ratoire.", "short_summary": null, "long_summary": null, "title": null, "html_tag": "p", "children_ids": [], "parent_id": "e4eb80c66c2b48fcb66a88a1ff0c1548", "next_id": "a773edb855f540c4b2209dba06d8531b", "prev_id": "ddeda14a248b45c0bdce999eb14a476c", "associated_block_ids": [], "first_page": 16, "last_page": 16, "start_time": null, "end_time": null, "doc_id": 2599, "doc_label": "2bab607_essentiel-fiscalite-2024", "corpus_id": 566, "corpus_label": null, "publication_date": null, "categories": [], "score": 1.0}], "lang": "fr", "type": "mcq"}, {"id": "42416e4ffd8248bc8144eccfe2cb7ef2", "statement": "Un abattement total pour l'imp\u00f4t sur le revenu peut \u00eatre obtenu apr\u00e8s un d\u00e9lai de 30 ans.", "veracity": false, "feedback": "L'abattement pour l'imp\u00f4t sur le revenu permet une exon\u00e9ration totale apr\u00e8s un d\u00e9lai de 22 ans et non 30 ans. Le d\u00e9lai de 30 ans concerne uniquement les pr\u00e9l\u00e8vements sociaux, pas l'imp\u00f4t sur le revenu.", "difficulty": "unknown", "concepts": [], "sources": [{"id": "88863fbaf80d4176a8722d931d596c8e", "order": 14.0, "image_url": null, "origin_type": "document_content", "text": "Les travaux peuvent \u00eatre \u00e9valu\u00e9s forfaitairement \u00e0 15% si l'immeuble est c\u00e9d\u00e9 plus de 5 ans apr\u00e8s l'acquisition. Apr\u00e8s avoir imput\u00e9 le prix de revient sur le prix de cession, on applique un abattement pour dur\u00e9e de d\u00e9tention. Depuis le 1er septembre 2013, l'abattement pour dur\u00e9e de d\u00e9tention permettant une exon\u00e9ration totale au terme d'un d\u00e9lai de 30 ans est modifi\u00e9 afin de permettre une exon\u00e9ration au terme d'un d\u00e9lai de 22 ans pour l'imp\u00f4t sur le revenu, mais reste inchang\u00e9 avec un d\u00e9lai de 30 ans pour les pr\u00e9l\u00e8vements sociaux.", "short_summary": null, "long_summary": null, "title": null, "html_tag": "p", "children_ids": [], "parent_id": "6e4936876b134dffa528c8736b02b528", "next_id": "221fca309ea548cab1de0153d9c12208", "prev_id": "f3d5f2680f834f818ba1e2f1f58b2721", "associated_block_ids": [], "first_page": 31, "last_page": 31, "start_time": null, "end_time": null, "doc_id": 2599, "doc_label": "2bab607_essentiel-fiscalite-2024", "corpus_id": 566, "corpus_label": null, "publication_date": null, "categories": [], "score": 1.0}], "lang": "fr", "type": "true_false"}, {"id": "c956593829c44d4c877e60c8e072c6b7", "statement": "Les montants vers\u00e9s apr\u00e8s 8 ans de PEP sont totalement exon\u00e9r\u00e9s d'imp\u00f4t sur le revenu et de pr\u00e9l\u00e8vements sociaux.", "veracity": false, "feedback": "Les montants vers\u00e9s apr\u00e8s 8 ans de PEP sont exon\u00e9r\u00e9s d'imp\u00f4t sur le revenu (IR), mais restent soumis aux pr\u00e9l\u00e8vements sociaux lors de leur inscription en compte. Ils ne b\u00e9n\u00e9ficient donc pas d'une exon\u00e9ration totale sur ces deux aspects.", "difficulty": "unknown", "concepts": [], "sources": [{"id": "96cd287334de4ee99a7bf2fec6adec7b", "order": 20.0, "image_url": null, "origin_type": "document_content", "text": "Lorsque la dur\u00e9e du PEP atteint au moins 8 ans, le montant total vers\u00e9 (capital initial et int\u00e9r\u00eats capitalis\u00e9s) ou la rente viag\u00e8re servie sont exon\u00e9r\u00e9s d'IR (mais soumis aux pr\u00e9l\u00e8vements sociaux lors de leur inscription en compte). Les produits restent exon\u00e9r\u00e9s d'IR lorsque le retrait intervient lors de la cl\u00f4ture du plan qui fait suite au d\u00e9c\u00e8s du titulaire. Il en va de m\u00eame lorsque le retrait est effectu\u00e9 dans les deux ans de l'un des \u00e9v\u00e9nements suivants :", "short_summary": null, "long_summary": null, "title": null, "html_tag": "p", "children_ids": [], "parent_id": "011910361bb44f08b4e429e9a2180288", "next_id": "7bd251c0bce74d91ab2c095ea6ac4570", "prev_id": "011910361bb44f08b4e429e9a2180288", "associated_block_ids": [], "first_page": 20, "last_page": 21, "start_time": null, "end_time": null, "doc_id": 2599, "doc_label": "2bab607_essentiel-fiscalite-2024", "corpus_id": 566, "corpus_label": null, "publication_date": null, "categories": [], "score": 1.0}], "lang": "fr", "type": "true_false"}, {"id": "f1f20c692215476b9e0371e65e00826e", "statement": "Les produits des contrats d'une dur\u00e9e d'au moins 8 ans sont exon\u00e9r\u00e9s d'imp\u00f4t sur le revenu, mais restent soumis aux pr\u00e9l\u00e8vements sociaux.", "veracity": true, "feedback": "Les contrats ou bons ayant une dur\u00e9e d'au moins 8 ans b\u00e9n\u00e9ficient bien d'une exon\u00e9ration totale d'imp\u00f4t sur le revenu, mais pas des pr\u00e9l\u00e8vements sociaux, confirmant la v\u00e9racit\u00e9 de cette affirmation.", "difficulty": "unknown", "concepts": [], "sources": [{"id": "60ab5812d64145778e0642fc579f640e", "order": 5.0, "image_url": null, "origin_type": "document_content", "text": "Ces contrats ou bons doivent \u00eatre investis \u00e0 hauteur de 30 % au moins en actions de soci\u00e9t\u00e9s situ\u00e9s dans l'Espace \u00e9conomique europ\u00e9en. Les titres \u00e0 risque doivent repr\u00e9senter 10 % au moins de l'actif, parmi lesquels les titres non cot\u00e9s doivent repr\u00e9senter au moins 5 %. Lorsque leur dur\u00e9e est d'au moins 8 ans, les produits de ces contrats (ou bons) sont totalement exon\u00e9r\u00e9s d'imp\u00f4t sur le revenu (mais pas de pr\u00e9l\u00e8vements sociaux).", "short_summary": null, "long_summary": null, "title": null, "html_tag": "p", "children_ids": [], "parent_id": "1f6c0d3321c14eaea3ebca5daa1fa968", "next_id": "7a233e636cac401599c8fe8a34bc704e", "prev_id": "1f6c0d3321c14eaea3ebca5daa1fa968", "associated_block_ids": [], "first_page": 20, "last_page": 20, "start_time": null, "end_time": null, "doc_id": 2599, "doc_label": "2bab607_essentiel-fiscalite-2024", "corpus_id": 566, "corpus_label": null, "publication_date": null, "categories": [], "score": 1.0}], "lang": "fr", "type": "true_false"}, {"id": "c0e6b2d32f934f8ab348b755e35c2e64", "statement": "Le plafonnement des avantages fiscaux est limit\u00e9 \u00e0 10 000 euros par personne.", "veracity": false, "feedback": "Le plafonnement des avantages fiscaux est limit\u00e9 \u00e0 10 000 euros par foyer fiscal, non pas par personne. Cette somme correspond au montant total des r\u00e9ductions ou cr\u00e9dits d'imp\u00f4t qui peuvent \u00eatre appliqu\u00e9s annuellement par foyer fiscal.", "difficulty": "unknown", "concepts": [], "sources": [{"id": "a43c81b3208f4fbd999c808a75fdc1be", "order": 12.0, "image_url": null, "origin_type": "document_content", "text": "Il existe un plafonnement global \u00e0 l'imp\u00f4t sur le revenu de certains avantages fiscaux. Ce plafonnement s'exerce dans la limite de 10 000  par foyer fiscal. Sont concern\u00e9s par ce plafonnement :  certains avantages se traduisant par une diminution de la base imposable : amortissement ROBIEN, amortissement BORLOO (cf. revenus fonciers) ;  certains avantages se traduisant par une diminution de l'imp\u00f4t brut : r\u00e9duction d'imp\u00f4t pour investissement dans les PME, r\u00e9duction d'imp\u00f4t pour investissement locatif (Scellier, Dufflot, Pinel, etc.), cr\u00e9dit d'imp\u00f4t au titre des d\u00e9penses de d\u00e9veloppement durable dans les logements, cr\u00e9dit d'imp\u00f4t pour int\u00e9r\u00eats d'emprunt pour l'acquisition de l'habitation principale, etc.", "short_summary": null, "long_summary": null, "title": null, "html_tag": "p", "children_ids": [], "parent_id": "2f3167638a614cf7be0807b50a2bc561", "next_id": "e670e1abcb12422fab4ba06aeac13da1", "prev_id": "2f3167638a614cf7be0807b50a2bc561", "associated_block_ids": [], "first_page": 39, "last_page": 39, "start_time": null, "end_time": null, "doc_id": 2599, "doc_label": "2bab607_essentiel-fiscalite-2024", "corpus_id": 566, "corpus_label": null, "publication_date": null, "categories": [], "score": 1.0}], "lang": "fr", "type": "true_false"}, {"id": "d7aec322bcc34d58805e679fe2e7107a", "question": "Depuis quelle date les revenus de capitaux mobiliers sont-ils soumis au pr\u00e9l\u00e8vement forfaitaire unique (PFU) ?", "answers": ["Depuis le 1er janvier 2018"], "distractors": ["Depuis le 1er janvier 2020", "Depuis le 3 mars 2019", "Depuis le 1er avril 2017", "Depuis le 15 f\u00e9vrier 2018", "Depuis le 1er janvier 2015", "Depuis le 1er d\u00e9cembre 2018", "Depuis le 1er septembre 2016", "Depuis le 10 octobre 2019", "Depuis le 20 juin 2017"], "feedback": "Le PFU s'applique aux revenus de capitaux mobiliers et aux plus-values mobili\u00e8res depuis le 1er janvier 2018. Cela signifie que ces revenus seront soumis \u00e0 un taux forfaitaire unique pr\u00e9lev\u00e9 \u00e0 la source.", "difficulty": "unknown", "concepts": [], "sources": [{"id": "5f965b3a55fc4cc3a61958684283cf7b", "order": 14.0, "image_url": null, "origin_type": "document_content", "text": "Les revenus nets cat\u00e9goriels sont d\u00e9termin\u00e9s selon des r\u00e8gles qui sont propres \u00e0 chacune des cat\u00e9gories de revenu (traitements et salaires, pensions et rentes, revenus de capitaux mobiliers, plus-values de cessions mobili\u00e8res ou immobili\u00e8res ... ). Depuis le 1er janvier 2018, les revenus de capitaux mobiliers et les plus-values mobili\u00e8res sont soumises \u00e0 un pr\u00e9l\u00e8vement forfaitaire unique (PFU).", "short_summary": null, "long_summary": null, "title": null, "html_tag": "p", "children_ids": [], "parent_id": "7bddf36027a447d482fe347afca56b8a", "next_id": "c58a1634248c468283effc902b88a957", "prev_id": "7bddf36027a447d482fe347afca56b8a", "associated_block_ids": [], "first_page": 1, "last_page": 1, "start_time": null, "end_time": null, "doc_id": 2617, "doc_label": "ec6695e_deac_synthese_1_5", "corpus_id": 566, "corpus_label": null, "publication_date": null, "categories": [], "score": 1.0}], "lang": "fr", "type": "mcq"}, {"id": "fafea8548cbe48dc8625231dc8bce3e8", "question": "Sur quoi les pr\u00e9l\u00e8vements sociaux sont-ils calcul\u00e9s concernant les plus-values ?", "answers": ["Sur le montant des plus-values avant abattement"], "distractors": ["Sur le montant des moins-values avant abattement", "Sur le montant net des revenus bruts", "Sur les b\u00e9n\u00e9fices apr\u00e8s abattement", "Sur les gains nets de l'ann\u00e9e fiscale", "Sur les pertes cumul\u00e9es totales", "Sur le total des revenus imposables", "Sur le montant apr\u00e8s r\u00e9duction d'imp\u00f4t", "Sur les dividendes et autres profits", "Sur les montants investis annuellement"], "feedback": "Les pr\u00e9l\u00e8vements sociaux sont calcul\u00e9s sur le montant des plus-values avant abattement, cela signifie qu'ils ne tiennent pas compte de la r\u00e9duction d'imp\u00f4t appliqu\u00e9e sur ces gains. Les moins-values, quant \u00e0 elles, sont d\u00e9duites du montant total des plus-values avant le calcul des pr\u00e9l\u00e8vements sociaux.", "difficulty": "unknown", "concepts": [], "sources": [{"id": "da498798e1a242e298e91534394347bb", "order": 10.0, "image_url": null, "origin_type": "document_content", "text": "Cet abattement s'applique uniquement pour le calcul de l'imp\u00f4t sur le revenu. Les pr\u00e9l\u00e8vements sociaux sont calcul\u00e9s sur le montant des plus-values avant abattement (mais apr\u00e8s d\u00e9duction des \u00e9ventuelles moins- values). Il est calcul\u00e9 \u00e0 partir de la date r\u00e9elle d'acquisition ou de souscription des titres. Depuis l'arr\u00eat du Conseil d'\u00c9tat du 12 novembre 2015 : la m\u00e9thode de prise en compte des moins-values a \u00e9volu\u00e9.", "short_summary": null, "long_summary": null, "title": null, "html_tag": "p", "children_ids": [], "parent_id": "0c3ce7c4e13b4654952f82921c3d336b", "next_id": "e85b145d257e4857b5ed2db024723482", "prev_id": "1fed37cf1a204e56aeb7fc3f54bc8743", "associated_block_ids": [], "first_page": 24, "last_page": 24, "start_time": null, "end_time": null, "doc_id": 2599, "doc_label": "2bab607_essentiel-fiscalite-2024", "corpus_id": 566, "corpus_label": null, "publication_date": null, "categories": [], "score": 1.0}], "lang": "fr", "type": "mcq"}, {"id": "3836522c0dc14a11a8fb1c244dd5db88", "question": "Quel est le taux appliqu\u00e9 au PFU pour un encours exc\u00e9dant 150 000 euros ?", "answers": ["La fraction exc\u00e9dentaire est soumise \u00e0 un taux de 12,8 %"], "distractors": ["L'ensemble de l'encours est soumis \u00e0 un taux de 12,8 %.", "Le taux de 7,5 % s'applique \u00e0 toute la somme.", "Un taux unique de 10 % est appliqu\u00e9 apr\u00e8s 150 000 euros.", "Le taux de 12,8 % est applicable si l'encours d\u00e9passe 200 000 euros.", "Les exc\u00e9dents sont exon\u00e9r\u00e9s d'imposition fiscale.", "Un taux fixe de 15 % s'applique \u00e0 toute valeur exc\u00e9dentaire.", "Aucun taux suppl\u00e9mentaire n\u2019est appliqu\u00e9 apr\u00e8s 150 000 euros.", "L'encours sup\u00e9rieur \u00e0 150 000 est tax\u00e9 \u00e0 14,5 %.", "Le montant int\u00e9gral est soumis \u00e0 12,8 %, quelle que soit la somme."], "feedback": "Le taux de 7,5 % est appliqu\u00e9 sur l'encours n'exc\u00e9dant pas 150 000 euros, car c'est le plafond fix\u00e9 par la loi pour b\u00e9n\u00e9ficier de ce taux. Les montants exc\u00e9dentaires sont donc soumis \u00e0 un taux sup\u00e9rieur, fix\u00e9 \u00e0 12,8 %.", "difficulty": "unknown", "concepts": [], "sources": [{"id": "d552a7b507ad455f865d9db2debe8c4c", "order": 12.0, "image_url": null, "origin_type": "document_content", "text": "Le PFU est per\u00e7u au taux de 7,5 % lorsque le montant total de l'encours n'exc\u00e8de pas 150 000 . Si l'encours est sup\u00e9rieur \u00e0 150 000 , le taux de 7,5 % s'applique au prorata de l'encours ne d\u00e9passant pas 150 000  et la fraction exc\u00e9dentaire est soumise au taux de 12,8 %. 150 000  (diminu\u00e9 du montant des primes vers\u00e9es avant le 27 septembre 2017, net de remboursements) Montant des primes vers\u00e9es \u00e0 compter du 27 septembre 2017, (net de remboursements)", "short_summary": null, "long_summary": null, "title": null, "html_tag": "p", "children_ids": [], "parent_id": "916a377bbc124dae9d763a2f1bfb089e", "next_id": "09f128718b4f42c6966f1538b6ec4da0", "prev_id": "091c4e92fd5f49e8b55c77a91afce792", "associated_block_ids": [], "first_page": 18, "last_page": 18, "start_time": null, "end_time": null, "doc_id": 2599, "doc_label": "2bab607_essentiel-fiscalite-2024", "corpus_id": 566, "corpus_label": null, "publication_date": null, "categories": [], "score": 1.0}], "lang": "fr", "type": "mcq"}, {"id": "8125de55d48441a1b114512851714497", "question": "Quel taux s'applique au pr\u00e9l\u00e8vement forfaitaire unique (PFU) depuis le 1er janvier 2018 ?", "answers": ["Il est fix\u00e9 \u00e0 30 %"], "distractors": ["Il est fix\u00e9 \u00e0 20 %", "Il est fix\u00e9 \u00e0 15 %", "Il est fix\u00e9 \u00e0 35 %", "Il est fix\u00e9 \u00e0 25 %", "Il est fix\u00e9 \u00e0 28 %", "Il est fix\u00e9 \u00e0 32 %", "Il est fix\u00e9 \u00e0 40 %", "Il est fix\u00e9 \u00e0 42 %", "Il est fix\u00e9 \u00e0 12 %"], "feedback": "Depuis le 1er janvier 2018, le PFU s'applique au taux de 30 % sur les revenus imposables des dividendes pour les associ\u00e9s.", "difficulty": "unknown", "concepts": [], "sources": [{"id": "39e1519e48244405b9936aa5766f9af7", "order": 12.0, "image_url": null, "origin_type": "document_content", "text": "Les soci\u00e9t\u00e9s de capitaux (SA ou SARL) sont tenues de payer elles-m\u00eames l'imp\u00f4t sur les b\u00e9n\u00e9fices qu'elles r\u00e9alisent. Il s'agit de l'imp\u00f4t sur les soci\u00e9t\u00e9s (IS). Apr\u00e8s avoir pay\u00e9 l'IS, la soci\u00e9t\u00e9 peut mettre en r\u00e9serve la partie disponible ou la distribuer \u00e0 ses associ\u00e9s sous forme de dividendes. Ces dividendes constituent alors des revenus imposables au nom des associ\u00e9s ; il y a donc double imposition (celle des b\u00e9n\u00e9fices r\u00e9alis\u00e9s, puis celle des b\u00e9n\u00e9fices distribu\u00e9s) que l'on ne rencontre ni dans les entreprises individuelles, ni dans les soci\u00e9t\u00e9s de personnes ; l'abattement de 40 % permettait jusqu'au 31 d\u00e9cembre 2017 d'att\u00e9nuer cette double imposition \u00e9conomique. Depuis le 1er janvier 2018 cet abattement a \u00e9t\u00e9 supprim\u00e9 lorsque les revenus sont impos\u00e9s au pr\u00e9l\u00e8vement forfaitaire unique (PFU) au taux de 30 %, mais le contribuable peut continuer \u00e0 en b\u00e9n\u00e9ficier s'il exerce une option globale pour l'imposition de ses revenus au bar\u00e8me progressif de l'IR.", "short_summary": null, "long_summary": null, "title": null, "html_tag": "p", "children_ids": [], "parent_id": "a8c46605572b4a4e93ee63e70fa3ee12", "next_id": "9e3f4480e0bd4d01a85719ede9fd454c", "prev_id": "a8c46605572b4a4e93ee63e70fa3ee12", "associated_block_ids": [], "first_page": 58, "last_page": 59, "start_time": null, "end_time": null, "doc_id": 2599, "doc_label": "2bab607_essentiel-fiscalite-2024", "corpus_id": 566, "corpus_label": null, "publication_date": null, "categories": [], "score": 1.0}], "lang": "fr", "type": "mcq"}, {"id": "02c1372b333240548a2fcab6bc9a6481", "query": "Les plus-values de cession de valeurs mobili\u00e8res r\u00e9alis\u00e9es \u00e0 partir du 1er janvier 2018 sont soumises au pr\u00e9l\u00e8vement forfaitaire unique (PFU) au taux de <blank>.", "answers": ["30 %"], "distractors": [["25 %", "20 %", "15 %", "35 %", "12,8 %", "17,2 %"]], "feedback": "Les plus-values de cession de valeurs mobili\u00e8res r\u00e9alis\u00e9es depuis le 1er janvier 2018 sont assujetties au pr\u00e9l\u00e8vement forfaitaire unique (PFU), qui se compose de 12,8 % d'imp\u00f4t sur le revenu et de 17,2 % de pr\u00e9l\u00e8vements sociaux, soit un total de 30 %. Les autres options propos\u00e9es repr\u00e9sentent soit uniquement des fractions du PFU, soit des taux erron\u00e9s.", "difficulty": "unknown", "concepts": [], "sources": [{"id": "ee19b9dd8a9c43bb9c7d2e672fe63a9f", "order": 2.0, "image_url": null, "origin_type": "document_content", "text": "Les plus-values de cession de valeurs mobili\u00e8res, droits sociaux et gains assimil\u00e9s r\u00e9alis\u00e9es \u00e0 compter du 1er janvier 2018 sont soumises au pr\u00e9l\u00e8vement forfaitaire unique (PFU) au taux de 30 % (imp\u00f4t sur le revenu 12,8 % et pr\u00e9l\u00e8vements sociaux 17,2 %). Cependant, le contribuable a la possibilit\u00e9 d'exercer une option globale pour l'imposition de ses revenus du capital au bar\u00e8me progressif de l'IR.", "short_summary": null, "long_summary": null, "title": null, "html_tag": "p", "children_ids": [], "parent_id": "fbc2ff02135943ce811b7f12809e8641", "next_id": "b5126ab9549044ac87de5a558d7a1034", "prev_id": "fbc2ff02135943ce811b7f12809e8641", "associated_block_ids": [], "first_page": 24, "last_page": 24, "start_time": null, "end_time": null, "doc_id": 2599, "doc_label": "2bab607_essentiel-fiscalite-2024", "corpus_id": 566, "corpus_label": null, "publication_date": null, "categories": [], "score": 1.0}], "lang": "fr", "type": "fill_in"}, {"id": "75115c7a8f9646dabdd6da4cfcf4d124", "statement": "Le compte-titres est automatiquement fiscalis\u00e9 d\u00e8s son ouverture.", "veracity": false, "feedback": "Le compte-titres n'est pas fiscalis\u00e9 directement. Ce sont les gains r\u00e9alis\u00e9s et les produits encaiss\u00e9s via ce compte qui sont soumis \u00e0 des imp\u00f4ts, et non le compte lui-m\u00eame d\u00e8s l'ouverture.", "difficulty": "unknown", "concepts": [], "sources": [{"id": "995091a0586f4cc3b6bf820bc944c2e0", "order": 14.0, "image_url": null, "origin_type": "document_content", "text": "Le compte-titres n'est pas fiscalis\u00e9 directement. Ce sont les gains r\u00e9alis\u00e9s et les produits encaiss\u00e9s qui sont soumis \u00e0 l'imp\u00f4t sur le revenu et aux pr\u00e9l\u00e8vements sociaux. Son ouverture et sa cl\u00f4ture font l'objet d'une d\u00e9claration aux services fiscaux sur le fichier FICOBA : Fichier des Comptes Bancaires et Assimil\u00e9s. \u00b7 Option globale pour l'imposition des revenus du capital au bar\u00e8me progressif de l'IR : Le contribuable n'est pas soumis au PFU. Il b\u00e9n\u00e9ficie : o D'une fraction de CSG d\u00e9ductible (6,8 %), :unselected:o De l'abattement de 40% pour les dividendes,", "short_summary": null, "long_summary": null, "title": null, "html_tag": "p", "children_ids": [], "parent_id": "c10ab0218ccd4ddfb60ffc7532e9df32", "next_id": "29e3dd8715f241bc891942f2c97bd4e0", "prev_id": "030d535768804044a6b454ab50a89fc9", "associated_block_ids": [], "first_page": 2, "last_page": 2, "start_time": null, "end_time": null, "doc_id": 2633, "doc_label": "13ee12e_compte_titres_ordinaires_synthese", "corpus_id": 566, "corpus_label": null, "publication_date": null, "categories": [], "score": 1.0}], "lang": "fr", "type": "true_false"}, {"id": "4bfef17db9404370a9a0e9ddd6a2a8c0", "statement": "Les revenus de capitaux mobiliers et les plus-values immobili\u00e8res sont soumis \u00e0 un pr\u00e9l\u00e8vement forfaitaire unique depuis 2018.", "veracity": false, "feedback": "Seuls les revenus de capitaux mobiliers et les plus-values mobili\u00e8res sont soumis au pr\u00e9l\u00e8vement forfaitaire unique (PFU) depuis le 1er janvier 2018. Les plus-values immobili\u00e8res ne sont pas concern\u00e9es par cette r\u00e8gle particuli\u00e8re.", "difficulty": "unknown", "concepts": [], "sources": [{"id": "5f965b3a55fc4cc3a61958684283cf7b", "order": 14.0, "image_url": null, "origin_type": "document_content", "text": "Les revenus nets cat\u00e9goriels sont d\u00e9termin\u00e9s selon des r\u00e8gles qui sont propres \u00e0 chacune des cat\u00e9gories de revenu (traitements et salaires, pensions et rentes, revenus de capitaux mobiliers, plus-values de cessions mobili\u00e8res ou immobili\u00e8res ... ). Depuis le 1er janvier 2018, les revenus de capitaux mobiliers et les plus-values mobili\u00e8res sont soumises \u00e0 un pr\u00e9l\u00e8vement forfaitaire unique (PFU).", "short_summary": null, "long_summary": null, "title": null, "html_tag": "p", "children_ids": [], "parent_id": "7bddf36027a447d482fe347afca56b8a", "next_id": "c58a1634248c468283effc902b88a957", "prev_id": "7bddf36027a447d482fe347afca56b8a", "associated_block_ids": [], "first_page": 1, "last_page": 1, "start_time": null, "end_time": null, "doc_id": 2617, "doc_label": "ec6695e_deac_synthese_1_5", "corpus_id": 566, "corpus_label": null, "publication_date": null, "categories": [], "score": 1.0}], "lang": "fr", "type": "true_false"}, {"id": "aeeea8cfe5894fa0b07af8f0314842b5", "statement": "L'abattement s'applique \u00e0 la fois au calcul de l'imp\u00f4t sur le revenu et des pr\u00e9l\u00e8vements sociaux.", "veracity": false, "feedback": "L'abattement ne s'applique que pour le calcul de l'imp\u00f4t sur le revenu. Les pr\u00e9l\u00e8vements sociaux sont, quant \u00e0 eux, calcul\u00e9s sur le montant des plus-values avant abattement, bien qu'\u00e9ventuelles moins-values soient prises en compte en amont.", "difficulty": "unknown", "concepts": [], "sources": [{"id": "da498798e1a242e298e91534394347bb", "order": 10.0, "image_url": null, "origin_type": "document_content", "text": "Cet abattement s'applique uniquement pour le calcul de l'imp\u00f4t sur le revenu. Les pr\u00e9l\u00e8vements sociaux sont calcul\u00e9s sur le montant des plus-values avant abattement (mais apr\u00e8s d\u00e9duction des \u00e9ventuelles moins- values). Il est calcul\u00e9 \u00e0 partir de la date r\u00e9elle d'acquisition ou de souscription des titres. Depuis l'arr\u00eat du Conseil d'\u00c9tat du 12 novembre 2015 : la m\u00e9thode de prise en compte des moins-values a \u00e9volu\u00e9.", "short_summary": null, "long_summary": null, "title": null, "html_tag": "p", "children_ids": [], "parent_id": "0c3ce7c4e13b4654952f82921c3d336b", "next_id": "e85b145d257e4857b5ed2db024723482", "prev_id": "1fed37cf1a204e56aeb7fc3f54bc8743", "associated_block_ids": [], "first_page": 24, "last_page": 24, "start_time": null, "end_time": null, "doc_id": 2599, "doc_label": "2bab607_essentiel-fiscalite-2024", "corpus_id": 566, "corpus_label": null, "publication_date": null, "categories": [], "score": 1.0}], "lang": "fr", "type": "true_false"}, {"id": "fda135ae890a4091b37b966dc86798ff", "statement": "Depuis le 1er janvier 2018, les dividendes impos\u00e9s au pr\u00e9l\u00e8vement forfaitaire unique (PFU) ne b\u00e9n\u00e9ficient plus d'un abattement de 40 %.", "veracity": true, "feedback": "En effet, depuis le 1er janvier 2018, l'abattement de 40 % a \u00e9t\u00e9 supprim\u00e9 pour les dividendes soumis au pr\u00e9l\u00e8vement forfaitaire unique (PFU) \u00e0 30 %. Cependant, cet abattement reste possible si le contribuable opte pour le bar\u00e8me progressif de l'imp\u00f4t sur le revenu (IR).", "difficulty": "unknown", "concepts": [], "sources": [{"id": "39e1519e48244405b9936aa5766f9af7", "order": 12.0, "image_url": null, "origin_type": "document_content", "text": "Les soci\u00e9t\u00e9s de capitaux (SA ou SARL) sont tenues de payer elles-m\u00eames l'imp\u00f4t sur les b\u00e9n\u00e9fices qu'elles r\u00e9alisent. Il s'agit de l'imp\u00f4t sur les soci\u00e9t\u00e9s (IS). Apr\u00e8s avoir pay\u00e9 l'IS, la soci\u00e9t\u00e9 peut mettre en r\u00e9serve la partie disponible ou la distribuer \u00e0 ses associ\u00e9s sous forme de dividendes. Ces dividendes constituent alors des revenus imposables au nom des associ\u00e9s ; il y a donc double imposition (celle des b\u00e9n\u00e9fices r\u00e9alis\u00e9s, puis celle des b\u00e9n\u00e9fices distribu\u00e9s) que l'on ne rencontre ni dans les entreprises individuelles, ni dans les soci\u00e9t\u00e9s de personnes ; l'abattement de 40 % permettait jusqu'au 31 d\u00e9cembre 2017 d'att\u00e9nuer cette double imposition \u00e9conomique. Depuis le 1er janvier 2018 cet abattement a \u00e9t\u00e9 supprim\u00e9 lorsque les revenus sont impos\u00e9s au pr\u00e9l\u00e8vement forfaitaire unique (PFU) au taux de 30 %, mais le contribuable peut continuer \u00e0 en b\u00e9n\u00e9ficier s'il exerce une option globale pour l'imposition de ses revenus au bar\u00e8me progressif de l'IR.", "short_summary": null, "long_summary": null, "title": null, "html_tag": "p", "children_ids": [], "parent_id": "a8c46605572b4a4e93ee63e70fa3ee12", "next_id": "9e3f4480e0bd4d01a85719ede9fd454c", "prev_id": "a8c46605572b4a4e93ee63e70fa3ee12", "associated_block_ids": [], "first_page": 58, "last_page": 59, "start_time": null, "end_time": null, "doc_id": 2599, "doc_label": "2bab607_essentiel-fiscalite-2024", "corpus_id": 566, "corpus_label": null, "publication_date": null, "categories": [], "score": 1.0}], "lang": "fr", "type": "true_false"}, {"id": "b314a71b5bdc42788dfdf116796de83a", "statement": "L'option globale pour le bar\u00e8me progressif de l'IR concerne uniquement les revenus de capitaux mobiliers.", "veracity": false, "feedback": "L'option globale pour le bar\u00e8me progressif de l'imp\u00f4t sur le revenu (IR) s'applique \u00e0 tous les revenus du capital, y compris \u00e0 la fois les revenus de capitaux mobiliers et les plus-values sur cessions de valeurs mobili\u00e8res. Elle n'est pas limit\u00e9e aux seuls revenus de capitaux mobiliers.", "difficulty": "unknown", "concepts": [], "sources": [{"id": "2f18674dc6c74065ac2ebf7293a7374e", "order": 4.0, "image_url": null, "origin_type": "document_content", "text": "L'option globale pour le bar\u00e8me progressif de l'IR qui peut \u00eatre exerc\u00e9e chaque ann\u00e9e au moment de la d\u00e9claration de revenu implique que tous les revenus du capital (revenus de capitaux mobiliers et plus-values sur cessions de valeurs mobili\u00e8res) soient impos\u00e9s au bar\u00e8me progressif de l'IR. Dans cette situation, le contribuable b\u00e9n\u00e9ficie des abattements pour dur\u00e9e de d\u00e9tention sur cessions de valeurs mobili\u00e8res pour les titres acquis avant le 1er janvier 2018 et d'une fraction de CSG d\u00e9ductible (6,8 %).", "short_summary": null, "long_summary": null, "title": null, "html_tag": "p", "children_ids": [], "parent_id": "fbc2ff02135943ce811b7f12809e8641", "next_id": "0c3ce7c4e13b4654952f82921c3d336b", "prev_id": "b5126ab9549044ac87de5a558d7a1034", "associated_block_ids": [], "first_page": 24, "last_page": 24, "start_time": null, "end_time": null, "doc_id": 2599, "doc_label": "2bab607_essentiel-fiscalite-2024", "corpus_id": 566, "corpus_label": null, "publication_date": null, "categories": [], "score": 1.0}], "lang": "fr", "type": "true_false"}, {"id": "5b9b44630b6140f0ac8754df04993935", "statement": "Le pr\u00e9l\u00e8vement forfaitaire unique (PFU) sur les plus-values de cession de valeurs mobili\u00e8res est de 20 %.", "veracity": false, "feedback": "Le taux du pr\u00e9l\u00e8vement forfaitaire unique (PFU) sur les plus-values de cession de valeurs mobili\u00e8res est de 30 %, qui comprend un imp\u00f4t sur le revenu de 12,8 % et des pr\u00e9l\u00e8vements sociaux de 17,2 %.", "difficulty": "unknown", "concepts": [], "sources": [{"id": "ee19b9dd8a9c43bb9c7d2e672fe63a9f", "order": 2.0, "image_url": null, "origin_type": "document_content", "text": "Les plus-values de cession de valeurs mobili\u00e8res, droits sociaux et gains assimil\u00e9s r\u00e9alis\u00e9es \u00e0 compter du 1er janvier 2018 sont soumises au pr\u00e9l\u00e8vement forfaitaire unique (PFU) au taux de 30 % (imp\u00f4t sur le revenu 12,8 % et pr\u00e9l\u00e8vements sociaux 17,2 %). Cependant, le contribuable a la possibilit\u00e9 d'exercer une option globale pour l'imposition de ses revenus du capital au bar\u00e8me progressif de l'IR.", "short_summary": null, "long_summary": null, "title": null, "html_tag": "p", "children_ids": [], "parent_id": "fbc2ff02135943ce811b7f12809e8641", "next_id": "b5126ab9549044ac87de5a558d7a1034", "prev_id": "fbc2ff02135943ce811b7f12809e8641", "associated_block_ids": [], "first_page": 24, "last_page": 24, "start_time": null, "end_time": null, "doc_id": 2599, "doc_label": "2bab607_essentiel-fiscalite-2024", "corpus_id": 566, "corpus_label": null, "publication_date": null, "categories": [], "score": 1.0}], "lang": "fr", "type": "true_false"}, {"id": "a403de0d4ac7463088c01c09de7e51ee", "statement": "Depuis 2018, l'abattement de 40 % est maintenu pour les dividendes soumis au pr\u00e9l\u00e8vement forfaitaire unique (PFU).", "veracity": false, "feedback": "L'abattement de 40 % a \u00e9t\u00e9 supprim\u00e9 \u00e0 partir du 1er janvier 2018 pour les dividendes qui sont soumis au pr\u00e9l\u00e8vement forfaitaire unique (PFU). L'abattement n'est disponible que si le contribuable opte pour l'imposition de ses revenus du capital au bar\u00e8me progressif de l'IR.", "difficulty": "unknown", "concepts": [], "sources": [{"id": "909893775e194ea7a2963101716cc37a", "order": 5.0, "image_url": null, "origin_type": "document_content", "text": "Ainsi, depuis le 1er janvier 2018 l'abattement de 40 % est supprim\u00e9 lorsque les dividendes sont soumis au pr\u00e9l\u00e8vement forfaitaire unique (PFU), mais le contribuable peut encore en b\u00e9n\u00e9ficier en cas d'option globale de son foyer fiscal pour l'imposition de ses revenus du capital au bar\u00e8me progressif de l'IR. Ces avantages s'appliquent \u00e9galement aux revenus distribu\u00e9s par les soci\u00e9t\u00e9s \u00e9trang\u00e8res ayant leur si\u00e8ge dans un \u00c9tat de l'Union europ\u00e9enne ou dans un \u00c9tat ayant conclu avec la France une convention en vue de lutter contre la fraude et l'\u00e9vasion fiscale (surtout la Norv\u00e8ge et l'Islande).", "short_summary": null, "long_summary": null, "title": null, "html_tag": "p", "children_ids": [], "parent_id": "b9d367d4ad4f445087660e891f47b711", "next_id": "90a4018ca792463db9fa2bd308dbc6a3", "prev_id": "462a42e674de46278069704e02a0ab36", "associated_block_ids": [], "first_page": 15, "last_page": 15, "start_time": null, "end_time": null, "doc_id": 2599, "doc_label": "2bab607_essentiel-fiscalite-2024", "corpus_id": 566, "corpus_label": null, "publication_date": null, "categories": [], "score": 1.0}], "lang": "fr", "type": "true_false"}, {"id": "25a74a18f770406a9d022f869f570e1a", "question": "Quels facteurs influencent principalement la fiscalit\u00e9 du Plan d'\u00c9pargne Retraite (PER) ?", "answers": ["Le mode d'alimentation et le choix entre rente ou capital"], "distractors": ["La dur\u00e9e de cotisation et le taux d'int\u00e9r\u00eat du march\u00e9", "Le montant des versements mensuels ainsi que l'\u00e2ge du souscripteur", "La situation familiale et le statut professionnel \u00e0 la retraite", "La conjoncture \u00e9conomique et le r\u00e9gime fiscal du souscripteur", "Les placements boursiers effectu\u00e9s dans le cadre du PER", "Le type d'assurance sant\u00e9 souscrit avant la retraite", "Le nombre d'ann\u00e9es travaill\u00e9es et les primes de fin d'ann\u00e9e", "Le choix de l'organisme bancaire et l'option de versements libres", "Les montants d\u00e9pos\u00e9s sur des comptes \u00e9pargne classiques"], "feedback": "Le choix du mode d'alimentation du PER et de la sortie en rente ou en capital influence directement le r\u00e9gime fiscal du souscripteur. En fonction de ces choix, les versements au PER peuvent \u00eatre exon\u00e9r\u00e9s d'imp\u00f4ts \u00e0 l'entr\u00e9e ou \u00e0 la sortie. Cela souligne l'importance de bien r\u00e9fl\u00e9chir aux options de versements pour optimiser sa fiscalit\u00e9 future.", "difficulty": "unknown", "concepts": [], "sources": [{"id": "aa16c38d65074a6aa37865684a7fa339", "order": 9.0, "image_url": null, "origin_type": "document_content", "text": "\u00b7 La garantie obs\u00e8ques se pr\u00e9sente comme une solution pour les personnes \u00e2g\u00e9es qui veulent \u00e9viter de d\u00e9ranger leur entourage et anticiper le paiement de leur enterrement par exemple. \u00b7 Dans l'optique d'une simplification de l'\u00e9pargne retraite, depuis 2019, la loi PACTE (Plan d'action pour la croissance et la transformation des entreprises) a apport\u00e9 des modifications notoires avec la volont\u00e9 d'inciter les Fran\u00e7ais \u00e0 se constituer des revenus compl\u00e9mentaires \u00e0 la retraite. \u00b7 D'un point de vue fiscal, c'est le mode d'alimentation du PER et par cons\u00e9quent le choix de sortie en rente ou en capital qui d\u00e9termine la fiscalit\u00e9 \u00e0 l'entr\u00e9e et \u00e0 la sortie. Il faut retenir que tout versement non fiscalis\u00e9 \u00e0 l'entr\u00e9e, le sera \u00e0 la sortie.", "short_summary": null, "long_summary": null, "title": null, "html_tag": "p", "children_ids": [], "parent_id": "2b514cb9c2404df19bdf56090ae854da", "next_id": "6a16e968b19a4ba2a85227a8fa6f30eb", "prev_id": "2b514cb9c2404df19bdf56090ae854da", "associated_block_ids": [], "first_page": 2, "last_page": 2, "start_time": null, "end_time": null, "doc_id": 2623, "doc_label": "72a6119_assurance_vie_les_pistes_commerciales_synthese-_2_", "corpus_id": 566, "corpus_label": null, "publication_date": null, "categories": [], "score": 1.0}], "lang": "fr", "type": "mcq"}, {"id": "28ae98a3af6e4036ad323e8f66f60a2b", "question": "Quelle est l'une des cons\u00e9quences de la loi PACTE introduite en 2019 pour l'\u00e9pargne retraite ?", "answers": ["Encourager \u00e0 se constituer des revenus compl\u00e9mentaires pour la retraite"], "distractors": ["R\u00e9duire uniquement les imp\u00f4ts des retrait\u00e9s", "Abolir les frais de gestion des plans d'\u00e9pargne", "Supprimer les cotisations sociales pour les retrait\u00e9s", "Prolonger l'\u00e2ge minimum de d\u00e9part \u00e0 la retraite", "Rendre obligatoires toutes les cotisations patronales", "Augmenter les contributions de retraite pour tous les salari\u00e9s", "Garantir une retraite compl\u00e8te d\u00e8s 60 ans", "Augmenter les taxes sur les versements de retraite", "Imposer exclusivement la sortie en capital"], "feedback": "La loi PACTE a pour objectif de simplifier l'\u00e9pargne retraite et d'encourager les Fran\u00e7ais \u00e0 se constituer des revenus compl\u00e9mentaires pour leur retraite, en offrant notamment des avantages fiscaux. Cela montre que l'un des principaux changements apport\u00e9s par cette loi est d'aider les personnes \u00e2g\u00e9es \u00e0 mieux pr\u00e9parer leur avenir financier.", "difficulty": "unknown", "concepts": [], "sources": [{"id": "aa16c38d65074a6aa37865684a7fa339", "order": 9.0, "image_url": null, "origin_type": "document_content", "text": "\u00b7 La garantie obs\u00e8ques se pr\u00e9sente comme une solution pour les personnes \u00e2g\u00e9es qui veulent \u00e9viter de d\u00e9ranger leur entourage et anticiper le paiement de leur enterrement par exemple. \u00b7 Dans l'optique d'une simplification de l'\u00e9pargne retraite, depuis 2019, la loi PACTE (Plan d'action pour la croissance et la transformation des entreprises) a apport\u00e9 des modifications notoires avec la volont\u00e9 d'inciter les Fran\u00e7ais \u00e0 se constituer des revenus compl\u00e9mentaires \u00e0 la retraite. \u00b7 D'un point de vue fiscal, c'est le mode d'alimentation du PER et par cons\u00e9quent le choix de sortie en rente ou en capital qui d\u00e9termine la fiscalit\u00e9 \u00e0 l'entr\u00e9e et \u00e0 la sortie. Il faut retenir que tout versement non fiscalis\u00e9 \u00e0 l'entr\u00e9e, le sera \u00e0 la sortie.", "short_summary": null, "long_summary": null, "title": null, "html_tag": "p", "children_ids": [], "parent_id": "2b514cb9c2404df19bdf56090ae854da", "next_id": "6a16e968b19a4ba2a85227a8fa6f30eb", "prev_id": "2b514cb9c2404df19bdf56090ae854da", "associated_block_ids": [], "first_page": 2, "last_page": 2, "start_time": null, "end_time": null, "doc_id": 2623, "doc_label": "72a6119_assurance_vie_les_pistes_commerciales_synthese-_2_", "corpus_id": 566, "corpus_label": null, "publication_date": null, "categories": [], "score": 1.0}], "lang": "fr", "type": "mcq"}, {"id": "f6eb69b7781c46a380c228e3a03b6094", "statement": "La loi PACTE, introduite en 2019, vise \u00e0 encourager les Fran\u00e7ais \u00e0 constituer des revenus compl\u00e9mentaires pour la retraite.", "veracity": true, "feedback": "En effet, la loi PACTE, mise en place en 2019, a pour objectif d'encourager les Fran\u00e7ais \u00e0 \u00e9pargner davantage pour leur retraite, notamment via des dispositifs comme le Plan d'\u00c9pargne Retraite (PER), afin de leur permettre de b\u00e9n\u00e9ficier de revenus compl\u00e9mentaires une fois \u00e0 la retraite.", "difficulty": "unknown", "concepts": [], "sources": [{"id": "aa16c38d65074a6aa37865684a7fa339", "order": 9.0, "image_url": null, "origin_type": "document_content", "text": "\u00b7 La garantie obs\u00e8ques se pr\u00e9sente comme une solution pour les personnes \u00e2g\u00e9es qui veulent \u00e9viter de d\u00e9ranger leur entourage et anticiper le paiement de leur enterrement par exemple. \u00b7 Dans l'optique d'une simplification de l'\u00e9pargne retraite, depuis 2019, la loi PACTE (Plan d'action pour la croissance et la transformation des entreprises) a apport\u00e9 des modifications notoires avec la volont\u00e9 d'inciter les Fran\u00e7ais \u00e0 se constituer des revenus compl\u00e9mentaires \u00e0 la retraite. \u00b7 D'un point de vue fiscal, c'est le mode d'alimentation du PER et par cons\u00e9quent le choix de sortie en rente ou en capital qui d\u00e9termine la fiscalit\u00e9 \u00e0 l'entr\u00e9e et \u00e0 la sortie. Il faut retenir que tout versement non fiscalis\u00e9 \u00e0 l'entr\u00e9e, le sera \u00e0 la sortie.", "short_summary": null, "long_summary": null, "title": null, "html_tag": "p", "children_ids": [], "parent_id": "2b514cb9c2404df19bdf56090ae854da", "next_id": "6a16e968b19a4ba2a85227a8fa6f30eb", "prev_id": "2b514cb9c2404df19bdf56090ae854da", "associated_block_ids": [], "first_page": 2, "last_page": 2, "start_time": null, "end_time": null, "doc_id": 2623, "doc_label": "72a6119_assurance_vie_les_pistes_commerciales_synthese-_2_", "corpus_id": 566, "corpus_label": null, "publication_date": null, "categories": [], "score": 1.0}], "lang": "fr", "type": "true_false"}, {"id": "8b1d309926f340a990d640954d189fa9", "statement": "En cas de d\u00e9c\u00e8s du titulaire, les produits retir\u00e9s lors de la cl\u00f4ture du plan sont exon\u00e9r\u00e9s d'imp\u00f4t sur le revenu.", "veracity": true, "feedback": "Lorsque la cl\u00f4ture du plan fait suite au d\u00e9c\u00e8s du titulaire, les produits retir\u00e9s sont effectivement exon\u00e9r\u00e9s d'imp\u00f4t sur le revenu (IR), conform\u00e9ment aux dispositions applicables dans ce cadre particulier.", "difficulty": "unknown", "concepts": [], "sources": [{"id": "96cd287334de4ee99a7bf2fec6adec7b", "order": 20.0, "image_url": null, "origin_type": "document_content", "text": "Lorsque la dur\u00e9e du PEP atteint au moins 8 ans, le montant total vers\u00e9 (capital initial et int\u00e9r\u00eats capitalis\u00e9s) ou la rente viag\u00e8re servie sont exon\u00e9r\u00e9s d'IR (mais soumis aux pr\u00e9l\u00e8vements sociaux lors de leur inscription en compte). Les produits restent exon\u00e9r\u00e9s d'IR lorsque le retrait intervient lors de la cl\u00f4ture du plan qui fait suite au d\u00e9c\u00e8s du titulaire. Il en va de m\u00eame lorsque le retrait est effectu\u00e9 dans les deux ans de l'un des \u00e9v\u00e9nements suivants :", "short_summary": null, "long_summary": null, "title": null, "html_tag": "p", "children_ids": [], "parent_id": "011910361bb44f08b4e429e9a2180288", "next_id": "7bd251c0bce74d91ab2c095ea6ac4570", "prev_id": "011910361bb44f08b4e429e9a2180288", "associated_block_ids": [], "first_page": 20, "last_page": 21, "start_time": null, "end_time": null, "doc_id": 2599, "doc_label": "2bab607_essentiel-fiscalite-2024", "corpus_id": 566, "corpus_label": null, "publication_date": null, "categories": [], "score": 1.0}], "lang": "fr", "type": "true_false"}, {"id": "4a21cd34aab841ad940dd23dd87aad73", "statement": "Les revenus des titres non cot\u00e9s d\u00e9tenus dans un PEA sont exon\u00e9r\u00e9s d'imp\u00f4t sur le revenu sans aucune limite chaque ann\u00e9e.", "veracity": false, "feedback": "Les revenus des titres non cot\u00e9s d\u00e9tenus dans un PEA sont effectivement exon\u00e9r\u00e9s, mais uniquement dans la limite de 10 % du montant de ces placements chaque ann\u00e9e. Il existe donc une restriction \u00e0 cette exon\u00e9ration.", "difficulty": "unknown", "concepts": [], "sources": [{"id": "8e6b21373e974d63bc69a90939e488f2", "order": 7.0, "image_url": null, "origin_type": "document_content", "text": "La souscription d'un contrat d'assurance-vie dans le cadre d'un PEP permet, \u00e0 condition de conserver le plan au moins 8 ans, d'\u00e9chapper au pr\u00e9l\u00e8vement de 7,5 % ou de sortir en rente viag\u00e8re non imposable (mais soumise aux pr\u00e9l\u00e8vements sociaux). Le PEA est une cat\u00e9gorie particuli\u00e8re de comptes-titres permettant d'investir en actions de soci\u00e9t\u00e9s ayant leur si\u00e8ge dans un pays de la zone euro tout en b\u00e9n\u00e9ficiant d'une exon\u00e9ration d'imp\u00f4t sur les dividendes et les plus-values, \u00e0 condition de n'effectuer aucun retrait pendant 5 ans. Apr\u00e8s 5 ans, le titulaire du plan peut \u00e9galement opter pour le versement d'une rente viag\u00e8re d\u00e9fiscalis\u00e9e (article 157 5\u00b0 ter du CGI). Seuls les particuliers ayant leur domicile fiscal en France peuvent ouvrir un PEA. Les versements, qui doivent \u00eatre effectu\u00e9s en num\u00e9raire, sont plafonn\u00e9s \u00e0 150 000  par personne. Pendant la dur\u00e9e du plan, les dividendes et les plus-values ne sont pas imposables \u00e0 l'imp\u00f4t sur le revenu \u00e0 condition d'\u00eatre r\u00e9investis dans le PEA. Il convient de noter que les revenus des titres non cot\u00e9s d\u00e9tenus dans un PEA sont exon\u00e9r\u00e9s, chaque ann\u00e9e, seulement dans la limite de 10 % du montant de ces placements.", "short_summary": null, "long_summary": null, "title": null, "html_tag": "p", "children_ids": [], "parent_id": "ba09d8f497da48a98741d1d67dc32ca2", "next_id": "210e5d9c5fd04bf6b127e82592d45c33", "prev_id": "ba09d8f497da48a98741d1d67dc32ca2", "associated_block_ids": [], "first_page": 21, "last_page": 21, "start_time": null, "end_time": null, "doc_id": 2599, "doc_label": "2bab607_essentiel-fiscalite-2024", "corpus_id": 566, "corpus_label": null, "publication_date": null, "categories": [], "score": 1.0}], "lang": "fr", "type": "true_false"}, {"id": "2538f590b9fc4686b39f7a7cdabcb7bf", "statement": "Toutes les plus-values, y compris professionnelles, suivent automatiquement le bar\u00e8me progressif d\u2019imposition.", "veracity": false, "feedback": "C'est incorrect. Certaines plus-values, comme les plus-values professionnelles ou immobili\u00e8res, ne sont justement pas impos\u00e9es suivant le bar\u00e8me progressif. Elles font l\u2019objet d\u2019une imposition s\u00e9par\u00e9e \u00e0 un taux proportionnel de 19 %, en plus des pr\u00e9l\u00e8vements sociaux applicables.", "difficulty": "unknown", "concepts": [], "sources": [{"id": "a18c9e3090cb45238166597fa09984e0", "order": 9.0, "image_url": null, "origin_type": "document_content", "text": "Certaines plus-values (ex. : les plus-values professionnelles ou immobili\u00e8res) ne sont pas tax\u00e9es selon le bar\u00e8me progressif et font l'objet d'une imposition s\u00e9par\u00e9e, calcul\u00e9es au taux forfaitaire de 19 % (plus les pr\u00e9l\u00e8vements sociaux) pour les plus-values immobili\u00e8res des particuliers par exemple. Si le contribuable a r\u00e9alis\u00e9 de telles plus-values, il doit, pour chiffrer sa charge fiscale totale, ajouter \u00e0 l'imp\u00f4t progressif appliqu\u00e9 au revenu courant, celui calcul\u00e9 au taux proportionnel de 19 % (plus les pr\u00e9l\u00e8vements sociaux).", "short_summary": null, "long_summary": null, "title": null, "html_tag": "p", "children_ids": [], "parent_id": "acdf33bfcac84b6784b9570b553b6b03", "next_id": "740fa718041c4745b09cd7f618cc8661", "prev_id": "acdf33bfcac84b6784b9570b553b6b03", "associated_block_ids": [], "first_page": 39, "last_page": 39, "start_time": null, "end_time": null, "doc_id": 2599, "doc_label": "2bab607_essentiel-fiscalite-2024", "corpus_id": 566, "corpus_label": null, "publication_date": null, "categories": [], "score": 1.0}], "lang": "fr", "type": "true_false"}, {"id": "f8ea1b08bc6e48a49bddf78bc82af2d9", "statement": "Les plus-values immobili\u00e8res des particuliers sont soumises \u00e0 un taux forfaitaire de 19 %, auquel s'ajoutent des pr\u00e9l\u00e8vements sociaux.", "veracity": true, "feedback": "Cette affirmation est correcte. Les plus-values immobili\u00e8res r\u00e9alis\u00e9es par les particuliers sont effectivement tax\u00e9es \u00e0 un taux forfaitaire de 19 %, et des pr\u00e9l\u00e8vements sociaux viennent s'ajouter \u00e0 ce taux forfaitaire lors du calcul de l'imposition totale.", "difficulty": "unknown", "concepts": [], "sources": [{"id": "a18c9e3090cb45238166597fa09984e0", "order": 9.0, "image_url": null, "origin_type": "document_content", "text": "Certaines plus-values (ex. : les plus-values professionnelles ou immobili\u00e8res) ne sont pas tax\u00e9es selon le bar\u00e8me progressif et font l'objet d'une imposition s\u00e9par\u00e9e, calcul\u00e9es au taux forfaitaire de 19 % (plus les pr\u00e9l\u00e8vements sociaux) pour les plus-values immobili\u00e8res des particuliers par exemple. Si le contribuable a r\u00e9alis\u00e9 de telles plus-values, il doit, pour chiffrer sa charge fiscale totale, ajouter \u00e0 l'imp\u00f4t progressif appliqu\u00e9 au revenu courant, celui calcul\u00e9 au taux proportionnel de 19 % (plus les pr\u00e9l\u00e8vements sociaux).", "short_summary": null, "long_summary": null, "title": null, "html_tag": "p", "children_ids": [], "parent_id": "acdf33bfcac84b6784b9570b553b6b03", "next_id": "740fa718041c4745b09cd7f618cc8661", "prev_id": "acdf33bfcac84b6784b9570b553b6b03", "associated_block_ids": [], "first_page": 39, "last_page": 39, "start_time": null, "end_time": null, "doc_id": 2599, "doc_label": "2bab607_essentiel-fiscalite-2024", "corpus_id": 566, "corpus_label": null, "publication_date": null, "categories": [], "score": 1.0}], "lang": "fr", "type": "true_false"}, {"id": "21ae410b60964a7f8adfbc2df0fcf03e", "statement": "Les plus-values r\u00e9alis\u00e9es peuvent \u00eatre r\u00e9duites des moins-values subies sur les dix ann\u00e9es pr\u00e9c\u00e9dentes.", "veracity": true, "feedback": "Effectivement, en cas de solde positif, les plus-values subsistantes peuvent \u00eatre r\u00e9duites des moins-values de m\u00eame nature subies au cours des dix ann\u00e9es ant\u00e9rieures. Cela permet une imputation progressive des pertes des ann\u00e9es pr\u00e9c\u00e9dentes sur les gains actuels, r\u00e9duisant ainsi la base taxable des plus-values.", "difficulty": "unknown", "concepts": [], "sources": [{"id": "11e1b767729d4eaa970bd6c9a5289ff7", "order": 2.0, "image_url": null, "origin_type": "document_content", "text": "En cas de solde positif, les plus-values subsistantes sont r\u00e9duites, le cas \u00e9ch\u00e9ant, des moins-values de m\u00eame nature subies au titre des ann\u00e9es ant\u00e9rieures jusqu'\u00e0 la dixi\u00e8me inclusivement, puis, de ces abattements. En cas de solde n\u00e9gatif, l'exc\u00e9dent de moins-values non imput\u00e9 est report\u00e9 et imput\u00e9 dans les m\u00eames conditions au titre des ann\u00e9es suivantes jusqu'\u00e0 la dixi\u00e8me inclusivement.  1 000 actions de la soci\u00e9t\u00e9 A pour une valeur unitaire de 40 . Ces titres ayant \u00e9t\u00e9 acquis en N-10 pour une valeur unitaire de 20 , il r\u00e9alise donc une plus-value globale de 20 000 .", "short_summary": null, "long_summary": null, "title": null, "html_tag": "p", "children_ids": [], "parent_id": "fd9fadaddf5c430fabdf08898399fde0", "next_id": "3ffd409de5d44068a8484b18468f4c1b", "prev_id": "018c1c2572114c948948408d08bfa51c", "associated_block_ids": [], "first_page": 25, "last_page": 25, "start_time": null, "end_time": null, "doc_id": 2599, "doc_label": "2bab607_essentiel-fiscalite-2024", "corpus_id": 566, "corpus_label": null, "publication_date": null, "categories": [], "score": 1.0}], "lang": "fr", "type": "true_false"}, {"id": "96788c262a974ee2b3ac0a15079a0da9", "statement": "Une plus-value \u00e0 court terme est impos\u00e9e au taux de droit commun selon le bar\u00e8me de l'imp\u00f4t sur le revenu.", "veracity": true, "feedback": "Les plus-values r\u00e9alis\u00e9es \u00e0 court terme sont effectivement soumises au taux de droit commun, qui correspond au bar\u00e8me classique de l'imp\u00f4t sur le revenu (IR). Cela fait partie des r\u00e8gles d'imposition des r\u00e9sultats nets \u00e0 court terme.", "difficulty": "unknown", "concepts": [], "sources": [{"id": "8dac75aa27234caca171155495ab938d", "order": 8.0, "image_url": null, "origin_type": "document_content", "text": "Deux crit\u00e8res permettent de d\u00e9finir si une plus-value (PV) ou une moins-value (MV) est \u00e0 court terme (CT) ou \u00e0 long terme (LT) :  si la compensation fait appara\u00eetre une PV nette \u00e0 CT, cette PV fait partie des r\u00e9sultats imposables au taux de droit commun (bar\u00e8me de l'IR). L'entreprise peut demander que l'imposition soit r\u00e9partie sur 3 ann\u00e9es ;", "short_summary": null, "long_summary": null, "title": null, "html_tag": "p", "children_ids": [], "parent_id": "81235380cbf84cfe9b96e22524c8535d", "next_id": "d3175b1f17cb404882951c0d81b93602", "prev_id": "81235380cbf84cfe9b96e22524c8535d", "associated_block_ids": [], "first_page": 70, "last_page": 70, "start_time": null, "end_time": null, "doc_id": 2599, "doc_label": "2bab607_essentiel-fiscalite-2024", "corpus_id": 566, "corpus_label": null, "publication_date": null, "categories": [], "score": 1.0}], "lang": "fr", "type": "true_false"}, {"id": "b33e0134af1b4c44a87cd6d0da987104", "query": "Les contribuables non imposables peuvent demander \u00e0 \u00eatre dispens\u00e9s du pr\u00e9l\u00e8vement forfaitaire non lib\u00e9ratoire s'ils respectent un seuil de revenu fiscal de r\u00e9f\u00e9rence, qui est de <blank> pour un couple mari\u00e9 ou pacs\u00e9.", "answers": ["50 000 euros"], "distractors": [["30 000 euros", "45 000 euros", "55 000 euros", "60 000 euros", "40 000 euros", "20 000 euros"]], "feedback": "La dispense du pr\u00e9l\u00e8vement forfaitaire non lib\u00e9ratoire concerne les contribuables dont le revenu fiscal de r\u00e9f\u00e9rence de l'avant-derni\u00e8re ann\u00e9e n'exc\u00e8de pas 25 000 euros pour une personne seule et 50 000 euros pour un couple mari\u00e9 ou pacs\u00e9. Le montant correct est donc 50 000 euros pour un couple. Les autres propositions sont des valeurs incorrectes.", "difficulty": "unknown", "concepts": [], "sources": [{"id": "b87604f65b4e4397852baeb69afd4710", "order": 13.0, "image_url": null, "origin_type": "document_content", "text": "Les personnes dont le \u00ab revenu fiscal de r\u00e9f\u00e9rence \u00bb de l'avant-derni\u00e8re ann\u00e9e (2021) n'exc\u00e8de pas 25 000  (contribuables seuls) ou 50 000  (mari\u00e9s ou pacs\u00e9s) peuvent toujours demander au moyen d'une d\u00e9claration sur l'honneur \u00e0 \u00eatre dispens\u00e9es du pr\u00e9l\u00e8vement forfaitaire non lib\u00e9ratoire ; Si le contribuable exerce une option globale pour une imposition selon le bar\u00e8me progressif de l'IR, ses revenus seront ajout\u00e9s aux autres revenus de son foyer et seront impos\u00e9s selon ce bar\u00e8me progressif, sous d\u00e9duction du pr\u00e9l\u00e8vement forfaitaire non lib\u00e9ratoire (PFNL) de 12,8 % qui a \u00e9t\u00e9 pratiqu\u00e9 \u00e0 titre d'acompte. Cette solution sera essentiellement favorable aux personnes non imposables.", "short_summary": null, "long_summary": null, "title": null, "html_tag": "p", "children_ids": [], "parent_id": "a5399d20ba004f709e5c94bd0b561701", "next_id": "ea2362419ac740099273447324b736de", "prev_id": "43ab4f3e85ad4fdda48c4af72bc1d374", "associated_block_ids": [], "first_page": 14, "last_page": 14, "start_time": null, "end_time": null, "doc_id": 2599, "doc_label": "2bab607_essentiel-fiscalite-2024", "corpus_id": 566, "corpus_label": null, "publication_date": null, "categories": [], "score": 1.0}], "lang": "fr", "type": "fill_in"}, {"id": "ee04b8396b6a4b3285c5330e18e19ce0", "statement": "Les produits acquis apr\u00e8s huit ans sont soumis \u00e0 un abattement annuel de 9 200 euros pour les personnes seules.", "veracity": false, "feedback": "L'abattement annuel pour les personnes seules est de 4 600 euros, tandis que les 9 200 euros s'appliquent aux couples soumis \u00e0 une imposition commune.", "difficulty": "unknown", "concepts": [], "sources": [{"id": "3955f630d5e94fab86c465032a6c9461", "order": 10.0, "image_url": null, "origin_type": "document_content", "text": "En cas de rachat ou de d\u00e9nouement \u00e0 partir de huit ans, les produits acquis ou constat\u00e9s ne sont soumis \u00e0 l'imp\u00f4t sur le revenu qu'apr\u00e8s application d'un abattement annuel de 4 600  (personnes seules) ou 9 200  (couples soumis \u00e0 une imposition commune). La fraction exc\u00e9dant ces montants est soumise au pr\u00e9l\u00e8vement forfaitaire unique (PFU) ou, sur option globale, au bar\u00e8me progressif (au moment de la d\u00e9claration des revenus).", "short_summary": null, "long_summary": null, "title": null, "html_tag": "p", "children_ids": [], "parent_id": "916a377bbc124dae9d763a2f1bfb089e", "next_id": "091c4e92fd5f49e8b55c77a91afce792", "prev_id": "916a377bbc124dae9d763a2f1bfb089e", "associated_block_ids": [], "first_page": 18, "last_page": 18, "start_time": null, "end_time": null, "doc_id": 2599, "doc_label": "2bab607_essentiel-fiscalite-2024", "corpus_id": 566, "corpus_label": null, "publication_date": null, "categories": [], "score": 1.0}], "lang": "fr", "type": "true_false"}, {"id": "0a5b29544f5a49d4aa8f5e2c5efae2b7", "statement": "Les recettes professionnelles issues de placements financiers ne sont pas imposables dans la cat\u00e9gorie des RCM.", "veracity": false, "feedback": "Au contraire, les recettes professionnelles provenant du placement de fonds sont taxables dans la cat\u00e9gorie des revenus de capitaux mobiliers (RCM), comme cela est pr\u00e9cis\u00e9.", "difficulty": "unknown", "concepts": [], "sources": [{"id": "943aae8622124760ad82680a3a05dd94", "order": 20.0, "image_url": null, "origin_type": "document_content", "text": "Elles comprennent non seulement les sommes per\u00e7ues en r\u00e9mun\u00e9ration des services rendus (honoraires, commissions, vacations, etc.) mais aussi les remboursements de frais ainsi que des profits divers tels que les recettes commerciales accessoires ou les produits financiers. Les produits financiers \u00e0 d\u00e9clarer sont ceux provenant des placements de fonds d\u00e9tenus en d\u00e9p\u00f4t pour le compte des clients, les produits issus du placement des recettes professionnelles \u00e9tant par contre taxables dans la cat\u00e9gorie des RCM.", "short_summary": null, "long_summary": null, "title": null, "html_tag": "p", "children_ids": [], "parent_id": "dbcff56a1850477a829dcc8e11934d93", "next_id": "e3275831057d43dba36ee38e629844d0", "prev_id": "dbcff56a1850477a829dcc8e11934d93", "associated_block_ids": [], "first_page": 74, "last_page": 74, "start_time": null, "end_time": null, "doc_id": 2599, "doc_label": "2bab607_essentiel-fiscalite-2024", "corpus_id": 566, "corpus_label": null, "publication_date": null, "categories": [], "score": 1.0}], "lang": "fr", "type": "true_false"}, {"id": "43932e12f9794d2ab494db0147452e53", "statement": "Les produits des contrats d'assurance-vie souscrits avant le 1er janvier 1983 peuvent \u00eatre exon\u00e9r\u00e9s d'IR pour certaines primes vers\u00e9es avant le 10 octobre 2019.", "veracity": true, "feedback": "Les produits des contrats d'assurance-vie souscrits avant cette date \u00e9taient effectivement exon\u00e9r\u00e9s de l'imp\u00f4t sur le revenu, mais cette exon\u00e9ration a \u00e9t\u00e9 supprim\u00e9e pour les primes vers\u00e9es \u00e0 partir du 10 octobre 2019.", "difficulty": "unknown", "concepts": [], "sources": [{"id": "49b224aad51c4bdaa4e6ddc85ae5722f", "order": 20.0, "image_url": null, "origin_type": "document_content", "text": "Les produits sont imposables dans les conditions expos\u00e9es ci-dessus (IR ou PFL \u00e0 35 % ou 15 %) selon la dur\u00e9e de d\u00e9tention. Le pr\u00e9l\u00e8vement forfaitaire unique (PFU) ne s'applique pas pour ces produits. Les produits des bons ou contrats de capitalisation et des contrats d'assurance-vie sont dans tous les cas exon\u00e9r\u00e9s d'IR (mais pas de pr\u00e9l\u00e8vements sociaux). La loi de finances pour 2020 a supprim\u00e9 l'exon\u00e9ration des produits des contrats d'assurance-vie (et bons ou contrats de capitalisation) souscrits avant le 1er janvier 1983 pour ceux se rapportant \u00e0 des primes vers\u00e9es depuis le 10 octobre 2019.", "short_summary": null, "long_summary": null, "title": null, "html_tag": "p", "children_ids": [], "parent_id": "1fed4395d0e748a4b451fdf6b992821c", "next_id": "f2403284e25747ca98f744e813dfc43c", "prev_id": "1fed4395d0e748a4b451fdf6b992821c", "associated_block_ids": [], "first_page": 19, "last_page": 19, "start_time": null, "end_time": null, "doc_id": 2599, "doc_label": "2bab607_essentiel-fiscalite-2024", "corpus_id": 566, "corpus_label": null, "publication_date": null, "categories": [], "score": 1.0}], "lang": "fr", "type": "true_false"}, {"id": "ef2f3565fdf9422597547bfa192984af", "question": "\u00c0 quoi les rentes viag\u00e8res \u00e0 titre gratuit sont-elles fiscalement assimil\u00e9es ?", "answers": ["Au r\u00e9gime fiscal des pensions"], "distractors": ["Au r\u00e9gime fiscal des salaires", "Aux b\u00e9n\u00e9fices non commerciaux", "Au r\u00e9gime fiscal des dividendes", "Aux redevances d\u2019exploitation", "Au r\u00e9gime fiscal des donations", "Aux revenus fonciers", "Au r\u00e9gime fiscal des successions", "Aux revenus mobiliers", "Aux plus-values \u00e9conomiques"], "feedback": "Les rentes viag\u00e8res \u00e0 titre gratuit sont consid\u00e9r\u00e9es fiscalement comme des pensions, c'est-\u00e0-dire des revenus provenant d'un tiers qui assurent un maintien du niveau de vie du b\u00e9n\u00e9ficiaire. Elles sont donc imposables selon les m\u00eames r\u00e8gles et taux que les pensions.", "difficulty": "unknown", "concepts": [], "sources": [{"id": "7b238bcf4362467da1b5c99680df36f9", "order": 2.0, "image_url": null, "origin_type": "document_content", "text": "Les pensions, retraites et rentes viag\u00e8res consistent en allocations p\u00e9riodiques dont le paiement est g\u00e9n\u00e9ralement garanti au b\u00e9n\u00e9ficiaire durant toute la vie. Il en est ainsi par exemple des pensions de retraite ou d'invalidit\u00e9. Les rentes viag\u00e8res \u00e0 titre gratuit suivent le r\u00e9gime fiscal des pensions. Une rente viag\u00e8re est constitu\u00e9e \u00e0 titre gratuit lorsqu'aucune contrepartie n'est pr\u00e9vue en \u00e9change de la rente promise.", "short_summary": null, "long_summary": null, "title": null, "html_tag": "p", "children_ids": [], "parent_id": "efc9ac6650d6474281d092c2a9111ea7", "next_id": "9c0c627a866c4e2eac8912ecec736eb5", "prev_id": "efc9ac6650d6474281d092c2a9111ea7", "associated_block_ids": [], "first_page": 13, "last_page": 13, "start_time": null, "end_time": null, "doc_id": 2599, "doc_label": "2bab607_essentiel-fiscalite-2024", "corpus_id": 566, "corpus_label": null, "publication_date": null, "categories": [], "score": 1.0}], "lang": "fr", "type": "mcq"}, {"id": "c87b69a7b4bb4587a655441b94983198", "statement": "Chaque compartiment du Plan \u00e9pargne retraite (PER) est soumis \u00e0 un r\u00e9gime fiscal diff\u00e9rent.", "veracity": true, "feedback": "Effectivement, chaque compartiment du PER est soumis \u00e0 un r\u00e9gime fiscal propre, permettant une distinction des r\u00e8gles fiscales selon la nature des fonds vers\u00e9s.", "difficulty": "unknown", "concepts": [], "sources": [{"id": "f18847408e4e4a218ab7c2f5ec24540f", "order": 15.0, "image_url": null, "origin_type": "document_content", "text": "\u00b7 Le Plan \u00e9pargne retraite (PER) est constitu\u00e9 de trois compartiments avec un r\u00e9gime fiscal propre \u00e0 chacun. Chaque compartiment est destin\u00e9 \u00e0 recevoir les sommes issues, soit des versements volontaires, soit des versements de l'\u00e9pargne salariale ou soit de versements obligatoires.", "short_summary": null, "long_summary": null, "title": null, "html_tag": "p", "children_ids": [], "parent_id": "d9e4e19b04214312b6e00859e4eb3fee", "next_id": "5a00b7ae7ccb44abbaca3383253d0e04", "prev_id": "51df662352f2470dbd255831b0c3a7ee", "associated_block_ids": [], "first_page": 2, "last_page": 2, "start_time": null, "end_time": null, "doc_id": 2623, "doc_label": "72a6119_assurance_vie_les_pistes_commerciales_synthese-_2_", "corpus_id": 566, "corpus_label": null, "publication_date": null, "categories": [], "score": 1.0}], "lang": "fr", "type": "true_false"}, {"id": "8bc66f4f02fc4c8e91e3ac4259ff79d7", "query": "Les assurances-vie sont concern\u00e9es par cette disposition en fonction de la fraction de la valeur repr\u00e9sentative d'unit\u00e9s de compte li\u00e9es \u00e0 <blank>.", "answers": ["des actifs immobiliers"], "distractors": [["des actions boursi\u00e8res", "des obligations d'\u00c9tat", "des biens mobiliers", "des fonds mon\u00e9taires", "des parts de SCPI uniquement", "des placements financiers"]], "feedback": "La disposition s'applique aux assurances-vie pour la valeur de rachat du contrat en unit\u00e9s de compte, mais seulement \u00e0 hauteur de la fraction repr\u00e9sentative d'actifs immobiliers, comme c'est le cas avec les SCPI ou OPCI. Il ne s'agit donc pas d'actions, d'obligations, ou d'autres types de placements financiers.", "difficulty": "unknown", "concepts": [], "sources": [{"id": "ea23774f2afb42989b6a3ba6f7f2619a", "order": 11.0, "image_url": null, "origin_type": "document_content", "text": " les actions ou parts, (d\u00e9tenues directement ou indirectement par les soci\u00e9t\u00e9s ou organismes) \u00e0 hauteur de leur valeur repr\u00e9sentative de biens ou droits immobiliers ;  les assurances-vie pour la valeur de rachat du contrat en unit\u00e9s de compte \u00e0 hauteur de la fraction de la valeur repr\u00e9sentative d'actifs immobiliers. Cette disposition concerne essentiellement les parts de fonds immobiliers (SCPI, OPCI) d\u00e9tenues \u00e0 travers des contrats d'assurance-vie ;", "short_summary": null, "long_summary": null, "title": null, "html_tag": "li", "children_ids": [], "parent_id": "abcf78bdd3ee46b3bd070a536bb94caf", "next_id": "18b1b21ee13b4454b1288c1f77d4eafd", "prev_id": "dc410d8cc3a44c0ba859385a514d0e16", "associated_block_ids": [], "first_page": 42, "last_page": 42, "start_time": null, "end_time": null, "doc_id": 2599, "doc_label": "2bab607_essentiel-fiscalite-2024", "corpus_id": 566, "corpus_label": null, "publication_date": null, "categories": [], "score": 1.0}], "lang": "fr", "type": "fill_in"}, {"id": "037c8d90e0de49fba7ecc90c14a894f0", "statement": "Les contrats d'assurance-vie en unit\u00e9s de compte sont \u00e9valu\u00e9s en fonction de la part attribu\u00e9e aux actifs immobiliers sous-jacents.", "veracity": true, "feedback": "Les assurances-vie en unit\u00e9s de compte sont effectivement \u00e9valu\u00e9es en fonction de la fraction de la valeur repr\u00e9sentative d'actifs immobiliers, ce qui s'applique particuli\u00e8rement aux placements dans des fonds immobiliers tels que les SCPI et OPCI.", "difficulty": "unknown", "concepts": [], "sources": [{"id": "ea23774f2afb42989b6a3ba6f7f2619a", "order": 11.0, "image_url": null, "origin_type": "document_content", "text": " les actions ou parts, (d\u00e9tenues directement ou indirectement par les soci\u00e9t\u00e9s ou organismes) \u00e0 hauteur de leur valeur repr\u00e9sentative de biens ou droits immobiliers ;  les assurances-vie pour la valeur de rachat du contrat en unit\u00e9s de compte \u00e0 hauteur de la fraction de la valeur repr\u00e9sentative d'actifs immobiliers. Cette disposition concerne essentiellement les parts de fonds immobiliers (SCPI, OPCI) d\u00e9tenues \u00e0 travers des contrats d'assurance-vie ;", "short_summary": null, "long_summary": null, "title": null, "html_tag": "li", "children_ids": [], "parent_id": "abcf78bdd3ee46b3bd070a536bb94caf", "next_id": "18b1b21ee13b4454b1288c1f77d4eafd", "prev_id": "dc410d8cc3a44c0ba859385a514d0e16", "associated_block_ids": [], "first_page": 42, "last_page": 42, "start_time": null, "end_time": null, "doc_id": 2599, "doc_label": "2bab607_essentiel-fiscalite-2024", "corpus_id": 566, "corpus_label": null, "publication_date": null, "categories": [], "score": 1.0}], "lang": "fr", "type": "true_false"}, {"id": "b684f68273bb4ad8b5d66d58b1890d85", "statement": "Pour des produits d\u00e9tenus depuis moins de 4 ans, il est possible d\u2019opter pour un pr\u00e9l\u00e8vement forfaitaire lib\u00e9ratoire de 35 %. ", "veracity": true, "feedback": "Effectivement, pour des produits d\u00e9tenus depuis moins de 4 ans, il est possible d'opter pour un pr\u00e9l\u00e8vement forfaitaire lib\u00e9ratoire au taux de 35 %. Pour une dur\u00e9e de d\u00e9tention sup\u00e9rieure \u00e0 4 ans, ce taux descend \u00e0 15 %.", "difficulty": "unknown", "concepts": [], "sources": [{"id": "b49ed03418ab44df813ea287619bf21d", "order": 7.0, "image_url": null, "origin_type": "document_content", "text": "Avant 8 ans, ils sont impos\u00e9s soit au bar\u00e8me de l'imp\u00f4t sur le revenu, soit, sur option, au pr\u00e9l\u00e8vement forfaitaire lib\u00e9ratoire au taux de 15 % ou 35 % selon la dur\u00e9e de d\u00e9tention (plus de 4 ans ou moins de 4 ans). Le pr\u00e9l\u00e8vement forfaitaire unique (PFU) ne s'applique pas pour ces produits.", "short_summary": null, "long_summary": null, "title": null, "html_tag": "p", "children_ids": [], "parent_id": "1f6c0d3321c14eaea3ebca5daa1fa968", "next_id": "19af2ece973b4d3e81c9a4092f88d41f", "prev_id": "7a233e636cac401599c8fe8a34bc704e", "associated_block_ids": [], "first_page": 20, "last_page": 20, "start_time": null, "end_time": null, "doc_id": 2599, "doc_label": "2bab607_essentiel-fiscalite-2024", "corpus_id": 566, "corpus_label": null, "publication_date": null, "categories": [], "score": 1.0}], "lang": "fr", "type": "true_false"}, {"id": "0869d5c927784b71a19ee2b9fadbed80", "statement": "Le pr\u00e9l\u00e8vement forfaitaire lib\u00e9ratoire (PFNL) a \u00e9t\u00e9 supprim\u00e9 en 2018.", "veracity": false, "feedback": "Le pr\u00e9l\u00e8vement forfaitaire lib\u00e9ratoire (PFNL) n\u2019a pas \u00e9t\u00e9 supprim\u00e9 en 2018. Ce qui a \u00e9t\u00e9 supprim\u00e9 depuis 2018 est le r\u00e9gime de l'anonymat des placements, mais le PFNL est toujours en vigueur, bien que son application puisse \u00eatre partiellement restitu\u00e9e sous forme de cr\u00e9dit d'imp\u00f4t.", "difficulty": "unknown", "concepts": [], "sources": [{"id": "22a10a4ef3fa4486af6ddbe3bd749e14", "order": 20.0, "image_url": null, "origin_type": "document_content", "text": "Soit un couple mari\u00e9 percevant en 2023 des int\u00e9r\u00eats pour un montant de 3 000  et d'autres revenus nets pour un montant de 18 000 . En 2023, en supposant qu'il n'a pas demand\u00e9 \u00e0 \u00eatre dispens\u00e9 du PFNL en 2022 (jusqu'au 30 novembre maximum), une somme de 900  a \u00e9t\u00e9 retenue au moment du versement des produits \u00e0 raison de : Compte tenu de ce niveau de revenu, il n'est pas imposable et le PFNL de 384  qui a \u00e9t\u00e9 pratiqu\u00e9 en 2023 lui sera restitu\u00e9 sous la forme d'un cr\u00e9dit d'imp\u00f4t. Une imposition forfaitaire lib\u00e9ratoire (pr\u00e9lev\u00e9e directement par l'\u00e9tablissement payeur) est toujours maintenue pour les bons ou contrats de capitalisation et placements de m\u00eame nature (assurance-vie). Depuis 2018, le r\u00e9gime de l'anonymat a \u00e9t\u00e9 supprim\u00e9.", "short_summary": null, "long_summary": null, "title": null, "html_tag": "p", "children_ids": [], "parent_id": "a5399d20ba004f709e5c94bd0b561701", "next_id": "17661c4be492499382f6141aad0d8d2e", "prev_id": "23bf043230124bedb9ad1dd468aaf349", "associated_block_ids": [], "first_page": 14, "last_page": 15, "start_time": null, "end_time": null, "doc_id": 2599, "doc_label": "2bab607_essentiel-fiscalite-2024", "corpus_id": 566, "corpus_label": null, "publication_date": null, "categories": [], "score": 1.0}], "lang": "fr", "type": "true_false"}, {"id": "db02ff67429046e3b386ee764cf257c1", "query": "La fiscalit\u00e9 sur l'assurance-vie varie selon que le capital vers\u00e9 provient d'un contrat temporaire d\u00e9c\u00e8s ou d'un contrat <blank>.", "answers": ["vie enti\u00e8re"], "distractors": [["capitalisation", "retraite", "placement", "autonome", "\u00e0 terme", "imm\u00e9diat"]], "feedback": "La fiscalit\u00e9 diff\u00e8re en fonction du type de contrat d'assurance-vie, que ce soit un contrat temporaire d\u00e9c\u00e8s ou un contrat vie enti\u00e8re. Le terme 'vie enti\u00e8re' est une forme d'assurance-vie dans laquelle la couverture cesse uniquement au d\u00e9c\u00e8s de l'assur\u00e9, en opposition aux contrats temporaires qui ne pr\u00e9voient des versements qu'en cas de d\u00e9c\u00e8s durant une p\u00e9riode donn\u00e9e.", "difficulty": "unknown", "concepts": [], "sources": [{"id": "76e952fe93e14d989ec58f645a9bbc5f", "order": 8.0, "image_url": null, "origin_type": "document_content", "text": "La fiscalit\u00e9 s'applique \u00e0 l'assurance-vie mais elle diff\u00e8re selon que le capital vers\u00e9 au b\u00e9n\u00e9ficiaire d\u00e9sign\u00e9 est issu d'un contrat temporaire d\u00e9c\u00e8s ou d'un contrat vie enti\u00e8re.", "short_summary": null, "long_summary": null, "title": null, "html_tag": "p", "children_ids": [], "parent_id": "01de2f07482846179cd589be145ff756", "next_id": "0f84c3b480fd47ebb8898ef79b40dab2", "prev_id": "01de2f07482846179cd589be145ff756", "associated_block_ids": [], "first_page": 2, "last_page": 2, "start_time": null, "end_time": null, "doc_id": 2639, "doc_label": "5f467e0_assurance_vie_cout_et_fiscalite_synthese-_1_", "corpus_id": 566, "corpus_label": null, "publication_date": null, "categories": [], "score": 1.0}], "lang": "fr", "type": "fill_in"}, {"id": "6b97bd73240742a49352d2c6044cd479", "statement": "Les plus-values sur la cession d'immeubles acquis depuis plus de 30 ans sont exon\u00e9r\u00e9es d'imp\u00f4t, y compris les pr\u00e9l\u00e8vements sociaux.", "veracity": false, "feedback": "Les plus-values sur la cession d'immeubles sont exon\u00e9r\u00e9es d'imp\u00f4t apr\u00e8s 22 ans de possession. Cependant, pour \u00eatre exon\u00e9r\u00e9es des pr\u00e9l\u00e8vements sociaux, il faut attendre 30 ans de possession.", "difficulty": "unknown", "concepts": [], "sources": [{"id": "58e66bf9bb824faa91f95a9a1518dd32", "order": 1.0, "image_url": null, "origin_type": "document_content", "text": "Par principe, est soumise \u00e0 l'imp\u00f4t toute plus-value r\u00e9alis\u00e9e par un particulier lors de la cession \u00e0 titre on\u00e9reux d'un immeuble. Certaines plus-values sont cependant exon\u00e9r\u00e9es.  Les immeubles (depuis le 1er septembre 2013) et les terrains \u00e0 b\u00e2tir (depuis le 1er septembre 2014) acquis depuis plus de 22 ans (30 ans pour les pr\u00e9l\u00e8vements sociaux).", "short_summary": null, "long_summary": null, "title": null, "html_tag": "p", "children_ids": [], "parent_id": "c297249c776544b6bc587dd87582c4b2", "next_id": "90e0ef3414fb4453ba33c9ded02c1d64", "prev_id": "c297249c776544b6bc587dd87582c4b2", "associated_block_ids": [], "first_page": 31, "last_page": 31, "start_time": null, "end_time": null, "doc_id": 2599, "doc_label": "2bab607_essentiel-fiscalite-2024", "corpus_id": 566, "corpus_label": null, "publication_date": null, "categories": [], "score": 1.0}], "lang": "fr", "type": "true_false"}, {"id": "77019ccf7f1d425687393a4bf4a5c0a1", "question": "Quel est le montant maximal du plafonnement global \u00e0 l'imp\u00f4t sur le revenu pour un foyer fiscal ?", "answers": ["10 000 euros par foyer fiscal"], "distractors": ["20 000 euros par foyer fiscal", "60 000 euros par foyer fiscal", "50 000 euros par foyer fiscal", "40 000 euros par foyer fiscal", "30 000 euros par foyer fiscal", "70 000 euros par foyer fiscal", "100 000 euros par foyer fiscal", "90 000 euros par foyer fiscal", "80 000 euros par foyer fiscal"], "feedback": "Le plafonnement global \u00e0 l'imp\u00f4t sur le revenu limite les avantages fiscaux \u00e0 hauteur de 10 000 euros par foyer fiscal. Cela signifie qu'un contribuable ne pourra pas b\u00e9n\u00e9ficier de r\u00e9ductions ou d'amortissements sup\u00e9rieurs \u00e0 ce montant.", "difficulty": "unknown", "concepts": [], "sources": [{"id": "a43c81b3208f4fbd999c808a75fdc1be", "order": 12.0, "image_url": null, "origin_type": "document_content", "text": "Il existe un plafonnement global \u00e0 l'imp\u00f4t sur le revenu de certains avantages fiscaux. Ce plafonnement s'exerce dans la limite de 10 000  par foyer fiscal. Sont concern\u00e9s par ce plafonnement :  certains avantages se traduisant par une diminution de la base imposable : amortissement ROBIEN, amortissement BORLOO (cf. revenus fonciers) ;  certains avantages se traduisant par une diminution de l'imp\u00f4t brut : r\u00e9duction d'imp\u00f4t pour investissement dans les PME, r\u00e9duction d'imp\u00f4t pour investissement locatif (Scellier, Dufflot, Pinel, etc.), cr\u00e9dit d'imp\u00f4t au titre des d\u00e9penses de d\u00e9veloppement durable dans les logements, cr\u00e9dit d'imp\u00f4t pour int\u00e9r\u00eats d'emprunt pour l'acquisition de l'habitation principale, etc.", "short_summary": null, "long_summary": null, "title": null, "html_tag": "p", "children_ids": [], "parent_id": "2f3167638a614cf7be0807b50a2bc561", "next_id": "e670e1abcb12422fab4ba06aeac13da1", "prev_id": "2f3167638a614cf7be0807b50a2bc561", "associated_block_ids": [], "first_page": 39, "last_page": 39, "start_time": null, "end_time": null, "doc_id": 2599, "doc_label": "2bab607_essentiel-fiscalite-2024", "corpus_id": 566, "corpus_label": null, "publication_date": null, "categories": [], "score": 1.0}], "lang": "fr", "type": "mcq"}, {"id": "9d229f8d0c7345b896f0a980142f6bef", "query": "Le plafonnement global des avantages fiscaux li\u00e9s \u00e0 l'imp\u00f4t sur le revenu s'applique dans la limite de <blank> par foyer fiscal.", "answers": ["10 000"], "distractors": [["15 000", "12 000", "8 000", "5 000", "20 000", "25 000"]], "feedback": "Le plafonnement global des avantages fiscaux se limite \u00e0 10 000 par foyer fiscal. Cette somme ne peut pas \u00eatre d\u00e9pass\u00e9e lorsque l'on cumule certains avantages fiscaux comme les r\u00e9ductions d'imp\u00f4t issues de programmes d\u2019investissement locatif ou les cr\u00e9dits d\u2019imp\u00f4t pour int\u00e9r\u00eats d\u2019emprunt.", "difficulty": "unknown", "concepts": [], "sources": [{"id": "a43c81b3208f4fbd999c808a75fdc1be", "order": 12.0, "image_url": null, "origin_type": "document_content", "text": "Il existe un plafonnement global \u00e0 l'imp\u00f4t sur le revenu de certains avantages fiscaux. Ce plafonnement s'exerce dans la limite de 10 000  par foyer fiscal. Sont concern\u00e9s par ce plafonnement :  certains avantages se traduisant par une diminution de la base imposable : amortissement ROBIEN, amortissement BORLOO (cf. revenus fonciers) ;  certains avantages se traduisant par une diminution de l'imp\u00f4t brut : r\u00e9duction d'imp\u00f4t pour investissement dans les PME, r\u00e9duction d'imp\u00f4t pour investissement locatif (Scellier, Dufflot, Pinel, etc.), cr\u00e9dit d'imp\u00f4t au titre des d\u00e9penses de d\u00e9veloppement durable dans les logements, cr\u00e9dit d'imp\u00f4t pour int\u00e9r\u00eats d'emprunt pour l'acquisition de l'habitation principale, etc.", "short_summary": null, "long_summary": null, "title": null, "html_tag": "p", "children_ids": [], "parent_id": "2f3167638a614cf7be0807b50a2bc561", "next_id": "e670e1abcb12422fab4ba06aeac13da1", "prev_id": "2f3167638a614cf7be0807b50a2bc561", "associated_block_ids": [], "first_page": 39, "last_page": 39, "start_time": null, "end_time": null, "doc_id": 2599, "doc_label": "2bab607_essentiel-fiscalite-2024", "corpus_id": 566, "corpus_label": null, "publication_date": null, "categories": [], "score": 1.0}], "lang": "fr", "type": "fill_in"}, {"id": "93b74c59404e47598c4f293ab0b2f4db", "query": "Les pr\u00e9l\u00e8vements sociaux sont calcul\u00e9s sur le montant des plus-values avant <blank> (mais apr\u00e8s d\u00e9duction des \u00e9ventuelles moins-values).", "answers": ["abattement"], "distractors": [["r\u00e9duction", "imposition", "suppression", "exon\u00e9ration", "d\u00e9claration", "r\u00e9gularisation"]], "feedback": "La bonne r\u00e9ponse est 'abattement', car les pr\u00e9l\u00e8vements sociaux s'appliquent avant que l'abattement ne soit pris en compte. L'abattement est un m\u00e9canisme sp\u00e9cifique qui r\u00e9duit la base imposable, mais il n'intervient pas dans les calculs de pr\u00e9l\u00e8vements sociaux, qui sont faits sur le montant des plus-values avant cette r\u00e9duction.", "difficulty": "unknown", "concepts": [], "sources": [{"id": "da498798e1a242e298e91534394347bb", "order": 10.0, "image_url": null, "origin_type": "document_content", "text": "Cet abattement s'applique uniquement pour le calcul de l'imp\u00f4t sur le revenu. Les pr\u00e9l\u00e8vements sociaux sont calcul\u00e9s sur le montant des plus-values avant abattement (mais apr\u00e8s d\u00e9duction des \u00e9ventuelles moins- values). Il est calcul\u00e9 \u00e0 partir de la date r\u00e9elle d'acquisition ou de souscription des titres. Depuis l'arr\u00eat du Conseil d'\u00c9tat du 12 novembre 2015 : la m\u00e9thode de prise en compte des moins-values a \u00e9volu\u00e9.", "short_summary": null, "long_summary": null, "title": null, "html_tag": "p", "children_ids": [], "parent_id": "0c3ce7c4e13b4654952f82921c3d336b", "next_id": "e85b145d257e4857b5ed2db024723482", "prev_id": "1fed37cf1a204e56aeb7fc3f54bc8743", "associated_block_ids": [], "first_page": 24, "last_page": 24, "start_time": null, "end_time": null, "doc_id": 2599, "doc_label": "2bab607_essentiel-fiscalite-2024", "corpus_id": 566, "corpus_label": null, "publication_date": null, "categories": [], "score": 1.0}], "lang": "fr", "type": "fill_in"}, {"id": "f92f8f578f804a32be0b6f9132975f89", "query": "Depuis le 1er janvier 2018, l'abattement de 40 % est supprim\u00e9 lorsque les dividendes sont soumis <blank>, mais il est maintenu en cas d'option pour l'imposition des revenus au bar\u00e8me progressif de l'IR.", "answers": ["au pr\u00e9l\u00e8vement forfaitaire unique (PFU)"], "distractors": [["\u00e0 la taxe sur la valeur ajout\u00e9e (tva)", "\u00e0 la contribution sociale g\u00e9n\u00e9ralis\u00e9e (csg)", "\u00e0 l'imp\u00f4t sur les soci\u00e9t\u00e9s (is)", "aux revenus distribu\u00e9s \u00e9trangers (rde)", "au forfait social (fs)", "\u00e0 l'imp\u00f4t sur la fortune immobili\u00e8re (ifi)"]], "feedback": "L'abattement de 40 % sur les dividendes a \u00e9t\u00e9 supprim\u00e9 lorsqu'ils sont soumis au pr\u00e9l\u00e8vement forfaitaire unique (PFU), introduit pour simplifier l'imposition des revenus issus du capital. Toutefois, cet abattement est encore applicable si le contribuable choisit l'imposition au bar\u00e8me progressif de l'imp\u00f4t sur le revenu (IR).", "difficulty": "unknown", "concepts": [], "sources": [{"id": "909893775e194ea7a2963101716cc37a", "order": 5.0, "image_url": null, "origin_type": "document_content", "text": "Ainsi, depuis le 1er janvier 2018 l'abattement de 40 % est supprim\u00e9 lorsque les dividendes sont soumis au pr\u00e9l\u00e8vement forfaitaire unique (PFU), mais le contribuable peut encore en b\u00e9n\u00e9ficier en cas d'option globale de son foyer fiscal pour l'imposition de ses revenus du capital au bar\u00e8me progressif de l'IR. Ces avantages s'appliquent \u00e9galement aux revenus distribu\u00e9s par les soci\u00e9t\u00e9s \u00e9trang\u00e8res ayant leur si\u00e8ge dans un \u00c9tat de l'Union europ\u00e9enne ou dans un \u00c9tat ayant conclu avec la France une convention en vue de lutter contre la fraude et l'\u00e9vasion fiscale (surtout la Norv\u00e8ge et l'Islande).", "short_summary": null, "long_summary": null, "title": null, "html_tag": "p", "children_ids": [], "parent_id": "b9d367d4ad4f445087660e891f47b711", "next_id": "90a4018ca792463db9fa2bd308dbc6a3", "prev_id": "462a42e674de46278069704e02a0ab36", "associated_block_ids": [], "first_page": 15, "last_page": 15, "start_time": null, "end_time": null, "doc_id": 2599, "doc_label": "2bab607_essentiel-fiscalite-2024", "corpus_id": 566, "corpus_label": null, "publication_date": null, "categories": [], "score": 1.0}], "lang": "fr", "type": "fill_in"}, {"id": "17cc3f02e6424c32919f2f90dc21f3c0", "query": "Les produits du PEP restent exon\u00e9r\u00e9s d'IR lorsque le retrait intervient lors de la cl\u00f4ture du plan qui fait suite <blank>.", "answers": ["au d\u00e9c\u00e8s du titulaire"], "distractors": [["au mariage du titulaire", "au changement de domicile", "\u00e0 la naissance d'un enfant", "au divorce du titulaire", "\u00e0 la retraite du titulaire", "au changement de banque"]], "feedback": "Les produits du PEP b\u00e9n\u00e9ficient d'une exon\u00e9ration d'imp\u00f4t sur le revenu (IR) en cas de retrait lors de la cl\u00f4ture du plan due au d\u00e9c\u00e8s du titulaire. Cette disposition permet aux b\u00e9n\u00e9ficiaires de ne pas \u00eatre p\u00e9nalis\u00e9s fiscalement dans cette situation sp\u00e9cifique.", "difficulty": "unknown", "concepts": [], "sources": [{"id": "96cd287334de4ee99a7bf2fec6adec7b", "order": 20.0, "image_url": null, "origin_type": "document_content", "text": "Lorsque la dur\u00e9e du PEP atteint au moins 8 ans, le montant total vers\u00e9 (capital initial et int\u00e9r\u00eats capitalis\u00e9s) ou la rente viag\u00e8re servie sont exon\u00e9r\u00e9s d'IR (mais soumis aux pr\u00e9l\u00e8vements sociaux lors de leur inscription en compte). Les produits restent exon\u00e9r\u00e9s d'IR lorsque le retrait intervient lors de la cl\u00f4ture du plan qui fait suite au d\u00e9c\u00e8s du titulaire. Il en va de m\u00eame lorsque le retrait est effectu\u00e9 dans les deux ans de l'un des \u00e9v\u00e9nements suivants :", "short_summary": null, "long_summary": null, "title": null, "html_tag": "p", "children_ids": [], "parent_id": "011910361bb44f08b4e429e9a2180288", "next_id": "7bd251c0bce74d91ab2c095ea6ac4570", "prev_id": "011910361bb44f08b4e429e9a2180288", "associated_block_ids": [], "first_page": 20, "last_page": 21, "start_time": null, "end_time": null, "doc_id": 2599, "doc_label": "2bab607_essentiel-fiscalite-2024", "corpus_id": 566, "corpus_label": null, "publication_date": null, "categories": [], "score": 1.0}], "lang": "fr", "type": "fill_in"}, {"id": "643808e62b13490583ed38fe365bf191", "query": "Le PEA permet d'investir en actions de soci\u00e9t\u00e9s ayant leur si\u00e8ge dans un pays de la zone euro tout en b\u00e9n\u00e9ficiant d'une exon\u00e9ration sur les dividendes et les plus-values, \u00e0 condition de ne pas effectuer de retrait pendant au moins <blank>.", "answers": ["5 ans"], "distractors": [["3 ans", "8 ans", "10 ans", "15 ans", "1 an", "12 ans"]], "feedback": "Le PEA (Plan d'\u00c9pargne en Actions) permet effectivement de b\u00e9n\u00e9ficier d'une exon\u00e9ration d'imp\u00f4t sur les dividendes et les plus-values sous condition que le titulaire n'effectue aucun retrait pendant une p\u00e9riode minimale de 5 ans. Cette r\u00e8gle garantit, apr\u00e8s ce d\u00e9lai, des avantages fiscaux suppl\u00e9mentaires, comme la possibilit\u00e9 de toucher une rente viag\u00e8re d\u00e9fiscalis\u00e9e.", "difficulty": "unknown", "concepts": [], "sources": [{"id": "8e6b21373e974d63bc69a90939e488f2", "order": 7.0, "image_url": null, "origin_type": "document_content", "text": "La souscription d'un contrat d'assurance-vie dans le cadre d'un PEP permet, \u00e0 condition de conserver le plan au moins 8 ans, d'\u00e9chapper au pr\u00e9l\u00e8vement de 7,5 % ou de sortir en rente viag\u00e8re non imposable (mais soumise aux pr\u00e9l\u00e8vements sociaux). Le PEA est une cat\u00e9gorie particuli\u00e8re de comptes-titres permettant d'investir en actions de soci\u00e9t\u00e9s ayant leur si\u00e8ge dans un pays de la zone euro tout en b\u00e9n\u00e9ficiant d'une exon\u00e9ration d'imp\u00f4t sur les dividendes et les plus-values, \u00e0 condition de n'effectuer aucun retrait pendant 5 ans. Apr\u00e8s 5 ans, le titulaire du plan peut \u00e9galement opter pour le versement d'une rente viag\u00e8re d\u00e9fiscalis\u00e9e (article 157 5\u00b0 ter du CGI). Seuls les particuliers ayant leur domicile fiscal en France peuvent ouvrir un PEA. Les versements, qui doivent \u00eatre effectu\u00e9s en num\u00e9raire, sont plafonn\u00e9s \u00e0 150 000  par personne. Pendant la dur\u00e9e du plan, les dividendes et les plus-values ne sont pas imposables \u00e0 l'imp\u00f4t sur le revenu \u00e0 condition d'\u00eatre r\u00e9investis dans le PEA. Il convient de noter que les revenus des titres non cot\u00e9s d\u00e9tenus dans un PEA sont exon\u00e9r\u00e9s, chaque ann\u00e9e, seulement dans la limite de 10 % du montant de ces placements.", "short_summary": null, "long_summary": null, "title": null, "html_tag": "p", "children_ids": [], "parent_id": "ba09d8f497da48a98741d1d67dc32ca2", "next_id": "210e5d9c5fd04bf6b127e82592d45c33", "prev_id": "ba09d8f497da48a98741d1d67dc32ca2", "associated_block_ids": [], "first_page": 21, "last_page": 21, "start_time": null, "end_time": null, "doc_id": 2599, "doc_label": "2bab607_essentiel-fiscalite-2024", "corpus_id": 566, "corpus_label": null, "publication_date": null, "categories": [], "score": 1.0}], "lang": "fr", "type": "fill_in"}, {"id": "9da83c81cb6c4fb7a1b29128bd14976d", "statement": "Les plus-values r\u00e9alis\u00e9es lors de la cl\u00f4ture d'un PEA ouvert depuis moins de 5 ans peuvent \u00eatre imput\u00e9es sur les pertes des ann\u00e9es suivantes.", "veracity": false, "feedback": "Les moins-values et non les plus-values sur un PEA de plus de 5 ans peuvent \u00eatre imput\u00e9es sur les plus-values des autres placements hors PEA, et ce sur l'ann\u00e9e de cl\u00f4ture ou pendant les 10 ann\u00e9es suivantes. Les plus-values, si elles sont imposables, ne peuvent pas \u00eatre utilis\u00e9es pour compenser des pertes futures.", "difficulty": "unknown", "concepts": [], "sources": [{"id": "5c453c4c368d4f99bc8b1b3c7ec2c942", "order": 19.0, "image_url": null, "origin_type": "document_content", "text": "R\u00e9alisation d'une plus-value s'\u00e9levant \u00e0 600  et cl\u00f4ture d'un PEA ouvert en N-4 et r\u00e9alisation d'une perte s'\u00e9levant \u00e0 700 . Si le client avait c\u00e9d\u00e9 les titres de son portefeuille sans cl\u00f4turer son PEA, la PV de 600  serait imposable. Pour les plans cl\u00f4tur\u00e9s \u00e0 compter du 1er janvier 2005 les moins-values sur un PEA de plus de 5 ans peuvent \u00eatre imput\u00e9es sur les plus-values hors PEA r\u00e9alis\u00e9es au titre de l'ann\u00e9e de cl\u00f4ture ou les 10 ann\u00e9es suivantes. Les retraits partiels n'entra\u00eenent pas la cl\u00f4ture du plan, De nouveaux versements peuvent \u00eatre r\u00e9alis\u00e9s dans la limite du plafond.", "short_summary": null, "long_summary": null, "title": null, "html_tag": "p", "children_ids": [], "parent_id": "8a942c2b761841019d249b7fdb2510bb", "next_id": "b860c534f65e4328bf22d09b0470306f", "prev_id": "0e7bf23428fe4b28b105b3cf3c35ce66", "associated_block_ids": [], "first_page": 21, "last_page": 21, "start_time": null, "end_time": null, "doc_id": 2599, "doc_label": "2bab607_essentiel-fiscalite-2024", "corpus_id": 566, "corpus_label": null, "publication_date": null, "categories": [], "score": 1.0}], "lang": "fr", "type": "true_false"}, {"id": "156cb54257ab48a3b38ac55c03a3894a", "statement": "Un retrait partiel d'un PEA n'entra\u00eene pas sa cl\u00f4ture et il est possible de continuer \u00e0 alimenter le plan dans le respect du plafond.", "veracity": true, "feedback": "Effectivement, les retraits partiels n'entra\u00eenent pas la cl\u00f4ture du PEA, et tant que le plafond des versements n'est pas atteint, il est possible d'effectuer de nouveaux versements apr\u00e8s un retrait partiel.", "difficulty": "unknown", "concepts": [], "sources": [{"id": "5c453c4c368d4f99bc8b1b3c7ec2c942", "order": 19.0, "image_url": null, "origin_type": "document_content", "text": "R\u00e9alisation d'une plus-value s'\u00e9levant \u00e0 600  et cl\u00f4ture d'un PEA ouvert en N-4 et r\u00e9alisation d'une perte s'\u00e9levant \u00e0 700 . Si le client avait c\u00e9d\u00e9 les titres de son portefeuille sans cl\u00f4turer son PEA, la PV de 600  serait imposable. Pour les plans cl\u00f4tur\u00e9s \u00e0 compter du 1er janvier 2005 les moins-values sur un PEA de plus de 5 ans peuvent \u00eatre imput\u00e9es sur les plus-values hors PEA r\u00e9alis\u00e9es au titre de l'ann\u00e9e de cl\u00f4ture ou les 10 ann\u00e9es suivantes. Les retraits partiels n'entra\u00eenent pas la cl\u00f4ture du plan, De nouveaux versements peuvent \u00eatre r\u00e9alis\u00e9s dans la limite du plafond.", "short_summary": null, "long_summary": null, "title": null, "html_tag": "p", "children_ids": [], "parent_id": "8a942c2b761841019d249b7fdb2510bb", "next_id": "b860c534f65e4328bf22d09b0470306f", "prev_id": "0e7bf23428fe4b28b105b3cf3c35ce66", "associated_block_ids": [], "first_page": 21, "last_page": 21, "start_time": null, "end_time": null, "doc_id": 2599, "doc_label": "2bab607_essentiel-fiscalite-2024", "corpus_id": 566, "corpus_label": null, "publication_date": null, "categories": [], "score": 1.0}], "lang": "fr", "type": "true_false"}, {"id": "13813361653b4e70bbc8bd514c84a45a", "question": "Comment les plus-values provenant de la cession d'actifs immobilis\u00e9s sont-elles trait\u00e9es fiscalement ?", "answers": ["Diff\u00e9remment selon qu'elles sont \u00e0 court terme ou \u00e0 long terme"], "distractors": ["Toujours comme des revenus \u00e0 court terme.", "Comme des revenus ordinaires pour toutes entreprises.", "Selon un calcul bas\u00e9 uniquement sur le montant de la cession.", "Par le r\u00e9gime d'exon\u00e9ration forfaitaire pour tous types d'entreprises.", "Uniquement si elles d\u00e9passent un certain seuil mon\u00e9taire.", "Selon des taux progressifs ind\u00e9pendants de la dur\u00e9e de d\u00e9tention.", "En fonction de la nature de l'actif vendu, sans distinction de dur\u00e9e.", "Aucune taxation pour les plus-values \u00e0 long terme.", "Avec exemption totale pour les transactions inf\u00e9rieures \u00e0 un montant sp\u00e9cifique."], "feedback": "Les plus-values issues de cessions d'actifs immobilis\u00e9s peuvent \u00eatre qualifi\u00e9es fiscalement comme \u00e9tant \u00e0 court terme si elles sont d\u00e9tenues depuis moins de 2 ans, ou \u00e0 long terme si elles sont d\u00e9tenues depuis plus de 2 ans. Cette distinction permet de calculer l'imposition sur la plus-value selon des taux diff\u00e9rents, en fonction de la dur\u00e9e de d\u00e9tention.", "difficulty": "unknown", "concepts": [], "sources": [{"id": "a8ee68335ac84339bb1c6bfcfd497f77", "order": 1.0, "image_url": null, "origin_type": "document_content", "text": "Les plus-values (ou moins-values) d\u00e9coulant de la cession d'\u00e9l\u00e9ments de l'actif immobilis\u00e9 sont taxables selon des modalit\u00e9s diff\u00e9rentes selon qu'elles sont qualifi\u00e9es d'un point de vue fiscal, comme \u00e9tant \u00e0 court terme ou \u00e0 long terme. Par ailleurs, les petites entreprises b\u00e9n\u00e9ficient, sous certaines conditions, d'un r\u00e9gime d'exon\u00e9ration.", "short_summary": null, "long_summary": null, "title": null, "html_tag": "p", "children_ids": [], "parent_id": "29fa2b1e98e149c8bf50653eff0a4253", "next_id": "f577dc9a6a7c4a108a67f8c0ebfa4f42", "prev_id": "29fa2b1e98e149c8bf50653eff0a4253", "associated_block_ids": [], "first_page": 70, "last_page": 70, "start_time": null, "end_time": null, "doc_id": 2599, "doc_label": "2bab607_essentiel-fiscalite-2024", "corpus_id": 566, "corpus_label": null, "publication_date": null, "categories": [], "score": 1.0}], "lang": "fr", "type": "mcq"}, {"id": "011e60c65e20487ba2eba52f7a37c12c", "statement": "Une plus-value imposable de 2 000 a \u00e9t\u00e9 g\u00e9n\u00e9r\u00e9e cette ann\u00e9e.", "veracity": false, "feedback": "La plus-value imposable est nulle, ce qui signifie qu'aucune plus-value imposable n'a \u00e9t\u00e9 g\u00e9n\u00e9r\u00e9e cette ann\u00e9e. De plus, il est indiqu\u00e9 qu'il existe un report de moins-value de 2 000, non pas une plus-value de ce montant.", "difficulty": "unknown", "concepts": [], "sources": [{"id": "af007faed1bc433e94d7233cc1a6d729", "order": 20.0, "image_url": null, "origin_type": "document_content", "text": "Soit une plus-value imposable nulle et un reliquat de moins-value subie au titre de N-3 demeurant en report d'un montant de 2 000 . 2) D\u00e9termination de l'assiette des pr\u00e9l\u00e8vements sociaux : du fait de l'imputation des moins-values r\u00e9alis\u00e9es respectivement au titre des ann\u00e9es N et N-8, aucune imposition n'est due au titre de l'ann\u00e9e N.", "short_summary": null, "long_summary": null, "title": null, "html_tag": "p", "children_ids": [], "parent_id": "fd9fadaddf5c430fabdf08898399fde0", "next_id": "610f08e79dba46509d3f3f22a2ddd0ea", "prev_id": "c8f38df4a80c45c0b463b14cd7046d69", "associated_block_ids": [], "first_page": 25, "last_page": 25, "start_time": null, "end_time": null, "doc_id": 2599, "doc_label": "2bab607_essentiel-fiscalite-2024", "corpus_id": 566, "corpus_label": null, "publication_date": null, "categories": [], "score": 1.0}], "lang": "fr", "type": "true_false"}, {"id": "0f3e8bc92edc45f5afdf6f78819817d2", "statement": "Les plus-values r\u00e9sultant de la cession d'actifs immobilis\u00e9s sont toujours impos\u00e9es de la m\u00eame mani\u00e8re, quel que soit leur type.", "veracity": false, "feedback": "Les plus-values issues de la cession d'actifs immobilis\u00e9s ne sont pas toutes impos\u00e9es de la m\u00eame mani\u00e8re. Elles peuvent \u00eatre trait\u00e9es fiscalement soit comme des plus-values \u00e0 court terme, soit \u00e0 long terme, et chaque type est soumis \u00e0 des modalit\u00e9s sp\u00e9cifiques d'imposition.", "difficulty": "unknown", "concepts": [], "sources": [{"id": "a8ee68335ac84339bb1c6bfcfd497f77", "order": 1.0, "image_url": null, "origin_type": "document_content", "text": "Les plus-values (ou moins-values) d\u00e9coulant de la cession d'\u00e9l\u00e9ments de l'actif immobilis\u00e9 sont taxables selon des modalit\u00e9s diff\u00e9rentes selon qu'elles sont qualifi\u00e9es d'un point de vue fiscal, comme \u00e9tant \u00e0 court terme ou \u00e0 long terme. Par ailleurs, les petites entreprises b\u00e9n\u00e9ficient, sous certaines conditions, d'un r\u00e9gime d'exon\u00e9ration.", "short_summary": null, "long_summary": null, "title": null, "html_tag": "p", "children_ids": [], "parent_id": "29fa2b1e98e149c8bf50653eff0a4253", "next_id": "f577dc9a6a7c4a108a67f8c0ebfa4f42", "prev_id": "29fa2b1e98e149c8bf50653eff0a4253", "associated_block_ids": [], "first_page": 70, "last_page": 70, "start_time": null, "end_time": null, "doc_id": 2599, "doc_label": "2bab607_essentiel-fiscalite-2024", "corpus_id": 566, "corpus_label": null, "publication_date": null, "categories": [], "score": 1.0}], "lang": "fr", "type": "true_false"}, {"id": "aeee8fc4c3c84737b6fcee7f3dc1c054", "query": "En optant pour le bar\u00e8me progressif de l'IR, le contribuable peut b\u00e9n\u00e9ficier d'une fraction d\u00e9ductible de la CSG sur les produits des placements \u00e0 revenu fixe, \u00e9quivalente \u00e0 <blank>.", "answers": ["6,8 %"], "distractors": [["7,5 %", "9,2 %", "4,3 %", "10,0 %", "5,5 %", "8,1 %"]], "feedback": "La fraction d\u00e9ductible de la CSG applicable aux produits des placements \u00e0 revenu fixe est pr\u00e9cis\u00e9ment fix\u00e9e \u00e0 6,8 %. Cette d\u00e9ductibilit\u00e9 permet de r\u00e9duire l'assiette imposable lorsque l'option pour le bar\u00e8me progressif de l'IR est choisie. Les taux propos\u00e9s comme distracteurs sont incorrects puisqu'ils ne correspondent pas au taux exact pr\u00e9vu par la l\u00e9gislation dans ce cas.", "difficulty": "unknown", "concepts": [], "sources": [{"id": "e26b08bbea4d4c6fac2c1d35ce1c6811", "order": 3.0, "image_url": null, "origin_type": "document_content", "text": " les produits des placements \u00e0 \u00ab revenu fixe \u00bb : obligations, comptes \u00e0 terme, bons de capitalisation, assurance-vie, etc. ;  les produits des actions ou parts sociales distribu\u00e9s par les soci\u00e9t\u00e9s, c'est-\u00e0-dire les b\u00e9n\u00e9fices r\u00e9partis sous forme de dividendes ; L'option globale pour le bar\u00e8me progressif de l'IR, qui peut \u00eatre exerc\u00e9e chaque ann\u00e9e au moment de la d\u00e9claration de revenu, implique que tous les revenus du capital du foyer fiscal (revenus de capitaux mobiliers et plus-values sur cessions de valeurs mobili\u00e8res) soient impos\u00e9s au bar\u00e8me progressif de l'IR. Dans cette situation, le contribuable b\u00e9n\u00e9ficie pour les produits des placements \u00e0 revenu fixe d'une fraction de CSG d\u00e9ductible (6,8 %).", "short_summary": null, "long_summary": null, "title": null, "html_tag": "li", "children_ids": [], "parent_id": "5465e22e17cd4d799c6bedc214a0e61d", "next_id": "82120086de8040ccb98496405d6eb99a", "prev_id": "bbdd4fb8627a4d19b5b056b4da0ff5f3", "associated_block_ids": [], "first_page": 14, "last_page": 14, "start_time": null, "end_time": null, "doc_id": 2599, "doc_label": "2bab607_essentiel-fiscalite-2024", "corpus_id": 566, "corpus_label": null, "publication_date": null, "categories": [], "score": 1.0}], "lang": "fr", "type": "fill_in"}, {"id": "9aae42fae54346f0acdfb039a00f2a42", "statement": "Tous les revenus per\u00e7us, sans exception, sont soumis \u00e0 l'imp\u00f4t sur le revenu.", "veracity": false, "feedback": "Certains revenus sont exon\u00e9r\u00e9s de l'imp\u00f4t sur le revenu, comme les gains provenant des jeux de hasard. Par ailleurs, certains revenus financiers et certaines plus-values peuvent aussi ne pas \u00eatre soumis au bar\u00e8me unique d'imposition.", "difficulty": "unknown", "concepts": [], "sources": [{"id": "bc2ab84fcf6b49b39521ca2be53ee4a2", "order": 4.0, "image_url": null, "origin_type": "document_content", "text": "Cet imp\u00f4t sur le revenu (IR) frappe tous les revenus per\u00e7us par une personne physique, quelle que soit l'origine de ce revenu. Certains revenus sont cependant exon\u00e9r\u00e9s (ex. : les gains provenant des jeux de hasard). En raison de la diversit\u00e9 des activit\u00e9s g\u00e9n\u00e9ratrices de b\u00e9n\u00e9fices ou de revenus, la loi a pr\u00e9vu des r\u00e8gles d'\u00e9valuation propres \u00e0 chacune de ces cat\u00e9gories. Une fois d\u00e9termin\u00e9 le revenu net (d\u00e9duction faite des charges ou abattements), l'ensemble de ces revenus, \u00e0 l'exception de certains revenus financiers et de certaines plus-values, est soumis \u00e0 un bar\u00e8me unique pour le calcul de l'imp\u00f4t.", "short_summary": null, "long_summary": null, "title": null, "html_tag": "p", "children_ids": [], "parent_id": "e30e294b90414334ba4856ece33719ff", "next_id": "95899a8bd5924fa6abcb1dfede732427", "prev_id": "d1ba94f95e58481b803161a6bf2d5b85", "associated_block_ids": [], "first_page": 11, "last_page": 11, "start_time": null, "end_time": null, "doc_id": 2599, "doc_label": "2bab607_essentiel-fiscalite-2024", "corpus_id": 566, "corpus_label": null, "publication_date": null, "categories": [], "score": 1.0}], "lang": "fr", "type": "true_false"}, {"id": "2e578e9d57eb4aa7a3f94227ecbe48f1", "statement": "Le PFNL per\u00e7u l'ann\u00e9e de versement des produits peut \u00eatre restitu\u00e9 si un exc\u00e9dent est constat\u00e9 apr\u00e8s imputation sur l'imp\u00f4t sur le revenu.", "veracity": true, "feedback": "Il est exact que le pr\u00e9l\u00e8vement forfaitaire non lib\u00e9ratoire (PFNL) s'impute sur l'imp\u00f4t sur le revenu d\u00fb l'ann\u00e9e d'imposition des revenus et qu'un exc\u00e9dent peut \u00eatre restitu\u00e9 dans le cas o\u00f9 le montant du PFNL d\u00e9passe l'imp\u00f4t d\u00fb.", "difficulty": "unknown", "concepts": [], "sources": [{"id": "6257ee3a4f7e40ed8ff7d0113f274d88", "order": 16.0, "image_url": null, "origin_type": "document_content", "text": "Le montant de l'encours correspond \u00e0 celui des primes vers\u00e9es par l'assur\u00e9 sur l'ensemble des contrats souscrits et qui, au 31 d\u00e9cembre de l'ann\u00e9e qui pr\u00e9c\u00e8de le d\u00e9nouement ou le rachat du contrat, n'ont pas fait l'objet d'un remboursement en capital. Le PFNL per\u00e7u l'ann\u00e9e de versement des produits s'impute sur l'imp\u00f4t sur le revenu d\u00fb l'ann\u00e9e d'imposition des revenus et en cas d'exc\u00e9dent il est restitu\u00e9.", "short_summary": null, "long_summary": null, "title": null, "html_tag": "p", "children_ids": [], "parent_id": "916a377bbc124dae9d763a2f1bfb089e", "next_id": "8a643f19324e4be5b09ae111791cbc81", "prev_id": "b1716ba4c7094584b9afadd2e25741ab", "associated_block_ids": [], "first_page": 18, "last_page": 18, "start_time": null, "end_time": null, "doc_id": 2599, "doc_label": "2bab607_essentiel-fiscalite-2024", "corpus_id": 566, "corpus_label": null, "publication_date": null, "categories": [], "score": 1.0}], "lang": "fr", "type": "true_false"}, {"id": "c3c9d1d1c8014ac9a4cf67fca9568744", "statement": "Les pensions et rentes viag\u00e8res sont impos\u00e9es s\u00e9par\u00e9ment des autres revenus pour l'IR.", "veracity": false, "feedback": "Les pensions, rentes viag\u00e8res, ainsi que les traitements et salaires, une fois d\u00e9termin\u00e9s selon les r\u00e8gles applicables, sont ajout\u00e9s aux autres revenus du contribuable pour constituer le revenu global soumis \u00e0 l'imp\u00f4t sur le revenu (IR). Ils ne sont donc pas impos\u00e9s s\u00e9par\u00e9ment, mais bien cumul\u00e9s avec les autres revenus.", "difficulty": "unknown", "concepts": [], "sources": [{"id": "c374130252b64167a2c939205d7e9b74", "order": 1.0, "image_url": null, "origin_type": "document_content", "text": "Les traitements, salaires, pensions et rentes viag\u00e8res constituent l'une des cat\u00e9gories de revenus passibles de l'IR. Cette cat\u00e9gorie est compos\u00e9e de trois groupes de revenus, \u00e9tudi\u00e9s s\u00e9par\u00e9ment : Une fois d\u00e9termin\u00e9s suivant les r\u00e8gles expos\u00e9es ci-apr\u00e8s, ces revenus sont ajout\u00e9s aux autres revenus du contribuable pour constituer le revenu global qui sera soumis \u00e0 l'imp\u00f4t.", "short_summary": null, "long_summary": null, "title": null, "html_tag": "p", "children_ids": [], "parent_id": "6ab4d2d6e4ee4c1696726731c461acd0", "next_id": "d54aad65df804f4eba149a0f45935e78", "prev_id": "6ab4d2d6e4ee4c1696726731c461acd0", "associated_block_ids": [], "first_page": 12, "last_page": 12, "start_time": null, "end_time": null, "doc_id": 2599, "doc_label": "2bab607_essentiel-fiscalite-2024", "corpus_id": 566, "corpus_label": null, "publication_date": null, "categories": [], "score": 1.0}], "lang": "fr", "type": "true_false"}, {"id": "c472556474274ae99dd5a09b6b74ac1f", "statement": "L'imp\u00f4t sur le revenu est calcul\u00e9 apr\u00e8s avoir pris en compte les charges ou abattements.", "veracity": true, "feedback": "Le revenu net est d\u00e9termin\u00e9 apr\u00e8s la d\u00e9duction des charges ou abattements, et c'est ce revenu net qui sert ensuite de base pour calculer l'imp\u00f4t.", "difficulty": "unknown", "concepts": [], "sources": [{"id": "bc2ab84fcf6b49b39521ca2be53ee4a2", "order": 4.0, "image_url": null, "origin_type": "document_content", "text": "Cet imp\u00f4t sur le revenu (IR) frappe tous les revenus per\u00e7us par une personne physique, quelle que soit l'origine de ce revenu. Certains revenus sont cependant exon\u00e9r\u00e9s (ex. : les gains provenant des jeux de hasard). En raison de la diversit\u00e9 des activit\u00e9s g\u00e9n\u00e9ratrices de b\u00e9n\u00e9fices ou de revenus, la loi a pr\u00e9vu des r\u00e8gles d'\u00e9valuation propres \u00e0 chacune de ces cat\u00e9gories. Une fois d\u00e9termin\u00e9 le revenu net (d\u00e9duction faite des charges ou abattements), l'ensemble de ces revenus, \u00e0 l'exception de certains revenus financiers et de certaines plus-values, est soumis \u00e0 un bar\u00e8me unique pour le calcul de l'imp\u00f4t.", "short_summary": null, "long_summary": null, "title": null, "html_tag": "p", "children_ids": [], "parent_id": "e30e294b90414334ba4856ece33719ff", "next_id": "95899a8bd5924fa6abcb1dfede732427", "prev_id": "d1ba94f95e58481b803161a6bf2d5b85", "associated_block_ids": [], "first_page": 11, "last_page": 11, "start_time": null, "end_time": null, "doc_id": 2599, "doc_label": "2bab607_essentiel-fiscalite-2024", "corpus_id": 566, "corpus_label": null, "publication_date": null, "categories": [], "score": 1.0}], "lang": "fr", "type": "true_false"}, {"id": "7972edacd39e48f68718c8ba4049059c", "statement": "Les revenus obtenus sous forme de rentes b\u00e9n\u00e9ficient d'une d\u00e9duction forfaitaire avec un maximum de 4 321 euros par personne.", "veracity": false, "feedback": "La d\u00e9duction forfaitaire au taux de 10 % a effectivement un plafond de 4 321 euros, mais ce montant s'applique par foyer fiscal, pas par personne. Le minimum par personne est de 442 euros.", "difficulty": "unknown", "concepts": [], "sources": [{"id": "fc72a2956a8a42f7904e35a1a02c56d6", "order": 4.0, "image_url": null, "origin_type": "document_content", "text": "Ces revenus b\u00e9n\u00e9ficient d'une d\u00e9duction forfaitaire au taux de 10 % avec un minimum de 442  par personne et un maximum de 4 321  par foyer fiscal (imposition des revenus de 2023). Ce sont des rentes constitu\u00e9es en contrepartie de l'ali\u00e9nation d'un bien ou du versement d'un capital. Le montant imposable d\u00e9pend de l'\u00e2ge du cr\u00e9direntier lors de l'entr\u00e9e en jouissance de la rente.", "short_summary": null, "long_summary": null, "title": null, "html_tag": "p", "children_ids": [], "parent_id": "9c0c627a866c4e2eac8912ecec736eb5", "next_id": "a299db40c45542edba45469d2bd63f9b", "prev_id": "9c0c627a866c4e2eac8912ecec736eb5", "associated_block_ids": [], "first_page": 13, "last_page": 13, "start_time": null, "end_time": null, "doc_id": 2599, "doc_label": "2bab607_essentiel-fiscalite-2024", "corpus_id": 566, "corpus_label": null, "publication_date": null, "categories": [], "score": 1.0}], "lang": "fr", "type": "true_false"}, {"id": "9c8e5f545d224dbba97522b16f93a3e0", "statement": "Le montant imposable des rentes est calcul\u00e9 en fonction de l'\u00e2ge du cr\u00e9direntier au moment o\u00f9 il commence \u00e0 recevoir la rente.", "veracity": true, "feedback": "Le montant imposable d\u00e9pend effectivement de l'\u00e2ge du cr\u00e9direntier au moment de l'entr\u00e9e en jouissance de la rente, ce qui influence la portion de la rente soumise \u00e0 imposition.", "difficulty": "unknown", "concepts": [], "sources": [{"id": "fc72a2956a8a42f7904e35a1a02c56d6", "order": 4.0, "image_url": null, "origin_type": "document_content", "text": "Ces revenus b\u00e9n\u00e9ficient d'une d\u00e9duction forfaitaire au taux de 10 % avec un minimum de 442  par personne et un maximum de 4 321  par foyer fiscal (imposition des revenus de 2023). Ce sont des rentes constitu\u00e9es en contrepartie de l'ali\u00e9nation d'un bien ou du versement d'un capital. Le montant imposable d\u00e9pend de l'\u00e2ge du cr\u00e9direntier lors de l'entr\u00e9e en jouissance de la rente.", "short_summary": null, "long_summary": null, "title": null, "html_tag": "p", "children_ids": [], "parent_id": "9c0c627a866c4e2eac8912ecec736eb5", "next_id": "a299db40c45542edba45469d2bd63f9b", "prev_id": "9c0c627a866c4e2eac8912ecec736eb5", "associated_block_ids": [], "first_page": 13, "last_page": 13, "start_time": null, "end_time": null, "doc_id": 2599, "doc_label": "2bab607_essentiel-fiscalite-2024", "corpus_id": 566, "corpus_label": null, "publication_date": null, "categories": [], "score": 1.0}], "lang": "fr", "type": "true_false"}, {"id": "4793ccab55ab47d28f615a79945fc6dc", "statement": "Les exclusions dans les contrats d'assurance-vie peuvent \u00eatre soit l\u00e9gales, soit d\u00e9finies par les conditions particuli\u00e8res du contrat.", "veracity": true, "feedback": "Les contrats d'assurance-vie temporaire d\u00e9c\u00e8s et vie enti\u00e8re comportent effectivement deux types d'exclusions : les exclusions l\u00e9gales, qui sont impos\u00e9es par la loi, et les exclusions conventionnelles, n\u00e9goci\u00e9es dans les termes du contrat entre l'assureur et le souscripteur.", "difficulty": "unknown", "concepts": [], "sources": [{"id": "31677d6d2d874575a0dc9f518d02fd26", "order": 9.0, "image_url": null, "origin_type": "document_content", "text": "Il existe deux formules fondamentales de contrats d'assurance-vie en cas de d\u00e9c\u00e8s : la temporaire et la vie enti\u00e8re. Dans ces deux formules, la prestation de l'assureur est vers\u00e9e uniquement en cas de d\u00e9c\u00e8s de l'assur\u00e9. Ces deux contrats proposent de nombreuses caract\u00e9ristiques identiques aux autres contrats d'assurance-vie tels que le contrat capital diff\u00e9r\u00e9 avec contre-assurance et les obligations respectives de l'assureur et du souscripteur. Les contrats d'assurance-vie temporaire d\u00e9c\u00e8s et vie enti\u00e8re comportent deux types d'exclusions : les exclusions l\u00e9gales et les exclusions conventionnelles.", "short_summary": null, "long_summary": null, "title": null, "html_tag": "p", "children_ids": [], "parent_id": "457fd406e8d04453b869b29a29bbf3cf", "next_id": "ad69588d1c104fc583681f1895ee4459", "prev_id": "457fd406e8d04453b869b29a29bbf3cf", "associated_block_ids": [], "first_page": 1, "last_page": 2, "start_time": null, "end_time": null, "doc_id": 2620, "doc_label": "5baceca_assurance_vie_deces_generalites_synthese-_1_", "corpus_id": 566, "corpus_label": null, "publication_date": null, "categories": [], "score": 1.0}], "lang": "fr", "type": "true_false"}, {"doc_id": "2599", "name": "2bab607_essentiel-fiscalite-2024", "title": "Essentiel de la Fiscalit\u00e9: Loi de Finances 2024", "score": 21.8, "top_pages": [21, 20], "top_minutes": [], "type": "document", "id": "2599"}, {"doc_id": "2617", "name": "ec6695e_deac_synthese_1_5", "title": "R\u00e9gime Fiscal des Revenus et Plus-Values en France", "score": 8.8, "top_pages": [3, 4], "top_minutes": [], "type": "document", "id": "2617"}], "links": [{"source": "a11097da-8079-49b4-a5ec-f63bbb0b6b97", "target": "2599"}, {"source": "a11097da-8079-49b4-a5ec-f63bbb0b6b97", "target": "2617"}, {"source": "a11097da-8079-49b4-a5ec-f63bbb0b6b97", "target": "7ebd9840-e501-4cdf-93bf-f99f7108eda8"}, {"source": "a11097da-8079-49b4-a5ec-f63bbb0b6b97", "target": "d9b25a52-99d3-4ddf-b37c-b52707234261"}, {"source": "a11097da-8079-49b4-a5ec-f63bbb0b6b97", "target": "af0e7645-9cc3-4c2b-98ac-b81c057b35f5"}, {"source": "a11097da-8079-49b4-a5ec-f63bbb0b6b97", "target": "a0a5582e-2d5e-4ebb-a0b2-637578921d5a"}, {"source": "a11097da-8079-49b4-a5ec-f63bbb0b6b97", "target": "5faa6082-51a6-429b-9e53-b11291e59c96"}, {"source": "a11097da-8079-49b4-a5ec-f63bbb0b6b97", "target": "b5e976f9-d01e-4789-897c-57f3a05b1ee5"}, {"source": "a11097da-8079-49b4-a5ec-f63bbb0b6b97", "target": "c0104684-d7c5-47dd-93c7-75cb17358a85"}, {"source": "a11097da-8079-49b4-a5ec-f63bbb0b6b97", "target": "c9748830-a1d2-4767-bbb1-29cc6a5af407"}, {"source": "a11097da-8079-49b4-a5ec-f63bbb0b6b97", "target": "3b11d223-325c-47c1-bcc8-55832de09de8"}, {"source": "a11097da-8079-49b4-a5ec-f63bbb0b6b97", "target": "3ed84bc0-192d-4a23-829f-e329e0a57f1f"}, {"source": "a11097da-8079-49b4-a5ec-f63bbb0b6b97", "target": "db9036c2dc1848d9a766fc2f3b172d25"}, {"source": "a11097da-8079-49b4-a5ec-f63bbb0b6b97", "target": "fd3ed30a96204b27947a3439e2589f12"}, {"source": "a11097da-8079-49b4-a5ec-f63bbb0b6b97", "target": "7a6e59579cb84d4e92f874a4ef67c244"}, {"source": "a11097da-8079-49b4-a5ec-f63bbb0b6b97", "target": "667aa63a9b3649c49354088a615564d1"}, {"source": "a11097da-8079-49b4-a5ec-f63bbb0b6b97", "target": "97a2258c14f44595b0315cedfbaa42ac"}, {"source": "a11097da-8079-49b4-a5ec-f63bbb0b6b97", "target": "8bc66f4f02fc4c8e91e3ac4259ff79d7"}, {"source": "a11097da-8079-49b4-a5ec-f63bbb0b6b97", "target": "b62b996b83c649c4bb6a37143a7814d8"}, {"source": "a11097da-8079-49b4-a5ec-f63bbb0b6b97", "target": "6c6136bc72044f96b402473479c133a7"}, {"source": "a11097da-8079-49b4-a5ec-f63bbb0b6b97", "target": "4d3c8ac16273403da88a62da764d1c62"}, {"source": "a11097da-8079-49b4-a5ec-f63bbb0b6b97", "target": "037c8d90e0de49fba7ecc90c14a894f0"}, {"source": "a11097da-8079-49b4-a5ec-f63bbb0b6b97", "target": "65b071e2fa0d492f85b21b9de4799bbd"}, {"source": "4cc85990-e0f2-4e8d-8cf7-35084ea28d78", "target": "2599"}, {"source": "4cc85990-e0f2-4e8d-8cf7-35084ea28d78", "target": "a5519d79-8572-4ac4-91e8-5fde1907fc3f"}, {"source": "4cc85990-e0f2-4e8d-8cf7-35084ea28d78", "target": "3ed84bc0-192d-4a23-829f-e329e0a57f1f"}, {"source": "4cc85990-e0f2-4e8d-8cf7-35084ea28d78", "target": "af0e7645-9cc3-4c2b-98ac-b81c057b35f5"}, {"source": "4cc85990-e0f2-4e8d-8cf7-35084ea28d78", "target": "a0a5582e-2d5e-4ebb-a0b2-637578921d5a"}, {"source": "4cc85990-e0f2-4e8d-8cf7-35084ea28d78", "target": "c9748830-a1d2-4767-bbb1-29cc6a5af407"}, {"source": "4cc85990-e0f2-4e8d-8cf7-35084ea28d78", "target": "db9036c2dc1848d9a766fc2f3b172d25"}, {"source": "4cc85990-e0f2-4e8d-8cf7-35084ea28d78", "target": "1ef27593623943a9879238df099b1a40"}, {"source": "4cc85990-e0f2-4e8d-8cf7-35084ea28d78", "target": "d47d7620f06e4a629e5b6b6f8d56f1c5"}, {"source": "4cc85990-e0f2-4e8d-8cf7-35084ea28d78", "target": "667aa63a9b3649c49354088a615564d1"}, {"source": "4cc85990-e0f2-4e8d-8cf7-35084ea28d78", "target": "61c2382df7de484ea77196ecf2b6d762"}, {"source": "4cc85990-e0f2-4e8d-8cf7-35084ea28d78", "target": "97a2258c14f44595b0315cedfbaa42ac"}, {"source": "4cc85990-e0f2-4e8d-8cf7-35084ea28d78", "target": "b684f68273bb4ad8b5d66d58b1890d85"}, {"source": "4cc85990-e0f2-4e8d-8cf7-35084ea28d78", "target": "2834a942410e4576b6ba2612cbb177a1"}, {"source": "4cc85990-e0f2-4e8d-8cf7-35084ea28d78", "target": "0869d5c927784b71a19ee2b9fadbed80"}, {"source": "4cc85990-e0f2-4e8d-8cf7-35084ea28d78", "target": "5f63e561bef440aabe7f69c9485e9c41"}, {"source": "41fd05af-a37b-4502-b0e9-27d50c7c1a8a", "target": "1a674061c387416898d0c1e17f3e22b5"}, {"source": "41fd05af-a37b-4502-b0e9-27d50c7c1a8a", "target": "db02ff67429046e3b386ee764cf257c1"}, {"source": "41fd05af-a37b-4502-b0e9-27d50c7c1a8a", "target": "694ab0844bd94105935d9d4b79cb652d"}, {"source": "41fd05af-a37b-4502-b0e9-27d50c7c1a8a", "target": "f843e85617cf45779ca43d25b1374a75"}, {"source": "c66edb62-4fc9-48e2-a084-83be748573bd", "target": "2599"}, {"source": "c66edb62-4fc9-48e2-a084-83be748573bd", "target": "a0a5582e-2d5e-4ebb-a0b2-637578921d5a"}, {"source": "af0e7645-9cc3-4c2b-98ac-b81c057b35f5", "target": "2599"}, {"source": "af0e7645-9cc3-4c2b-98ac-b81c057b35f5", "target": "2617"}, {"source": "af0e7645-9cc3-4c2b-98ac-b81c057b35f5", "target": "d9b25a52-99d3-4ddf-b37c-b52707234261"}, {"source": "af0e7645-9cc3-4c2b-98ac-b81c057b35f5", "target": "c0104684-d7c5-47dd-93c7-75cb17358a85"}, {"source": "af0e7645-9cc3-4c2b-98ac-b81c057b35f5", "target": "b5e976f9-d01e-4789-897c-57f3a05b1ee5"}, {"source": "af0e7645-9cc3-4c2b-98ac-b81c057b35f5", "target": "3ed84bc0-192d-4a23-829f-e329e0a57f1f"}, {"source": "af0e7645-9cc3-4c2b-98ac-b81c057b35f5", "target": "a0a5582e-2d5e-4ebb-a0b2-637578921d5a"}, {"source": "af0e7645-9cc3-4c2b-98ac-b81c057b35f5", "target": "5faa6082-51a6-429b-9e53-b11291e59c96"}, {"source": "af0e7645-9cc3-4c2b-98ac-b81c057b35f5", "target": "02e133c8-1595-4988-8854-679dab5ae144"}, {"source": "af0e7645-9cc3-4c2b-98ac-b81c057b35f5", "target": "c9748830-a1d2-4767-bbb1-29cc6a5af407"}, {"source": "af0e7645-9cc3-4c2b-98ac-b81c057b35f5", "target": "2a765ee7-c645-47b5-aae8-56a05de731a5"}, {"source": "af0e7645-9cc3-4c2b-98ac-b81c057b35f5", "target": "a5519d79-8572-4ac4-91e8-5fde1907fc3f"}, {"source": "af0e7645-9cc3-4c2b-98ac-b81c057b35f5", "target": "3b11d223-325c-47c1-bcc8-55832de09de8"}, {"source": "af0e7645-9cc3-4c2b-98ac-b81c057b35f5", "target": "f434c3e3-c24e-40d0-bbeb-875becac10c1"}, {"source": "af0e7645-9cc3-4c2b-98ac-b81c057b35f5", "target": "038b5090-a0c2-47af-b8c5-38277d78fe54"}, {"source": "af0e7645-9cc3-4c2b-98ac-b81c057b35f5", "target": "ca58c8bd-8dfd-4610-8831-8de741d1f929"}, {"source": "af0e7645-9cc3-4c2b-98ac-b81c057b35f5", "target": "fd3ed30a96204b27947a3439e2589f12"}, {"source": "af0e7645-9cc3-4c2b-98ac-b81c057b35f5", "target": "f8ffe3de0b004679879256816deab7ce"}, {"source": "af0e7645-9cc3-4c2b-98ac-b81c057b35f5", "target": "6c6136bc72044f96b402473479c133a7"}, {"source": "af0e7645-9cc3-4c2b-98ac-b81c057b35f5", "target": "42416e4ffd8248bc8144eccfe2cb7ef2"}, {"source": "af0e7645-9cc3-4c2b-98ac-b81c057b35f5", "target": "c956593829c44d4c877e60c8e072c6b7"}, {"source": "af0e7645-9cc3-4c2b-98ac-b81c057b35f5", "target": "f1f20c692215476b9e0371e65e00826e"}, {"source": "af0e7645-9cc3-4c2b-98ac-b81c057b35f5", "target": "6b97bd73240742a49352d2c6044cd479"}, {"source": "b5ea1959-8802-428c-abbf-82795cf0bc82", "target": "2599"}, {"source": "b5ea1959-8802-428c-abbf-82795cf0bc82", "target": "02e133c8-1595-4988-8854-679dab5ae144"}, {"source": "b5ea1959-8802-428c-abbf-82795cf0bc82", "target": "038b5090-a0c2-47af-b8c5-38277d78fe54"}, {"source": "b5ea1959-8802-428c-abbf-82795cf0bc82", "target": "77019ccf7f1d425687393a4bf4a5c0a1"}, {"source": "b5ea1959-8802-428c-abbf-82795cf0bc82", "target": "9d229f8d0c7345b896f0a980142f6bef"}, {"source": "b5ea1959-8802-428c-abbf-82795cf0bc82", "target": "c0e6b2d32f934f8ab348b755e35c2e64"}, {"source": "3ed84bc0-192d-4a23-829f-e329e0a57f1f", "target": "2599"}, {"source": "3ed84bc0-192d-4a23-829f-e329e0a57f1f", "target": "2617"}, {"source": "3ed84bc0-192d-4a23-829f-e329e0a57f1f", "target": "d9b25a52-99d3-4ddf-b37c-b52707234261"}, {"source": "3ed84bc0-192d-4a23-829f-e329e0a57f1f", "target": "c9748830-a1d2-4767-bbb1-29cc6a5af407"}, {"source": "3ed84bc0-192d-4a23-829f-e329e0a57f1f", "target": "c0104684-d7c5-47dd-93c7-75cb17358a85"}, {"source": "3ed84bc0-192d-4a23-829f-e329e0a57f1f", "target": "b5e976f9-d01e-4789-897c-57f3a05b1ee5"}, {"source": "3ed84bc0-192d-4a23-829f-e329e0a57f1f", "target": "5faa6082-51a6-429b-9e53-b11291e59c96"}, {"source": "3ed84bc0-192d-4a23-829f-e329e0a57f1f", "target": "ca58c8bd-8dfd-4610-8831-8de741d1f929"}, {"source": "3ed84bc0-192d-4a23-829f-e329e0a57f1f", "target": "2a765ee7-c645-47b5-aae8-56a05de731a5"}, {"source": "3ed84bc0-192d-4a23-829f-e329e0a57f1f", "target": "038b5090-a0c2-47af-b8c5-38277d78fe54"}, {"source": "3ed84bc0-192d-4a23-829f-e329e0a57f1f", "target": "3b11d223-325c-47c1-bcc8-55832de09de8"}, {"source": "3ed84bc0-192d-4a23-829f-e329e0a57f1f", "target": "f434c3e3-c24e-40d0-bbeb-875becac10c1"}, {"source": "3ed84bc0-192d-4a23-829f-e329e0a57f1f", "target": "a0a5582e-2d5e-4ebb-a0b2-637578921d5a"}, {"source": "3ed84bc0-192d-4a23-829f-e329e0a57f1f", "target": "cf807496-0155-4a01-9a1d-f1829f59eaf6"}, {"source": "3ed84bc0-192d-4a23-829f-e329e0a57f1f", "target": "02e133c8-1595-4988-8854-679dab5ae144"}, {"source": "3ed84bc0-192d-4a23-829f-e329e0a57f1f", "target": "40cbd6e3-2c2d-407d-9f26-eba3b840ca57"}, {"source": "3ed84bc0-192d-4a23-829f-e329e0a57f1f", "target": "3214e31f-b7db-49d3-b9d5-bea1897bfc7a"}, {"source": "3ed84bc0-192d-4a23-829f-e329e0a57f1f", "target": "e8397ae51d494d11857eb60871920efc"}, {"source": "3ed84bc0-192d-4a23-829f-e329e0a57f1f", "target": "d7aec322bcc34d58805e679fe2e7107a"}, {"source": "3ed84bc0-192d-4a23-829f-e329e0a57f1f", "target": "fafea8548cbe48dc8625231dc8bce3e8"}, {"source": "3ed84bc0-192d-4a23-829f-e329e0a57f1f", "target": "3836522c0dc14a11a8fb1c244dd5db88"}, {"source": "3ed84bc0-192d-4a23-829f-e329e0a57f1f", "target": "d47d7620f06e4a629e5b6b6f8d56f1c5"}, {"source": "3ed84bc0-192d-4a23-829f-e329e0a57f1f", "target": "f8ffe3de0b004679879256816deab7ce"}, {"source": "3ed84bc0-192d-4a23-829f-e329e0a57f1f", "target": "8125de55d48441a1b114512851714497"}, {"source": "3ed84bc0-192d-4a23-829f-e329e0a57f1f", "target": "c2f1835b5f0f423c95d2a2797b23ed21"}, {"source": "3ed84bc0-192d-4a23-829f-e329e0a57f1f", "target": "b62b996b83c649c4bb6a37143a7814d8"}, {"source": "3ed84bc0-192d-4a23-829f-e329e0a57f1f", "target": "93b74c59404e47598c4f293ab0b2f4db"}, {"source": "3ed84bc0-192d-4a23-829f-e329e0a57f1f", "target": "02c1372b333240548a2fcab6bc9a6481"}, {"source": "3ed84bc0-192d-4a23-829f-e329e0a57f1f", "target": "f92f8f578f804a32be0b6f9132975f89"}, {"source": "3ed84bc0-192d-4a23-829f-e329e0a57f1f", "target": "75115c7a8f9646dabdd6da4cfcf4d124"}, {"source": "3ed84bc0-192d-4a23-829f-e329e0a57f1f", "target": "4bfef17db9404370a9a0e9ddd6a2a8c0"}, {"source": "3ed84bc0-192d-4a23-829f-e329e0a57f1f", "target": "78ef579e7a684178a9e9178f9137e3c5"}, {"source": "3ed84bc0-192d-4a23-829f-e329e0a57f1f", "target": "4d3c8ac16273403da88a62da764d1c62"}, {"source": "3ed84bc0-192d-4a23-829f-e329e0a57f1f", "target": "aeeea8cfe5894fa0b07af8f0314842b5"}, {"source": "3ed84bc0-192d-4a23-829f-e329e0a57f1f", "target": "fda135ae890a4091b37b966dc86798ff"}, {"source": "3ed84bc0-192d-4a23-829f-e329e0a57f1f", "target": "b314a71b5bdc42788dfdf116796de83a"}, {"source": "3ed84bc0-192d-4a23-829f-e329e0a57f1f", "target": "5b9b44630b6140f0ac8754df04993935"}, {"source": "3ed84bc0-192d-4a23-829f-e329e0a57f1f", "target": "2834a942410e4576b6ba2612cbb177a1"}, {"source": "3ed84bc0-192d-4a23-829f-e329e0a57f1f", "target": "a403de0d4ac7463088c01c09de7e51ee"}, {"source": "3ed84bc0-192d-4a23-829f-e329e0a57f1f", "target": "65b071e2fa0d492f85b21b9de4799bbd"}, {"source": "3ed84bc0-192d-4a23-829f-e329e0a57f1f", "target": "0869d5c927784b71a19ee2b9fadbed80"}, {"source": "3ed84bc0-192d-4a23-829f-e329e0a57f1f", "target": "5f63e561bef440aabe7f69c9485e9c41"}, {"source": "e5a4b917-6ddd-43d4-857c-11077dd4f0f1", "target": "66e49f40-e82c-4a2a-92c1-e61f178e92a2"}, {"source": "e5a4b917-6ddd-43d4-857c-11077dd4f0f1", "target": "78f10a50-22b1-4ce9-bb56-0b2338df1bec"}, {"source": "e5a4b917-6ddd-43d4-857c-11077dd4f0f1", "target": "9c3508cd-5ac8-4161-847b-5899d3711425"}, {"source": "e5a4b917-6ddd-43d4-857c-11077dd4f0f1", "target": "25a74a18f770406a9d022f869f570e1a"}, {"source": "e5a4b917-6ddd-43d4-857c-11077dd4f0f1", "target": "28ae98a3af6e4036ad323e8f66f60a2b"}, {"source": "e5a4b917-6ddd-43d4-857c-11077dd4f0f1", "target": "f6eb69b7781c46a380c228e3a03b6094"}, {"source": "5faa6082-51a6-429b-9e53-b11291e59c96", "target": "2599"}, {"source": "5faa6082-51a6-429b-9e53-b11291e59c96", "target": "2617"}, {"source": "5faa6082-51a6-429b-9e53-b11291e59c96", "target": "3b11d223-325c-47c1-bcc8-55832de09de8"}, {"source": "5faa6082-51a6-429b-9e53-b11291e59c96", "target": "c9748830-a1d2-4767-bbb1-29cc6a5af407"}, {"source": "5faa6082-51a6-429b-9e53-b11291e59c96", "target": "c0104684-d7c5-47dd-93c7-75cb17358a85"}, {"source": "5faa6082-51a6-429b-9e53-b11291e59c96", "target": "b5e976f9-d01e-4789-897c-57f3a05b1ee5"}, {"source": "5faa6082-51a6-429b-9e53-b11291e59c96", "target": "02e133c8-1595-4988-8854-679dab5ae144"}, {"source": "5faa6082-51a6-429b-9e53-b11291e59c96", "target": "a0a5582e-2d5e-4ebb-a0b2-637578921d5a"}, {"source": "2a765ee7-c645-47b5-aae8-56a05de731a5", "target": "2599"}, {"source": "2a765ee7-c645-47b5-aae8-56a05de731a5", "target": "ca58c8bd-8dfd-4610-8831-8de741d1f929"}, {"source": "2a765ee7-c645-47b5-aae8-56a05de731a5", "target": "038b5090-a0c2-47af-b8c5-38277d78fe54"}, {"source": "2a765ee7-c645-47b5-aae8-56a05de731a5", "target": "f434c3e3-c24e-40d0-bbeb-875becac10c1"}, {"source": "2a765ee7-c645-47b5-aae8-56a05de731a5", "target": "3b11d223-325c-47c1-bcc8-55832de09de8"}, {"source": "2a765ee7-c645-47b5-aae8-56a05de731a5", "target": "a5519d79-8572-4ac4-91e8-5fde1907fc3f"}, {"source": "2a765ee7-c645-47b5-aae8-56a05de731a5", "target": "c9748830-a1d2-4767-bbb1-29cc6a5af407"}, {"source": "2a765ee7-c645-47b5-aae8-56a05de731a5", "target": "17cc3f02e6424c32919f2f90dc21f3c0"}, {"source": "2a765ee7-c645-47b5-aae8-56a05de731a5", "target": "643808e62b13490583ed38fe365bf191"}, {"source": "2a765ee7-c645-47b5-aae8-56a05de731a5", "target": "8b1d309926f340a990d640954d189fa9"}, {"source": "2a765ee7-c645-47b5-aae8-56a05de731a5", "target": "c956593829c44d4c877e60c8e072c6b7"}, {"source": "2a765ee7-c645-47b5-aae8-56a05de731a5", "target": "f1f20c692215476b9e0371e65e00826e"}, {"source": "2a765ee7-c645-47b5-aae8-56a05de731a5", "target": "4a21cd34aab841ad940dd23dd87aad73"}, {"source": "b5e976f9-d01e-4789-897c-57f3a05b1ee5", "target": "2599"}, {"source": "b5e976f9-d01e-4789-897c-57f3a05b1ee5", "target": "2617"}, {"source": "b5e976f9-d01e-4789-897c-57f3a05b1ee5", "target": "a0a5582e-2d5e-4ebb-a0b2-637578921d5a"}, {"source": "b5e976f9-d01e-4789-897c-57f3a05b1ee5", "target": "3b11d223-325c-47c1-bcc8-55832de09de8"}, {"source": "b5e976f9-d01e-4789-897c-57f3a05b1ee5", "target": "c9748830-a1d2-4767-bbb1-29cc6a5af407"}, {"source": "b5e976f9-d01e-4789-897c-57f3a05b1ee5", "target": "c0104684-d7c5-47dd-93c7-75cb17358a85"}, {"source": "3b11d223-325c-47c1-bcc8-55832de09de8", "target": "2599"}, {"source": "3b11d223-325c-47c1-bcc8-55832de09de8", "target": "2617"}, {"source": "3b11d223-325c-47c1-bcc8-55832de09de8", "target": "c9748830-a1d2-4767-bbb1-29cc6a5af407"}, {"source": "3b11d223-325c-47c1-bcc8-55832de09de8", "target": "a0a5582e-2d5e-4ebb-a0b2-637578921d5a"}, {"source": "3b11d223-325c-47c1-bcc8-55832de09de8", "target": "a5519d79-8572-4ac4-91e8-5fde1907fc3f"}, {"source": "3b11d223-325c-47c1-bcc8-55832de09de8", "target": "f434c3e3-c24e-40d0-bbeb-875becac10c1"}, {"source": "3b11d223-325c-47c1-bcc8-55832de09de8", "target": "038b5090-a0c2-47af-b8c5-38277d78fe54"}, {"source": "3b11d223-325c-47c1-bcc8-55832de09de8", "target": "ca58c8bd-8dfd-4610-8831-8de741d1f929"}, {"source": "3b11d223-325c-47c1-bcc8-55832de09de8", "target": "c0104684-d7c5-47dd-93c7-75cb17358a85"}, {"source": "3b11d223-325c-47c1-bcc8-55832de09de8", "target": "643808e62b13490583ed38fe365bf191"}, {"source": "3b11d223-325c-47c1-bcc8-55832de09de8", "target": "4a21cd34aab841ad940dd23dd87aad73"}, {"source": "3b11d223-325c-47c1-bcc8-55832de09de8", "target": "9da83c81cb6c4fb7a1b29128bd14976d"}, {"source": "3b11d223-325c-47c1-bcc8-55832de09de8", "target": "156cb54257ab48a3b38ac55c03a3894a"}, {"source": "3214e31f-b7db-49d3-b9d5-bea1897bfc7a", "target": "2599"}, {"source": "3214e31f-b7db-49d3-b9d5-bea1897bfc7a", "target": "40cbd6e3-2c2d-407d-9f26-eba3b840ca57"}, {"source": "3214e31f-b7db-49d3-b9d5-bea1897bfc7a", "target": "667aa63a9b3649c49354088a615564d1"}, {"source": "3214e31f-b7db-49d3-b9d5-bea1897bfc7a", "target": "db9036c2dc1848d9a766fc2f3b172d25"}, {"source": "02e133c8-1595-4988-8854-679dab5ae144", "target": "2599"}, {"source": "02e133c8-1595-4988-8854-679dab5ae144", "target": "a0a5582e-2d5e-4ebb-a0b2-637578921d5a"}, {"source": "02e133c8-1595-4988-8854-679dab5ae144", "target": "038b5090-a0c2-47af-b8c5-38277d78fe54"}, {"source": "02e133c8-1595-4988-8854-679dab5ae144", "target": "f8ffe3de0b004679879256816deab7ce"}, {"source": "02e133c8-1595-4988-8854-679dab5ae144", "target": "2538f590b9fc4686b39f7a7cdabcb7bf"}, {"source": "02e133c8-1595-4988-8854-679dab5ae144", "target": "f8ea1b08bc6e48a49bddf78bc82af2d9"}, {"source": "038b5090-a0c2-47af-b8c5-38277d78fe54", "target": "2599"}, {"source": "038b5090-a0c2-47af-b8c5-38277d78fe54", "target": "f434c3e3-c24e-40d0-bbeb-875becac10c1"}, {"source": "038b5090-a0c2-47af-b8c5-38277d78fe54", "target": "ca58c8bd-8dfd-4610-8831-8de741d1f929"}, {"source": "038b5090-a0c2-47af-b8c5-38277d78fe54", "target": "a0a5582e-2d5e-4ebb-a0b2-637578921d5a"}, {"source": "038b5090-a0c2-47af-b8c5-38277d78fe54", "target": "13813361653b4e70bbc8bd514c84a45a"}, {"source": "038b5090-a0c2-47af-b8c5-38277d78fe54", "target": "011e60c65e20487ba2eba52f7a37c12c"}, {"source": "038b5090-a0c2-47af-b8c5-38277d78fe54", "target": "9da83c81cb6c4fb7a1b29128bd14976d"}, {"source": "038b5090-a0c2-47af-b8c5-38277d78fe54", "target": "0f3e8bc92edc45f5afdf6f78819817d2"}, {"source": "038b5090-a0c2-47af-b8c5-38277d78fe54", "target": "21ae410b60964a7f8adfbc2df0fcf03e"}, {"source": "038b5090-a0c2-47af-b8c5-38277d78fe54", "target": "2538f590b9fc4686b39f7a7cdabcb7bf"}, {"source": "038b5090-a0c2-47af-b8c5-38277d78fe54", "target": "f8ea1b08bc6e48a49bddf78bc82af2d9"}, {"source": "038b5090-a0c2-47af-b8c5-38277d78fe54", "target": "96788c262a974ee2b3ac0a15079a0da9"}, {"source": "a0a5582e-2d5e-4ebb-a0b2-637578921d5a", "target": "2599"}, {"source": "a0a5582e-2d5e-4ebb-a0b2-637578921d5a", "target": "2617"}, {"source": "a0a5582e-2d5e-4ebb-a0b2-637578921d5a", "target": "c9748830-a1d2-4767-bbb1-29cc6a5af407"}, {"source": "a0a5582e-2d5e-4ebb-a0b2-637578921d5a", "target": "c0104684-d7c5-47dd-93c7-75cb17358a85"}, {"source": "a0a5582e-2d5e-4ebb-a0b2-637578921d5a", "target": "a5519d79-8572-4ac4-91e8-5fde1907fc3f"}, {"source": "a0a5582e-2d5e-4ebb-a0b2-637578921d5a", "target": "40cbd6e3-2c2d-407d-9f26-eba3b840ca57"}, {"source": "a0a5582e-2d5e-4ebb-a0b2-637578921d5a", "target": "69e46618-3e5a-411d-aa12-48786a6b0a15"}, {"source": "a0a5582e-2d5e-4ebb-a0b2-637578921d5a", "target": "7ebd9840-e501-4cdf-93bf-f99f7108eda8"}, {"source": "a0a5582e-2d5e-4ebb-a0b2-637578921d5a", "target": "3836522c0dc14a11a8fb1c244dd5db88"}, {"source": "a0a5582e-2d5e-4ebb-a0b2-637578921d5a", "target": "d47d7620f06e4a629e5b6b6f8d56f1c5"}, {"source": "a0a5582e-2d5e-4ebb-a0b2-637578921d5a", "target": "f8ffe3de0b004679879256816deab7ce"}, {"source": "a0a5582e-2d5e-4ebb-a0b2-637578921d5a", "target": "61c2382df7de484ea77196ecf2b6d762"}, {"source": "a0a5582e-2d5e-4ebb-a0b2-637578921d5a", "target": "db9036c2dc1848d9a766fc2f3b172d25"}, {"source": "a0a5582e-2d5e-4ebb-a0b2-637578921d5a", "target": "287f82561f1441de8567934212a8e5b0"}, {"source": "a0a5582e-2d5e-4ebb-a0b2-637578921d5a", "target": "17cc3f02e6424c32919f2f90dc21f3c0"}, {"source": "a0a5582e-2d5e-4ebb-a0b2-637578921d5a", "target": "f92f8f578f804a32be0b6f9132975f89"}, {"source": "a0a5582e-2d5e-4ebb-a0b2-637578921d5a", "target": "aeee8fc4c3c84737b6fcee7f3dc1c054"}, {"source": "a0a5582e-2d5e-4ebb-a0b2-637578921d5a", "target": "b33e0134af1b4c44a87cd6d0da987104"}, {"source": "a0a5582e-2d5e-4ebb-a0b2-637578921d5a", "target": "9aae42fae54346f0acdfb039a00f2a42"}, {"source": "a0a5582e-2d5e-4ebb-a0b2-637578921d5a", "target": "78ef579e7a684178a9e9178f9137e3c5"}, {"source": "a0a5582e-2d5e-4ebb-a0b2-637578921d5a", "target": "ee04b8396b6a4b3285c5330e18e19ce0"}, {"source": "a0a5582e-2d5e-4ebb-a0b2-637578921d5a", "target": "2e578e9d57eb4aa7a3f94227ecbe48f1"}, {"source": "a0a5582e-2d5e-4ebb-a0b2-637578921d5a", "target": "96788c262a974ee2b3ac0a15079a0da9"}, {"source": "a0a5582e-2d5e-4ebb-a0b2-637578921d5a", "target": "4d3c8ac16273403da88a62da764d1c62"}, {"source": "a0a5582e-2d5e-4ebb-a0b2-637578921d5a", "target": "fda135ae890a4091b37b966dc86798ff"}, {"source": "a0a5582e-2d5e-4ebb-a0b2-637578921d5a", "target": "0a5b29544f5a49d4aa8f5e2c5efae2b7"}, {"source": "a0a5582e-2d5e-4ebb-a0b2-637578921d5a", "target": "2834a942410e4576b6ba2612cbb177a1"}, {"source": "a0a5582e-2d5e-4ebb-a0b2-637578921d5a", "target": "8b1d309926f340a990d640954d189fa9"}, {"source": "a0a5582e-2d5e-4ebb-a0b2-637578921d5a", "target": "a403de0d4ac7463088c01c09de7e51ee"}, {"source": "a0a5582e-2d5e-4ebb-a0b2-637578921d5a", "target": "f1f20c692215476b9e0371e65e00826e"}, {"source": "a0a5582e-2d5e-4ebb-a0b2-637578921d5a", "target": "5f63e561bef440aabe7f69c9485e9c41"}, {"source": "a0a5582e-2d5e-4ebb-a0b2-637578921d5a", "target": "43932e12f9794d2ab494db0147452e53"}, {"source": "a0a5582e-2d5e-4ebb-a0b2-637578921d5a", "target": "c3c9d1d1c8014ac9a4cf67fca9568744"}, {"source": "a0a5582e-2d5e-4ebb-a0b2-637578921d5a", "target": "c472556474274ae99dd5a09b6b74ac1f"}, {"source": "7ebd9840-e501-4cdf-93bf-f99f7108eda8", "target": "2599"}, {"source": "f434c3e3-c24e-40d0-bbeb-875becac10c1", "target": "2599"}, {"source": "f434c3e3-c24e-40d0-bbeb-875becac10c1", "target": "ca58c8bd-8dfd-4610-8831-8de741d1f929"}, {"source": "f434c3e3-c24e-40d0-bbeb-875becac10c1", "target": "643808e62b13490583ed38fe365bf191"}, {"source": "f434c3e3-c24e-40d0-bbeb-875becac10c1", "target": "156cb54257ab48a3b38ac55c03a3894a"}, {"source": "a5519d79-8572-4ac4-91e8-5fde1907fc3f", "target": "2599"}, {"source": "a5519d79-8572-4ac4-91e8-5fde1907fc3f", "target": "c9748830-a1d2-4767-bbb1-29cc6a5af407"}, {"source": "a5519d79-8572-4ac4-91e8-5fde1907fc3f", "target": "ef2f3565fdf9422597547bfa192984af"}, {"source": "a5519d79-8572-4ac4-91e8-5fde1907fc3f", "target": "7972edacd39e48f68718c8ba4049059c"}, {"source": "a5519d79-8572-4ac4-91e8-5fde1907fc3f", "target": "c3c9d1d1c8014ac9a4cf67fca9568744"}, {"source": "a5519d79-8572-4ac4-91e8-5fde1907fc3f", "target": "9c8e5f545d224dbba97522b16f93a3e0"}, {"source": "78f10a50-22b1-4ce9-bb56-0b2338df1bec", "target": "66e49f40-e82c-4a2a-92c1-e61f178e92a2"}, {"source": "78f10a50-22b1-4ce9-bb56-0b2338df1bec", "target": "9c3508cd-5ac8-4161-847b-5899d3711425"}, {"source": "78f10a50-22b1-4ce9-bb56-0b2338df1bec", "target": "25a74a18f770406a9d022f869f570e1a"}, {"source": "78f10a50-22b1-4ce9-bb56-0b2338df1bec", "target": "28ae98a3af6e4036ad323e8f66f60a2b"}, {"source": "78f10a50-22b1-4ce9-bb56-0b2338df1bec", "target": "c87b69a7b4bb4587a655441b94983198"}, {"source": "9fb4dfbd-b803-403c-b16e-a3753f3cde08", "target": "f1cfeb33-83d8-4aff-ba07-aa8679d153d9"}, {"source": "69e46618-3e5a-411d-aa12-48786a6b0a15", "target": "2599"}, {"source": "69e46618-3e5a-411d-aa12-48786a6b0a15", "target": "0a5b29544f5a49d4aa8f5e2c5efae2b7"}, {"source": "d9b25a52-99d3-4ddf-b37c-b52707234261", "target": "2617"}, {"source": "3151f07d-6386-42b0-bf2b-cb3b92fb5715", "target": "2599"}, {"source": "f7d63370-9d20-4819-9867-33d200b313c1", "target": "4793ccab55ab47d28f615a79945fc6dc"}, {"source": "9c3508cd-5ac8-4161-847b-5899d3711425", "target": "66e49f40-e82c-4a2a-92c1-e61f178e92a2"}, {"source": "9c3508cd-5ac8-4161-847b-5899d3711425", "target": "25a74a18f770406a9d022f869f570e1a"}, {"source": "9c3508cd-5ac8-4161-847b-5899d3711425", "target": "28ae98a3af6e4036ad323e8f66f60a2b"}, {"source": "9c3508cd-5ac8-4161-847b-5899d3711425", "target": "f6eb69b7781c46a380c228e3a03b6094"}, {"source": "9c3508cd-5ac8-4161-847b-5899d3711425", "target": "c87b69a7b4bb4587a655441b94983198"}, {"source": "aeb811f9-572a-48fb-90a4-12c70a6d776e", "target": "2599"}, {"source": "c9748830-a1d2-4767-bbb1-29cc6a5af407", "target": "2599"}, {"source": "c9748830-a1d2-4767-bbb1-29cc6a5af407", "target": "2617"}, {"source": "c9748830-a1d2-4767-bbb1-29cc6a5af407", "target": "c0104684-d7c5-47dd-93c7-75cb17358a85"}, {"source": "c9748830-a1d2-4767-bbb1-29cc6a5af407", "target": "17cc3f02e6424c32919f2f90dc21f3c0"}, {"source": "c9748830-a1d2-4767-bbb1-29cc6a5af407", "target": "c956593829c44d4c877e60c8e072c6b7"}, {"source": "c0104684-d7c5-47dd-93c7-75cb17358a85", "target": "2599"}, {"source": "c0104684-d7c5-47dd-93c7-75cb17358a85", "target": "2617"}, {"source": "66e49f40-e82c-4a2a-92c1-e61f178e92a2", "target": "c87b69a7b4bb4587a655441b94983198"}, {"source": "cf807496-0155-4a01-9a1d-f1829f59eaf6", "target": "2599"}, {"source": "cf807496-0155-4a01-9a1d-f1829f59eaf6", "target": "aeee8fc4c3c84737b6fcee7f3dc1c054"}, {"source": "ca58c8bd-8dfd-4610-8831-8de741d1f929", "target": "2599"}, {"source": "ca58c8bd-8dfd-4610-8831-8de741d1f929", "target": "156cb54257ab48a3b38ac55c03a3894a"}, {"source": "ca58c8bd-8dfd-4610-8831-8de741d1f929", "target": "9da83c81cb6c4fb7a1b29128bd14976d"}, {"source": "40cbd6e3-2c2d-407d-9f26-eba3b840ca57", "target": "2599"}, {"source": "40cbd6e3-2c2d-407d-9f26-eba3b840ca57", "target": "3836522c0dc14a11a8fb1c244dd5db88"}, {"source": "40cbd6e3-2c2d-407d-9f26-eba3b840ca57", "target": "d47d7620f06e4a629e5b6b6f8d56f1c5"}, {"source": "40cbd6e3-2c2d-407d-9f26-eba3b840ca57", "target": "8125de55d48441a1b114512851714497"}, {"source": "40cbd6e3-2c2d-407d-9f26-eba3b840ca57", "target": "db9036c2dc1848d9a766fc2f3b172d25"}, {"source": "40cbd6e3-2c2d-407d-9f26-eba3b840ca57", "target": "287f82561f1441de8567934212a8e5b0"}, {"source": "40cbd6e3-2c2d-407d-9f26-eba3b840ca57", "target": "78ef579e7a684178a9e9178f9137e3c5"}, {"source": "40cbd6e3-2c2d-407d-9f26-eba3b840ca57", "target": "ee04b8396b6a4b3285c5330e18e19ce0"}, {"source": "40cbd6e3-2c2d-407d-9f26-eba3b840ca57", "target": "4d3c8ac16273403da88a62da764d1c62"}, {"source": "40cbd6e3-2c2d-407d-9f26-eba3b840ca57", "target": "fda135ae890a4091b37b966dc86798ff"}, {"source": "40cbd6e3-2c2d-407d-9f26-eba3b840ca57", "target": "5f63e561bef440aabe7f69c9485e9c41"}, {"source": "667aa63a9b3649c49354088a615564d1", "target": "2599"}, {"source": "6c6136bc72044f96b402473479c133a7", "target": "2617"}, {"source": "4d3c8ac16273403da88a62da764d1c62", "target": "2599"}, {"source": "1ef27593623943a9879238df099b1a40", "target": "2599"}, {"source": "d47d7620f06e4a629e5b6b6f8d56f1c5", "target": "2599"}, {"source": "61c2382df7de484ea77196ecf2b6d762", "target": "2599"}, {"source": "e8397ae51d494d11857eb60871920efc", "target": "2617"}, {"source": "c2f1835b5f0f423c95d2a2797b23ed21", "target": "2599"}, {"source": "78ef579e7a684178a9e9178f9137e3c5", "target": "2599"}, {"source": "287f82561f1441de8567934212a8e5b0", "target": "2599"}, {"source": "db9036c2dc1848d9a766fc2f3b172d25", "target": "2599"}, {"source": "fd3ed30a96204b27947a3439e2589f12", "target": "2617"}, {"source": "7a6e59579cb84d4e92f874a4ef67c244", "target": "2599"}, {"source": "97a2258c14f44595b0315cedfbaa42ac", "target": "2599"}, {"source": "b62b996b83c649c4bb6a37143a7814d8", "target": "2599"}, {"source": "65b071e2fa0d492f85b21b9de4799bbd", "target": "2599"}, {"source": "2834a942410e4576b6ba2612cbb177a1", "target": "2599"}, {"source": "5f63e561bef440aabe7f69c9485e9c41", "target": "2599"}, {"source": "f8ffe3de0b004679879256816deab7ce", "target": "2599"}, {"source": "42416e4ffd8248bc8144eccfe2cb7ef2", "target": "2599"}, {"source": "c956593829c44d4c877e60c8e072c6b7", "target": "2599"}, {"source": "f1f20c692215476b9e0371e65e00826e", "target": "2599"}, {"source": "c0e6b2d32f934f8ab348b755e35c2e64", "target": "2599"}, {"source": "d7aec322bcc34d58805e679fe2e7107a", "target": "2617"}, {"source": "fafea8548cbe48dc8625231dc8bce3e8", "target": "2599"}, {"source": "3836522c0dc14a11a8fb1c244dd5db88", "target": "2599"}, {"source": "8125de55d48441a1b114512851714497", "target": "2599"}, {"source": "02c1372b333240548a2fcab6bc9a6481", "target": "2599"}, {"source": "4bfef17db9404370a9a0e9ddd6a2a8c0", "target": "2617"}, {"source": "aeeea8cfe5894fa0b07af8f0314842b5", "target": "2599"}, {"source": "fda135ae890a4091b37b966dc86798ff", "target": "2599"}, {"source": "b314a71b5bdc42788dfdf116796de83a", "target": "2599"}, {"source": "5b9b44630b6140f0ac8754df04993935", "target": "2599"}, {"source": "a403de0d4ac7463088c01c09de7e51ee", "target": "2599"}, {"source": "8b1d309926f340a990d640954d189fa9", "target": "2599"}, {"source": "4a21cd34aab841ad940dd23dd87aad73", "target": "2599"}, {"source": "2538f590b9fc4686b39f7a7cdabcb7bf", "target": "2599"}, {"source": "f8ea1b08bc6e48a49bddf78bc82af2d9", "target": "2599"}, {"source": "21ae410b60964a7f8adfbc2df0fcf03e", "target": "2599"}, {"source": "96788c262a974ee2b3ac0a15079a0da9", "target": "2599"}, {"source": "b33e0134af1b4c44a87cd6d0da987104", "target": "2599"}, {"source": "ee04b8396b6a4b3285c5330e18e19ce0", "target": "2599"}, {"source": "0a5b29544f5a49d4aa8f5e2c5efae2b7", "target": "2599"}, {"source": "43932e12f9794d2ab494db0147452e53", "target": "2599"}, {"source": "ef2f3565fdf9422597547bfa192984af", "target": "2599"}, {"source": "8bc66f4f02fc4c8e91e3ac4259ff79d7", "target": "2599"}, {"source": "037c8d90e0de49fba7ecc90c14a894f0", "target": "2599"}, {"source": "b684f68273bb4ad8b5d66d58b1890d85", "target": "2599"}, {"source": "0869d5c927784b71a19ee2b9fadbed80", "target": "2599"}, {"source": "6b97bd73240742a49352d2c6044cd479", "target": "2599"}, {"source": "77019ccf7f1d425687393a4bf4a5c0a1", "target": "2599"}, {"source": "9d229f8d0c7345b896f0a980142f6bef", "target": "2599"}, {"source": "93b74c59404e47598c4f293ab0b2f4db", "target": "2599"}, {"source": "f92f8f578f804a32be0b6f9132975f89", "target": "2599"}, {"source": "17cc3f02e6424c32919f2f90dc21f3c0", "target": "2599"}, {"source": "643808e62b13490583ed38fe365bf191", "target": "2599"}, {"source": "9da83c81cb6c4fb7a1b29128bd14976d", "target": "2599"}, {"source": "156cb54257ab48a3b38ac55c03a3894a", "target": "2599"}, {"source": "13813361653b4e70bbc8bd514c84a45a", "target": "2599"}, {"source": "011e60c65e20487ba2eba52f7a37c12c", "target": "2599"}, {"source": "0f3e8bc92edc45f5afdf6f78819817d2", "target": "2599"}, {"source": "aeee8fc4c3c84737b6fcee7f3dc1c054", "target": "2599"}, {"source": "9aae42fae54346f0acdfb039a00f2a42", "target": "2599"}, {"source": "2e578e9d57eb4aa7a3f94227ecbe48f1", "target": "2599"}, {"source": "c3c9d1d1c8014ac9a4cf67fca9568744", "target": "2599"}, {"source": "c472556474274ae99dd5a09b6b74ac1f", "target": "2599"}, {"source": "7972edacd39e48f68718c8ba4049059c", "target": "2599"}, {"source": "9c8e5f545d224dbba97522b16f93a3e0", "target": "2599"}]}