{"directed": false, "multigraph": false, "graph": {}, "nodes": [{"id": "12e4d075-1238-4d1c-9318-584ffea18645", "label": "Gestion des risques", "definition": "Processus d'analyse, de planification et d'action pour minimiser les effets n\u00e9gatifs des risques sur les soci\u00e9t\u00e9s.", "lang": "fr", "ref_concept_id": null, "generative": true, "valid": null, "corpus_id": null, "doc_ids": [2563], "aliases": [], "wikientity": {"label": "Gestion des risques", "definition": "La gestion des risques, ou l'anglicisme, management du risque (de l'anglais : risk management), est la discipline visant \u00e0 identifier, \u00e9valuer et hi\u00e9rarchiser les risques li\u00e9s aux activit\u00e9s d'une organisation, quelles que soient la nature ou l'origine de ces risques, puis \u00e0 les traiter m\u00e9thodiquement, de mani\u00e8re coordonn\u00e9e et \u00e9conomique, afin de r\u00e9duire et contr\u00f4ler la probabilit\u00e9 des \u00e9v\u00e9nements redout\u00e9s, et leur impact \u00e9ventuel.\n\u00c0 ce titre, il s'agit d'une composante de la strat\u00e9gie d'entreprise qui vise \u00e0 r\u00e9duire la probabilit\u00e9 d'\u00e9chec ou d'incertitude de tous les facteurs pouvant affecter son projet d'entreprise. La gestion en continu de la grille de risques d'une entreprise suppose vision et vigilance du dirigeant et de ses conseils et cadres, pour la r\u00e9adapter aux r\u00e9alit\u00e9s du terrain et des syst\u00e8mes r\u00e9gulateurs qui s'y appliquent.", "page_id": "116593", "wikidata_id": "Q189447", "content": null, "thumbnail": null, "aliases": []}, "wordnetentity": null, "type": "concept"}, {"id": "f3ff24c0-b532-4a14-8296-6a29c781305c", "label": "Pr\u00e9vention des risques industriels", "definition": "La pr\u00e9vention des risques industriels englobe l'ensemble des mesures mises en place pour r\u00e9duire les accidents et leurs impacts dans les zones industrielles. Cela inclut des actions visant \u00e0 prot\u00e9ger non seulement les travailleurs, mais aussi les riverains, en \u00e9vitant que des incidents ne se transforment en catastrophes majeures. Ces mesures sont cruciales pour assurer la s\u00e9curit\u00e9 dans les environnements sensibles aux risques technologiques.", "lang": "fr", "ref_concept_id": null, "generative": true, "valid": null, "corpus_id": null, "doc_ids": [2552], "aliases": ["c4fb31c7-384e-451b-8ec2-45775ab635b2", "6fa1bd95-75b5-4713-abac-eefe6dcbac4b"], "wikientity": null, "wordnetentity": null, "type": "concept"}, {"id": "9f236ce7-9ebe-4cd5-bbb2-698411aa26ba", "label": "Risque industriel", "definition": "Le risque industriel d\u00e9signe l'ensemble des dangers associ\u00e9s aux activit\u00e9s industrielles, incluant la probabilit\u00e9 d'accidents tels que des explosions, des incendies, des fuites de substances toxiques et des accidents chimiques. Ces risques sont particuli\u00e8rement \u00e9lev\u00e9s dans les installations mal construites et peuvent entra\u00eener des catastrophes majeures, surtout dans les zones dens\u00e9ment peupl\u00e9es. Ils englobent \u00e9galement les dangers li\u00e9s \u00e0 la pollution et aux impacts environnementaux, soulignant l'importance de strat\u00e9gies de pr\u00e9vention et de gestion appropri\u00e9es pour minimiser ces menaces, exacerb\u00e9es par l'urbanisation et la concentration de populations.", "lang": "fr", "ref_concept_id": null, "generative": true, "valid": null, "corpus_id": null, "doc_ids": [2552, 2563], "aliases": ["6211e98d-dac5-43e6-bf71-9c15feb7cd5d", "5f033c1b-0f9b-4ca2-9cc4-2b6182cc7813", "b5ae32b2-873c-47f5-af0c-1dc72fef0e74", "36f94535-9fbc-47cf-9e82-1e8fb0e57a0b", "70360c5c-7336-4a8d-a154-3838b9926e5e", "e0644624-3fd4-48a7-a234-0fdcaba21022"], "wikientity": {"label": "Risque industriel", "definition": "Toute activit\u00e9 \u00e9conomique entra\u00eene des risques, que les dirigeants doivent g\u00e9rer et avant tout \u00e9valuer. Pour cela, il faut les identifier puis les minimiser, assumer financi\u00e8rement la charge de ceux qu'ils jugeront acceptables (en fonction de la taille et des capacit\u00e9s financi\u00e8res de l'entreprise), traiter par des tiers selon des processus d'externalisation (ex. assurance cr\u00e9dit) les risques li\u00e9s \u00e0 certaines activit\u00e9s, et enfin transf\u00e9rer certains risques aupr\u00e8s de professionnels de l'assurance qui assureront une garantie financi\u00e8re.", "page_id": "2743473", "wikidata_id": "Q125584535", "content": null, "thumbnail": null, "aliases": []}, "wordnetentity": null, "type": "concept"}, {"id": "d786c274-1070-411c-bcf1-1f55dc2fbaf5", "label": "D\u00e9veloppement", "definition": "Le d\u00e9veloppement est un processus multidimensionnel d'am\u00e9lioration des conditions de vie, \u00e9conomiques, sociales et environnementales d'un pays ou d'une communaut\u00e9. Il englobe la croissance \u00e9conomique, l'\u00e9ducation, la sant\u00e9 et le progr\u00e8s social, tout en tenant compte des impacts de l'industrialisation et de l'urbanisation sur la vuln\u00e9rabilit\u00e9 face aux risques. Ce processus est souvent mesur\u00e9 par des indicateurs comme l'IDH et est essentiel pour r\u00e9duire les in\u00e9galit\u00e9s et \u00e9valuer le bien-\u00eatre global au-del\u00e0 de la simple croissance \u00e9conomique. Il est \u00e9galement li\u00e9 \u00e0 la croissance d\u00e9mographique et aux disparit\u00e9s socio-\u00e9conomiques.", "lang": "fr", "ref_concept_id": "bab2a053-13f5-49bb-b37d-ce6e719be201", "generative": true, "valid": null, "corpus_id": null, "doc_ids": [2551, 2562, 2563, 2567], "aliases": ["b1b49abd-cbe0-4567-a090-694dd4ac9776", "05fccb1c-b9bb-4f82-9a2f-1213c7af9a25", "479cc712-c3b2-4434-bfbe-4fa4b3c4008d", "d0d7ffdf-e29e-4ce3-8c87-b1f92f0062d7"], "wikientity": null, "wordnetentity": {"label": "D\u00e9veloppement", "definition": "act of improving by expanding or enlarging or refining", "name": "development.n.01", "english_lemmas": [], "french_lemmas": [], "root_hypernyms": [], "topic_domains": [], "region_domains": [], "usage_domains": [], "hypernyms_list": []}, "type": "concept"}, {"id": "a9fabfa0-7cb4-4f23-9ed0-0aa20a4abe79", "label": "Gestion durable", "definition": "La gestion durable est une approche int\u00e9gr\u00e9e de gestion qui vise \u00e0 utiliser les ressources de mani\u00e8re responsable pour satisfaire les besoins pr\u00e9sents sans compromettre la capacit\u00e9 des g\u00e9n\u00e9rations futures \u00e0 r\u00e9pondre aux leurs. Elle cherche \u00e0 \u00e9quilibrer le d\u00e9veloppement \u00e9conomique, la protection de l'environnement et le bien-\u00eatre social tout en minimisant l'impact environnemental et en assurant la p\u00e9rennit\u00e9 des ressources naturelles.", "lang": "fr", "ref_concept_id": null, "generative": true, "valid": null, "corpus_id": null, "doc_ids": [2568], "aliases": ["636bf252-2670-4618-84a1-ea7cca864bad", "a428d3dc-d902-4432-88c1-3f835f1fee2d", "b34553c5-f8cb-4190-ada3-2a337d5f5dde"], "wikientity": {"label": "D\u00e9veloppement durable", "definition": "Le d\u00e9veloppement durable, parfois qualifi\u00e9 de d\u00e9veloppement soutenable par anglicisme (sustainable development), est une conception du d\u00e9veloppement qui s'inscrit dans une perspective de long terme et en int\u00e9grant les contraintes environnementales et sociales \u00e0 l'\u00e9conomie. Selon la d\u00e9finition donn\u00e9e dans le rapport de la Commission mondiale sur l'environnement et le d\u00e9veloppement de l'Organisation des Nations unies, dit rapport Brundtland, o\u00f9 cette expression est apparue pour la premi\u00e8re fois en 1987, \u00ab le d\u00e9veloppement durable est un d\u00e9veloppement qui r\u00e9pond aux besoins du pr\u00e9sent sans compromettre la capacit\u00e9 des g\u00e9n\u00e9rations futures de r\u00e9pondre aux leurs \u00bb.\nCette notion s'est impos\u00e9e \u00e0 la suite de la prise de conscience progressive, depuis les ann\u00e9es 1970, de la finitude \u00e9cologique de la Terre, li\u00e9e aux limites plan\u00e9taires \u00e0 long terme.", "page_id": "968", "wikidata_id": "Q131201", "content": null, "thumbnail": null, "aliases": []}, "wordnetentity": null, "type": "concept"}, {"id": "110fe918-1a65-45a8-8a14-9402c5c43245", "label": "plan de pr\u00e9vention des risques naturels", "definition": "Document strat\u00e9gique visant \u00e0 r\u00e9duire les impacts des ph\u00e9nom\u00e8nes naturels sur les populations et les biens mat\u00e9riels.", "lang": "fr", "ref_concept_id": null, "generative": true, "valid": null, "corpus_id": null, "doc_ids": [2563], "aliases": [], "wikientity": {"label": "Plan de pr\u00e9vention des risques", "definition": "En droit fran\u00e7ais, un plan de pr\u00e9vention des risques est une expression qui renvoie d'une part aux plans de pr\u00e9vention des risques naturels pr\u00e9visibles (PPRN) et d'autre part aux plans de pr\u00e9vention des risques technologiques (PPRT).\nCes documents r\u00e9glementaires sont \u00e9labor\u00e9s sous l\u2019autorit\u00e9 du pr\u00e9fet du d\u00e9partement concern\u00e9. Ils d\u00e9finissent les zones g\u00e9ographiques expos\u00e9es \u00e0 des risques naturels ou technologiques afin d'y prescrire des mesures permettant de r\u00e9duire les risques encourus pour prot\u00e9ger les personnes, les biens et l\u2019environnement.", "page_id": "2236454", "wikidata_id": "Q3391265", "content": null, "thumbnail": null, "aliases": []}, "wordnetentity": null, "type": "concept"}, {"id": "476e4a88-59bf-41bd-a772-2375c1d8ee69", "label": "Vuln\u00e9rabilit\u00e9", "definition": "La vuln\u00e9rabilit\u00e9 d\u00e9signe le degr\u00e9 d'exposition et de sensibilit\u00e9 d'une population, d'un pays ou d'une r\u00e9gion face aux risques environnementaux, \u00e9conomiques et sociaux, notamment ceux li\u00e9s au changement climatique. Elle refl\u00e8te la fragilit\u00e9 inh\u00e9rente des syst\u00e8mes ou soci\u00e9t\u00e9s \u00e0 faire face aux perturbations, accentu\u00e9e par des facteurs socio-\u00e9conomiques tels que les ressources \u00e9conomiques insuffisantes et un manque de r\u00e9glementation. Cette vuln\u00e9rabilit\u00e9 est particuli\u00e8rement marqu\u00e9e dans les pays en d\u00e9veloppement, o\u00f9 les conditions pr\u00e9caires exacerbent l'incapacit\u00e9 \u00e0 r\u00e9sister aux effets n\u00e9fastes du changement climatique, comme la s\u00e9cheresse ou les inondations.", "lang": "fr", "ref_concept_id": null, "generative": true, "valid": null, "corpus_id": null, "doc_ids": [2563, 2538, 2552, 2556, 2559], "aliases": ["dad9306b-a918-4577-a244-5a8107a35e90", "cb60704d-3d43-4030-8bf3-6f45a43d001d", "6b1a0518-4d74-40e6-92d9-6f004132ab1d", "454156bd-da87-49eb-8c31-ca239ee784e2", "a3b1a306-78bf-453e-b938-cce4cb329536", "db14f728-ef6d-4d6d-85b6-c8f11a08b9a6", "2c89921f-2485-408d-9e74-2f2dd478607d", "88f5ab47-c191-4c7b-831d-dcb0fdb6309a", "7749564c-94c1-41d2-8638-82a03726da80", "77f9aa1f-6ab4-4caa-b3b6-4ad65b892507", "d468c4e7-7fb9-4d02-a848-623ec5dec2d4", "42f64155-a666-43e3-912f-fd458e610f40", "691315c8-8e26-4e28-b297-fa338fb507a0", "570b5e9a-4039-445e-a843-a944d2a8ddeb", "23728389-5d92-4bd8-a942-a3d7eed68bd5", "f17e45cf-2a1c-4197-b431-c80adda4a0d6"], "wikientity": {"label": "Vuln\u00e9rabilit\u00e9 au changement climatique", "definition": "La vuln\u00e9rabilit\u00e9 au changement climatique (ou vuln\u00e9rabilit\u00e9 climatique ou vuln\u00e9rabilit\u00e9 au risque climatique) est une \u00e9valuation de la vuln\u00e9rabilit\u00e9 au r\u00e9chauffement climatique utilis\u00e9e pour des processus tels que l'adaptation au r\u00e9chauffement climatique, les \u00e9valuations du risque climatique ou pour d\u00e9terminer une justice climatique. La vuln\u00e9rabilit\u00e9 climatique peut inclure une grande vari\u00e9t\u00e9 de significations, de situations et de contextes diff\u00e9rents mais elle est un concept central dans la recherche universitaire depuis 2005. Le concept a \u00e9t\u00e9 d\u00e9fini dans le troisi\u00e8me rapport du GIEC comme \u00ab le degr\u00e9 auquel un syst\u00e8me est sensible et incapable de faire face aux effets n\u00e9fastes du r\u00e9chauffement climatique, y compris dans la variabilit\u00e9 et les extr\u00eames climatiques \u00bb.", "page_id": "14253749", "wikidata_id": "Q104834114", "content": null, "thumbnail": null, "aliases": []}, "wordnetentity": {"label": "Vuln\u00e9rabilit\u00e9", "definition": "the state of being vulnerable or exposed", "name": "vulnerability.n.01", "english_lemmas": [], "french_lemmas": [], "root_hypernyms": [], "topic_domains": [], "region_domains": [], "usage_domains": [], "hypernyms_list": []}, "type": "concept"}, {"id": "be2c203a-fd6f-4bed-a60f-6cc00517c873", "label": "Normes et Mesures de S\u00e9curit\u00e9", "definition": "Les normes et mesures de s\u00e9curit\u00e9 d\u00e9signent l'ensemble des r\u00e8gles, r\u00e8glements et protocoles \u00e9tablis pour garantir la s\u00e9curit\u00e9 lors du stockage et de la manipulation de substances dangereuses, ainsi que pour prot\u00e9ger les installations sensibles comme les centrales nucl\u00e9aires et les populations environnantes. Ces dispositifs visent \u00e0 pr\u00e9venir les accidents en assurant une gestion rigoureuse des risques associ\u00e9s.", "lang": "fr", "ref_concept_id": null, "generative": true, "valid": null, "corpus_id": null, "doc_ids": [2552, 2563], "aliases": ["e11a7a92-19c6-4cdc-b51e-7b9fedce4335"], "wikientity": null, "wordnetentity": null, "type": "concept"}, {"id": "92be2d9b-e3f6-47d9-b610-850368e578f1", "label": "Pr\u00e9vention des risques technologiques", "definition": "La pr\u00e9vention des risques technologiques d\u00e9signe l'ensemble des mesures, actions et strat\u00e9gies mises en \u0153uvre pour anticiper et r\u00e9duire la probabilit\u00e9 ou les cons\u00e9quences n\u00e9gatives d'accidents industriels majeurs sur les populations et l'environnement. Cela inclut le Plan de pr\u00e9vention des risques technologiques (PPRT), un dispositif r\u00e9glementaire fran\u00e7ais qui encadre l'urbanisation autour des sites industriels afin de prot\u00e9ger les populations vivant \u00e0 proximit\u00e9, en r\u00e9ponse \u00e0 des catastrophes telles que celle d'AZF \u00e0 Toulouse. Le PPRT pr\u00e9voit \u00e9galement des mesures de s\u00e9curit\u00e9 sp\u00e9cifiques pour minimiser les impacts potentiels d'accidents industriels.", "lang": "fr", "ref_concept_id": null, "generative": true, "valid": null, "corpus_id": null, "doc_ids": [2552, 2563], "aliases": ["859d27b2-1a1c-4d2e-957d-5bef61b973a2", "5b7a34da-044e-468d-9376-8b727dd5a44d", "b7da0b23-0095-430c-91c9-9fb72f85f893", "2f98915a-af9c-4833-b376-fdd0702703f1", "8c1234f2-3907-49c2-b9fb-1c8f7bf17592", "4e779ec7-79f8-4117-8512-2d1851e9df48"], "wikientity": {"label": "Plan de pr\u00e9vention des risques", "definition": "En droit fran\u00e7ais, un plan de pr\u00e9vention des risques est une expression qui renvoie d'une part aux plans de pr\u00e9vention des risques naturels pr\u00e9visibles (PPRN) et d'autre part aux plans de pr\u00e9vention des risques technologiques (PPRT).\nCes documents r\u00e9glementaires sont \u00e9labor\u00e9s sous l\u2019autorit\u00e9 du pr\u00e9fet du d\u00e9partement concern\u00e9. Ils d\u00e9finissent les zones g\u00e9ographiques expos\u00e9es \u00e0 des risques naturels ou technologiques afin d'y prescrire des mesures permettant de r\u00e9duire les risques encourus pour prot\u00e9ger les personnes, les biens et l\u2019environnement.", "page_id": "2236454", "wikidata_id": "Q3391265", "content": null, "thumbnail": null, "aliases": []}, "wordnetentity": null, "type": "concept"}, {"id": "19768eef-8449-4759-b9c9-d211635c42b4", "label": "Plans de pr\u00e9vention", "definition": "Strat\u00e9gies organis\u00e9es pour anticiper et g\u00e9rer les situations d'urgence afin de minimiser leurs cons\u00e9quences sur la soci\u00e9t\u00e9.", "lang": "fr", "ref_concept_id": null, "generative": true, "valid": null, "corpus_id": null, "doc_ids": [2552], "aliases": [], "wikientity": null, "wordnetentity": null, "type": "concept"}, {"id": "bab2a053-13f5-49bb-b37d-ce6e719be201", "label": "D\u00e9veloppement \u00e9conomique et social", "definition": "Le d\u00e9veloppement \u00e9conomique et social est un processus multidimensionnel par lequel une nation am\u00e9liore le niveau de vie, le bien-\u00eatre \u00e9conomique et les conditions sociales de sa population. Ce processus inclut la croissance \u00e9conomique soutenue et inclusive, l'\u00e9ducation, la sant\u00e9, ainsi que des changements sociaux et environnementaux significatifs. Il vise \u00e0 r\u00e9duire les in\u00e9galit\u00e9s et \u00e0 \u00e9valuer le bien-\u00eatre global au-del\u00e0 de la simple croissance \u00e9conomique, tout en tenant compte des impacts de l'industrialisation et de l'urbanisation sur la vuln\u00e9rabilit\u00e9 face aux risques. Des indicateurs tels que l'IDH sont souvent utilis\u00e9s pour mesurer ce d\u00e9veloppement, qui doit \u00e9galement int\u00e9grer des consid\u00e9rations de durabilit\u00e9 et d'\u00e9quit\u00e9 sociale.", "lang": "fr", "ref_concept_id": null, "generative": true, "valid": null, "corpus_id": null, "doc_ids": [2562, 2563, 2567, 2568, 2570, 2543, 2551], "aliases": ["2058504a-0321-4812-befa-b9aa6a7dd4e0", "d0d7ffdf-e29e-4ce3-8c87-b1f92f0062d7", "479cc712-c3b2-4434-bfbe-4fa4b3c4008d", "bf63ee2f-c14b-4b79-b497-b50a46f55003", "05fccb1c-b9bb-4f82-9a2f-1213c7af9a25", "4df787a8-ef92-42e5-8f63-4511e818df9d", "1088cadf-58b1-41d1-96d5-77735c38c2a3", "b1b49abd-cbe0-4567-a090-694dd4ac9776", "d786c274-1070-411c-bcf1-1f55dc2fbaf5"], "wikientity": null, "wordnetentity": null, "type": "concept"}, {"id": "8abccdfc-6021-42f7-a3cc-3c10cdd66b9d", "label": "Indice de d\u00e9veloppement humain (IDH)", "definition": "L'Indice de D\u00e9veloppement Humain (IDH) est un indicateur composite qui \u00e9value le bien-\u00eatre d'une population \u00e0 travers trois dimensions fondamentales : la sant\u00e9, mesur\u00e9e par l'esp\u00e9rance de vie \u00e0 la naissance ; l'\u00e9ducation, \u00e9valu\u00e9e par le taux d'alphab\u00e9tisation des adultes et le taux brut de scolarisation ; et le niveau de vie, d\u00e9termin\u00e9 par le revenu national brut par habitant. L'IDH varie entre 0 et 1, o\u00f9 des valeurs plus \u00e9lev\u00e9es indiquent un meilleur d\u00e9veloppement humain. Un IDH sup\u00e9rieur \u00e0 0.8 indique un d\u00e9veloppement \u00e9lev\u00e9. Bien que cette mesure soit utile pour analyser les progr\u00e8s sociaux et \u00e9conomiques d'un pays ainsi que pour classer les pays selon leur d\u00e9veloppement en tenant compte des conditions de vie et du bien-\u00eatre g\u00e9n\u00e9ral de sa population, elle peut parfois \u00eatre insuffisante pour \u00e9valuer les conditions sp\u00e9cifiques d'un pays.", "lang": "fr", "ref_concept_id": null, "generative": true, "valid": null, "corpus_id": null, "doc_ids": [2551, 2559, 2562, 2568, 2570], "aliases": ["95b483dc-5087-4170-9ff4-3611d9480047", "d5e60016-1877-40fa-8dc1-aa84efec7106", "18ce063a-f7e8-4ee4-9367-1ac29f105f63", "b607ca8b-0a83-42c6-8c41-4bf4d184275e", "e2ae2aa0-9962-4d88-916c-4672aded678d", "de0456c3-6f83-4b83-a377-19771db724e7", "d5be1eac-3542-44f2-9775-31e9ab60a7fa", "2d67d019-3b8d-4aec-9c44-6074fb52f69f", "aaa1f169-bc23-4f8a-86bb-7b96f8997815", "19a87f34-798d-4cb1-b4fc-4fa6fa80b266", "37c8030f-d598-48b2-9d98-095dad215f43", "cd7b1654-d21c-415e-abd8-5ceee02fa028"], "wikientity": {"label": "Indice de d\u00e9veloppement humain", "definition": "L'indice de d\u00e9veloppement humain ou IDH est un indice statistique composite visant \u00e0 \u00e9valuer le taux de d\u00e9veloppement humain des pays du monde. L'IDH se fondait initialement sur trois crit\u00e8res : le PIB par habitant, l'esp\u00e9rance de vie \u00e0 la naissance et le niveau d'\u00e9ducation des enfants de 17 ans et plus.\nLe concept du d\u00e9veloppement humain est plus large que ce qu'en d\u00e9crit l'IDH. Ce n'en est qu'un indicateur, cr\u00e9\u00e9 par le PNUD en 1990 pour \u00e9valuer ce qui n'\u00e9tait mesur\u00e9 auparavant qu'avec impr\u00e9cision.", "page_id": "117120", "wikidata_id": "Q38994", "content": null, "thumbnail": null, "aliases": []}, "wordnetentity": null, "type": "concept"}, {"id": "7355027a-d120-453e-8c9f-e77b50440fd2", "label": "acteurs sociaux", "definition": "Individus ou groupes qui participent activement \u00e0 la prise de d\u00e9cision concernant les questions sociales ou environnementales, influen\u00e7ant ainsi les politiques publiques.", "lang": "fr", "ref_concept_id": null, "generative": true, "valid": null, "corpus_id": null, "doc_ids": [2568], "aliases": [], "wikientity": {"label": "Acteur et agent (sciences sociales)", "definition": "En sciences sociales, les individus peuvent \u00eatre nomm\u00e9  \u00ab acteurs \u00bb ou  \u00ab agents \u00bb, mais aussi  \u00ab sujets \u00bb, \u00ab auteurs \u00bb, ou encore \u00ab actants \u00bb. Un acteur ou un agent peuvent d\u00e9signer un entit\u00e9 individuel ou collective. Ces d\u00e9nominations peuvent \u00eatre l'indice d'une filiation th\u00e9orique : conception structurelle ou d\u00e9terministe, conception rationnelle ou utilitariste, etc.", "page_id": "12286460", "wikidata_id": "Q125635378", "content": null, "thumbnail": null, "aliases": []}, "wordnetentity": null, "type": "concept"}, {"id": "2bdc4fcf-b833-4251-b5c5-42dc0bfe15fa", "label": "Gestion de crise", "definition": "La gestion de crise est un processus organis\u00e9 et un ensemble d'actions visant \u00e0 anticiper, pr\u00e9parer et r\u00e9pondre efficacement aux situations critiques ou d'urgence. Elle a pour objectif de r\u00e9duire les cons\u00e9quences n\u00e9gatives sur la soci\u00e9t\u00e9, en apprenant des exp\u00e9riences pass\u00e9es, comme l'insuffisance observ\u00e9e lors de l'accident de Fukushima.", "lang": "fr", "ref_concept_id": null, "generative": true, "valid": null, "corpus_id": null, "doc_ids": [2552, 2563], "aliases": ["cc95cc56-e079-487c-9093-b108d7fc4267"], "wikientity": {"label": "Gestion de crise", "definition": "La gestion de crise est l'ensemble des modes d'organisation, des techniques et des moyens qui permettent \u00e0 une organisation de se pr\u00e9parer et de faire face \u00e0 la survenance d'une crise, puis de tirer les enseignements de l'\u00e9v\u00e8nement pour am\u00e9liorer les proc\u00e9dures et les structures dans une vision prospective.", "page_id": "137012", "wikidata_id": "Q1141276", "content": null, "thumbnail": null, "aliases": []}, "wordnetentity": null, "type": "concept"}, {"id": "fff0416d-a425-4621-a884-8703cba3a1b5", "label": "Politiques publiques", "definition": "Les politiques publiques d\u00e9signent l'ensemble des d\u00e9cisions prises par les gouvernements pour g\u00e9rer les affaires publiques, incluant la gestion des ressources en eau et l'approvisionnement alimentaire. Elles visent \u00e0 r\u00e9soudre des probl\u00e8mes sociaux, \u00e9conomiques ou environnementaux, influen\u00e7ant directement le bien-\u00eatre de la population et l'utilisation durable des ressources.", "lang": "fr", "ref_concept_id": null, "generative": true, "valid": null, "corpus_id": null, "doc_ids": [2568, 2570], "aliases": ["5d7bcd1f-79cf-46cb-b2e8-a4a28a5b8076"], "wikientity": {"label": "Politique publique", "definition": "Une politique publique est une intervention de l'\u00c9tat ou d'une autre autorit\u00e9 publique (banque centrale, collectivit\u00e9 territoriale\u2026) afin d'avoir un effet sur la soci\u00e9t\u00e9 ou un territoire. Les politiques publiques sont la modalit\u00e9 d'action de la puissance publique.", "page_id": "1226283", "wikidata_id": "Q546113", "content": null, "thumbnail": null, "aliases": []}, "wordnetentity": null, "type": "concept"}, {"id": "9ca427f0-9c72-442e-b1b4-06bdebb641a2", "label": "Vuln\u00e9rabilit\u00e9 des populations face aux changements environnementaux et technologiques", "definition": "La vuln\u00e9rabilit\u00e9 des populations d\u00e9signe la sensibilit\u00e9 des communaut\u00e9s humaines face aux changements environnementaux, socio-\u00e9conomiques, ainsi qu'aux risques technologiques et industriels. Cette vuln\u00e9rabilit\u00e9 n\u00e9cessite l'\u00e9laboration de strat\u00e9gies d'adaptation et de mesures pr\u00e9ventives adapt\u00e9es pour prot\u00e9ger les populations contre ces divers risques.", "lang": "fr", "ref_concept_id": null, "generative": true, "valid": null, "corpus_id": null, "doc_ids": [2552, 2567], "aliases": ["4e7bfb64-937f-430e-90da-38a22170726c"], "wikientity": null, "wordnetentity": null, "type": "concept"}, {"id": "1665281a-d564-444d-9644-7ef458f2fc5e", "label": "Risque technologique", "definition": "Le risque technologique d\u00e9signe la probabilit\u00e9 d'accidents industriels et les dangers associ\u00e9s \u00e0 l'utilisation de technologies, en particulier dans des activit\u00e9s industrielles impliquant des produits dangereux. Cela inclut les menaces potentielles li\u00e9es aux usines Seveso, ainsi que des incidents tels que les ruptures de barrages ou la gestion des d\u00e9chets \u00e9lectroniques. Ces risques peuvent entra\u00eener des accidents graves ayant des cons\u00e9quences n\u00e9fastes pour l'environnement et la sant\u00e9 humaine, affectant ainsi la s\u00e9curit\u00e9 publique.", "lang": "fr", "ref_concept_id": null, "generative": true, "valid": null, "corpus_id": null, "doc_ids": [2552, 2563], "aliases": ["5b80f6f5-fb2a-44d5-be4b-871d074a3a2f", "e42ae52c-ef36-46ad-a77d-9b3ab05ed585", "4ea4fdaa-d5b8-4503-8940-f0c277ef8d39", "4f18d086-1f7e-46ff-a6ff-c73ff7a05084"], "wikientity": null, "wordnetentity": null, "type": "concept"}, {"id": "ecd9f4e5-12aa-4cee-939d-0efaa988f126", "label": "R\u00e9silience", "definition": "La r\u00e9silience est la capacit\u00e9 d'un syst\u00e8me, qu'il soit \u00e9cologique, social ou communautaire, ainsi que celle d'un individu, \u00e0 s'adapter et se remettre rapidement des perturbations environnementales, sociales ou \u00e9conomiques tout en maintenant ses fonctions essentielles. Cela inclut l'aptitude d'une soci\u00e9t\u00e9 \u00e0 se remettre apr\u00e8s une catastrophe ou un risque externe, impliquant adaptation et reconstruction. La r\u00e9silience englobe \u00e9galement la mani\u00e8re dont les \u00e9cosyst\u00e8mes retrouvent leur \u00e9quilibre face aux impacts du changement climatique et d'autres perturbations environnementales, ainsi que la fa\u00e7on dont les soci\u00e9t\u00e9s et les communaut\u00e9s peuvent absorber les chocs li\u00e9s au changement climatique et faire face aux changements globaux et aux crises, en tenant compte des ressources disponibles.", "lang": "fr", "ref_concept_id": null, "generative": true, "valid": null, "corpus_id": null, "doc_ids": [2538, 2559, 2563], "aliases": ["008859a8-5372-4f70-99e9-9e76939298d0", "e2d8bf8d-9fcd-4fae-9e3c-39d9fefd339e", "b1980350-8a8e-49ac-82cf-ba86959bc75a", "75dcd64d-5878-4c72-b246-5cfa50b2f99e", "2c807952-7f55-4970-9ca6-a5d820d494c1", "3a3dd1f7-54c7-4d41-8e93-449b1bb3a947", "cf210937-3be4-438e-83fc-41949bc7ffc7"], "wikientity": {"label": "R\u00e9silience (\u00e9cologie)", "definition": "La r\u00e9silience \u00e9cologique est la capacit\u00e9 d'un syst\u00e8me vivant (\u00e9cosyst\u00e8me, biome, population, biosph\u00e8re) \u00e0 retrouver les structures et les fonctions de son \u00e9tat de r\u00e9f\u00e9rence apr\u00e8s une perturbation.\nUne faible r\u00e9silience peut conduire un syst\u00e8me \u00e9cologique \u00e0 changer profond\u00e9ment de structure et de fonctionnement apr\u00e8s une perturbation. Cette faible r\u00e9silience peut \u00eatre une caract\u00e9ristique intrins\u00e8que du syst\u00e8me \u00e9cologique ou \u00eatre favoris\u00e9e par sa d\u00e9gradation li\u00e9e \u00e0 des activit\u00e9s humaines.", "page_id": "1186834", "wikidata_id": "Q4105196", "content": null, "thumbnail": null, "aliases": []}, "wordnetentity": null, "type": "concept"}, {"id": "5ca4c0b3-6798-45db-a12a-2a46af1f33cb", "label": "Confinement en cas d'urgence", "definition": "Le confinement en cas d'urgence est une mesure de s\u00e9curit\u00e9 qui consiste \u00e0 limiter les d\u00e9placements et l'exposition des populations lors d'une situation critique, comme un accident industriel ou technologique. Cette strat\u00e9gie vise \u00e0 prot\u00e9ger les individus en les maintenant dans un espace clos, r\u00e9duisant ainsi leur risque face aux dangers potentiels.", "lang": "fr", "ref_concept_id": null, "generative": true, "valid": null, "corpus_id": null, "doc_ids": [2552], "aliases": ["813747be-5731-48c7-9648-a10d93ed6e44"], "wikientity": {"label": "Confinement (mesure sanitaire)", "definition": "Le confinement est une strat\u00e9gie de r\u00e9duction des risques sanitaires qui oblige, sous peine de sanctions \u00e9conomiques ou p\u00e9nales, une population \u00e0 rester dans son logement ou dans un lieu sp\u00e9cifique. Le confinement sanitaire est parfois utilis\u00e9 en cas d'\u00e9pid\u00e9mie de maladie infectieuse (notamment les maladies infectieuses \u00e9mergentes) pour limiter les contacts entre personnes et donc la propagation d'une contagion.\nLors de la pand\u00e9mie de Covid-19, le terme est massivement employ\u00e9 pour d\u00e9signer l'ensemble des mesures d'hygi\u00e8ne et de distanciation physique, dites \u00ab barri\u00e8res \u00bb, pr\u00e9sent\u00e9es comme des mesures distinctes du concept de confinement, d\u00e9finies au niveau international, national et local dans les diff\u00e9rents territoires concern\u00e9s par la crise sanitaire.", "page_id": "13196461", "wikidata_id": "Q6665312", "content": null, "thumbnail": null, "aliases": []}, "wordnetentity": {"label": "Confinement", "definition": "the act of containing; keeping something from spreading", "name": "containment.n.03", "english_lemmas": [], "french_lemmas": [], "root_hypernyms": [], "topic_domains": [], "region_domains": [], "usage_domains": [], "hypernyms_list": []}, "type": "concept"}, {"id": "81fdc10b-7a83-425b-a36b-8548b1ffccb1", "label": "S\u00e9curit\u00e9 Civile", "definition": "Ensemble des mesures et actions visant \u00e0 prot\u00e9ger la population en cas de catastrophe, impliquant divers acteurs comme les pompiers et la police.", "lang": "fr", "ref_concept_id": null, "generative": true, "valid": null, "corpus_id": null, "doc_ids": [2552], "aliases": [], "wikientity": {"label": "S\u00e9curit\u00e9 civile", "definition": "La s\u00e9curit\u00e9 civile est l'ensemble des moyens mis en \u0153uvre par un \u00c9tat pour prot\u00e9ger ses citoyens, en temps de guerre comme en temps de paix.", "page_id": "49336", "wikidata_id": "Q10427676", "content": null, "thumbnail": null, "aliases": []}, "wordnetentity": {"label": "S\u00e9curit\u00e9 Civile", "definition": "activities organized by civilians for their own protection in time of war or disaster", "name": "civil_defense.n.01", "english_lemmas": [], "french_lemmas": [], "root_hypernyms": [], "topic_domains": [], "region_domains": [], "usage_domains": [], "hypernyms_list": []}, "type": "concept"}, {"id": "77f9aa1f-6ab4-4caa-b3b6-4ad65b892507", "label": "Vuln\u00e9rabilit\u00e9 climatique", "definition": "La vuln\u00e9rabilit\u00e9 climatique d\u00e9signe la sensibilit\u00e9 d'un pays ou d'une r\u00e9gion aux effets n\u00e9fastes du changement climatique, souvent exacerb\u00e9e par des facteurs socio-\u00e9conomiques et un manque de ressources financi\u00e8res et techniques, particuli\u00e8rement dans les pays en d\u00e9veloppement.", "lang": "fr", "ref_concept_id": "476e4a88-59bf-41bd-a772-2375c1d8ee69", "generative": true, "valid": null, "corpus_id": null, "doc_ids": [2559], "aliases": ["570b5e9a-4039-445e-a843-a944d2a8ddeb"], "wikientity": {"label": "Vuln\u00e9rabilit\u00e9 au changement climatique", "definition": "La vuln\u00e9rabilit\u00e9 au changement climatique (ou vuln\u00e9rabilit\u00e9 climatique ou vuln\u00e9rabilit\u00e9 au risque climatique) est une \u00e9valuation de la vuln\u00e9rabilit\u00e9 au r\u00e9chauffement climatique utilis\u00e9e pour des processus tels que l'adaptation au r\u00e9chauffement climatique, les \u00e9valuations du risque climatique ou pour d\u00e9terminer une justice climatique. La vuln\u00e9rabilit\u00e9 climatique peut inclure une grande vari\u00e9t\u00e9 de significations, de situations et de contextes diff\u00e9rents mais elle est un concept central dans la recherche universitaire depuis 2005. Le concept a \u00e9t\u00e9 d\u00e9fini dans le troisi\u00e8me rapport du GIEC comme \u00ab le degr\u00e9 auquel un syst\u00e8me est sensible et incapable de faire face aux effets n\u00e9fastes du r\u00e9chauffement climatique, y compris dans la variabilit\u00e9 et les extr\u00eames climatiques \u00bb.", "page_id": "14253749", "wikidata_id": "Q104834114", "content": null, "thumbnail": null, "aliases": []}, "wordnetentity": null, "type": "concept"}, {"id": "5b7a34da-044e-468d-9376-8b727dd5a44d", "label": "Plan de pr\u00e9vention des risques technologiques (PPRT)", "definition": "Le Plan de pr\u00e9vention des risques technologiques (PPRT) est un dispositif r\u00e9glementaire fran\u00e7ais \u00e9tabli pour prot\u00e9ger les populations vivant \u00e0 proximit\u00e9 des sites industriels. Il encadre l'urbanisation autour de ces sites et pr\u00e9voit des mesures de s\u00e9curit\u00e9 afin de pr\u00e9venir les accidents industriels majeurs, en r\u00e9ponse \u00e0 des catastrophes telles que celle d'AZF \u00e0 Toulouse.", "lang": "fr", "ref_concept_id": "92be2d9b-e3f6-47d9-b610-850368e578f1", "generative": true, "valid": null, "corpus_id": null, "doc_ids": [2552, 2563], "aliases": ["8c1234f2-3907-49c2-b9fb-1c8f7bf17592"], "wikientity": {"label": "Plan de pr\u00e9vention des risques", "definition": "En droit fran\u00e7ais, un plan de pr\u00e9vention des risques est une expression qui renvoie d'une part aux plans de pr\u00e9vention des risques naturels pr\u00e9visibles (PPRN) et d'autre part aux plans de pr\u00e9vention des risques technologiques (PPRT).\nCes documents r\u00e9glementaires sont \u00e9labor\u00e9s sous l\u2019autorit\u00e9 du pr\u00e9fet du d\u00e9partement concern\u00e9. Ils d\u00e9finissent les zones g\u00e9ographiques expos\u00e9es \u00e0 des risques naturels ou technologiques afin d'y prescrire des mesures permettant de r\u00e9duire les risques encourus pour prot\u00e9ger les personnes, les biens et l\u2019environnement.", "page_id": "2236454", "wikidata_id": "Q3391265", "content": null, "thumbnail": null, "aliases": []}, "wordnetentity": null, "type": "concept"}, {"id": "57aa79f1-5a07-484d-890c-4c2f0d4c4c66", "label": "Acteurs \u00e9conomiques", "definition": "Entit\u00e9s telles que les entreprises et usines qui jouent un r\u00f4le cl\u00e9 dans la gestion des risques en adoptant des pratiques s\u00e9curitaires.", "lang": "fr", "ref_concept_id": null, "generative": true, "valid": null, "corpus_id": null, "doc_ids": [2552], "aliases": [], "wikientity": {"label": "Agent \u00e9conomique", "definition": "Un agent \u00e9conomique est, en \u00e9conomie, une personne physique ou morale prenant des d\u00e9cisions qui participent \u00e0 l'activit\u00e9 \u00e9conomique. Il est l'actant \u00e9conomique principal des mod\u00e8les \u00e9conomiques. Le p\u00e9rim\u00e8tre pertinent de d\u00e9finition de l'agent \u00e9conomique d\u00e9pend des conceptions de l'\u00e9conomie : les courants de pens\u00e9e \u00e9conomiques les d\u00e9finissent de mani\u00e8re diff\u00e9rentes, ainsi que la comptabilit\u00e9 nationale.", "page_id": "82586", "wikidata_id": "Q1415187", "content": null, "thumbnail": null, "aliases": []}, "wordnetentity": null, "type": "concept"}, {"id": "308d22e1-797a-43be-b67f-e5850faacb1c", "label": "\u00c9tude de cas", "definition": "Une \u00e9tude de cas est une m\u00e9thode d'analyse approfondie d'\u00e9v\u00e9nements ou de situations sp\u00e9cifiques, comme Fukushima, qui permet de comprendre les dynamiques complexes et les enjeux li\u00e9s aux risques industriels, ainsi que d'illustrer des concepts th\u00e9oriques dans un contexte r\u00e9el. Elle inclut des analyses d\u00e9taill\u00e9es pour explorer les implications d\u00e9mographiques ou sociales dans divers contextes g\u00e9ographiques et plus larges.", "lang": "fr", "ref_concept_id": null, "generative": true, "valid": null, "corpus_id": null, "doc_ids": [2563, 2567, 2570, 2543, 2559], "aliases": ["fa5d1c11-5015-4dd5-824f-f25d43da893d", "42df163e-ca23-4a48-86bc-f5d0a6d69b8e", "faad09fe-7320-46c8-953e-8eff9df1e338", "e2d8434e-90ca-4638-a654-a785252995c4", "1bc72168-5506-492f-ba3d-c590be6d9b1d"], "wikientity": {"label": "\u00c9tude de cas", "definition": "L\u2019\u00e9tude de cas est une m\u00e9thode utilis\u00e9e dans les \u00e9tudes qualitatives en sciences humaines et sociales, en psychologie ou en psychanalyse, mais elle peut \u00eatre utilis\u00e9e dans les \u00e9tudes pour se pencher sur un cas en particulier. Elle vise l'\u00e9tude approfondie d'un cas sp\u00e9cifi\u00e9, qu'il soit une personne, un groupe ou un sujet sp\u00e9cifique.\nElle peut \u00eatre consid\u00e9r\u00e9e \u00e0 juste titre comme l\u2019une des plus stimulantes d\u2019entre elles tant par ce qu\u2019elle comporte d\u2019exigences pour le chercheur, que par les d\u00e9fis th\u00e9oriques et m\u00e9thodologiques qu\u2019elle pose et enfin, par les connaissances du social qu\u2019elle permet d\u2019\u00e9laborer.", "page_id": "1583900", "wikidata_id": "Q155207", "content": null, "thumbnail": null, "aliases": []}, "wordnetentity": {"label": "\u00c9tude de cas", "definition": "a detailed analysis of a person or group from a social or psychological or medical point of view", "name": "case_study.n.02", "english_lemmas": [], "french_lemmas": [], "root_hypernyms": [], "topic_domains": [], "region_domains": [], "usage_domains": [], "hypernyms_list": []}, "type": "concept"}, {"id": "04631619-5090-4a26-aa39-7f912a201fa7", "label": "Risques", "definition": "Les risques d\u00e9signent les dangers potentiels, qu'ils soient naturels ou technologiques, pouvant affecter des populations et des infrastructures. Les risques naturels incluent des ph\u00e9nom\u00e8nes g\u00e9ologiques ou m\u00e9t\u00e9orologiques tels que les avalanches et les crues torrentielles, qui peuvent causer des dommages significatifs \u00e0 l'environnement et \u00e0 la soci\u00e9t\u00e9. Ces \u00e9v\u00e9nements sont souvent exacerb\u00e9s par le changement climatique, augmentant leur fr\u00e9quence et leur intensit\u00e9, tout comme les risques technologiques qui peuvent d\u00e9couler du d\u00e9veloppement industriel.", "lang": "fr", "ref_concept_id": null, "generative": true, "valid": null, "corpus_id": null, "doc_ids": [2538, 2563], "aliases": ["2e935373-c21c-4c8c-bea4-0a1444328236", "4ce6fa94-8089-49d5-9f09-ccda51ca7fa2"], "wikientity": {"label": "Risque naturel", "definition": "Dans un site pr\u00e9dispos\u00e9, le bassin de risque, un risque naturel est la menace qu\u2019un \u00e9v\u00e9nement intempestif dangereux d\u00fb \u00e0 un ph\u00e9nom\u00e8ne naturel appel\u00e9 al\u00e9a naturel, ait des effets dommageables, impr\u00e9vus ou mal pr\u00e9venus, sur les am\u00e9nagements, les ouvrages et les personnes, les enjeux, plus ou moins graves, voire catastrophiques, selon leur vuln\u00e9rabilit\u00e9. Les risques naturels sont des risques environnementaux.\nLes al\u00e9as naturels plus ou moins violents, sont g\u00e9n\u00e9ralement irr\u00e9pressibles, toujours dommageables, souvent destructeurs ; les pires peuvent \u00eatre de v\u00e9ritables d\u00e9sastres \u00e9cologiques \u00e0 l\u2019\u00e9chelle de la Terre.", "page_id": "1697595", "wikidata_id": "Q3433179", "content": null, "thumbnail": null, "aliases": []}, "wordnetentity": null, "type": "concept"}, {"id": "351ad797-358b-4f20-9bc4-367711583b2d", "label": "PPrim", "definition": "Plateforme d\u00e9di\u00e9e \u00e0 la pr\u00e9vention des risques majeurs en France, facilitant l'acc\u00e8s \u00e0 l'information sur les risques naturels et technologiques.", "lang": "fr", "ref_concept_id": null, "generative": true, "valid": null, "corpus_id": null, "doc_ids": [2563], "aliases": [], "wikientity": null, "wordnetentity": null, "type": "concept"}, {"id": "0448c679-ea06-4849-878a-eb1330449550", "label": "zone \u00e0 risques", "definition": "Territoire identifi\u00e9 comme expos\u00e9 \u00e0 des dangers sp\u00e9cifiques, n\u00e9cessitant une vigilance accrue et des comportements adapt\u00e9s en cas d'accident.", "lang": "fr", "ref_concept_id": null, "generative": true, "valid": null, "corpus_id": null, "doc_ids": [2552], "aliases": [], "wikientity": null, "wordnetentity": null, "type": "concept"}, {"id": "f6eadc9d-69e3-468f-ae2f-fd32a414a6d6", "label": "Acteurs de pr\u00e9servation", "definition": "Individus ou groupes impliqu\u00e9s dans la protection et la gestion durable des ressources naturelles, tels que les ONG, les gouvernements et les communaut\u00e9s locales.", "lang": "fr", "ref_concept_id": null, "generative": true, "valid": null, "corpus_id": null, "doc_ids": [2538], "aliases": [], "wikientity": null, "wordnetentity": null, "type": "concept"}, {"id": "949367c3-7b1e-41ce-a8bd-ae42c9dc3cff", "label": "Mesures de protection", "definition": "R\u00e8gles et actions mises en place pour diminuer la vuln\u00e9rabilit\u00e9 face aux risques technologiques, notamment dans les pays d\u00e9velopp\u00e9s.", "lang": "fr", "ref_concept_id": null, "generative": true, "valid": null, "corpus_id": null, "doc_ids": [2552], "aliases": [], "wikientity": null, "wordnetentity": null, "type": "concept"}, {"id": "1c85a248-7739-4af2-a62a-faf23787778f", "label": "Acteurs \u00e9tatiques", "definition": "Entit\u00e9s gouvernementales qui participent \u00e0 la prise de d\u00e9cision et aux n\u00e9gociations internationales concernant les politiques environnementales et climatiques.", "lang": "fr", "ref_concept_id": null, "generative": true, "valid": null, "corpus_id": null, "doc_ids": [2559], "aliases": [], "wikientity": null, "wordnetentity": null, "type": "concept"}, {"id": "d3244fed-77fe-4f97-91c5-dde3bc994720", "label": "Protection sociale", "definition": "Syst\u00e8mes et mesures mis en place pour garantir le bien-\u00eatre \u00e9conomique et social des individus, incluant un minimum de s\u00e9curit\u00e9 financi\u00e8re face au vieillissement, aux maladies et \u00e0 d'autres risques sociaux; leur absence peut mener \u00e0 une augmentation des violations des droits des enfants.", "lang": "fr", "ref_concept_id": null, "generative": true, "valid": null, "corpus_id": null, "doc_ids": [2537, 2543, 2562], "aliases": ["c6a6286e-f1e0-481a-9e21-972898fc8792", "a9a5c4ca-46be-419a-aceb-4d17a747e084"], "wikientity": {"label": "Protection sociale", "definition": "La protection sociale est l'ensemble des m\u00e9canismes de pr\u00e9voyance collective qui permettent aux individus ou aux m\u00e9nages de faire face financi\u00e8rement aux cons\u00e9quences des risques sociaux, c'est-\u00e0-dire aux situations pouvant provoquer une baisse des ressources ou une hausse des d\u00e9penses (vieillesse, maladie, invalidit\u00e9, ch\u00f4mage, charges de famille\u2026). La protection sociale a donc \u00e0 la fois des objectifs mat\u00e9riels (permettre aux individus de survivre quand ils sont malades, ou \u00e2g\u00e9s, ou charg\u00e9s de famille nombreuses, par exemple) et des objectifs sociaux (r\u00e9duire l'in\u00e9galit\u00e9 devant les risques de la vie et assurer aux individus un minimum de revenus leur permettant d'\u00eatre int\u00e9gr\u00e9s \u00e0 la soci\u00e9t\u00e9).\nElle est assur\u00e9e par des institutions : c'est d'abord la S\u00e9curit\u00e9 sociale (protection contre la maladie, la vieillesse, etc.), mais pas seulement elle.", "page_id": "131508", "wikidata_id": "Q12002092", "content": null, "thumbnail": null, "aliases": []}, "wordnetentity": {"label": "Protection sociale", "definition": "social welfare program in the U.S.; includes old-age and survivors insurance and some unemployment insurance and old-age assistance", "name": "social_security.n.01", "english_lemmas": [], "french_lemmas": [], "root_hypernyms": [], "topic_domains": [], "region_domains": [], "usage_domains": [], "hypernyms_list": []}, "type": "concept"}, {"id": "f1deba89-8510-4f91-b6b7-4c75a3ee0346", "label": "Plan d'adaptation", "definition": "Strat\u00e9gie mise en place par une ville ou un pays pour faire face aux impacts du changement climatique, incluant diverses initiatives locales.", "lang": "fr", "ref_concept_id": null, "generative": true, "valid": null, "corpus_id": null, "doc_ids": [2559], "aliases": [], "wikientity": {"label": "Plan national d'adaptation au changement climatique", "definition": "Le Plan national d\u2019adaptation au changement climatique (PNACC) est un plan fran\u00e7ais officialis\u00e9 mi-2011 par le minist\u00e8re de l'\u00c9cologie et du D\u00e9veloppement durable, mais dont la d\u00e9marche avait \u00e9t\u00e9 d\u00e9j\u00e0 enclench\u00e9e \u00e0 la fin des ann\u00e9es 1990. Il vise, par des mesures adaptatives, \u00e0 limiter les effets n\u00e9gatifs du d\u00e9r\u00e8glement climatique sur les activit\u00e9s socio\u00e9conomiques et la nature (esp\u00e8ces, milieux naturels et \u00e9cosyst\u00e8mes) en France, face aux \u00e9volutions climatiques attendues, en compl\u00e9ment des actions d\u2019att\u00e9nuation. Il s'agit notamment d'intervenir \u00e0 l'avance sur certains facteurs contr\u00f4lant l'ampleur de ces impacts (par exemple, l\u2019urbanisation des zones \u00e0 risques) et de profiter des opportunit\u00e9s potentielles.", "page_id": "5303359", "wikidata_id": "Q3391345", "content": null, "thumbnail": null, "aliases": []}, "wordnetentity": null, "type": "concept"}, {"id": "6960b3a9-1780-41c6-a0ef-cf5c603a476d", "label": "Objectifs de d\u00e9veloppement durable (ODD)", "definition": "Les Objectifs de d\u00e9veloppement durable (ODD) sont un ensemble de 17 objectifs interconnect\u00e9s adopt\u00e9s par l'ONU en 2015, succ\u00e9dant aux Objectifs du Mill\u00e9naire pour le d\u00e9veloppement (OMD). Ce programme ambitieux vise \u00e0 \u00e9radiquer la pauvret\u00e9, r\u00e9duire les in\u00e9galit\u00e9s et lutter contre le changement climatique d'ici 2030, tout en prot\u00e9geant la plan\u00e8te pour garantir un avenir plus \u00e9quitable et durable.", "lang": "fr", "ref_concept_id": null, "generative": true, "valid": null, "corpus_id": null, "doc_ids": [2543, 2551], "aliases": ["565fb6ed-3157-44bf-9aa7-1431858436ad", "8700f26f-3735-48ec-b247-0d9b7fea61e5"], "wikientity": {"label": "Objectifs de d\u00e9veloppement durable", "definition": "L'expression objectifs de d\u00e9veloppement durable (ODD ; en anglais : Sustainable Development Goals, ou SDGs) est couramment utilis\u00e9e pour d\u00e9signer les dix-sept objectifs \u00e9tablis par les \u00c9tats membres des Nations unies et qui sont rassembl\u00e9s dans l'Agenda 2030. Cet agenda, adopt\u00e9 par l'Organisation des Nations unies (ONU) en septembre 2015, apr\u00e8s deux ans de n\u00e9gociations auxquelles ont pris part les gouvernements comme la soci\u00e9t\u00e9 civile, d\u00e9finit 169 cibles \u00e0 atteindre \u00e0 l'horizon 2030, communes \u00e0 tous les pays engag\u00e9s et r\u00e9parties en 17 ODD.\nCes cibles r\u00e9pondent aux objectifs g\u00e9n\u00e9raux suivants : \u00e9radiquer la pauvret\u00e9 sous toutes ses formes et dans tous les pays, prot\u00e9ger la plan\u00e8te et garantir la prosp\u00e9rit\u00e9 pour tous (voir : trois piliers du d\u00e9veloppement durable). Dans un souci d'appropriation et de communication, elles sont parfois regroup\u00e9es en cinq domaines, les \u00ab 5P \u00bb : peuple, prosp\u00e9rit\u00e9, plan\u00e8te, paix, partenariats.", "page_id": "9375609", "wikidata_id": "Q7649586", "content": null, "thumbnail": null, "aliases": []}, "wordnetentity": null, "type": "concept"}, {"id": "efcf4ea5-e007-4238-811d-525cd26bc267", "label": "D\u00e9veloppement durable", "definition": "Le d\u00e9veloppement durable est un mod\u00e8le \u00e9conomique et social qui vise \u00e0 concilier le progr\u00e8s social, \u00e9conomique et environnemental. Il cherche \u00e0 r\u00e9pondre aux besoins pr\u00e9sents sans compromettre la capacit\u00e9 des g\u00e9n\u00e9rations futures \u00e0 satisfaire les leurs, int\u00e9grant ainsi des dimensions \u00e9conomiques, sociales et environnementales tout en maintenant un \u00e9quilibre \u00e9cologique. Ce concept englobe \u00e9galement l'agriculture moderne et respectueuse de l'environnement, ainsi que le d\u00e9veloppement \u00e9conomique durable, qui se concentre sur l'am\u00e9lioration du niveau de vie tout en pr\u00e9servant les ressources naturelles pour les g\u00e9n\u00e9rations futures. Le d\u00e9veloppement durable est souvent associ\u00e9 au rapport de 1987 de la Commission sur l'environnement et aux 17 Objectifs de D\u00e9veloppement Durable (ODD) adopt\u00e9s apr\u00e8s 2015, soulignant l'importance d'une gestion responsable des ressources naturelles pour garantir un avenir viable.", "lang": "fr", "ref_concept_id": null, "generative": true, "valid": null, "corpus_id": null, "doc_ids": [2538, 2543, 2551, 2554, 2555, 2559, 2562, 2563, 2567, 2568, 2570], "aliases": ["91a8be29-a3c5-4e24-ba0a-74b67e065ab1", "32bb86a4-326c-426f-9d12-a2a0ec02b5f9", "afb287db-e5cb-4c12-9f0f-cc107bacae54", "05d52583-da9f-495f-80a8-63b5b73b8ed5", "bb033bb4-e9a3-4071-a0b2-838ec01498d6", "e99acdd4-a568-4f28-ac81-c3e8d013195a", "920aa845-b280-4317-af0e-18b91e236fde", "4c8fe2a1-4d82-4757-9ee5-54c13d9066d9", "4876a91c-f3bf-46fc-b745-56eb504ccd66", "539fa89c-bdba-4d1e-b979-e9a3c12b4502", "f87e9fd6-307a-4952-873a-f9fb15549c87", "c2265bba-c2c6-4745-8ac7-c663019b1cef", "73761c2e-fd5a-41ff-8093-63891a1c1237", "15ebf710-ee63-47da-a281-b5a9c0106e4c", "710b1ca4-a14c-4be5-ba9e-b9ffde82bf14", "26d2aa6d-3372-44e4-a67e-695c3d14a0e1", "de38a025-58ab-4642-85df-bccf74c202d2"], "wikientity": {"label": "D\u00e9veloppement durable", "definition": "Le d\u00e9veloppement durable, parfois qualifi\u00e9 de d\u00e9veloppement soutenable par anglicisme (sustainable development), est une conception du d\u00e9veloppement qui s'inscrit dans une perspective de long terme et en int\u00e9grant les contraintes environnementales et sociales \u00e0 l'\u00e9conomie. Selon la d\u00e9finition donn\u00e9e dans le rapport de la Commission mondiale sur l'environnement et le d\u00e9veloppement de l'Organisation des Nations unies, dit rapport Brundtland, o\u00f9 cette expression est apparue pour la premi\u00e8re fois en 1987, \u00ab le d\u00e9veloppement durable est un d\u00e9veloppement qui r\u00e9pond aux besoins du pr\u00e9sent sans compromettre la capacit\u00e9 des g\u00e9n\u00e9rations futures de r\u00e9pondre aux leurs \u00bb.\nCette notion s'est impos\u00e9e \u00e0 la suite de la prise de conscience progressive, depuis les ann\u00e9es 1970, de la finitude \u00e9cologique de la Terre, li\u00e9e aux limites plan\u00e9taires \u00e0 long terme.", "page_id": "968", "wikidata_id": "Q131201", "content": null, "thumbnail": null, "aliases": []}, "wordnetentity": null, "type": "concept"}, {"id": "2d598bc3-25db-4c2e-9767-bd6bc51a8c6e", "label": "Prospective", "definition": "D\u00e9marche analytique visant \u00e0 anticiper les \u00e9volutions futures en tenant compte de divers sc\u00e9narios possibles dans un contexte incertain.", "lang": "fr", "ref_concept_id": null, "generative": true, "valid": null, "corpus_id": null, "doc_ids": [2559], "aliases": [], "wikientity": {"label": "Prospective", "definition": "La prospective, consid\u00e9r\u00e9e comme une science de \u00ab l'homme \u00e0 venir \u00bb par son cr\u00e9ateur Gaston Berger, vise, par une approche rationnelle et holistique, \u00e0 pr\u00e9parer le futur de l'\u00eatre humain.\nElle ne consiste pas \u00e0 pr\u00e9voir l'avenir (ce qui relevait de la divination et rel\u00e8ve aujourd'hui de la futurologie) mais \u00e0 \u00e9laborer des sc\u00e9narios possibles et impossibles dans leurs perceptions du moment sur la base de l'analyse des donn\u00e9es disponibles (\u00e9tats des lieux[C'est-\u00e0-dire ?], tendances lourdes, ph\u00e9nom\u00e8nes d'\u00e9mergences) et de la compr\u00e9hension et prise en compte des processus sociopsychologiques. Car comme le rappelle Michel Godet : \u00ab si l'histoire ne se r\u00e9p\u00e8te pas, les comportements humains se reproduisent \u00bb, la prospective doit donc aussi s'appuyer sur des intuitions li\u00e9es aux signaux faibles, des analyses r\u00e9trospectives et la m\u00e9moire du pass\u00e9 humain et \u00e9cologique (y compris et par exemple concernant les impacts environnementaux et humains des modifications g\u00e9o-climatiques pass\u00e9es).", "page_id": "172997", "wikidata_id": "Q6570048", "content": null, "thumbnail": null, "aliases": []}, "wordnetentity": null, "type": "concept"}, {"id": "82142e6e-2e25-4c04-9ba7-b945c1db071c", "label": "Pens\u00e9e critique", "definition": "La pens\u00e9e critique, \u00e9galement connue sous le nom d'esprit critique, est la capacit\u00e9 de penser de mani\u00e8re autonome et r\u00e9fl\u00e9chie, permettant d'analyser et d'\u00e9valuer des informations de mani\u00e8re objective. Elle est essentielle pour \u00e9valuer la validit\u00e9 des id\u00e9es et arguments pr\u00e9sent\u00e9s, ainsi que pour former un jugement \u00e9clair\u00e9. Cette comp\u00e9tence est particuli\u00e8rement importante dans l'\u00e9ducation aux m\u00e9dias et dans des contextes complexes, car elle aide \u00e0 d\u00e9velopper des opinions sans se laisser influencer par les pr\u00e9jug\u00e9s et \u00e0 prendre des d\u00e9cisions \u00e9clair\u00e9es.", "lang": "fr", "ref_concept_id": null, "generative": true, "valid": null, "corpus_id": null, "doc_ids": [2530, 2532, 2569], "aliases": ["77eeb079-cd30-47ca-9443-7146f47927e4", "473e73c5-e1f3-4a04-b5d4-de84b5aafeda", "e9c9bdb2-0a61-47fc-bb33-1f7c54031d41"], "wikientity": {"label": "Esprit critique", "definition": "La pens\u00e9e critique (traduction litt\u00e9rale de l'anglais critical thinking, rendu plus souvent par esprit critique) est un concept dont les d\u00e9finitions sont nombreuses et parfois contradictoires, qui d\u00e9signe, dans les grandes lignes, les capacit\u00e9s et attitudes permettant des raisonnements rigoureux afin d'atteindre un objectif, ou d'analyser des faits pour formuler un jugement.\nSon utilisation est particuli\u00e8rement mise en avant en p\u00e9dagogie. Certains auteurs consid\u00e8rent que l'\u00e9cole enseigne plus aux \u00e9l\u00e8ves des contenus de cours qu'\u00e0 raisonner correctement, alors qu'elle devrait faire le contraire (ce qui expliquerait par exemple la prolif\u00e9ration actuelle des pseudo-sciences).", "page_id": "690865", "wikidata_id": "Q843894", "content": null, "thumbnail": null, "aliases": []}, "wordnetentity": null, "type": "concept"}, {"id": "149b5975-4187-4339-ad8b-8802cd2491ae", "label": "Soci\u00e9t\u00e9", "definition": "Une soci\u00e9t\u00e9 est un ensemble d'individus interagissant dans un cadre social, partageant une culture commune et des valeurs partag\u00e9es, agissant selon des normes sociales \u00e9tablies qui favorisent la coexistence et structur\u00e9e autour d'institutions, o\u00f9 chacun a une part de responsabilit\u00e9 envers les autres.", "lang": "fr", "ref_concept_id": null, "generative": true, "valid": null, "corpus_id": null, "doc_ids": [2530, 2537], "aliases": ["fee5bf35-1e74-48d2-a738-5bc71d102609", "01a277b1-742e-492c-8845-2607e69ba2e4", "8c89295e-8402-4859-8608-3e22d22e2e69"], "wikientity": null, "wordnetentity": {"label": "Soci\u00e9t\u00e9", "definition": "a formal association of people with similar interests", "name": "club.n.02", "english_lemmas": [], "french_lemmas": [], "root_hypernyms": [], "topic_domains": [], "region_domains": [], "usage_domains": [], "hypernyms_list": []}, "type": "concept"}, {"id": "2afaf0a2-895c-448e-ad82-e9973a260ad3", "label": "Solutions \u00e9cologiques", "definition": "Strat\u00e9gies mises en \u0153uvre pour r\u00e9soudre des probl\u00e8mes environnementaux, comme la r\u00e9duction de la consommation d'eau ou l'utilisation d'\u00e9nergies renouvelables.", "lang": "fr", "ref_concept_id": null, "generative": true, "valid": null, "corpus_id": null, "doc_ids": [2554], "aliases": [], "wikientity": null, "wordnetentity": null, "type": "concept"}, {"id": "c78d12f9-a883-4a26-b61e-c6a4b691f538", "label": "Capacit\u00e9 d'adaptation", "definition": "Aptitude d'un pays \u00e0 faire face aux effets du changement climatique gr\u00e2ce \u00e0 des ressources financi\u00e8res et infrastructures adapt\u00e9es.", "lang": "fr", "ref_concept_id": null, "generative": true, "valid": null, "corpus_id": null, "doc_ids": [2559], "aliases": [], "wikientity": {"label": "Capacit\u00e9 d'adaptation", "definition": "La capacit\u00e9 d'adaptation se rapporte \u00e0 la capacit\u00e9 des syst\u00e8mes, des institutions, des humains et d'autres organismes \u00e0 s'adapter aux dommages potentiels, \u00e0 tirer parti des opportunit\u00e9s ou \u00e0 r\u00e9agir aux cons\u00e9quences.\nDans le contexte des syst\u00e8mes \u00e9cologiques, la capacit\u00e9 d'adaptation est d\u00e9termin\u00e9e par :\n\nla diversit\u00e9 g\u00e9n\u00e9tique des esp\u00e8ces ;\nla biodiversit\u00e9 d'\u00e9cosyst\u00e8mes particuliers ;\nles mosa\u00efques d'\u00e9cosyst\u00e8mes h\u00e9t\u00e9rog\u00e8nes appliqu\u00e9es \u00e0 des paysages sp\u00e9cifiques ou \u00e0 des r\u00e9gions de biome.\nDans le contexte de syst\u00e8mes sociaux socio-\u00e9cologiques coupl\u00e9s, la capacit\u00e9 d'adaptation est g\u00e9n\u00e9ralement associ\u00e9e aux caract\u00e9ristiques suivantes :\n\nla capacit\u00e9 des institutions et des r\u00e9seaux sociaux \u00e0 apprendre et \u00e0 stocker les connaissances et l'exp\u00e9rience ;\nla flexibilit\u00e9 cr\u00e9ative dans la prise de d\u00e9cision, la transition et la r\u00e9solution de probl\u00e8mes ;\nl'existence de structures de pouvoir r\u00e9actives et tenant compte des besoins de toutes les parties prenantes.", "page_id": "14237733", "wikidata_id": "Q3738275", "content": null, "thumbnail": null, "aliases": []}, "wordnetentity": null, "type": "concept"}, {"id": "f52dfd66-9ce8-4679-a03a-b90c36b0884f", "label": "Ressources limit\u00e9es", "definition": "Les ressources limit\u00e9es d\u00e9signent les \u00e9l\u00e9ments naturels ou \u00e9conomiques, ainsi que les biens et services, qui sont disponibles en quantit\u00e9 restreinte. Leur gestion n\u00e9cessite une attention particuli\u00e8re pour \u00e9viter l'\u00e9puisement tout en r\u00e9pondant aux besoins humains croissants, posant des d\u00e9fis pour leur renouvellement et leur accessibilit\u00e9.", "lang": "fr", "ref_concept_id": null, "generative": true, "valid": null, "corpus_id": null, "doc_ids": [2568, 2570], "aliases": ["e87aa9eb-4c51-4a4b-88fd-b16fe585c256", "2d81e09a-5f30-4602-8e3a-8002f9eb4932", "40e77003-0ff1-45f5-a49b-eb00e6ff646e"], "wikientity": null, "wordnetentity": null, "type": "concept"}, {"id": "0ff7232e-da5f-48df-85f4-b72bf16652aa", "label": "Protection sp\u00e9ciale", "definition": "Mesures juridiques et sociales mises en place pour garantir la s\u00e9curit\u00e9 et le bien-\u00eatre des enfants face \u00e0 diverses formes de vuln\u00e9rabilit\u00e9.", "lang": "fr", "ref_concept_id": null, "generative": true, "valid": null, "corpus_id": null, "doc_ids": [2537], "aliases": [], "wikientity": null, "wordnetentity": null, "type": "concept"}, {"id": "3a9f444a-98c0-46a5-9a90-1b3017a2c9a3", "label": "Communication sur la radioactivit\u00e9", "definition": "Strat\u00e9gies utilis\u00e9es par le gouvernement pour informer et rassurer le public sur les risques li\u00e9s \u00e0 la contamination radioactive post-catastrophe.", "lang": "fr", "ref_concept_id": null, "generative": true, "valid": null, "corpus_id": null, "doc_ids": [2552], "aliases": [], "wikientity": null, "wordnetentity": null, "type": "concept"}, {"id": "2ee8cb816bed4219ae0ff8b177b3f89e", "statement": "Les pays pauvres sont plus vuln\u00e9rables aux risques car ils manquent de moyens de pr\u00e9vention compar\u00e9s aux pays riches.", "veracity": true, "feedback": "En g\u00e9n\u00e9ral, les pays pauvres disposent de moins de ressources pour mettre en place des mesures de pr\u00e9vention solides contre les risques, notamment \u00e0 cause du manque d'infrastructures adapt\u00e9es et de la prolif\u00e9ration des zones d'habitation non r\u00e9glement\u00e9es comme les bidonvilles.", "difficulty": "unknown", "concepts": [], "sources": [{"id": "d7c26132241242d58453ce8a83155533", "order": 23.0, "image_url": null, "origin_type": "document_content", "text": "4. Pour r\u00e9duire l'exposition au risque, on peut mettre en \u0153uvre des mesures de pr\u00e9vention afin de limiter la vuln\u00e9rabilit\u00e9 des espaces, et donc les effets d'une catastrophe. Par exemple, en France, les sites industriels \u00e0 haut risque (class\u00e9s \u00ab Seveso seuil haut \u00bb selon la l\u00e9gislation de l'Union europ\u00e9enne) doivent faire l'objet d'un plan de pr\u00e9vention des risques technologiques (PPRT). 5. L'in\u00e9galit\u00e9 des soci\u00e9t\u00e9s face aux risques est li\u00e9e aux in\u00e9galit\u00e9s de d\u00e9veloppement entre pays. Les pays pauvres sont plus vuln\u00e9rables car les \u00c9tats ne disposent pas de moyens de pr\u00e9vention aussi impor- tants que dans les pays riches. Par exemple, l'urbanisation se d\u00e9ve- loppe en grande partie sous forme de bidonvilles, dans des espaces dangereux qui ne devraient pas \u00eatre constructibles ; ainsi en 1984, \u00e0 Bhopal en Inde, c'est la population d'un bidonville autour d'une usine qui a \u00e9t\u00e9 victime du nuage toxique suite \u00e0 une explosion.", "short_summary": null, "long_summary": null, "title": null, "html_tag": "li", "children_ids": [], "parent_id": "2d403a0bf62e4295b20dca26f87e285f", "next_id": "d104620d86954d06b5c3e308e7422a66", "prev_id": "58882886c5724f02bc540c896230033e", "associated_block_ids": [], "first_page": 4, "last_page": 4, "start_time": null, "end_time": null, "doc_id": 2563, "doc_label": "chap 14 les-risques-industriels-et-technologiques", "corpus_id": 564, "corpus_label": null, "publication_date": null, "categories": [], "score": 1.0}], "lang": "fr", "type": "true_false"}, {"id": "89a8617dbaf2427a8497601ddfe7a644", "statement": "Dans les pays en d\u00e9veloppement, les r\u00e8gles de s\u00e9curit\u00e9 industrielles et de construction peuvent \u00eatre inexistantes, rendant les populations plus vuln\u00e9rables aux accidents.", "veracity": true, "feedback": "Les pays en d\u00e9veloppement ont souvent des r\u00e9gulations moins rigoureuses, voire parfois inexistantes, concernant la s\u00e9curit\u00e9 industrielle et la construction, ce qui accro\u00eet la vuln\u00e9rabilit\u00e9 des populations locales face aux risques technologiques.", "difficulty": "unknown", "concepts": [], "sources": [{"id": "fe73974c41e9448b880c6f86300b1880", "order": 16.0, "image_url": null, "origin_type": "document_content", "text": "Les risques technologiques menacent les personnes qui travaillent sur les sites industriels ou les populations voisines de ces sites. Ils peuvent aussi entrainer la destruction des biens (habitations, \u00e9coles, routes, canalisations ... ) et de l'environnement. Pour r\u00e9duire cette vuln\u00e9rabilit\u00e9, les pays d\u00e9velopp\u00e9s, qui sont les plus industrialis\u00e9s, ont pris diff\u00e9rentes mesures. Ils ont impos\u00e9 des r\u00e8gles de s\u00e9curit\u00e9 strictes aux usines les plus dangereuses. Ils interdisent ou limitent la construction de logements \u00e0 proximit\u00e9 des usines, des centrales nucl\u00e9aires ou des mines. Ils mettent en place des mesures de pr\u00e9vention, en informant les citoyens sur l'existence du risque et sur les attitudes \u00e0 adopter en cas d'accident. Dans les pays en d\u00e9veloppement, les sites industriels sont moins nombreux mais les populations sont tr\u00e8s vuln\u00e9rables car les r\u00e8gles de s\u00e9curit\u00e9 et de construction sont souvent moins rigoureuses, voire inexistantes. Le 6 novembre 2015, le village de Bento Rodriguez au Br\u00e9sil a \u00e9t\u00e9 englouti par la coul\u00e9e de boue toxique provoqu\u00e9e par la rupture des deux barrages miniers.", "short_summary": null, "long_summary": null, "title": null, "html_tag": "p", "children_ids": [], "parent_id": "dd67b3304eef499192522b16ff354a18", "next_id": "acf884bbcdc444f38fcb29134df77aef", "prev_id": "dd67b3304eef499192522b16ff354a18", "associated_block_ids": [], "first_page": 13, "last_page": 16, "start_time": null, "end_time": null, "doc_id": 2552, "doc_label": "9782210105669_244-263", "corpus_id": 564, "corpus_label": null, "publication_date": null, "categories": [], "score": 1.0}], "lang": "fr", "type": "true_false"}, {"id": "0dc4d95c3af84a80867e4bf95bb3f32e", "question": "Comment les soci\u00e9t\u00e9s g\u00e8rent-elles les risques li\u00e9s aux activit\u00e9s humaines ?", "answers": ["Elles analysent et pr\u00e9viennent les effets pour les limiter"], "distractors": ["Elles subissent passivement les catastrophes sans intervention.", "Elles ignorent totalement les risques li\u00e9s aux industries.", "Elles technologisent leur territoire pour \u00e9viter toute erreur humaine.", "Elles augmentent les risques volontairement pour maximiser l'efficacit\u00e9 \u00e9nerg\u00e9tique.", "Elles se concentrent uniquement sur les catastrophes naturelles.", "Elles confient la gestion des risques aux seules entreprises priv\u00e9es.", "Elles annulent tout d\u00e9veloppement industriel pour r\u00e9duire les dangers.", "Elles ne tiennent compte que des al\u00e9as impr\u00e9visibles.", "Elles ne consid\u00e8rent que les aspects \u00e9conomiques des risques."], "feedback": "Dans une soci\u00e9t\u00e9, il est impossible de s\u00e9parer la gestion des risques de leur exposition. Cela signifie que les risques ne peuvent pas \u00eatre g\u00e9r\u00e9s si une soci\u00e9t\u00e9 n'est pas confront\u00e9e \u00e0 un al\u00e9a sp\u00e9cifique dans son environnement.", "difficulty": "unknown", "concepts": [], "sources": [{"id": "121ad03f57904779982103275d7c2d4e", "order": 59.0, "image_url": null, "origin_type": "document_content", "text": "Les soci\u00e9t\u00e9s, en d\u00e9veloppant, en urbanisant et en am\u00e9nageant leur territoire, construisent des risques li\u00e9s aux activit\u00e9s humaines (industries, production d'\u00e9nergie, etc.). L'id\u00e9e m\u00eame de risque ne peut \u00eatre pens\u00e9e ind\u00e9pendamment de l'exposition d'une soci\u00e9t\u00e9 \u00e0 cet al\u00e9a. Les soci\u00e9t\u00e9s ne se contentent pas de subir les effets des risques ou de r\u00e9agir aux catas- trophes : ces risques font l'objet d'une gestion, c'est-\u00e0-dire \u00e0 la fois d'une analyse (par diff\u00e9rents acteurs : scientifiques, pouvoirs publics, etc.) et d'une pr\u00e9vention des effets des risques pour les limiter.", "short_summary": null, "long_summary": null, "title": null, "html_tag": "p", "children_ids": [], "parent_id": "5f027d2610ee487cb6b828da667cf3be", "next_id": "48173117555043058548a1ce55daf838", "prev_id": "5f027d2610ee487cb6b828da667cf3be", "associated_block_ids": [], "first_page": 1, "last_page": 1, "start_time": null, "end_time": null, "doc_id": 2563, "doc_label": "chap 14 les-risques-industriels-et-technologiques", "corpus_id": 564, "corpus_label": null, "publication_date": null, "categories": [], "score": 1.0}], "lang": "fr", "type": "mcq"}, {"id": "a271c47c187a440180d1872dddec3fe5", "question": "Quelles mesures les pays d\u00e9velopp\u00e9s ont-ils prises pour r\u00e9duire les risques technologiques ?", "answers": ["Imposent des r\u00e8gles de s\u00e9curit\u00e9 strictes aux usines dangereuses"], "distractors": ["Encouragent la construction d'usines loin des zones urbaines", "Suppriment toutes les usines pr\u00e8s des habitations", "Incitent \u00e0 d\u00e9placer les populations proches des industries", "\u00c9vacuation syst\u00e9matique des zones industrielles en cas de risque", "Ne prennent aucune mesure particuli\u00e8re contre les risques technologiques", "Offrent des subventions aux usines pour qu'elles modernisent leurs technologies", "Ont aboli l'industrie manufacturi\u00e8re dans les zones peupl\u00e9es", "S'appuient uniquement sur des syst\u00e8mes d'alerte automatique pour les incidents", "Favorisent la fermeture de petites industries consid\u00e9r\u00e9es comme dangereuses."], "feedback": "Les pays d\u00e9velopp\u00e9s ont pris des mesures strictes pour r\u00e9duire les risques technologiques, notamment en imposant des r\u00e8gles de s\u00e9curit\u00e9 strictes aux usines dangereuses, en interdisant ou limitant la construction de logements \u00e0 proximit\u00e9 de ces sites et en mettant en place des mesures de pr\u00e9vention. Ces mesures visent \u00e0 prot\u00e9ger les personnes travaillant sur les sites industriels et les populations voisines ainsi qu'\u00e0 limiter la destruction des biens et de l'environnement en cas d'accident.", "difficulty": "unknown", "concepts": [], "sources": [{"id": "fe73974c41e9448b880c6f86300b1880", "order": 16.0, "image_url": null, "origin_type": "document_content", "text": "Les risques technologiques menacent les personnes qui travaillent sur les sites industriels ou les populations voisines de ces sites. Ils peuvent aussi entrainer la destruction des biens (habitations, \u00e9coles, routes, canalisations ... ) et de l'environnement. Pour r\u00e9duire cette vuln\u00e9rabilit\u00e9, les pays d\u00e9velopp\u00e9s, qui sont les plus industrialis\u00e9s, ont pris diff\u00e9rentes mesures. Ils ont impos\u00e9 des r\u00e8gles de s\u00e9curit\u00e9 strictes aux usines les plus dangereuses. Ils interdisent ou limitent la construction de logements \u00e0 proximit\u00e9 des usines, des centrales nucl\u00e9aires ou des mines. Ils mettent en place des mesures de pr\u00e9vention, en informant les citoyens sur l'existence du risque et sur les attitudes \u00e0 adopter en cas d'accident. Dans les pays en d\u00e9veloppement, les sites industriels sont moins nombreux mais les populations sont tr\u00e8s vuln\u00e9rables car les r\u00e8gles de s\u00e9curit\u00e9 et de construction sont souvent moins rigoureuses, voire inexistantes. Le 6 novembre 2015, le village de Bento Rodriguez au Br\u00e9sil a \u00e9t\u00e9 englouti par la coul\u00e9e de boue toxique provoqu\u00e9e par la rupture des deux barrages miniers.", "short_summary": null, "long_summary": null, "title": null, "html_tag": "p", "children_ids": [], "parent_id": "dd67b3304eef499192522b16ff354a18", "next_id": "acf884bbcdc444f38fcb29134df77aef", "prev_id": "dd67b3304eef499192522b16ff354a18", "associated_block_ids": [], "first_page": 13, "last_page": 16, "start_time": null, "end_time": null, "doc_id": 2552, "doc_label": "9782210105669_244-263", "corpus_id": 564, "corpus_label": null, "publication_date": null, "categories": [], "score": 1.0}], "lang": "fr", "type": "mcq"}, {"id": "ca5b162e38b4421397946834c3b6de00", "question": "O\u00f9 trouve-t-on les espaces les plus expos\u00e9s aux risques technologiques et industriels ?", "answers": ["Dans les zones urbaines sur les littoraux ou grandes vall\u00e9es"], "distractors": ["Dans les petites villes rurales sans industries", "Dans les montagnes inhabitables et recul\u00e9es", "Dans les d\u00e9serts \u00e9loign\u00e9s des activit\u00e9s humaines", "Dans les zones foresti\u00e8res vierges et non habit\u00e9es", "Dans les villages isol\u00e9s des zones arides", "Dans les for\u00eats tropicales denses", "Dans les zones polaires peu peupl\u00e9es", "Dans les r\u00e9gions alpines \u00e9loign\u00e9es", "Dans les plaines agricoles faiblement peupl\u00e9es"], "feedback": "Les espaces urbains sur les littoraux ou grandes vall\u00e9es sont les plus expos\u00e9s aux risques technologiques et industriels car ils abritent une concentration de populations et d'installations dangereuses, augmentant ainsi le potentiel d'un accident majeur et de graves cons\u00e9quences.", "difficulty": "unknown", "concepts": [], "sources": [{"id": "02f7590750d54cccb0b252c4a1670166", "order": 17.0, "image_url": null, "origin_type": "document_content", "text": "1. Un risque est un danger qui pourrait frapper une population. Il r\u00e9sulte de la combinaison d'un al\u00e9a et de la vuln\u00e9rabilit\u00e9. 2. Un risque industriel et technologique peut \u00eatre l'explosion de produits dans une usine, comme \u00e0 Tianjin en aout 2015. 3. Les espaces les plus expos\u00e9s aux risques technologiques et indus- triels sont les espaces urbains, notamment sur les littoraux ou les grandes vall\u00e9es. En effet, c'est l\u00e0 que se concentrent les popula- tions, mais aussi les installations dangereuses (usines, entrep\u00f4ts, zones industrialo-portuaires, centrales \u00e9lectriques, barrages, etc.).", "short_summary": null, "long_summary": null, "title": null, "html_tag": "li", "children_ids": [], "parent_id": "2d403a0bf62e4295b20dca26f87e285f", "next_id": "b33e4e0b89454c309834608edd1e9d49", "prev_id": "2d403a0bf62e4295b20dca26f87e285f", "associated_block_ids": [], "first_page": 4, "last_page": 4, "start_time": null, "end_time": null, "doc_id": 2563, "doc_label": "chap 14 les-risques-industriels-et-technologiques", "corpus_id": 564, "corpus_label": null, "publication_date": null, "categories": [], "score": 1.0}], "lang": "fr", "type": "mcq"}, {"id": "cc0f99843c0c437a97f1d610b8972037", "question": "Quel est le but principal de l'exercice de pr\u00e9vention d\u00e9crit ?", "answers": ["Anticiper l'organisation des secours en cas de rupture de barrage"], "distractors": ["D\u00e9velopper des comp\u00e9tences sportives sp\u00e9cifiques", "Am\u00e9liorer la gestion quotidienne du barrage", "Former les \u00e9quipes \u00e0 l'utilisation des nouveaux \u00e9quipements", "Tester les connaissances th\u00e9oriques sur les barrages", "Renforcer la structure physique du barrage", "V\u00e9rifier l'\u00e9tanch\u00e9it\u00e9 des barrages", "Mettre en place des mesures anti-pollution", "Cr\u00e9er des itin\u00e9raires alternatifs pour le trafic", "R\u00e9duire la consommation d'eau dans la r\u00e9gion"], "feedback": "L'exercice de pr\u00e9vention permet d'anticiper l'organisation des secours en cas de crise ou catastrophe li\u00e9e \u00e0 une rupture de barrage. Cela permet de tester l'efficacit\u00e9 du plan de secours et de d\u00e9tecter d'\u00e9ventuelles erreurs ou retards \u00e0 corriger pour am\u00e9liorer la gestion des secours en situation r\u00e9elle.", "difficulty": "unknown", "concepts": [], "sources": [{"id": "6baf0ec771b145c280f19aa740f6629c", "order": 32.0, "image_url": null, "origin_type": "document_content", "text": "2. L'exercice de pr\u00e9vention consiste \u00e0 d\u00e9ployer les \u00ab dispositifs de secours \u00bb sur le terrain. Cela permet de simuler une situation de crise cons\u00e9cutive \u00e0 une rupture de barrage, et donc d'anticiper l'organisation des secours. L'exercice de pr\u00e9vention peut \u00eatre ana- lys\u00e9 (erreurs, retards, etc) de fa\u00e7on \u00e0 am\u00e9liorer le plan de secours.", "short_summary": null, "long_summary": null, "title": null, "html_tag": "li", "children_ids": [], "parent_id": "1f05c5ef04b041e59f4626e8cae74401", "next_id": "614e6e9b989f40b8b0846fd5490d56f3", "prev_id": "9caa83bc406a484483398ca6be1670b0", "associated_block_ids": [], "first_page": 5, "last_page": 5, "start_time": null, "end_time": null, "doc_id": 2563, "doc_label": "chap 14 les-risques-industriels-et-technologiques", "corpus_id": 564, "corpus_label": null, "publication_date": null, "categories": [], "score": 1.0}], "lang": "fr", "type": "mcq"}, {"id": "02556d98bf4746e784e8b3dacd42759c", "question": "Pourquoi les pays en d\u00e9veloppement comme le Bangladesh sont-ils expos\u00e9s aux risques chimiques ?", "answers": ["Les travaux p\u00e9nibles, comme le cuir, y sont d\u00e9localis\u00e9s"], "distractors": ["Une forte demande de produits chimiques locaux", "La mauvaise gestion des d\u00e9chets industriels", "Des politiques environnementales laxistes", "Le manque de formation des ouvriers sur les risques chimiques", "Une industrialisation rapide et incontr\u00f4l\u00e9e", "Une forte consommation locale de produits toxiques", "Le commerce international exige des produits chimiques", "L'abondance de mati\u00e8res premi\u00e8res dangereuses", "Le climat chaud favorise l'utilisation de produits chimiques"], "feedback": "La d\u00e9localisation de travaux p\u00e9nibles, tels que le travail du cuir, vers des pays en d\u00e9veloppement comme le Bangladesh augmente leur exposition aux risques chimiques. En effet, ces pays ont souvent des politiques environnementales laxistes et une industrialisation rapide et incontr\u00f4l\u00e9e, ce qui peut entra\u00eener une mauvaise gestion des d\u00e9chets industriels et une forte consommation locale de produits toxiques.", "difficulty": "unknown", "concepts": [], "sources": [{"id": "9bf9643c0d104703a6919c11bebd2331", "order": 12.0, "image_url": null, "origin_type": "document_content", "text": "Les pays en d\u00e9veloppement comme le Bangladesh sont pourtant de plus en plus expos\u00e9s au risque chimique, car les travaux p\u00e9nibles, comme le travail du cuir qui n\u00e9cessite une manipulation de produits toxiques y sont d\u00e9localis\u00e9s (voir un article sur les \u00ab for\u00e7ats du cuir \u00bb) au Bangladesh.", "short_summary": null, "long_summary": null, "title": null, "html_tag": "p", "children_ids": [], "parent_id": "4cfb2b8142854267b86b418cddc5af56", "next_id": "8ad6b740584f42c4b8f5bdd1e8bcbbb0", "prev_id": "83b0494b403d47c297037d5540d1f756", "associated_block_ids": [], "first_page": 5, "last_page": 5, "start_time": null, "end_time": null, "doc_id": 2563, "doc_label": "chap 14 les-risques-industriels-et-technologiques", "corpus_id": 564, "corpus_label": null, "publication_date": null, "categories": [], "score": 1.0}], "lang": "fr", "type": "mcq"}, {"id": "237bbdf7b24a463592612cbeaa4cbc7d", "query": "En France, les sites industriels \u00e0 haut risque doivent suivre des mesures sp\u00e9cifiques, comme la mise en place d'un <blank> pour r\u00e9duire les impacts potentiels des catastrophes.", "answers": ["plan de pr\u00e9vention des risques technologiques"], "distractors": [["r\u00e8glement sur la gestion d'urgence", "programme de s\u00e9curit\u00e9 publique", "proc\u00e9dure d'\u00e9vacuation pr\u00e9ventive", "protocole de gestion des catastrophes", "strat\u00e9gie nationale de gestion des crises", "mesure de limitation des accidents"]], "feedback": "La bonne r\u00e9ponse est 'plan de pr\u00e9vention des risques technologiques' (PPRT), car il s'agit du cadre juridique sp\u00e9cifique qui vise \u00e0 encadrer et limiter les risques li\u00e9s aux sites industriels les plus dangereux class\u00e9s Seveso seuil haut. Les autres options, bien qu'elles \u00e9voquent des mesures de gestion ou de protection, ne correspondent pas \u00e0 ce plan particulier demand\u00e9 pour ces sites industriels.", "difficulty": "unknown", "concepts": [], "sources": [{"id": "d7c26132241242d58453ce8a83155533", "order": 23.0, "image_url": null, "origin_type": "document_content", "text": "4. Pour r\u00e9duire l'exposition au risque, on peut mettre en \u0153uvre des mesures de pr\u00e9vention afin de limiter la vuln\u00e9rabilit\u00e9 des espaces, et donc les effets d'une catastrophe. Par exemple, en France, les sites industriels \u00e0 haut risque (class\u00e9s \u00ab Seveso seuil haut \u00bb selon la l\u00e9gislation de l'Union europ\u00e9enne) doivent faire l'objet d'un plan de pr\u00e9vention des risques technologiques (PPRT). 5. L'in\u00e9galit\u00e9 des soci\u00e9t\u00e9s face aux risques est li\u00e9e aux in\u00e9galit\u00e9s de d\u00e9veloppement entre pays. Les pays pauvres sont plus vuln\u00e9rables car les \u00c9tats ne disposent pas de moyens de pr\u00e9vention aussi impor- tants que dans les pays riches. Par exemple, l'urbanisation se d\u00e9ve- loppe en grande partie sous forme de bidonvilles, dans des espaces dangereux qui ne devraient pas \u00eatre constructibles ; ainsi en 1984, \u00e0 Bhopal en Inde, c'est la population d'un bidonville autour d'une usine qui a \u00e9t\u00e9 victime du nuage toxique suite \u00e0 une explosion.", "short_summary": null, "long_summary": null, "title": null, "html_tag": "li", "children_ids": [], "parent_id": "2d403a0bf62e4295b20dca26f87e285f", "next_id": "d104620d86954d06b5c3e308e7422a66", "prev_id": "58882886c5724f02bc540c896230033e", "associated_block_ids": [], "first_page": 4, "last_page": 4, "start_time": null, "end_time": null, "doc_id": 2563, "doc_label": "chap 14 les-risques-industriels-et-technologiques", "corpus_id": 564, "corpus_label": null, "publication_date": null, "categories": [], "score": 1.0}], "lang": "fr", "type": "fill_in"}, {"id": "5f225ac0ad6e4f9ea48a6e3cbd94850f", "statement": "Les espaces urbains sur les littoraux sont particuli\u00e8rement expos\u00e9s aux risques industriels en raison de la concentration des populations et des infrastructures dangereuses.", "veracity": true, "feedback": "Les zones urbaines situ\u00e9es sur les littoraux, mais aussi dans les grandes vall\u00e9es, concentrent \u00e0 la fois des populations denses et des installations potentiellement dangereuses (usines, centrales, barrages), ce qui les rend plus vuln\u00e9rables aux risques technologiques et industriels.", "difficulty": "unknown", "concepts": [], "sources": [{"id": "02f7590750d54cccb0b252c4a1670166", "order": 17.0, "image_url": null, "origin_type": "document_content", "text": "1. Un risque est un danger qui pourrait frapper une population. Il r\u00e9sulte de la combinaison d'un al\u00e9a et de la vuln\u00e9rabilit\u00e9. 2. Un risque industriel et technologique peut \u00eatre l'explosion de produits dans une usine, comme \u00e0 Tianjin en aout 2015. 3. Les espaces les plus expos\u00e9s aux risques technologiques et indus- triels sont les espaces urbains, notamment sur les littoraux ou les grandes vall\u00e9es. En effet, c'est l\u00e0 que se concentrent les popula- tions, mais aussi les installations dangereuses (usines, entrep\u00f4ts, zones industrialo-portuaires, centrales \u00e9lectriques, barrages, etc.).", "short_summary": null, "long_summary": null, "title": null, "html_tag": "li", "children_ids": [], "parent_id": "2d403a0bf62e4295b20dca26f87e285f", "next_id": "b33e4e0b89454c309834608edd1e9d49", "prev_id": "2d403a0bf62e4295b20dca26f87e285f", "associated_block_ids": [], "first_page": 4, "last_page": 4, "start_time": null, "end_time": null, "doc_id": 2563, "doc_label": "chap 14 les-risques-industriels-et-technologiques", "corpus_id": 564, "corpus_label": null, "publication_date": null, "categories": [], "score": 1.0}], "lang": "fr", "type": "true_false"}, {"id": "14234382ac1148cd8d9a84d28311b3d4", "statement": "Les sites industriels \u00e0 haut risque en France, class\u00e9s Seveso seuil haut, sont exempt\u00e9s de plans de pr\u00e9vention des risques technologiques.", "veracity": false, "feedback": "Les sites industriels \u00e0 haut risque class\u00e9s Seveso seuil haut sont soumis \u00e0 un plan de pr\u00e9vention des risques technologiques (PPRT) afin de limiter leur vuln\u00e9rabilit\u00e9. Il s'agit d'une obligation l\u00e9gale pour g\u00e9rer le risque technologique.", "difficulty": "unknown", "concepts": [], "sources": [{"id": "d7c26132241242d58453ce8a83155533", "order": 23.0, "image_url": null, "origin_type": "document_content", "text": "4. Pour r\u00e9duire l'exposition au risque, on peut mettre en \u0153uvre des mesures de pr\u00e9vention afin de limiter la vuln\u00e9rabilit\u00e9 des espaces, et donc les effets d'une catastrophe. Par exemple, en France, les sites industriels \u00e0 haut risque (class\u00e9s \u00ab Seveso seuil haut \u00bb selon la l\u00e9gislation de l'Union europ\u00e9enne) doivent faire l'objet d'un plan de pr\u00e9vention des risques technologiques (PPRT). 5. L'in\u00e9galit\u00e9 des soci\u00e9t\u00e9s face aux risques est li\u00e9e aux in\u00e9galit\u00e9s de d\u00e9veloppement entre pays. Les pays pauvres sont plus vuln\u00e9rables car les \u00c9tats ne disposent pas de moyens de pr\u00e9vention aussi impor- tants que dans les pays riches. Par exemple, l'urbanisation se d\u00e9ve- loppe en grande partie sous forme de bidonvilles, dans des espaces dangereux qui ne devraient pas \u00eatre constructibles ; ainsi en 1984, \u00e0 Bhopal en Inde, c'est la population d'un bidonville autour d'une usine qui a \u00e9t\u00e9 victime du nuage toxique suite \u00e0 une explosion.", "short_summary": null, "long_summary": null, "title": null, "html_tag": "li", "children_ids": [], "parent_id": "2d403a0bf62e4295b20dca26f87e285f", "next_id": "d104620d86954d06b5c3e308e7422a66", "prev_id": "58882886c5724f02bc540c896230033e", "associated_block_ids": [], "first_page": 4, "last_page": 4, "start_time": null, "end_time": null, "doc_id": 2563, "doc_label": "chap 14 les-risques-industriels-et-technologiques", "corpus_id": 564, "corpus_label": null, "publication_date": null, "categories": [], "score": 1.0}], "lang": "fr", "type": "true_false"}, {"id": "d3d73ea1689e4082b66899ee80c4d8ab", "question": "Pourquoi les pays en d\u00e9veloppement sont-ils particuli\u00e8rement vuln\u00e9rables au changement climatique ?", "answers": ["Leurs infrastructures sont souvent insuffisantes et dangereuses"], "distractors": ["Ils b\u00e9n\u00e9ficient des meilleures technologies modernes.", "Leur population d\u00e9cro\u00eet r\u00e9guli\u00e8rement.", "Ils poss\u00e8dent d'excellents moyens financiers pour s'adapter.", "Ils disposent de ressources naturelles abondantes.", "Leur transition d\u00e9mographique est d\u00e9j\u00e0 achev\u00e9e.", "Ils ont des mesures climatiques avanc\u00e9es en place.", "Ils sont majoritairement situ\u00e9s dans des zones temp\u00e9r\u00e9es.", "Leur \u00e9conomie repose largement sur l'industrie num\u00e9rique.", "Ils peuvent facilement financer des solutions climatiques modernes."], "feedback": "Les pays en d\u00e9veloppement ont du mal \u00e0 s'adapter au changement climatique en raison de leurs infrastructures souvent dangereuses et insuffisantes. Cela peut \u00eatre d\u00fb \u00e0 leur manque de moyens financiers, techniques et technologiques pour les am\u00e9liorer.", "difficulty": "unknown", "concepts": [], "sources": [{"id": "a1f0867664f449348b3c5469179ab67a", "order": 30.0, "image_url": null, "origin_type": "document_content", "text": "6. Les pays les plus vuln\u00e9rables au changement climatique sont les pays en d\u00e9veloppement. Par leur manque de moyens financiers, techniques et technologiques, ils peinent \u00e0 mettre en \u0153uvre des actions d'adaptation au changement climatique. Leurs infrastruc- tures (d'habitation, de transport, industrielles ... ) sont souvent insuffisantes et dangereuses du fait de la croissance d\u00e9mogra- phique. 7. \u00c0 l'\u00e9chelle locale, des mesures peuvent \u00eatre mises en place : installation de panneaux solaires, syst\u00e8me du goutte-\u00e0-goutte dans l'agriculture, choix d'architectures urbaines avec ventilation naturelle, etc.", "short_summary": null, "long_summary": null, "title": null, "html_tag": "li", "children_ids": [], "parent_id": "2253b5aff8e042dab1275a9aea356dfd", "next_id": "5cc6bb9d8a9b497ab93140fe96ef9060", "prev_id": "bdac869996264c7dac52e56289218111", "associated_block_ids": [], "first_page": 7, "last_page": 7, "start_time": null, "end_time": null, "doc_id": 2559, "doc_label": "chap 13 le-changement-global-et-ses-principaux-effets", "corpus_id": 564, "corpus_label": null, "publication_date": null, "categories": [], "score": 1.0}], "lang": "fr", "type": "mcq"}, {"id": "85f77428c184493d91dcf258f6257de0", "question": "Pourquoi les populations des pays en d\u00e9veloppement sont-elles plus vuln\u00e9rables aux risques industriels ?", "answers": ["Les r\u00e8gles de s\u00e9curit\u00e9 et de construction y sont souvent inexistantes"], "distractors": ["L'industrialisation y est plus avanc\u00e9e que dans les pays riches", "Leurs infrastructures sont syst\u00e9matiquement d\u00e9truites par les accidents industriels fr\u00e9quents", "Les catastrophes naturelles y sont beaucoup plus fr\u00e9quentes", "Les gouvernements refusent d'adopter des normes de s\u00e9curit\u00e9 industrielle", "La baisse de la production entra\u00eene une augmentation des risques d'accidents", "Les usines y fonctionnent sans respecter les lois locales", "Elles ne re\u00e7oivent jamais d'informations sur les mesures de pr\u00e9vention", "Les grands sites industriels y attirent beaucoup plus d\u2019habitants", "Les entreprises n'y appliquent qu'une seule r\u00e8gle de s\u00e9curit\u00e9 obligatoire"], "feedback": "Les populations des pays en d\u00e9veloppement sont plus vuln\u00e9rables aux risques industriels car les r\u00e8gles de s\u00e9curit\u00e9 et de construction sont souvent inexistantes. Cela signifie que les usines peuvent fonctionner sans respecter les normes de s\u00e9curit\u00e9 et que les logements peuvent \u00eatre construits \u00e0 proximit\u00e9 des sites dangereux, mettant en danger les populations environnantes. De plus, leur industrialisation moins avanc\u00e9e peut entra\u00eener une moindre capacit\u00e9 \u00e0 g\u00e9rer les accidents industriels.", "difficulty": "unknown", "concepts": [], "sources": [{"id": "fe73974c41e9448b880c6f86300b1880", "order": 16.0, "image_url": null, "origin_type": "document_content", "text": "Les risques technologiques menacent les personnes qui travaillent sur les sites industriels ou les populations voisines de ces sites. Ils peuvent aussi entrainer la destruction des biens (habitations, \u00e9coles, routes, canalisations ... ) et de l'environnement. Pour r\u00e9duire cette vuln\u00e9rabilit\u00e9, les pays d\u00e9velopp\u00e9s, qui sont les plus industrialis\u00e9s, ont pris diff\u00e9rentes mesures. Ils ont impos\u00e9 des r\u00e8gles de s\u00e9curit\u00e9 strictes aux usines les plus dangereuses. Ils interdisent ou limitent la construction de logements \u00e0 proximit\u00e9 des usines, des centrales nucl\u00e9aires ou des mines. Ils mettent en place des mesures de pr\u00e9vention, en informant les citoyens sur l'existence du risque et sur les attitudes \u00e0 adopter en cas d'accident. Dans les pays en d\u00e9veloppement, les sites industriels sont moins nombreux mais les populations sont tr\u00e8s vuln\u00e9rables car les r\u00e8gles de s\u00e9curit\u00e9 et de construction sont souvent moins rigoureuses, voire inexistantes. Le 6 novembre 2015, le village de Bento Rodriguez au Br\u00e9sil a \u00e9t\u00e9 englouti par la coul\u00e9e de boue toxique provoqu\u00e9e par la rupture des deux barrages miniers.", "short_summary": null, "long_summary": null, "title": null, "html_tag": "p", "children_ids": [], "parent_id": "dd67b3304eef499192522b16ff354a18", "next_id": "acf884bbcdc444f38fcb29134df77aef", "prev_id": "dd67b3304eef499192522b16ff354a18", "associated_block_ids": [], "first_page": 13, "last_page": 16, "start_time": null, "end_time": null, "doc_id": 2552, "doc_label": "9782210105669_244-263", "corpus_id": 564, "corpus_label": null, "publication_date": null, "categories": [], "score": 1.0}], "lang": "fr", "type": "mcq"}, {"id": "3e51dff78bbe4abea3d6b1d44adab95e", "query": "Dans les pays en d\u00e9veloppement, les populations sont tr\u00e8s vuln\u00e9rables aux risques technologiques car les r\u00e8gles de s\u00e9curit\u00e9 sont souvent <blank>.", "answers": ["moins rigoureuses"], "distractors": [["plus nombreuses", "trop strictes", "inconnues", "tr\u00e8s efficaces", "peu s\u00e9v\u00e8res", "parfaitement respect\u00e9es"]], "feedback": "La bonne r\u00e9ponse est 'moins rigoureuses' car, dans les pays en d\u00e9veloppement, les r\u00e8gles de s\u00e9curit\u00e9 sont souvent insuffisantes ou absentes, ce qui augmente la vuln\u00e9rabilit\u00e9 des populations face aux risques technologiques. Les autres propositions ne refl\u00e8tent pas cette r\u00e9alit\u00e9.", "difficulty": "unknown", "concepts": [], "sources": [{"id": "fe73974c41e9448b880c6f86300b1880", "order": 16.0, "image_url": null, "origin_type": "document_content", "text": "Les risques technologiques menacent les personnes qui travaillent sur les sites industriels ou les populations voisines de ces sites. Ils peuvent aussi entrainer la destruction des biens (habitations, \u00e9coles, routes, canalisations ... ) et de l'environnement. Pour r\u00e9duire cette vuln\u00e9rabilit\u00e9, les pays d\u00e9velopp\u00e9s, qui sont les plus industrialis\u00e9s, ont pris diff\u00e9rentes mesures. Ils ont impos\u00e9 des r\u00e8gles de s\u00e9curit\u00e9 strictes aux usines les plus dangereuses. Ils interdisent ou limitent la construction de logements \u00e0 proximit\u00e9 des usines, des centrales nucl\u00e9aires ou des mines. Ils mettent en place des mesures de pr\u00e9vention, en informant les citoyens sur l'existence du risque et sur les attitudes \u00e0 adopter en cas d'accident. Dans les pays en d\u00e9veloppement, les sites industriels sont moins nombreux mais les populations sont tr\u00e8s vuln\u00e9rables car les r\u00e8gles de s\u00e9curit\u00e9 et de construction sont souvent moins rigoureuses, voire inexistantes. Le 6 novembre 2015, le village de Bento Rodriguez au Br\u00e9sil a \u00e9t\u00e9 englouti par la coul\u00e9e de boue toxique provoqu\u00e9e par la rupture des deux barrages miniers.", "short_summary": null, "long_summary": null, "title": null, "html_tag": "p", "children_ids": [], "parent_id": "dd67b3304eef499192522b16ff354a18", "next_id": "acf884bbcdc444f38fcb29134df77aef", "prev_id": "dd67b3304eef499192522b16ff354a18", "associated_block_ids": [], "first_page": 13, "last_page": 16, "start_time": null, "end_time": null, "doc_id": 2552, "doc_label": "9782210105669_244-263", "corpus_id": 564, "corpus_label": null, "publication_date": null, "categories": [], "score": 1.0}], "lang": "fr", "type": "fill_in"}, {"id": "20b053940bff4903b6f642020336c4ea", "query": "Les pays riches ont plus de moyens pour anticiper ou s'adapter aux effets du changement global, tandis que les pays pauvres sont souvent plus <blank>.", "answers": ["vuln\u00e9rables"], "distractors": [["r\u00e9silients", "\u00e9quip\u00e9s", "dynamiques", "avanc\u00e9s", "puissants", "adapt\u00e9s"]], "feedback": "La bonne r\u00e9ponse est 'vuln\u00e9rables'. Les pays pauvres ont g\u00e9n\u00e9ralement moins de ressources pour faire face aux effets du changement global, ce qui les rend plus vuln\u00e9rables. Les autres propositions, comme 'r\u00e9silients' ou 'dynamiques', impliquent une certaine capacit\u00e9 de r\u00e9sistance ou d'adaptation, ce qui n'est pas le cas ici.", "difficulty": "unknown", "concepts": [], "sources": [{"id": "1d80b8c6cdec444eb6dd4244bb914577", "order": 17.0, "image_url": null, "origin_type": "document_content", "text": "Les soci\u00e9t\u00e9s sont in\u00e9gales face aux effets du changement global : les pays riches ont davantage les moyens de s'y adapter ou d'anticiper ses effets. L'Union europ\u00e9enne, par exemple, a pu imposer aux activit\u00e9s industrielles des normes antipollution. Les pays pauvres en revanche sont plus vuln\u00e9rables. Les populations de r\u00e9gions fragiles doivent parfois migrer. N\u00e9anmoins, des initiatives locales ou internationales comme dans les Sundarbans tentent de concilier d\u00e9veloppement et protection de l'environnement.", "short_summary": null, "long_summary": null, "title": null, "html_tag": "p", "children_ids": [], "parent_id": "7d69292a490843e9b516bf9a66581aa2", "next_id": "0865396504c4496889e4af43cbfbe20c", "prev_id": "7d69292a490843e9b516bf9a66581aa2", "associated_block_ids": [], "first_page": 13, "last_page": 13, "start_time": null, "end_time": null, "doc_id": 2538, "doc_label": "9782210105669_228-243", "corpus_id": 564, "corpus_label": null, "publication_date": null, "categories": [], "score": 1.0}], "lang": "fr", "type": "fill_in"}, {"id": "62c4e273b05b46219ffe279c437f0a58", "statement": "Les pays en d\u00e9veloppement ont suffisamment de moyens financiers pour mettre en \u0153uvre des actions d'adaptation au changement climatique.", "veracity": false, "feedback": "Les pays en d\u00e9veloppement manquent souvent de moyens financiers, techniques et technologiques, ce qui les emp\u00eache de r\u00e9aliser efficacement des actions pour s'adapter au changement climatique.", "difficulty": "unknown", "concepts": [], "sources": [{"id": "a1f0867664f449348b3c5469179ab67a", "order": 30.0, "image_url": null, "origin_type": "document_content", "text": "6. Les pays les plus vuln\u00e9rables au changement climatique sont les pays en d\u00e9veloppement. Par leur manque de moyens financiers, techniques et technologiques, ils peinent \u00e0 mettre en \u0153uvre des actions d'adaptation au changement climatique. Leurs infrastruc- tures (d'habitation, de transport, industrielles ... ) sont souvent insuffisantes et dangereuses du fait de la croissance d\u00e9mogra- phique. 7. \u00c0 l'\u00e9chelle locale, des mesures peuvent \u00eatre mises en place : installation de panneaux solaires, syst\u00e8me du goutte-\u00e0-goutte dans l'agriculture, choix d'architectures urbaines avec ventilation naturelle, etc.", "short_summary": null, "long_summary": null, "title": null, "html_tag": "li", "children_ids": [], "parent_id": "2253b5aff8e042dab1275a9aea356dfd", "next_id": "5cc6bb9d8a9b497ab93140fe96ef9060", "prev_id": "bdac869996264c7dac52e56289218111", "associated_block_ids": [], "first_page": 7, "last_page": 7, "start_time": null, "end_time": null, "doc_id": 2559, "doc_label": "chap 13 le-changement-global-et-ses-principaux-effets", "corpus_id": 564, "corpus_label": null, "publication_date": null, "categories": [], "score": 1.0}], "lang": "fr", "type": "true_false"}, {"id": "840cbf34c1a44edf94783f45dcd0cf57", "statement": "Les strat\u00e9gies des acteurs sont \u00e9tudi\u00e9es en lien avec les diff\u00e9rentes \u00e9chelles, de l'\u00e9chelle locale \u00e0 mondiale.", "veracity": true, "feedback": "Il est bien pr\u00e9cis\u00e9 que les processus li\u00e9s aux strat\u00e9gies des acteurs et leurs actions s'exercent \u00e0 diff\u00e9rentes \u00e9chelles, allant de l'\u00e9chelle locale \u00e0 l'\u00e9chelle mondiale. L'impact varie selon les territoires concern\u00e9s, ce qui souligne la notion de jeux d'\u00e9chelle.", "difficulty": "unknown", "concepts": [], "sources": [{"id": "8f655fef44584dfc871347e570b0cdf7", "order": 14.0, "image_url": null, "origin_type": "document_content", "text": "Dans une d\u00e9marche prospective, on \u00e9tudiera particuli\u00e8rement les acteurs, leurs actions et leurs strat\u00e9gies pour s'adapter aux effets du changement global. Enfin, on portera attention aux jeux d'\u00e9chelle. En effet, les processus \u00e9voqu\u00e9s jouent \u00e0 diff\u00e9rentes \u00e9chelles, de l'\u00e9chelle locale \u00e0 l'\u00e9chelle mondiale, et n'ont pas les m\u00eames effets selon les territoires qu'ils concernent.", "short_summary": null, "long_summary": null, "title": null, "html_tag": "p", "children_ids": [], "parent_id": "f496ce1be35349faaf87ac57e664b09e", "next_id": "54cd3afdc91f4264bbd95e129b3b03ee", "prev_id": "dcc1b8b192fd4ae49b5a63fa062f5183", "associated_block_ids": [], "first_page": 2, "last_page": 2, "start_time": null, "end_time": null, "doc_id": 2559, "doc_label": "chap 13 le-changement-global-et-ses-principaux-effets", "corpus_id": 564, "corpus_label": null, "publication_date": null, "categories": [], "score": 1.0}], "lang": "fr", "type": "true_false"}, {"id": "6b92ba8e0f45491ba5b7c252f8aeb228", "statement": "Les pays pauvres ont plus de difficult\u00e9 \u00e0 s'adapter aux effets du changement global en raison de leurs ressources limit\u00e9es.", "veracity": true, "feedback": "Les pays pauvres disposent effectivement de moins de moyens pour faire face aux impacts du changement global, leur r\u00e9silience \u00e9tant limit\u00e9e par l'absence de ressources suffisantes.", "difficulty": "unknown", "concepts": [], "sources": [{"id": "0e13c3e73bd8492e959f9281663b4089", "order": 16.0, "image_url": null, "origin_type": "document_content", "text": "Le changement global ne se r\u00e9sume pas au changement climatique : c'est l'ensemble des modifications qui touchent la plan\u00e8te et dont l'homme est en partie responsable (ex. : la d\u00e9forestation). Les effets du changement global ne sont pas les m\u00eames selon les territoires. Les pays pauvres ont une r\u00e9silience plus limit\u00e9e car ils ont moins de moyens pour faire face aux effets du changement global.", "short_summary": null, "long_summary": null, "title": null, "html_tag": "p", "children_ids": [], "parent_id": "54cd3afdc91f4264bbd95e129b3b03ee", "next_id": "6f37f10ef4fb4a1596f4b12340ed2c87", "prev_id": "54cd3afdc91f4264bbd95e129b3b03ee", "associated_block_ids": [], "first_page": 2, "last_page": 2, "start_time": null, "end_time": null, "doc_id": 2559, "doc_label": "chap 13 le-changement-global-et-ses-principaux-effets", "corpus_id": 564, "corpus_label": null, "publication_date": null, "categories": [], "score": 1.0}], "lang": "fr", "type": "true_false"}, {"id": "18cf05dbf31b448d9749f9f0ea3328b5", "statement": "Les pays riches sont moins vuln\u00e9rables aux effets du changement global car ils peuvent anticiper ou s'adapter.", "veracity": true, "feedback": "Les pays riches disposent de ressources \u00e9conomiques et technologiques leur permettant d'anticiper et de s'adapter aux effets du changement global, contrairement aux pays pauvres qui sont plus vuln\u00e9rables \u00e0 ces ph\u00e9nom\u00e8nes.", "difficulty": "unknown", "concepts": [], "sources": [{"id": "1d80b8c6cdec444eb6dd4244bb914577", "order": 17.0, "image_url": null, "origin_type": "document_content", "text": "Les soci\u00e9t\u00e9s sont in\u00e9gales face aux effets du changement global : les pays riches ont davantage les moyens de s'y adapter ou d'anticiper ses effets. L'Union europ\u00e9enne, par exemple, a pu imposer aux activit\u00e9s industrielles des normes antipollution. Les pays pauvres en revanche sont plus vuln\u00e9rables. Les populations de r\u00e9gions fragiles doivent parfois migrer. N\u00e9anmoins, des initiatives locales ou internationales comme dans les Sundarbans tentent de concilier d\u00e9veloppement et protection de l'environnement.", "short_summary": null, "long_summary": null, "title": null, "html_tag": "p", "children_ids": [], "parent_id": "7d69292a490843e9b516bf9a66581aa2", "next_id": "0865396504c4496889e4af43cbfbe20c", "prev_id": "7d69292a490843e9b516bf9a66581aa2", "associated_block_ids": [], "first_page": 13, "last_page": 13, "start_time": null, "end_time": null, "doc_id": 2538, "doc_label": "9782210105669_228-243", "corpus_id": 564, "corpus_label": null, "publication_date": null, "categories": [], "score": 1.0}], "lang": "fr", "type": "true_false"}, {"id": "5da0980dd7004794b229bf69e32ae9d5", "question": "Quel indicateur est utilis\u00e9 pour mesurer le d\u00e9veloppement humain d'un pays\u202f?", "answers": ["L'Indice de D\u00e9veloppement Humain (IDH)"], "distractors": ["L'Indice de Pauvret\u00e9 Multidimensionnelle", "Le Produit Int\u00e9rieur Brut (PIB)", "Le Coefficient de Gini", "Le Taux de Croissance D\u00e9mographique", "Le D\u00e9veloppement Durable Index", "Le Taux de Ch\u00f4mage National", "Le Programme des Nations Unies pour le D\u00e9veloppement (PNUD)", "L'Indice de Performance Environnementale", "Le Taux de Faim Mondiale"], "feedback": "L'Indice de D\u00e9veloppement Humain (IDH) est un indicateur cr\u00e9\u00e9 par l'Organisation des Nations Unies pour \u00e9valuer le niveau de d\u00e9veloppement d'un pays, prenant en compte l'esp\u00e9rance de vie, le niveau d'\u00e9ducation et le niveau de vie. C'est un indicateur plus complet que le PIB, qui ne mesure que la richesse \u00e9conomique d'un pays.", "difficulty": "unknown", "concepts": [], "sources": [{"id": "a6f689cc84974e5b9899fe497b8d7fbd", "order": 64.0, "image_url": null, "origin_type": "document_content", "text": "D\u00e9veloppement n'est pas synonyme de d\u00e9veloppement \u00e9conomique. Le d\u00e9veloppement se mesure gr\u00e2ce \u00e0 plusieurs indicateurs, comme l'IDH (Indice de d\u00e9veloppement humain). Cette photographie a \u00e9t\u00e9 prise \u00e0 Paraisopolis, un bidonville enclav\u00e9 dans un quartier chic de Morumbi \u00e0 S\u00e3o Paulo, au Br\u00e9sil. Le Br\u00e9sil est un pays \u00e9mergent qui, en d\u00e9pit de ses difficult\u00e9s actuelles, a connu deux d\u00e9cennies de d\u00e9veloppement \u00e9conomiques rapides permettant l'\u00e9mergence d'une classe moyenne nombreuse et la sortie de la grande pauvret\u00e9 d'une partie de la population.", "short_summary": null, "long_summary": null, "title": null, "html_tag": "p", "children_ids": [], "parent_id": "a78d4be087454f03ab4d718a62f010ed", "next_id": "e03f59bec5ff43a4bb0352af0a79bd01", "prev_id": "a78d4be087454f03ab4d718a62f010ed", "associated_block_ids": [], "first_page": 1, "last_page": 1, "start_time": null, "end_time": null, "doc_id": 2562, "doc_label": "chap 10 richesse-et-pauvrete-dans-le-monde", "corpus_id": 564, "corpus_label": null, "publication_date": null, "categories": [], "score": 1.0}], "lang": "fr", "type": "mcq"}, {"id": "fa343f22026340269796fc54c21863d4", "statement": "Un pays avec un indice de d\u00e9veloppement humain proche de 1 est consid\u00e9r\u00e9 comme fortement d\u00e9velopp\u00e9.", "veracity": true, "feedback": "Effectivement, plus l'indice de d\u00e9veloppement humain est proche de 1, plus cela signifie que le pays est consid\u00e9r\u00e9 comme d\u00e9velopp\u00e9. Un IDH faible, quant \u00e0 lui, indique un d\u00e9veloppement moins avanc\u00e9.", "difficulty": "unknown", "concepts": [], "sources": [{"id": "223afec6fd284f878b690e9ad43d8a57", "order": 10.0, "image_url": null, "origin_type": "document_content", "text": "L'indice de d\u00e9veloppement humain (IDH) : l'indicateur du niveau de d\u00e9veloppement d'un pays qui tient compte du revenu par habitant, de l'esp\u00e9rance de vie et du niveau d'instruction. Il est compris entre 0 et 1. Plus l'IDH est proche de 1, plus le pays est \u00ab d\u00e9velopp\u00e9 \u00bb.", "short_summary": null, "long_summary": null, "title": null, "html_tag": "p", "children_ids": [], "parent_id": "0fdc967998984f6fa24ed482f2f08197", "next_id": "26fffd732cb14f208e3aa56ee64843fd", "prev_id": "e0fc8c59403240c4825b37c8792a4382", "associated_block_ids": [], "first_page": 8, "last_page": 8, "start_time": null, "end_time": null, "doc_id": 2551, "doc_label": "9782210105669_178-191", "corpus_id": 564, "corpus_label": null, "publication_date": null, "categories": [], "score": 1.0}], "lang": "fr", "type": "true_false"}, {"id": "aaab858ded154aec82b44e5479fe9b09", "question": "Quel indicateur tient compte du revenu, de l'esp\u00e9rance de vie et de l'instruction ?", "answers": ["L'indice de d\u00e9veloppement humain"], "distractors": ["Le Produit Int\u00e9rieur Brut", "L'indicateur de pauvret\u00e9 multidimensionnelle", "Le taux de ch\u00f4mage national", "L'indice de prosp\u00e9rit\u00e9 \u00e9conomique", "L'indice de qualit\u00e9 de vie", "Le PIB par habitant ajust\u00e9", "L'indicateur des in\u00e9galit\u00e9s globales", "Le coefficient de Gini", "L'indicateur de bien-\u00eatre mat\u00e9riel"], "feedback": "L'indice de d\u00e9veloppement humain est un indicateur cl\u00e9 pour mesurer le niveau de vie et de bien-\u00eatre d'un pays, car il prend en compte \u00e0 la fois des aspects \u00e9conomiques, sociaux et \u00e9ducatifs. C'est pourquoi il tient compte du revenu par habitant, de l'esp\u00e9rance de vie et du niveau d'instruction.", "difficulty": "unknown", "concepts": [], "sources": [{"id": "13a594b232dc4e41b9f51095f09d3d3e", "order": 20.0, "image_url": null, "origin_type": "document_content", "text": "Le Programme des Nations unies pour le d\u00e9veloppement (PNUD) met en place des comit\u00e9s de d\u00e9veloppement dans les quartiers pauvres. Shabdi est membre du Comit\u00e9 de son quartier. L'indice de d\u00e9veloppement humain : l'indicateur du niveau de d\u00e9veloppement d'un pays qui tient compte du revenu par habitant, de l'esp\u00e9rance de vie et du niveau d'instruction.", "short_summary": null, "long_summary": null, "title": null, "html_tag": "p", "children_ids": [], "parent_id": "fda1a8fe87f84075b3bb6e1cf2340974", "next_id": "ac019b6efae64d979b6d7120110c5a0b", "prev_id": "fda1a8fe87f84075b3bb6e1cf2340974", "associated_block_ids": [], "first_page": 7, "last_page": 7, "start_time": null, "end_time": null, "doc_id": 2551, "doc_label": "9782210105669_178-191", "corpus_id": 564, "corpus_label": null, "publication_date": null, "categories": [], "score": 1.0}], "lang": "fr", "type": "mcq"}, {"id": "2d5c33b53d014829a4cdae6401895f5e", "statement": "Le plan d'adaptation de Los Angeles face aux risques climatiques pr\u00e9voit la collaboration entre plusieurs acteurs, y compris les habitants pour la production d'\u00e9nergie propre.", "veracity": true, "feedback": "Le plan de la ville inclut la participation active des habitants, notamment en les encourageant \u00e0 installer des panneaux solaires pour produire de l'\u00e9nergie propre, ce qui r\u00e9v\u00e8le une approche collaborative entre divers acteurs.", "difficulty": "unknown", "concepts": [], "sources": [{"id": "c2e8dac4fd5c4aaeaffdecf8ed0e83bf", "order": 8.0, "image_url": null, "origin_type": "document_content", "text": "4. Face aux risques potentiels li\u00e9s au changement climatique, tels que la hausse des temp\u00e9ratures, l'accentuation de la s\u00e8cheresse, la rar\u00e9faction de l'eau et les demandes croissantes en \u00e9nergie, Los Angeles prend des mesures pour s'adapter au changement climatique. La ville a mis au point un Plan qui r\u00e9unit de nombreux acteurs. Par exemple, les habitants sont encourag\u00e9s \u00e0 poser des panneaux solaires sur le toit de leur domicile pour produire de l'\u00e9nergie \u00ab propre \u00bb. La mairie, quant \u00e0 elle, encourage cette initiative en permettant le raccordement au r\u00e9seau de la ville et en rachetant une part de l'\u00e9lectricit\u00e9 produite.", "short_summary": null, "long_summary": null, "title": null, "html_tag": "li", "children_ids": [], "parent_id": "c8fbe5a26e474ecdb6df5c3fd13e4e9c", "next_id": "23c7b903e45d408cbc40e1b38db047cc", "prev_id": "ca65dacc6375437ebe813e8eda6bd3bd", "associated_block_ids": [], "first_page": 5, "last_page": 5, "start_time": null, "end_time": null, "doc_id": 2559, "doc_label": "chap 13 le-changement-global-et-ses-principaux-effets", "corpus_id": 564, "corpus_label": null, "publication_date": null, "categories": [], "score": 1.0}], "lang": "fr", "type": "true_false"}, {"id": "11116984c4c94c31904ac9763b85bf02", "statement": "Le travail du cuir au Bangladesh n\u00e9cessite une manipulation de produits toxiques pouvant poser des risques pour les travailleurs.", "veracity": true, "feedback": "Le travail du cuir dans ce contexte inclut bien l'usage de produits toxiques, ce qui expose les travailleurs \u00e0 des risques pour leur sant\u00e9.", "difficulty": "unknown", "concepts": [], "sources": [{"id": "9bf9643c0d104703a6919c11bebd2331", "order": 12.0, "image_url": null, "origin_type": "document_content", "text": "Les pays en d\u00e9veloppement comme le Bangladesh sont pourtant de plus en plus expos\u00e9s au risque chimique, car les travaux p\u00e9nibles, comme le travail du cuir qui n\u00e9cessite une manipulation de produits toxiques y sont d\u00e9localis\u00e9s (voir un article sur les \u00ab for\u00e7ats du cuir \u00bb) au Bangladesh.", "short_summary": null, "long_summary": null, "title": null, "html_tag": "p", "children_ids": [], "parent_id": "4cfb2b8142854267b86b418cddc5af56", "next_id": "8ad6b740584f42c4b8f5bdd1e8bcbbb0", "prev_id": "83b0494b403d47c297037d5540d1f756", "associated_block_ids": [], "first_page": 5, "last_page": 5, "start_time": null, "end_time": null, "doc_id": 2563, "doc_label": "chap 14 les-risques-industriels-et-technologiques", "corpus_id": 564, "corpus_label": null, "publication_date": null, "categories": [], "score": 1.0}], "lang": "fr", "type": "true_false"}, {"id": "4bb23cf0887a4320a8a980d452edd971", "question": "Quels territoires ont une r\u00e9silience plus limit\u00e9e face au changement global ?", "answers": ["Les pays pauvres avec moins de moyens pour y faire face"], "distractors": ["Les pays riches avec des infrastructures solides", "Les \u00eeles entour\u00e9es de montagnes", "Les territoires urbanis\u00e9s avec une densit\u00e9 faible", "Les pays pauvres avec un acc\u00e8s illimit\u00e9 aux ressources \u00e9nerg\u00e9tiques", "Les r\u00e9gions o\u00f9 il y a des for\u00eats tropicales", "Les villes c\u00f4ti\u00e8res bien \u00e9quip\u00e9es contre les inondations", "Les pays riches d\u00e9pendants uniquement du tourisme", "Les r\u00e9gions d\u00e9sertiques avec un fort taux d'agriculture", "Les villes des pays \u00e9mergents adaptant leurs industries rapidement"], "feedback": "Les pays pauvres ont g\u00e9n\u00e9ralement moins de moyens pour faire face aux effets du changement global tels que la d\u00e9forestation, ce qui les rend plus vuln\u00e9rables et moins r\u00e9silients. Les autres distracteurs sont des conditions g\u00e9ographiques ou \u00e9conomiques qui ne sont pas directement li\u00e9es \u00e0 la r\u00e9silience face au changement global.", "difficulty": "unknown", "concepts": [], "sources": [{"id": "0e13c3e73bd8492e959f9281663b4089", "order": 16.0, "image_url": null, "origin_type": "document_content", "text": "Le changement global ne se r\u00e9sume pas au changement climatique : c'est l'ensemble des modifications qui touchent la plan\u00e8te et dont l'homme est en partie responsable (ex. : la d\u00e9forestation). Les effets du changement global ne sont pas les m\u00eames selon les territoires. Les pays pauvres ont une r\u00e9silience plus limit\u00e9e car ils ont moins de moyens pour faire face aux effets du changement global.", "short_summary": null, "long_summary": null, "title": null, "html_tag": "p", "children_ids": [], "parent_id": "54cd3afdc91f4264bbd95e129b3b03ee", "next_id": "6f37f10ef4fb4a1596f4b12340ed2c87", "prev_id": "54cd3afdc91f4264bbd95e129b3b03ee", "associated_block_ids": [], "first_page": 2, "last_page": 2, "start_time": null, "end_time": null, "doc_id": 2559, "doc_label": "chap 13 le-changement-global-et-ses-principaux-effets", "corpus_id": 564, "corpus_label": null, "publication_date": null, "categories": [], "score": 1.0}], "lang": "fr", "type": "mcq"}, {"id": "505159991a4a49d6b553fd0d659ed94b", "query": "Les pays en d\u00e9veloppement sont particuli\u00e8rement vuln\u00e9rables au changement climatique en raison de leur manque <blank>, ce qui rend difficile la mise en \u0153uvre d'actions d'adaptation.", "answers": ["de moyens financiers, techniques et technologiques"], "distractors": [["de ressources humaines et sociales", "de capacit\u00e9s politiques et diplomatiques", "de politiques environnementales et \u00e9ducatives", "de strat\u00e9gies \u00e9conomiques et commerciales", "d'infrastructures et syst\u00e8mes \u00e9nerg\u00e9tiques", "de technologies num\u00e9riques et avanc\u00e9es"]], "feedback": "Les pays en d\u00e9veloppement ont des difficult\u00e9s \u00e0 s'adapter au changement climatique principalement en raison du manque de moyens financiers, techniques et technologiques. Ces ressources sont n\u00e9cessaires pour mettre en place des actions efficaces d'adaptation face aux impacts du changement climatique.", "difficulty": "unknown", "concepts": [], "sources": [{"id": "a1f0867664f449348b3c5469179ab67a", "order": 30.0, "image_url": null, "origin_type": "document_content", "text": "6. Les pays les plus vuln\u00e9rables au changement climatique sont les pays en d\u00e9veloppement. Par leur manque de moyens financiers, techniques et technologiques, ils peinent \u00e0 mettre en \u0153uvre des actions d'adaptation au changement climatique. Leurs infrastruc- tures (d'habitation, de transport, industrielles ... ) sont souvent insuffisantes et dangereuses du fait de la croissance d\u00e9mogra- phique. 7. \u00c0 l'\u00e9chelle locale, des mesures peuvent \u00eatre mises en place : installation de panneaux solaires, syst\u00e8me du goutte-\u00e0-goutte dans l'agriculture, choix d'architectures urbaines avec ventilation naturelle, etc.", "short_summary": null, "long_summary": null, "title": null, "html_tag": "li", "children_ids": [], "parent_id": "2253b5aff8e042dab1275a9aea356dfd", "next_id": "5cc6bb9d8a9b497ab93140fe96ef9060", "prev_id": "bdac869996264c7dac52e56289218111", "associated_block_ids": [], "first_page": 7, "last_page": 7, "start_time": null, "end_time": null, "doc_id": 2559, "doc_label": "chap 13 le-changement-global-et-ses-principaux-effets", "corpus_id": 564, "corpus_label": null, "publication_date": null, "categories": [], "score": 1.0}], "lang": "fr", "type": "fill_in"}, {"id": "b929bcd8ce214c8ba814114711ce904f", "query": "Un risque est un danger qui pourrait frapper une population. Il r\u00e9sulte de la combinaison d'un al\u00e9a et de <blank>.", "answers": ["la vuln\u00e9rabilit\u00e9"], "distractors": [["l'urbanisation", "la densit\u00e9", "la s\u00e9curit\u00e9", "l'infrastructure", "l'industrie", "la d\u00e9mographie"]], "feedback": "La bonne r\u00e9ponse est 'la vuln\u00e9rabilit\u00e9'. Un risque se d\u00e9finit par l'interaction entre un al\u00e9a (\u00e9v\u00e9nement potentiellement dangereux) et la capacit\u00e9 de la population ou des infrastructures \u00e0 y faire face, c'est-\u00e0-dire leur vuln\u00e9rabilit\u00e9.", "difficulty": "unknown", "concepts": [], "sources": [{"id": "02f7590750d54cccb0b252c4a1670166", "order": 17.0, "image_url": null, "origin_type": "document_content", "text": "1. Un risque est un danger qui pourrait frapper une population. Il r\u00e9sulte de la combinaison d'un al\u00e9a et de la vuln\u00e9rabilit\u00e9. 2. Un risque industriel et technologique peut \u00eatre l'explosion de produits dans une usine, comme \u00e0 Tianjin en aout 2015. 3. Les espaces les plus expos\u00e9s aux risques technologiques et indus- triels sont les espaces urbains, notamment sur les littoraux ou les grandes vall\u00e9es. En effet, c'est l\u00e0 que se concentrent les popula- tions, mais aussi les installations dangereuses (usines, entrep\u00f4ts, zones industrialo-portuaires, centrales \u00e9lectriques, barrages, etc.).", "short_summary": null, "long_summary": null, "title": null, "html_tag": "li", "children_ids": [], "parent_id": "2d403a0bf62e4295b20dca26f87e285f", "next_id": "b33e4e0b89454c309834608edd1e9d49", "prev_id": "2d403a0bf62e4295b20dca26f87e285f", "associated_block_ids": [], "first_page": 4, "last_page": 4, "start_time": null, "end_time": null, "doc_id": 2563, "doc_label": "chap 14 les-risques-industriels-et-technologiques", "corpus_id": 564, "corpus_label": null, "publication_date": null, "categories": [], "score": 1.0}], "lang": "fr", "type": "fill_in"}, {"id": "903ddbb25a2044d9a2388012448b2fbf", "query": "L'indice de d\u00e9veloppement humain est utilis\u00e9 pour mesurer le niveau de d\u00e9veloppement d'un pays, en prenant en compte le revenu par habitant, l'esp\u00e9rance de vie et <blank>.", "answers": ["le niveau d'instruction"], "distractors": [["l'acc\u00e8s \u00e0 l'eau potable", "le taux de natalit\u00e9", "la superficie du territoire", "le nombre d'habitants", "les ressources naturelles", "le taux d'alphab\u00e9tisation uniquement"]], "feedback": "L'indice de d\u00e9veloppement humain (IDH) se compose effectivement de trois dimensions majeures : le revenu par habitant, l'esp\u00e9rance de vie et le niveau d'instruction. Le choix des autres r\u00e9ponses pourrait sembler pertinent, mais elles ne sont pas incluses dans le calcul de cet indice global, contrairement au niveau d'instruction qui refl\u00e8te l'acc\u00e8s \u00e0 l'\u00e9ducation dans un pays.", "difficulty": "unknown", "concepts": [], "sources": [{"id": "13a594b232dc4e41b9f51095f09d3d3e", "order": 20.0, "image_url": null, "origin_type": "document_content", "text": "Le Programme des Nations unies pour le d\u00e9veloppement (PNUD) met en place des comit\u00e9s de d\u00e9veloppement dans les quartiers pauvres. Shabdi est membre du Comit\u00e9 de son quartier. L'indice de d\u00e9veloppement humain : l'indicateur du niveau de d\u00e9veloppement d'un pays qui tient compte du revenu par habitant, de l'esp\u00e9rance de vie et du niveau d'instruction.", "short_summary": null, "long_summary": null, "title": null, "html_tag": "p", "children_ids": [], "parent_id": "fda1a8fe87f84075b3bb6e1cf2340974", "next_id": "ac019b6efae64d979b6d7120110c5a0b", "prev_id": "fda1a8fe87f84075b3bb6e1cf2340974", "associated_block_ids": [], "first_page": 7, "last_page": 7, "start_time": null, "end_time": null, "doc_id": 2551, "doc_label": "9782210105669_178-191", "corpus_id": 564, "corpus_label": null, "publication_date": null, "categories": [], "score": 1.0}], "lang": "fr", "type": "fill_in"}, {"id": "d6e25b9b2a204ca9bfe1edc40e77e227", "statement": "L'indice de d\u00e9veloppement humain ne prend en compte que le revenu par habitant.", "veracity": false, "feedback": "L'indice de d\u00e9veloppement humain prend en compte plusieurs crit\u00e8res, dont le revenu par habitant mais aussi l'esp\u00e9rance de vie et le niveau d'instruction.", "difficulty": "unknown", "concepts": [], "sources": [{"id": "13a594b232dc4e41b9f51095f09d3d3e", "order": 20.0, "image_url": null, "origin_type": "document_content", "text": "Le Programme des Nations unies pour le d\u00e9veloppement (PNUD) met en place des comit\u00e9s de d\u00e9veloppement dans les quartiers pauvres. Shabdi est membre du Comit\u00e9 de son quartier. L'indice de d\u00e9veloppement humain : l'indicateur du niveau de d\u00e9veloppement d'un pays qui tient compte du revenu par habitant, de l'esp\u00e9rance de vie et du niveau d'instruction.", "short_summary": null, "long_summary": null, "title": null, "html_tag": "p", "children_ids": [], "parent_id": "fda1a8fe87f84075b3bb6e1cf2340974", "next_id": "ac019b6efae64d979b6d7120110c5a0b", "prev_id": "fda1a8fe87f84075b3bb6e1cf2340974", "associated_block_ids": [], "first_page": 7, "last_page": 7, "start_time": null, "end_time": null, "doc_id": 2551, "doc_label": "9782210105669_178-191", "corpus_id": 564, "corpus_label": null, "publication_date": null, "categories": [], "score": 1.0}], "lang": "fr", "type": "true_false"}, {"id": "d820ca49717544138e7ed3a58d9f1f9f", "statement": "L'IDH permet de conna\u00eetre exactement toutes les caract\u00e9ristiques d'un pays.", "veracity": false, "feedback": "L'IDH est un bon indicateur global, mais il ne permet pas de saisir pr\u00e9cis\u00e9ment toutes les caract\u00e9ristiques d'un pays. Pour cela, il doit \u00eatre compl\u00e9t\u00e9 par d'autres indicateurs statistiques sur la sant\u00e9, l\u2019\u00e9ducation et la richesse.", "difficulty": "unknown", "concepts": [], "sources": [{"id": "7678c4977c0f4321a88e5065d6c9259b", "order": 75.0, "image_url": null, "origin_type": "document_content", "text": "L'esp\u00e9rance de vie est plus faible en Jordanie qu'en Arabie Saou- dite, mais la dur\u00e9e moyenne de scolarisation est plus longue. 2. La Cor\u00e9e du Sud et l'Arabie Saoudite font partie du groupe des pays dont l'IDH est tr\u00e8s \u00e9lev\u00e9 alors que la dur\u00e9e moyenne de sco- larisation en Arabie Saoudite est plus faible qu'en Jordanie. Si l'IDH est un bon indicateur, il ne permet pas toujours de connaitre les caract\u00e9ristiques pr\u00e9cises de chaque pays. Il faut donc le compl\u00e9ter avec d'autres indicateurs statistiques sur la sant\u00e9, l'\u00e9ducation et le niveau de richesse, notamment.", "short_summary": null, "long_summary": null, "title": null, "html_tag": "p", "children_ids": [], "parent_id": "ebba29e2c8cc4619893b171bbe39928f", "next_id": "6e56efcf0a164f7abd79187ddeaa3981", "prev_id": "f9f176966d274597adc138e8c4a79657", "associated_block_ids": [], "first_page": 3, "last_page": 3, "start_time": null, "end_time": null, "doc_id": 2562, "doc_label": "chap 10 richesse-et-pauvrete-dans-le-monde", "corpus_id": 564, "corpus_label": null, "publication_date": null, "categories": [], "score": 1.0}], "lang": "fr", "type": "true_false"}, {"id": "234f39cd0ba1449d921151de5834e173", "statement": "L'indice de d\u00e9veloppement humain est un indicateur qui int\u00e8gre uniquement le revenu par habitant.", "veracity": false, "feedback": "L'indice de d\u00e9veloppement humain ne se limite pas uniquement au revenu par habitant. Il prend \u00e9galement en compte l'esp\u00e9rance de vie et le niveau d'instruction afin de donner une \u00e9valuation plus compl\u00e8te du d\u00e9veloppement d'un pays.", "difficulty": "unknown", "concepts": [], "sources": [{"id": "223afec6fd284f878b690e9ad43d8a57", "order": 10.0, "image_url": null, "origin_type": "document_content", "text": "L'indice de d\u00e9veloppement humain (IDH) : l'indicateur du niveau de d\u00e9veloppement d'un pays qui tient compte du revenu par habitant, de l'esp\u00e9rance de vie et du niveau d'instruction. Il est compris entre 0 et 1. Plus l'IDH est proche de 1, plus le pays est \u00ab d\u00e9velopp\u00e9 \u00bb.", "short_summary": null, "long_summary": null, "title": null, "html_tag": "p", "children_ids": [], "parent_id": "0fdc967998984f6fa24ed482f2f08197", "next_id": "26fffd732cb14f208e3aa56ee64843fd", "prev_id": "e0fc8c59403240c4825b37c8792a4382", "associated_block_ids": [], "first_page": 8, "last_page": 8, "start_time": null, "end_time": null, "doc_id": 2551, "doc_label": "9782210105669_178-191", "corpus_id": 564, "corpus_label": null, "publication_date": null, "categories": [], "score": 1.0}], "lang": "fr", "type": "true_false"}, {"id": "78f7835922cb4df6a92d2571afce43a1", "statement": "Le d\u00e9veloppement durable vise uniquement \u00e0 pr\u00e9server l'environnement et ses ressources naturelles.", "veracity": false, "feedback": "Le d\u00e9veloppement durable ne se limite pas \u00e0 la pr\u00e9servation de l'environnement. Il inclut aussi des volets \u00e9conomiques et sociaux, en visant un d\u00e9veloppement \u00e9conomique efficace, socialement \u00e9quitable et \u00e9cologiquement soutenable.", "difficulty": "unknown", "concepts": [], "sources": [{"id": "8d6e236c3b254635bbee22c2a830e2ab", "order": 25.0, "image_url": null, "origin_type": "document_content", "text": "\u00b7 Le d\u00e9veloppement durable est un d\u00e9veloppement \u00e9conomique efficace, socialement \u00e9quitable et soutenable \u00e9cologiquement car il pr\u00e9serve l'environnement et ses ressources. Dans le cadre d'un projet lanc\u00e9 par l'agglom\u00e9ration de Nantes intitul\u00e9 \u00ab Ma Ville Demain, inventons la m\u00e9tropole nantaise de 2030 \u00bb, C\u00e9cile Leroux et Yannick Gourvil, deux architectes, ont imagin\u00e9 une ville plus respectueuse de l'environnement (constructions, \u00e9nergies vertes, mobilit\u00e9s, agricultures de proximit\u00e9, espaces verts, biodiversit\u00e9 ... ) et des \u00e9quilibres sociaux (d\u00e9veloppement de l'\u00e9conomie sociale et solidaire, nouveaux services et nouveaux emplois, solidarit\u00e9 interg\u00e9n\u00e9rationnelle ... ). En 2014, en collaboration avec le gouvernement indien, plusieurs femmes de la r\u00e9gion de Mosquitia au nord-est du Honduras, qui ne savaient ni lire ni \u00e9crire, ont suivi une formation universitaire en Inde pendant 6 mois pour devenir techniciennes en \u00e9nergie solaire. \u00ab L'\u00e9lectricit\u00e9 est un service vital pour am\u00e9liorer les conditions de vie ; ce type d'initiative contribue \u00e0 acc\u00e9l\u00e9rer le d\u00e9veloppement de communaut\u00e9s \u00e0 la traine et \u00e0 renforcer l'int\u00e9gration et la participation communautaire \u00bb, explique Consuelo Vidal, repr\u00e9sentante r\u00e9sidente du PNUD au Honduras.", "short_summary": null, "long_summary": null, "title": null, "html_tag": "p", "children_ids": [], "parent_id": "2f87856d439b4cc9bdab096a047105c0", "next_id": "b9ee9a5778b640f89e18fa26fde4da6a", "prev_id": "f298599cf3644a1eaab6654e9cf758b6", "associated_block_ids": [], "first_page": 2, "last_page": 2, "start_time": null, "end_time": null, "doc_id": 2543, "doc_label": "9782210105669_158-177", "corpus_id": 564, "corpus_label": null, "publication_date": null, "categories": [], "score": 1.0}], "lang": "fr", "type": "true_false"}, {"id": "fa8662c02a744defacd0b190bdb9e77e", "query": "Les soci\u00e9t\u00e9s ne se contentent pas de subir les effets des risques, elles mettent aussi en place une gestion qui consiste en une analyse et <blank> pour limiter les impacts.", "answers": ["une pr\u00e9vention des effets"], "distractors": [["une r\u00e9action aux catastrophes", "une \u00e9valuation des pertes", "un suivi des \u00e9v\u00e9nements", "une reconstruction apr\u00e8s sinistre", "une estimation des dommages", "une assistance aux victimes"]], "feedback": "La gestion des risques inclut non seulement l'analyse par divers acteurs mais aussi une pr\u00e9vention des effets pour tenter d'en limiter les impacts n\u00e9gatifs. Les autres options mentionnent des actions comme la r\u00e9action ou la r\u00e9paration, qui arrivent g\u00e9n\u00e9ralement apr\u00e8s la survenue du risque, alors que la pr\u00e9vention se fait en amont.", "difficulty": "unknown", "concepts": [], "sources": [{"id": "121ad03f57904779982103275d7c2d4e", "order": 59.0, "image_url": null, "origin_type": "document_content", "text": "Les soci\u00e9t\u00e9s, en d\u00e9veloppant, en urbanisant et en am\u00e9nageant leur territoire, construisent des risques li\u00e9s aux activit\u00e9s humaines (industries, production d'\u00e9nergie, etc.). L'id\u00e9e m\u00eame de risque ne peut \u00eatre pens\u00e9e ind\u00e9pendamment de l'exposition d'une soci\u00e9t\u00e9 \u00e0 cet al\u00e9a. Les soci\u00e9t\u00e9s ne se contentent pas de subir les effets des risques ou de r\u00e9agir aux catas- trophes : ces risques font l'objet d'une gestion, c'est-\u00e0-dire \u00e0 la fois d'une analyse (par diff\u00e9rents acteurs : scientifiques, pouvoirs publics, etc.) et d'une pr\u00e9vention des effets des risques pour les limiter.", "short_summary": null, "long_summary": null, "title": null, "html_tag": "p", "children_ids": [], "parent_id": "5f027d2610ee487cb6b828da667cf3be", "next_id": "48173117555043058548a1ce55daf838", "prev_id": "5f027d2610ee487cb6b828da667cf3be", "associated_block_ids": [], "first_page": 1, "last_page": 1, "start_time": null, "end_time": null, "doc_id": 2563, "doc_label": "chap 14 les-risques-industriels-et-technologiques", "corpus_id": 564, "corpus_label": null, "publication_date": null, "categories": [], "score": 1.0}], "lang": "fr", "type": "fill_in"}, {"id": "efd942bb91a542b6a10a7f27d6966e75", "question": "Quelle est la principale menace associ\u00e9e \u00e0 la pr\u00e9sence d'industries dans la vall\u00e9e de la Seine ?", "answers": ["Le risque majeur pour les habitants"], "distractors": ["L'augmentation des prix immobiliers.", "La baisse du taux de natalit\u00e9.", "Les nuisances sonores des usines.", "L'\u00e9puisement rapide des ressources naturelles.", "L'augmentation des embouteillages routiers.", "La d\u00e9forestation acc\u00e9l\u00e9r\u00e9e.", "La pollution des rivi\u00e8res par les barrages.", "La construction de nouveaux supermarch\u00e9s.", "L'expansion des zones r\u00e9sidentielles ill\u00e9gales."], "feedback": "La bonne r\u00e9ponse indique que la principale menace pour les habitants de la vall\u00e9e de la Seine est le risque majeur li\u00e9 aux industries pr\u00e9sentes. Ces industries peuvent causer des accidents graves ou des pollutions nocives pour la sant\u00e9 des populations.", "difficulty": "unknown", "concepts": [], "sources": [{"id": "b2830e0a7be04ec6b1a07ac7095a52ab", "order": 11.0, "image_url": null, "origin_type": "document_content", "text": "La vall\u00e9e de la Seine est habit\u00e9e par une population nombreuse. Elle est aussi occup\u00e9e par de multiples industries, qui repr\u00e9sentent un risque majeur pour les habitants. Des mesures sont prises pour r\u00e9duire la vuln\u00e9rabilit\u00e9 des populations. Dans l'agglom\u00e9ration du Havre, des dizaines de milliers d'habitants vivent \u00e0 proximit\u00e9 d'usines ou de locaux de stockage \u00e0 risque.", "short_summary": null, "long_summary": null, "title": null, "html_tag": "p", "children_ids": [], "parent_id": "3daa2e5834e04b61afde7da144b2a3ab", "next_id": "6c9fec8305ad450eb73f3fa14ae6158a", "prev_id": "3daa2e5834e04b61afde7da144b2a3ab", "associated_block_ids": [], "first_page": 3, "last_page": 4, "start_time": null, "end_time": null, "doc_id": 2552, "doc_label": "9782210105669_244-263", "corpus_id": 564, "corpus_label": null, "publication_date": null, "categories": [], "score": 1.0}], "lang": "fr", "type": "mcq"}, {"id": "02fff88ff1f84bf6b77191e91a978e87", "statement": "Les pays d\u00e9velopp\u00e9s interdisent totalement la construction de logements \u00e0 proximit\u00e9 des centrales nucl\u00e9aires et des usines dangereuses.", "veracity": false, "feedback": "Les pays d\u00e9velopp\u00e9s ne les interdisent pas syst\u00e9matiquement, mais ils limitent ou restreignent la construction pr\u00e8s des sites dangereux. Cela signifie que certaines constructions sont encore possibles, mais sous conditions strictes pour r\u00e9duire les risques.", "difficulty": "unknown", "concepts": [], "sources": [{"id": "fe73974c41e9448b880c6f86300b1880", "order": 16.0, "image_url": null, "origin_type": "document_content", "text": "Les risques technologiques menacent les personnes qui travaillent sur les sites industriels ou les populations voisines de ces sites. Ils peuvent aussi entrainer la destruction des biens (habitations, \u00e9coles, routes, canalisations ... ) et de l'environnement. Pour r\u00e9duire cette vuln\u00e9rabilit\u00e9, les pays d\u00e9velopp\u00e9s, qui sont les plus industrialis\u00e9s, ont pris diff\u00e9rentes mesures. Ils ont impos\u00e9 des r\u00e8gles de s\u00e9curit\u00e9 strictes aux usines les plus dangereuses. Ils interdisent ou limitent la construction de logements \u00e0 proximit\u00e9 des usines, des centrales nucl\u00e9aires ou des mines. Ils mettent en place des mesures de pr\u00e9vention, en informant les citoyens sur l'existence du risque et sur les attitudes \u00e0 adopter en cas d'accident. Dans les pays en d\u00e9veloppement, les sites industriels sont moins nombreux mais les populations sont tr\u00e8s vuln\u00e9rables car les r\u00e8gles de s\u00e9curit\u00e9 et de construction sont souvent moins rigoureuses, voire inexistantes. Le 6 novembre 2015, le village de Bento Rodriguez au Br\u00e9sil a \u00e9t\u00e9 englouti par la coul\u00e9e de boue toxique provoqu\u00e9e par la rupture des deux barrages miniers.", "short_summary": null, "long_summary": null, "title": null, "html_tag": "p", "children_ids": [], "parent_id": "dd67b3304eef499192522b16ff354a18", "next_id": "acf884bbcdc444f38fcb29134df77aef", "prev_id": "dd67b3304eef499192522b16ff354a18", "associated_block_ids": [], "first_page": 13, "last_page": 16, "start_time": null, "end_time": null, "doc_id": 2552, "doc_label": "9782210105669_244-263", "corpus_id": 564, "corpus_label": null, "publication_date": null, "categories": [], "score": 1.0}], "lang": "fr", "type": "true_false"}, {"id": "d232657cc23c45f8968a153ca69d5809", "question": "Que permet d'am\u00e9liorer l'analyse d'un exercice de pr\u00e9vention ?", "answers": ["Le plan de secours en cas de crise ou catastrophe"], "distractors": ["L'efficacit\u00e9 \u00e9conomique des barrages", "La production d'\u00e9nergie hydro\u00e9lectrique", "Les relations entre les \u00e9quipes sur le terrain", "La dur\u00e9e de vie des installations hydrauliques", "Les performances des turbines dans le barrage", "La r\u00e9silience des infrastructures contre les petits d\u00e9g\u00e2ts", "L'acc\u00e8s \u00e0 de nouvelles sources d'approvisionnement en eau", "La coordination des diff\u00e9rents prestataires de services assist\u00e9s", "La qualit\u00e9 de l'eau distribu\u00e9e en aval du barrage"], "feedback": "L'analyse d'un exercice de pr\u00e9vention permet d'identifier les points \u00e0 am\u00e9liorer dans le plan de secours en cas de crise ou catastrophe li\u00e9e \u00e0 une rupture de barrage. En \u00e9tudiant les erreurs, retards et autres probl\u00e8mes rencontr\u00e9s lors de l'exercice, il est possible de renforcer et d'optimiser le plan de secours pour que les \u00e9quipes soient mieux pr\u00e9par\u00e9es en cas de besoin.", "difficulty": "unknown", "concepts": [], "sources": [{"id": "6baf0ec771b145c280f19aa740f6629c", "order": 32.0, "image_url": null, "origin_type": "document_content", "text": "2. L'exercice de pr\u00e9vention consiste \u00e0 d\u00e9ployer les \u00ab dispositifs de secours \u00bb sur le terrain. Cela permet de simuler une situation de crise cons\u00e9cutive \u00e0 une rupture de barrage, et donc d'anticiper l'organisation des secours. L'exercice de pr\u00e9vention peut \u00eatre ana- lys\u00e9 (erreurs, retards, etc) de fa\u00e7on \u00e0 am\u00e9liorer le plan de secours.", "short_summary": null, "long_summary": null, "title": null, "html_tag": "li", "children_ids": [], "parent_id": "1f05c5ef04b041e59f4626e8cae74401", "next_id": "614e6e9b989f40b8b0846fd5490d56f3", "prev_id": "9caa83bc406a484483398ca6be1670b0", "associated_block_ids": [], "first_page": 5, "last_page": 5, "start_time": null, "end_time": null, "doc_id": 2563, "doc_label": "chap 14 les-risques-industriels-et-technologiques", "corpus_id": 564, "corpus_label": null, "publication_date": null, "categories": [], "score": 1.0}], "lang": "fr", "type": "mcq"}, {"id": "3eb2dbe6a4ae47ccb247947bddca94ce", "question": "Quels dangers sont associ\u00e9s aux accidents industriels sur des sites chimiques ou p\u00e9trochimiques ?", "answers": ["Les incendies, explosions, diffusions de produits toxiques dans l'air"], "distractors": ["L'\u00e9rosion des sols et contamination des nappes phr\u00e9atiques", "Les tremblements de terre dus \u00e0 l'activit\u00e9 sismique", "L'augmentation du niveau de la mer caus\u00e9e par le r\u00e9chauffement climatique", "Les pesticides affectant la biodiversit\u00e9 environnementale", "La d\u00e9forestation des zones proches d'usines industrielles", "La chute de m\u00e9t\u00e9orites touchant les zones industrielles", "Les inondations dues aux barrages d\u00e9ficients", "Les fuites de donn\u00e9es informatiques sensibles", "La pollution sonore due aux explosions nucl\u00e9aires"], "feedback": "Les accidents industriels sur des sites chimiques ou p\u00e9trochimiques peuvent engendrer des incendies, des explosions et des diffusions de produits toxiques dans l'air. Ces risques peuvent causer des dommages consid\u00e9rables aux travailleurs et \u00e0 l'environnement.", "difficulty": "unknown", "concepts": [], "sources": [{"id": "804c2be707414be2a538013cc71afcf5", "order": 6.0, "image_url": null, "origin_type": "document_content", "text": "Apr\u00e8s la catastrophe du Rana Plaza, les manifestants en France et dans d'autres pays reprochent aux multinationales de faire passer leur profit avant la s\u00e9curit\u00e9 des travailleurs. Les risques technologiques d\u00e9coulent des possibilit\u00e9s d'accidents industriels, nucl\u00e9aires, li\u00e9s au transport de produits dangereux (sur route, par voie ferr\u00e9e ou maritime) ou de rupture de barrages. Les accidents industriels se produisent sur le site d'une usine chimique (production d'engrais, de m\u00e9dicaments par exemple) ou p\u00e9trochimique (transformation du p\u00e9trole en goudron, en essence, par exemple). Les dangers en cas de catastrophe sont les incendies, les explosions, la diffusion dans l'air de produits toxiques.", "short_summary": null, "long_summary": null, "title": null, "html_tag": "p", "children_ids": [], "parent_id": "5f14574bc1b046768d4cf534112fee1e", "next_id": "ad9f94b124bd4be2abf3c49145ac9322", "prev_id": "d7648d91856f497f9d28f4c6f9b8e6b5", "associated_block_ids": [], "first_page": 10, "last_page": 13, "start_time": null, "end_time": null, "doc_id": 2552, "doc_label": "9782210105669_244-263", "corpus_id": 564, "corpus_label": null, "publication_date": null, "categories": [], "score": 1.0}], "lang": "fr", "type": "mcq"}, {"id": "dc34620e42c3487aad13eb4906166b7b", "query": "Les pays en d\u00e9veloppement comme le Bangladesh sont de plus en plus expos\u00e9s au risque chimique en raison de la d\u00e9localisation d'activit\u00e9s telles que <blank>, qui n\u00e9cessitent la manipulation de produits toxiques.", "answers": ["le travail du cuir"], "distractors": [["la production de textiles", "la p\u00eache industrielle", "l'agriculture intensive", "l'exploitation mini\u00e8re", "la construction navale", "la production d'\u00e9lectronique"]], "feedback": "Le travail du cuir est une activit\u00e9 particuli\u00e8rement dangereuse en raison de l'utilisation de produits chimiques toxiques dans le processus. C'est cette activit\u00e9 qui a \u00e9t\u00e9 sp\u00e9cifiquement mentionn\u00e9e comme \u00e9tant d\u00e9localis\u00e9e vers des pays en d\u00e9veloppement, notamment le Bangladesh, exacerbant ainsi l'exposition au risque chimique dans ces r\u00e9gions.", "difficulty": "unknown", "concepts": [], "sources": [{"id": "9bf9643c0d104703a6919c11bebd2331", "order": 12.0, "image_url": null, "origin_type": "document_content", "text": "Les pays en d\u00e9veloppement comme le Bangladesh sont pourtant de plus en plus expos\u00e9s au risque chimique, car les travaux p\u00e9nibles, comme le travail du cuir qui n\u00e9cessite une manipulation de produits toxiques y sont d\u00e9localis\u00e9s (voir un article sur les \u00ab for\u00e7ats du cuir \u00bb) au Bangladesh.", "short_summary": null, "long_summary": null, "title": null, "html_tag": "p", "children_ids": [], "parent_id": "4cfb2b8142854267b86b418cddc5af56", "next_id": "8ad6b740584f42c4b8f5bdd1e8bcbbb0", "prev_id": "83b0494b403d47c297037d5540d1f756", "associated_block_ids": [], "first_page": 5, "last_page": 5, "start_time": null, "end_time": null, "doc_id": 2563, "doc_label": "chap 14 les-risques-industriels-et-technologiques", "corpus_id": 564, "corpus_label": null, "publication_date": null, "categories": [], "score": 1.0}], "lang": "fr", "type": "fill_in"}, {"id": "01798b11dbbd44f5ada0deb79a8316d3", "statement": "Les accidents industriels peuvent lib\u00e9rer dans l'air des produits toxiques lors d'une catastrophe.", "veracity": true, "feedback": "Les catastrophes industrielles peuvent effectivement entra\u00eener la diffusion de produits toxiques dans l'air, ce qui est mentionn\u00e9 parmi les dangers potentiels comme les incendies et les explosions.", "difficulty": "unknown", "concepts": [], "sources": [{"id": "804c2be707414be2a538013cc71afcf5", "order": 6.0, "image_url": null, "origin_type": "document_content", "text": "Apr\u00e8s la catastrophe du Rana Plaza, les manifestants en France et dans d'autres pays reprochent aux multinationales de faire passer leur profit avant la s\u00e9curit\u00e9 des travailleurs. Les risques technologiques d\u00e9coulent des possibilit\u00e9s d'accidents industriels, nucl\u00e9aires, li\u00e9s au transport de produits dangereux (sur route, par voie ferr\u00e9e ou maritime) ou de rupture de barrages. Les accidents industriels se produisent sur le site d'une usine chimique (production d'engrais, de m\u00e9dicaments par exemple) ou p\u00e9trochimique (transformation du p\u00e9trole en goudron, en essence, par exemple). Les dangers en cas de catastrophe sont les incendies, les explosions, la diffusion dans l'air de produits toxiques.", "short_summary": null, "long_summary": null, "title": null, "html_tag": "p", "children_ids": [], "parent_id": "5f14574bc1b046768d4cf534112fee1e", "next_id": "ad9f94b124bd4be2abf3c49145ac9322", "prev_id": "d7648d91856f497f9d28f4c6f9b8e6b5", "associated_block_ids": [], "first_page": 10, "last_page": 13, "start_time": null, "end_time": null, "doc_id": 2552, "doc_label": "9782210105669_244-263", "corpus_id": 564, "corpus_label": null, "publication_date": null, "categories": [], "score": 1.0}], "lang": "fr", "type": "true_false"}, {"id": "9cd1ebcbb35749ceab8987a2bd891d04", "statement": "Les erreurs et les retards observ\u00e9s lors de l'exercice de pr\u00e9vention peuvent \u00eatre analys\u00e9s pour am\u00e9liorer le plan de secours.", "veracity": true, "feedback": "L'analyse des erreurs, des retards, ou d'autres aspects observ\u00e9s durant l'exercice permet effectivement d'am\u00e9liorer le plan de secours pour mieux se pr\u00e9parer \u00e0 une situation r\u00e9elle.", "difficulty": "unknown", "concepts": [], "sources": [{"id": "6baf0ec771b145c280f19aa740f6629c", "order": 32.0, "image_url": null, "origin_type": "document_content", "text": "2. L'exercice de pr\u00e9vention consiste \u00e0 d\u00e9ployer les \u00ab dispositifs de secours \u00bb sur le terrain. Cela permet de simuler une situation de crise cons\u00e9cutive \u00e0 une rupture de barrage, et donc d'anticiper l'organisation des secours. L'exercice de pr\u00e9vention peut \u00eatre ana- lys\u00e9 (erreurs, retards, etc) de fa\u00e7on \u00e0 am\u00e9liorer le plan de secours.", "short_summary": null, "long_summary": null, "title": null, "html_tag": "li", "children_ids": [], "parent_id": "1f05c5ef04b041e59f4626e8cae74401", "next_id": "614e6e9b989f40b8b0846fd5490d56f3", "prev_id": "9caa83bc406a484483398ca6be1670b0", "associated_block_ids": [], "first_page": 5, "last_page": 5, "start_time": null, "end_time": null, "doc_id": 2563, "doc_label": "chap 14 les-risques-industriels-et-technologiques", "corpus_id": 564, "corpus_label": null, "publication_date": null, "categories": [], "score": 1.0}], "lang": "fr", "type": "true_false"}, {"id": "09f89ac1245245f08378f15c311f5e9a", "statement": "La population vivant pr\u00e8s des d\u00e9charges subit les effets de la pollution li\u00e9e \u00e0 la combustion des d\u00e9chets \u00e9lectroniques.", "veracity": true, "feedback": "Il est correct que la population environnante est expos\u00e9e \u00e0 la pollution caus\u00e9e par la combustion des d\u00e9chets \u00e9lectroniques, ce qui cr\u00e9e des risques pour leur sant\u00e9.", "difficulty": "unknown", "concepts": [], "sources": [{"id": "0212a79087574df1be79b06ef7e84fcb", "order": 23.0, "image_url": null, "origin_type": "document_content", "text": "2. Les acteurs concern\u00e9s par les risques li\u00e9s aux produits \u00e9lectro- niques sont les populations des pays pauvres, comme le Ghana : les enfants qui travaillent \u00e0 la r\u00e9cup\u00e9ration de mati\u00e8res premi\u00e8res sur les produits \u00e9lectroniques, ainsi que la population vivant \u00e0 proximit\u00e9 des d\u00e9charges. Ces acteurs subissent la pollution li\u00e9e \u00e0 ces d\u00e9chets et \u00e0 leur combustion.", "short_summary": null, "long_summary": null, "title": null, "html_tag": "li", "children_ids": [], "parent_id": "5efd9db66cdd4c268273ed2bc1fdf1b5", "next_id": "c14d91f0dc8e439eafd4c3654dd82e08", "prev_id": "8875a023106a48a09f90365de8d075c6", "associated_block_ids": [], "first_page": 5, "last_page": 5, "start_time": null, "end_time": null, "doc_id": 2563, "doc_label": "chap 14 les-risques-industriels-et-technologiques", "corpus_id": 564, "corpus_label": null, "publication_date": null, "categories": [], "score": 1.0}], "lang": "fr", "type": "true_false"}, {"id": "72cccbad2bc547a592aa6ec3ae915439", "question": "\u00c0 quels niveaux les processus \u00e9voqu\u00e9s jouent-ils un r\u00f4le ?", "answers": ["De l'\u00e9chelle locale \u00e0 l'\u00e9chelle mondiale"], "distractors": ["Uniquement au niveau des gouvernements r\u00e9gionaux", "Principalement sur les continents occidentaux", "Seulement au niveau des communaut\u00e9s locales", "Majoritairement dans les zones urbaines", "Aux \u00e9chelles nationales et transfrontali\u00e8res", "Exclusivement \u00e0 l\u2019\u00e9chelle \u00e9conomique globale", "Essentiellement dans les pays en d\u00e9veloppement", "Uniquement dans les grandes m\u00e9tropoles", "Surtout dans l\u2019h\u00e9misph\u00e8re Nord"], "feedback": "Les processus \u00e9voqu\u00e9s peuvent avoir des impacts diff\u00e9rents selon les \u00e9chelles auxquelles ils se d\u00e9roulent. En portant attention aux jeux d'\u00e9chelle, on peut mieux comprendre comment ces processus agissent et quelles en sont les cons\u00e9quences sur les territoires concern\u00e9s.", "difficulty": "unknown", "concepts": [], "sources": [{"id": "8f655fef44584dfc871347e570b0cdf7", "order": 14.0, "image_url": null, "origin_type": "document_content", "text": "Dans une d\u00e9marche prospective, on \u00e9tudiera particuli\u00e8rement les acteurs, leurs actions et leurs strat\u00e9gies pour s'adapter aux effets du changement global. Enfin, on portera attention aux jeux d'\u00e9chelle. En effet, les processus \u00e9voqu\u00e9s jouent \u00e0 diff\u00e9rentes \u00e9chelles, de l'\u00e9chelle locale \u00e0 l'\u00e9chelle mondiale, et n'ont pas les m\u00eames effets selon les territoires qu'ils concernent.", "short_summary": null, "long_summary": null, "title": null, "html_tag": "p", "children_ids": [], "parent_id": "f496ce1be35349faaf87ac57e664b09e", "next_id": "54cd3afdc91f4264bbd95e129b3b03ee", "prev_id": "dcc1b8b192fd4ae49b5a63fa062f5183", "associated_block_ids": [], "first_page": 2, "last_page": 2, "start_time": null, "end_time": null, "doc_id": 2559, "doc_label": "chap 13 le-changement-global-et-ses-principaux-effets", "corpus_id": 564, "corpus_label": null, "publication_date": null, "categories": [], "score": 1.0}], "lang": "fr", "type": "mcq"}, {"id": "1df57849aca6447a9c9077c797833090", "question": "Quels pays sont les plus vuln\u00e9rables face au changement global ?", "answers": ["Les pays pauvres sont plus vuln\u00e9rables face au changement global"], "distractors": ["Les pays riches subissent davantage les effets du changement global.", "L'Union europ\u00e9enne est plus vuln\u00e9rable que les pays en d\u00e9veloppement.", "Les r\u00e9gions industrialis\u00e9es sont les plus vuln\u00e9rables aux changements globaux.", "Les pays ayant des normes antipollution strictes sont les plus expos\u00e9s.", "Les pays ayant une forte population sont moins vuln\u00e9rables aux changements globaux.", "Les pays pauvres disposent de meilleures anticipations du changement climatique.", "Les pays ayant des initiatives internationales ne sont pas vuln\u00e9rables.", "Les pays \u00e9mergents peuvent s'adapter facilement aux changements environnementaux.", "Les pays riches doivent migrer \u00e0 cause du changement climatique."], "feedback": "Les pays pauvres sont g\u00e9n\u00e9ralement plus vuln\u00e9rables aux effets du changement global car ils ont moins de ressources pour s'adapter ou anticiper. Les populations de ces r\u00e9gions sont \u00e9galement souvent plus fragiles et doivent parfois migrer \u00e0 cause des cons\u00e9quences environnementales.", "difficulty": "unknown", "concepts": [], "sources": [{"id": "1d80b8c6cdec444eb6dd4244bb914577", "order": 17.0, "image_url": null, "origin_type": "document_content", "text": "Les soci\u00e9t\u00e9s sont in\u00e9gales face aux effets du changement global : les pays riches ont davantage les moyens de s'y adapter ou d'anticiper ses effets. L'Union europ\u00e9enne, par exemple, a pu imposer aux activit\u00e9s industrielles des normes antipollution. Les pays pauvres en revanche sont plus vuln\u00e9rables. Les populations de r\u00e9gions fragiles doivent parfois migrer. N\u00e9anmoins, des initiatives locales ou internationales comme dans les Sundarbans tentent de concilier d\u00e9veloppement et protection de l'environnement.", "short_summary": null, "long_summary": null, "title": null, "html_tag": "p", "children_ids": [], "parent_id": "7d69292a490843e9b516bf9a66581aa2", "next_id": "0865396504c4496889e4af43cbfbe20c", "prev_id": "7d69292a490843e9b516bf9a66581aa2", "associated_block_ids": [], "first_page": 13, "last_page": 13, "start_time": null, "end_time": null, "doc_id": 2538, "doc_label": "9782210105669_228-243", "corpus_id": 564, "corpus_label": null, "publication_date": null, "categories": [], "score": 1.0}], "lang": "fr", "type": "mcq"}, {"id": "f70c4de6da0d44bb81b2326346ade5ea", "statement": "Les effets du changement global sont identiques sur tous les territoires concern\u00e9s, ind\u00e9pendamment de leur \u00e9chelle.", "veracity": false, "feedback": "Les effets du changement global varient en fonction des territoires et des \u00e9chelles. Il est expliqu\u00e9 que les processus ne produisent pas les m\u00eames r\u00e9sultats selon la zone concern\u00e9e, renfor\u00e7ant l'id\u00e9e que le cadre d'analyse doit tenir compte des sp\u00e9cificit\u00e9s territoriales.", "difficulty": "unknown", "concepts": [], "sources": [{"id": "8f655fef44584dfc871347e570b0cdf7", "order": 14.0, "image_url": null, "origin_type": "document_content", "text": "Dans une d\u00e9marche prospective, on \u00e9tudiera particuli\u00e8rement les acteurs, leurs actions et leurs strat\u00e9gies pour s'adapter aux effets du changement global. Enfin, on portera attention aux jeux d'\u00e9chelle. En effet, les processus \u00e9voqu\u00e9s jouent \u00e0 diff\u00e9rentes \u00e9chelles, de l'\u00e9chelle locale \u00e0 l'\u00e9chelle mondiale, et n'ont pas les m\u00eames effets selon les territoires qu'ils concernent.", "short_summary": null, "long_summary": null, "title": null, "html_tag": "p", "children_ids": [], "parent_id": "f496ce1be35349faaf87ac57e664b09e", "next_id": "54cd3afdc91f4264bbd95e129b3b03ee", "prev_id": "dcc1b8b192fd4ae49b5a63fa062f5183", "associated_block_ids": [], "first_page": 2, "last_page": 2, "start_time": null, "end_time": null, "doc_id": 2559, "doc_label": "chap 13 le-changement-global-et-ses-principaux-effets", "corpus_id": 564, "corpus_label": null, "publication_date": null, "categories": [], "score": 1.0}], "lang": "fr", "type": "true_false"}, {"id": "e79351c0a4434878936c008e3f125e88", "query": "L'indice de d\u00e9veloppement humain (IDH) est compris entre 0 et <blank>.", "answers": ["1"], "distractors": [["10", "100", "5", "0.5", "2", "50"]], "feedback": "L'IDH varie entre 0 (indiquant un d\u00e9veloppement humain tr\u00e8s faible) et 1 (repr\u00e9sentant un d\u00e9veloppement humain tr\u00e8s \u00e9lev\u00e9). Un IDH proche de 1 signifie que le pays a un niveau de d\u00e9veloppement plus avanc\u00e9.", "difficulty": "unknown", "concepts": [], "sources": [{"id": "223afec6fd284f878b690e9ad43d8a57", "order": 10.0, "image_url": null, "origin_type": "document_content", "text": "L'indice de d\u00e9veloppement humain (IDH) : l'indicateur du niveau de d\u00e9veloppement d'un pays qui tient compte du revenu par habitant, de l'esp\u00e9rance de vie et du niveau d'instruction. Il est compris entre 0 et 1. Plus l'IDH est proche de 1, plus le pays est \u00ab d\u00e9velopp\u00e9 \u00bb.", "short_summary": null, "long_summary": null, "title": null, "html_tag": "p", "children_ids": [], "parent_id": "0fdc967998984f6fa24ed482f2f08197", "next_id": "26fffd732cb14f208e3aa56ee64843fd", "prev_id": "e0fc8c59403240c4825b37c8792a4382", "associated_block_ids": [], "first_page": 8, "last_page": 8, "start_time": null, "end_time": null, "doc_id": 2551, "doc_label": "9782210105669_178-191", "corpus_id": 564, "corpus_label": null, "publication_date": null, "categories": [], "score": 1.0}], "lang": "fr", "type": "fill_in"}, {"id": "3ea4b28bbb2142be80adf7ac69210044", "question": "Pourquoi l'IDH de la Chine reste-t-il moyen malgr\u00e9 son PIB \u00e9lev\u00e9 ?", "answers": ["La richesse in\u00e9galement redistribu\u00e9e et population tr\u00e8s nombreuse"], "distractors": ["Faible croissance \u00e9conomique et ch\u00f4mage massif", "Mauvaise gestion des revenus fiscaux et \u00e9vasion fiscale", "Les infrastructures insuffisantes et manque d'acc\u00e8s aux soins de sant\u00e9", "L'instabilit\u00e9 politique et forte inflation", "Les probl\u00e8mes environnementaux et baisse du taux d'alphab\u00e9tisation", "Faibles exportations et dette publique \u00e9lev\u00e9e", "Un taux de natalit\u00e9 bas et une \u00e9conomie stagnante", "Le syst\u00e8me \u00e9ducatif sous-d\u00e9velopp\u00e9 et ins\u00e9curit\u00e9 alimentaire", "L'accroissement des in\u00e9galit\u00e9s r\u00e9gionales et manque de main-d'\u0153uvre qualifi\u00e9e"], "feedback": "En Chine, malgr\u00e9 un PIB total \u00e9lev\u00e9, l'IDH reste moyen en raison de l'in\u00e9galit\u00e9 dans la redistribution des richesses et de la tr\u00e8s grande population du pays. Cela montre que la croissance \u00e9conomique ne garantit pas automatiquement une am\u00e9lioration du d\u00e9veloppement humain si les in\u00e9galit\u00e9s ne sont pas \u00e9quitablement g\u00e9r\u00e9es.", "difficulty": "unknown", "concepts": [], "sources": [{"id": "a03a4121cad74887978bf7a4742a7494", "order": 30.0, "image_url": null, "origin_type": "document_content", "text": "cela n'est pas toujours le cas. Ainsi, l'Argentine poss\u00e8de un IDH tr\u00e8s \u00e9lev\u00e9 alors que son niveau de richesse est mod\u00e9r\u00e9 au regard d'autres pays d'Am\u00e9rique ; au contraire, la Chine poss\u00e8de au PIB total \u00e9lev\u00e9 mais son IDH est moyen. L'IDH peut \u00eatre alors mis en perspective avec le PIB par habitant : en Chine, il est faible (richesse in\u00e9galement redistribu\u00e9e, population tr\u00e8s nombreuse).", "short_summary": null, "long_summary": null, "title": null, "html_tag": "p", "children_ids": [], "parent_id": "5806694bdf7543408f85ab277eac2a10", "next_id": null, "prev_id": "877d468cdf4343cebcc8fb456bbbd959", "associated_block_ids": [], "first_page": 2, "last_page": 2, "start_time": null, "end_time": null, "doc_id": 2562, "doc_label": "chap 10 richesse-et-pauvrete-dans-le-monde", "corpus_id": 564, "corpus_label": null, "publication_date": null, "categories": [], "score": 1.0}], "lang": "fr", "type": "mcq"}, {"id": "aa4922eb221f4acc98a2e321ac05f243", "question": "Que signifie un IDH proche de 1 pour un pays ?", "answers": ["Le pays est consid\u00e9r\u00e9 comme tr\u00e8s d\u00e9velopp\u00e9"], "distractors": ["Le pays fait face \u00e0 des difficult\u00e9s \u00e9conomiques importantes", "Le pays est en forte d\u00e9croissance \u00e9conomique", "Cela indique un niveau de d\u00e9veloppement faible", "Le pays conna\u00eet une forte in\u00e9galit\u00e9 des revenus", "Le pays doit am\u00e9liorer son infrastructure industrielle", "Le pays a peu d'acc\u00e8s \u00e0 l'\u00e9ducation", "Le pays a une esp\u00e9rance de vie tr\u00e8s basse", "Il indique que le pays souffre de graves probl\u00e8mes de pollution", "Le pays investit massivement dans l'innovation technologique"], "feedback": "Un IDH proche de 1 indique que le pays est consid\u00e9r\u00e9 comme tr\u00e8s d\u00e9velopp\u00e9 car il a un revenu par habitant \u00e9lev\u00e9, une esp\u00e9rance de vie \u00e9lev\u00e9e et un bon niveau d'instruction. Les autres propositions sont des hypoth\u00e8ses sur la situation \u00e9conomique ou sociale du pays qui ne sont pas n\u00e9cessairement li\u00e9es \u00e0 l'IDH.", "difficulty": "unknown", "concepts": [], "sources": [{"id": "223afec6fd284f878b690e9ad43d8a57", "order": 10.0, "image_url": null, "origin_type": "document_content", "text": "L'indice de d\u00e9veloppement humain (IDH) : l'indicateur du niveau de d\u00e9veloppement d'un pays qui tient compte du revenu par habitant, de l'esp\u00e9rance de vie et du niveau d'instruction. Il est compris entre 0 et 1. Plus l'IDH est proche de 1, plus le pays est \u00ab d\u00e9velopp\u00e9 \u00bb.", "short_summary": null, "long_summary": null, "title": null, "html_tag": "p", "children_ids": [], "parent_id": "0fdc967998984f6fa24ed482f2f08197", "next_id": "26fffd732cb14f208e3aa56ee64843fd", "prev_id": "e0fc8c59403240c4825b37c8792a4382", "associated_block_ids": [], "first_page": 8, "last_page": 8, "start_time": null, "end_time": null, "doc_id": 2551, "doc_label": "9782210105669_178-191", "corpus_id": 564, "corpus_label": null, "publication_date": null, "categories": [], "score": 1.0}], "lang": "fr", "type": "mcq"}, {"id": "395dd893823243ce9d83146552fbb4ab", "statement": "Les pays dont l'IDH est \u00e9lev\u00e9 n'ont pas de services de sant\u00e9 de qualit\u00e9.", "veracity": false, "feedback": "Les pays avec un IDH \u00e9lev\u00e9 ont des services de sant\u00e9 de qualit\u00e9, ainsi que des syst\u00e8mes \u00e9ducatifs performants et une protection sociale efficace. C'est l'une des caract\u00e9ristiques des pays \u00e0 fort d\u00e9veloppement humain.", "difficulty": "unknown", "concepts": [], "sources": [{"id": "b9e9a5736430493bbe62448bcb757001", "order": 26.0, "image_url": null, "origin_type": "document_content", "text": "1. Les pays riches et d\u00e9velopp\u00e9s sont localis\u00e9s en Europe, en Am\u00e9- rique du Nord, en Oc\u00e9anie, ainsi qu'en Asie de l'Est. 6. Les pays dont l'IDH est \u00e9lev\u00e9 ont des syst\u00e8mes \u00e9ducatifs et de protection sociale performants ainsi que des services de sant\u00e9 de qualit\u00e9. Ces \u00e9l\u00e9ments sont insuffisants ou absents dans les pays dont l'IDH est faible.", "short_summary": null, "long_summary": null, "title": null, "html_tag": "li", "children_ids": [], "parent_id": "477c04913d72438286daf5fe9cfc2bee", "next_id": "e65395ac3daf40d9897c951fdd31b678", "prev_id": "477c04913d72438286daf5fe9cfc2bee", "associated_block_ids": [], "first_page": 3, "last_page": 3, "start_time": null, "end_time": null, "doc_id": 2562, "doc_label": "chap 10 richesse-et-pauvrete-dans-le-monde", "corpus_id": 564, "corpus_label": null, "publication_date": null, "categories": [], "score": 1.0}], "lang": "fr", "type": "true_false"}, {"doc_id": "2552", "name": "9782210105669_244-263", "title": "Pr\u00e9vention des Risques Industriels et Technologiques", "score": 13.4, "top_pages": [13, 3], "top_minutes": [], "type": "document", "id": "2552"}, {"doc_id": "2563", "name": "chap 14 les-risques-industriels-et-technologiques", "title": "Risques Industriels et Technologiques : \u00c9tudes de Cas", "score": 12.6, "top_pages": [1, 2], "top_minutes": [], "type": "document", "id": "2563"}, {"doc_id": "2559", "name": "chap 13 le-changement-global-et-ses-principaux-effets", "title": "Pr\u00e9venir les Risques et S'adapter au Changement Global", "score": 7.3, "top_pages": [2, 4], "top_minutes": [], "type": "document", "id": "2559"}], "links": [{"source": "12e4d075-1238-4d1c-9318-584ffea18645", "target": "2563"}, {"source": "12e4d075-1238-4d1c-9318-584ffea18645", "target": "308d22e1-797a-43be-b67f-e5850faacb1c"}, {"source": "12e4d075-1238-4d1c-9318-584ffea18645", "target": "efcf4ea5-e007-4238-811d-525cd26bc267"}, {"source": "12e4d075-1238-4d1c-9318-584ffea18645", "target": "92be2d9b-e3f6-47d9-b610-850368e578f1"}, {"source": "12e4d075-1238-4d1c-9318-584ffea18645", "target": "ecd9f4e5-12aa-4cee-939d-0efaa988f126"}, {"source": "12e4d075-1238-4d1c-9318-584ffea18645", "target": "476e4a88-59bf-41bd-a772-2375c1d8ee69"}, {"source": "12e4d075-1238-4d1c-9318-584ffea18645", "target": "9f236ce7-9ebe-4cd5-bbb2-698411aa26ba"}, {"source": "12e4d075-1238-4d1c-9318-584ffea18645", "target": "0dc4d95c3af84a80867e4bf95bb3f32e"}, {"source": "12e4d075-1238-4d1c-9318-584ffea18645", "target": "fa8662c02a744defacd0b190bdb9e77e"}, {"source": "f3ff24c0-b532-4a14-8296-6a29c781305c", "target": "2552"}, {"source": "f3ff24c0-b532-4a14-8296-6a29c781305c", "target": "9f236ce7-9ebe-4cd5-bbb2-698411aa26ba"}, {"source": "f3ff24c0-b532-4a14-8296-6a29c781305c", "target": "0448c679-ea06-4849-878a-eb1330449550"}, {"source": "f3ff24c0-b532-4a14-8296-6a29c781305c", "target": "476e4a88-59bf-41bd-a772-2375c1d8ee69"}, {"source": "f3ff24c0-b532-4a14-8296-6a29c781305c", "target": "949367c3-7b1e-41ce-a8bd-ae42c9dc3cff"}, {"source": "f3ff24c0-b532-4a14-8296-6a29c781305c", "target": "1665281a-d564-444d-9644-7ef458f2fc5e"}, {"source": "f3ff24c0-b532-4a14-8296-6a29c781305c", "target": "a271c47c187a440180d1872dddec3fe5"}, {"source": "f3ff24c0-b532-4a14-8296-6a29c781305c", "target": "efd942bb91a542b6a10a7f27d6966e75"}, {"source": "f3ff24c0-b532-4a14-8296-6a29c781305c", "target": "02fff88ff1f84bf6b77191e91a978e87"}, {"source": "9f236ce7-9ebe-4cd5-bbb2-698411aa26ba", "target": "2552"}, {"source": "9f236ce7-9ebe-4cd5-bbb2-698411aa26ba", "target": "2563"}, {"source": "9f236ce7-9ebe-4cd5-bbb2-698411aa26ba", "target": "308d22e1-797a-43be-b67f-e5850faacb1c"}, {"source": "9f236ce7-9ebe-4cd5-bbb2-698411aa26ba", "target": "9ca427f0-9c72-442e-b1b4-06bdebb641a2"}, {"source": "9f236ce7-9ebe-4cd5-bbb2-698411aa26ba", "target": "110fe918-1a65-45a8-8a14-9402c5c43245"}, {"source": "9f236ce7-9ebe-4cd5-bbb2-698411aa26ba", "target": "351ad797-358b-4f20-9bc4-367711583b2d"}, {"source": "9f236ce7-9ebe-4cd5-bbb2-698411aa26ba", "target": "efcf4ea5-e007-4238-811d-525cd26bc267"}, {"source": "9f236ce7-9ebe-4cd5-bbb2-698411aa26ba", "target": "92be2d9b-e3f6-47d9-b610-850368e578f1"}, {"source": "9f236ce7-9ebe-4cd5-bbb2-698411aa26ba", "target": "ecd9f4e5-12aa-4cee-939d-0efaa988f126"}, {"source": "9f236ce7-9ebe-4cd5-bbb2-698411aa26ba", "target": "0448c679-ea06-4849-878a-eb1330449550"}, {"source": "9f236ce7-9ebe-4cd5-bbb2-698411aa26ba", "target": "476e4a88-59bf-41bd-a772-2375c1d8ee69"}, {"source": "9f236ce7-9ebe-4cd5-bbb2-698411aa26ba", "target": "efd942bb91a542b6a10a7f27d6966e75"}, {"source": "9f236ce7-9ebe-4cd5-bbb2-698411aa26ba", "target": "ca5b162e38b4421397946834c3b6de00"}, {"source": "9f236ce7-9ebe-4cd5-bbb2-698411aa26ba", "target": "d232657cc23c45f8968a153ca69d5809"}, {"source": "9f236ce7-9ebe-4cd5-bbb2-698411aa26ba", "target": "cc0f99843c0c437a97f1d610b8972037"}, {"source": "9f236ce7-9ebe-4cd5-bbb2-698411aa26ba", "target": "0dc4d95c3af84a80867e4bf95bb3f32e"}, {"source": "9f236ce7-9ebe-4cd5-bbb2-698411aa26ba", "target": "02556d98bf4746e784e8b3dacd42759c"}, {"source": "9f236ce7-9ebe-4cd5-bbb2-698411aa26ba", "target": "3eb2dbe6a4ae47ccb247947bddca94ce"}, {"source": "9f236ce7-9ebe-4cd5-bbb2-698411aa26ba", "target": "237bbdf7b24a463592612cbeaa4cbc7d"}, {"source": "9f236ce7-9ebe-4cd5-bbb2-698411aa26ba", "target": "dc34620e42c3487aad13eb4906166b7b"}, {"source": "9f236ce7-9ebe-4cd5-bbb2-698411aa26ba", "target": "01798b11dbbd44f5ada0deb79a8316d3"}, {"source": "9f236ce7-9ebe-4cd5-bbb2-698411aa26ba", "target": "5f225ac0ad6e4f9ea48a6e3cbd94850f"}, {"source": "9f236ce7-9ebe-4cd5-bbb2-698411aa26ba", "target": "14234382ac1148cd8d9a84d28311b3d4"}, {"source": "9f236ce7-9ebe-4cd5-bbb2-698411aa26ba", "target": "9cd1ebcbb35749ceab8987a2bd891d04"}, {"source": "9f236ce7-9ebe-4cd5-bbb2-698411aa26ba", "target": "11116984c4c94c31904ac9763b85bf02"}, {"source": "9f236ce7-9ebe-4cd5-bbb2-698411aa26ba", "target": "09f89ac1245245f08378f15c311f5e9a"}, {"source": "a9fabfa0-7cb4-4f23-9ed0-0aa20a4abe79", "target": "f52dfd66-9ce8-4679-a03a-b90c36b0884f"}, {"source": "a9fabfa0-7cb4-4f23-9ed0-0aa20a4abe79", "target": "bab2a053-13f5-49bb-b37d-ce6e719be201"}, {"source": "a9fabfa0-7cb4-4f23-9ed0-0aa20a4abe79", "target": "efcf4ea5-e007-4238-811d-525cd26bc267"}, {"source": "110fe918-1a65-45a8-8a14-9402c5c43245", "target": "2563"}, {"source": "110fe918-1a65-45a8-8a14-9402c5c43245", "target": "351ad797-358b-4f20-9bc4-367711583b2d"}, {"source": "476e4a88-59bf-41bd-a772-2375c1d8ee69", "target": "2552"}, {"source": "476e4a88-59bf-41bd-a772-2375c1d8ee69", "target": "2563"}, {"source": "476e4a88-59bf-41bd-a772-2375c1d8ee69", "target": "2559"}, {"source": "476e4a88-59bf-41bd-a772-2375c1d8ee69", "target": "308d22e1-797a-43be-b67f-e5850faacb1c"}, {"source": "476e4a88-59bf-41bd-a772-2375c1d8ee69", "target": "8abccdfc-6021-42f7-a3cc-3c10cdd66b9d"}, {"source": "476e4a88-59bf-41bd-a772-2375c1d8ee69", "target": "92be2d9b-e3f6-47d9-b610-850368e578f1"}, {"source": "476e4a88-59bf-41bd-a772-2375c1d8ee69", "target": "2d598bc3-25db-4c2e-9767-bd6bc51a8c6e"}, {"source": "476e4a88-59bf-41bd-a772-2375c1d8ee69", "target": "ecd9f4e5-12aa-4cee-939d-0efaa988f126"}, {"source": "476e4a88-59bf-41bd-a772-2375c1d8ee69", "target": "efcf4ea5-e007-4238-811d-525cd26bc267"}, {"source": "476e4a88-59bf-41bd-a772-2375c1d8ee69", "target": "949367c3-7b1e-41ce-a8bd-ae42c9dc3cff"}, {"source": "476e4a88-59bf-41bd-a772-2375c1d8ee69", "target": "5ca4c0b3-6798-45db-a12a-2a46af1f33cb"}, {"source": "476e4a88-59bf-41bd-a772-2375c1d8ee69", "target": "1665281a-d564-444d-9644-7ef458f2fc5e"}, {"source": "476e4a88-59bf-41bd-a772-2375c1d8ee69", "target": "04631619-5090-4a26-aa39-7f912a201fa7"}, {"source": "476e4a88-59bf-41bd-a772-2375c1d8ee69", "target": "d3d73ea1689e4082b66899ee80c4d8ab"}, {"source": "476e4a88-59bf-41bd-a772-2375c1d8ee69", "target": "0dc4d95c3af84a80867e4bf95bb3f32e"}, {"source": "476e4a88-59bf-41bd-a772-2375c1d8ee69", "target": "ca5b162e38b4421397946834c3b6de00"}, {"source": "476e4a88-59bf-41bd-a772-2375c1d8ee69", "target": "4bb23cf0887a4320a8a980d452edd971"}, {"source": "476e4a88-59bf-41bd-a772-2375c1d8ee69", "target": "72cccbad2bc547a592aa6ec3ae915439"}, {"source": "476e4a88-59bf-41bd-a772-2375c1d8ee69", "target": "85f77428c184493d91dcf258f6257de0"}, {"source": "476e4a88-59bf-41bd-a772-2375c1d8ee69", "target": "1df57849aca6447a9c9077c797833090"}, {"source": "476e4a88-59bf-41bd-a772-2375c1d8ee69", "target": "505159991a4a49d6b553fd0d659ed94b"}, {"source": "476e4a88-59bf-41bd-a772-2375c1d8ee69", "target": "b929bcd8ce214c8ba814114711ce904f"}, {"source": "476e4a88-59bf-41bd-a772-2375c1d8ee69", "target": "3e51dff78bbe4abea3d6b1d44adab95e"}, {"source": "476e4a88-59bf-41bd-a772-2375c1d8ee69", "target": "20b053940bff4903b6f642020336c4ea"}, {"source": "476e4a88-59bf-41bd-a772-2375c1d8ee69", "target": "62c4e273b05b46219ffe279c437f0a58"}, {"source": "476e4a88-59bf-41bd-a772-2375c1d8ee69", "target": "2ee8cb816bed4219ae0ff8b177b3f89e"}, {"source": "476e4a88-59bf-41bd-a772-2375c1d8ee69", "target": "5f225ac0ad6e4f9ea48a6e3cbd94850f"}, {"source": "476e4a88-59bf-41bd-a772-2375c1d8ee69", "target": "f70c4de6da0d44bb81b2326346ade5ea"}, {"source": "476e4a88-59bf-41bd-a772-2375c1d8ee69", "target": "840cbf34c1a44edf94783f45dcd0cf57"}, {"source": "476e4a88-59bf-41bd-a772-2375c1d8ee69", "target": "6b92ba8e0f45491ba5b7c252f8aeb228"}, {"source": "476e4a88-59bf-41bd-a772-2375c1d8ee69", "target": "89a8617dbaf2427a8497601ddfe7a644"}, {"source": "476e4a88-59bf-41bd-a772-2375c1d8ee69", "target": "18cf05dbf31b448d9749f9f0ea3328b5"}, {"source": "be2c203a-fd6f-4bed-a60f-6cc00517c873", "target": "2552"}, {"source": "be2c203a-fd6f-4bed-a60f-6cc00517c873", "target": "2563"}, {"source": "be2c203a-fd6f-4bed-a60f-6cc00517c873", "target": "1665281a-d564-444d-9644-7ef458f2fc5e"}, {"source": "be2c203a-fd6f-4bed-a60f-6cc00517c873", "target": "ecd9f4e5-12aa-4cee-939d-0efaa988f126"}, {"source": "be2c203a-fd6f-4bed-a60f-6cc00517c873", "target": "92be2d9b-e3f6-47d9-b610-850368e578f1"}, {"source": "92be2d9b-e3f6-47d9-b610-850368e578f1", "target": "2552"}, {"source": "92be2d9b-e3f6-47d9-b610-850368e578f1", "target": "2563"}, {"source": "92be2d9b-e3f6-47d9-b610-850368e578f1", "target": "57aa79f1-5a07-484d-890c-4c2f0d4c4c66"}, {"source": "92be2d9b-e3f6-47d9-b610-850368e578f1", "target": "308d22e1-797a-43be-b67f-e5850faacb1c"}, {"source": "92be2d9b-e3f6-47d9-b610-850368e578f1", "target": "5ca4c0b3-6798-45db-a12a-2a46af1f33cb"}, {"source": "92be2d9b-e3f6-47d9-b610-850368e578f1", "target": "1665281a-d564-444d-9644-7ef458f2fc5e"}, {"source": "92be2d9b-e3f6-47d9-b610-850368e578f1", "target": "19768eef-8449-4759-b9c9-d211635c42b4"}, {"source": "92be2d9b-e3f6-47d9-b610-850368e578f1", "target": "ecd9f4e5-12aa-4cee-939d-0efaa988f126"}, {"source": "92be2d9b-e3f6-47d9-b610-850368e578f1", "target": "efcf4ea5-e007-4238-811d-525cd26bc267"}, {"source": "92be2d9b-e3f6-47d9-b610-850368e578f1", "target": "a271c47c187a440180d1872dddec3fe5"}, {"source": "92be2d9b-e3f6-47d9-b610-850368e578f1", "target": "ca5b162e38b4421397946834c3b6de00"}, {"source": "92be2d9b-e3f6-47d9-b610-850368e578f1", "target": "d232657cc23c45f8968a153ca69d5809"}, {"source": "92be2d9b-e3f6-47d9-b610-850368e578f1", "target": "cc0f99843c0c437a97f1d610b8972037"}, {"source": "92be2d9b-e3f6-47d9-b610-850368e578f1", "target": "0dc4d95c3af84a80867e4bf95bb3f32e"}, {"source": "92be2d9b-e3f6-47d9-b610-850368e578f1", "target": "02556d98bf4746e784e8b3dacd42759c"}, {"source": "92be2d9b-e3f6-47d9-b610-850368e578f1", "target": "85f77428c184493d91dcf258f6257de0"}, {"source": "92be2d9b-e3f6-47d9-b610-850368e578f1", "target": "3eb2dbe6a4ae47ccb247947bddca94ce"}, {"source": "92be2d9b-e3f6-47d9-b610-850368e578f1", "target": "3e51dff78bbe4abea3d6b1d44adab95e"}, {"source": "92be2d9b-e3f6-47d9-b610-850368e578f1", "target": "237bbdf7b24a463592612cbeaa4cbc7d"}, {"source": "92be2d9b-e3f6-47d9-b610-850368e578f1", "target": "fa8662c02a744defacd0b190bdb9e77e"}, {"source": "92be2d9b-e3f6-47d9-b610-850368e578f1", "target": "dc34620e42c3487aad13eb4906166b7b"}, {"source": "92be2d9b-e3f6-47d9-b610-850368e578f1", "target": "02fff88ff1f84bf6b77191e91a978e87"}, {"source": "92be2d9b-e3f6-47d9-b610-850368e578f1", "target": "5f225ac0ad6e4f9ea48a6e3cbd94850f"}, {"source": "92be2d9b-e3f6-47d9-b610-850368e578f1", "target": "14234382ac1148cd8d9a84d28311b3d4"}, {"source": "92be2d9b-e3f6-47d9-b610-850368e578f1", "target": "9cd1ebcbb35749ceab8987a2bd891d04"}, {"source": "92be2d9b-e3f6-47d9-b610-850368e578f1", "target": "11116984c4c94c31904ac9763b85bf02"}, {"source": "92be2d9b-e3f6-47d9-b610-850368e578f1", "target": "09f89ac1245245f08378f15c311f5e9a"}, {"source": "92be2d9b-e3f6-47d9-b610-850368e578f1", "target": "89a8617dbaf2427a8497601ddfe7a644"}, {"source": "92be2d9b-e3f6-47d9-b610-850368e578f1", "target": "01798b11dbbd44f5ada0deb79a8316d3"}, {"source": "19768eef-8449-4759-b9c9-d211635c42b4", "target": "2552"}, {"source": "19768eef-8449-4759-b9c9-d211635c42b4", "target": "57aa79f1-5a07-484d-890c-4c2f0d4c4c66"}, {"source": "bab2a053-13f5-49bb-b37d-ce6e719be201", "target": "2563"}, {"source": "bab2a053-13f5-49bb-b37d-ce6e719be201", "target": "efcf4ea5-e007-4238-811d-525cd26bc267"}, {"source": "bab2a053-13f5-49bb-b37d-ce6e719be201", "target": "308d22e1-797a-43be-b67f-e5850faacb1c"}, {"source": "bab2a053-13f5-49bb-b37d-ce6e719be201", "target": "04631619-5090-4a26-aa39-7f912a201fa7"}, {"source": "bab2a053-13f5-49bb-b37d-ce6e719be201", "target": "fff0416d-a425-4621-a884-8703cba3a1b5"}, {"source": "bab2a053-13f5-49bb-b37d-ce6e719be201", "target": "f52dfd66-9ce8-4679-a03a-b90c36b0884f"}, {"source": "bab2a053-13f5-49bb-b37d-ce6e719be201", "target": "6960b3a9-1780-41c6-a0ef-cf5c603a476d"}, {"source": "bab2a053-13f5-49bb-b37d-ce6e719be201", "target": "8abccdfc-6021-42f7-a3cc-3c10cdd66b9d"}, {"source": "bab2a053-13f5-49bb-b37d-ce6e719be201", "target": "5da0980dd7004794b229bf69e32ae9d5"}, {"source": "bab2a053-13f5-49bb-b37d-ce6e719be201", "target": "e79351c0a4434878936c008e3f125e88"}, {"source": "bab2a053-13f5-49bb-b37d-ce6e719be201", "target": "fa343f22026340269796fc54c21863d4"}, {"source": "8abccdfc-6021-42f7-a3cc-3c10cdd66b9d", "target": "2559"}, {"source": "8abccdfc-6021-42f7-a3cc-3c10cdd66b9d", "target": "d3244fed-77fe-4f97-91c5-dde3bc994720"}, {"source": "8abccdfc-6021-42f7-a3cc-3c10cdd66b9d", "target": "efcf4ea5-e007-4238-811d-525cd26bc267"}, {"source": "8abccdfc-6021-42f7-a3cc-3c10cdd66b9d", "target": "aaab858ded154aec82b44e5479fe9b09"}, {"source": "8abccdfc-6021-42f7-a3cc-3c10cdd66b9d", "target": "3ea4b28bbb2142be80adf7ac69210044"}, {"source": "8abccdfc-6021-42f7-a3cc-3c10cdd66b9d", "target": "5da0980dd7004794b229bf69e32ae9d5"}, {"source": "8abccdfc-6021-42f7-a3cc-3c10cdd66b9d", "target": "aa4922eb221f4acc98a2e321ac05f243"}, {"source": "8abccdfc-6021-42f7-a3cc-3c10cdd66b9d", "target": "e79351c0a4434878936c008e3f125e88"}, {"source": "8abccdfc-6021-42f7-a3cc-3c10cdd66b9d", "target": "903ddbb25a2044d9a2388012448b2fbf"}, {"source": "8abccdfc-6021-42f7-a3cc-3c10cdd66b9d", "target": "d6e25b9b2a204ca9bfe1edc40e77e227"}, {"source": "8abccdfc-6021-42f7-a3cc-3c10cdd66b9d", "target": "395dd893823243ce9d83146552fbb4ab"}, {"source": "8abccdfc-6021-42f7-a3cc-3c10cdd66b9d", "target": "d820ca49717544138e7ed3a58d9f1f9f"}, {"source": "8abccdfc-6021-42f7-a3cc-3c10cdd66b9d", "target": "234f39cd0ba1449d921151de5834e173"}, {"source": "8abccdfc-6021-42f7-a3cc-3c10cdd66b9d", "target": "fa343f22026340269796fc54c21863d4"}, {"source": "7355027a-d120-453e-8c9f-e77b50440fd2", "target": "efcf4ea5-e007-4238-811d-525cd26bc267"}, {"source": "2bdc4fcf-b833-4251-b5c5-42dc0bfe15fa", "target": "2552"}, {"source": "2bdc4fcf-b833-4251-b5c5-42dc0bfe15fa", "target": "2563"}, {"source": "2bdc4fcf-b833-4251-b5c5-42dc0bfe15fa", "target": "5ca4c0b3-6798-45db-a12a-2a46af1f33cb"}, {"source": "fff0416d-a425-4621-a884-8703cba3a1b5", "target": "efcf4ea5-e007-4238-811d-525cd26bc267"}, {"source": "9ca427f0-9c72-442e-b1b4-06bdebb641a2", "target": "2552"}, {"source": "9ca427f0-9c72-442e-b1b4-06bdebb641a2", "target": "308d22e1-797a-43be-b67f-e5850faacb1c"}, {"source": "9ca427f0-9c72-442e-b1b4-06bdebb641a2", "target": "efcf4ea5-e007-4238-811d-525cd26bc267"}, {"source": "9ca427f0-9c72-442e-b1b4-06bdebb641a2", "target": "efd942bb91a542b6a10a7f27d6966e75"}, {"source": "1665281a-d564-444d-9644-7ef458f2fc5e", "target": "2552"}, {"source": "1665281a-d564-444d-9644-7ef458f2fc5e", "target": "2563"}, {"source": "1665281a-d564-444d-9644-7ef458f2fc5e", "target": "ecd9f4e5-12aa-4cee-939d-0efaa988f126"}, {"source": "1665281a-d564-444d-9644-7ef458f2fc5e", "target": "5ca4c0b3-6798-45db-a12a-2a46af1f33cb"}, {"source": "1665281a-d564-444d-9644-7ef458f2fc5e", "target": "949367c3-7b1e-41ce-a8bd-ae42c9dc3cff"}, {"source": "1665281a-d564-444d-9644-7ef458f2fc5e", "target": "efd942bb91a542b6a10a7f27d6966e75"}, {"source": "1665281a-d564-444d-9644-7ef458f2fc5e", "target": "02556d98bf4746e784e8b3dacd42759c"}, {"source": "1665281a-d564-444d-9644-7ef458f2fc5e", "target": "a271c47c187a440180d1872dddec3fe5"}, {"source": "1665281a-d564-444d-9644-7ef458f2fc5e", "target": "3eb2dbe6a4ae47ccb247947bddca94ce"}, {"source": "1665281a-d564-444d-9644-7ef458f2fc5e", "target": "3e51dff78bbe4abea3d6b1d44adab95e"}, {"source": "1665281a-d564-444d-9644-7ef458f2fc5e", "target": "dc34620e42c3487aad13eb4906166b7b"}, {"source": "1665281a-d564-444d-9644-7ef458f2fc5e", "target": "11116984c4c94c31904ac9763b85bf02"}, {"source": "1665281a-d564-444d-9644-7ef458f2fc5e", "target": "09f89ac1245245f08378f15c311f5e9a"}, {"source": "1665281a-d564-444d-9644-7ef458f2fc5e", "target": "02fff88ff1f84bf6b77191e91a978e87"}, {"source": "1665281a-d564-444d-9644-7ef458f2fc5e", "target": "89a8617dbaf2427a8497601ddfe7a644"}, {"source": "1665281a-d564-444d-9644-7ef458f2fc5e", "target": "01798b11dbbd44f5ada0deb79a8316d3"}, {"source": "ecd9f4e5-12aa-4cee-939d-0efaa988f126", "target": "2563"}, {"source": "ecd9f4e5-12aa-4cee-939d-0efaa988f126", "target": "2559"}, {"source": "ecd9f4e5-12aa-4cee-939d-0efaa988f126", "target": "308d22e1-797a-43be-b67f-e5850faacb1c"}, {"source": "ecd9f4e5-12aa-4cee-939d-0efaa988f126", "target": "efcf4ea5-e007-4238-811d-525cd26bc267"}, {"source": "ecd9f4e5-12aa-4cee-939d-0efaa988f126", "target": "2d598bc3-25db-4c2e-9767-bd6bc51a8c6e"}, {"source": "ecd9f4e5-12aa-4cee-939d-0efaa988f126", "target": "4bb23cf0887a4320a8a980d452edd971"}, {"source": "ecd9f4e5-12aa-4cee-939d-0efaa988f126", "target": "72cccbad2bc547a592aa6ec3ae915439"}, {"source": "ecd9f4e5-12aa-4cee-939d-0efaa988f126", "target": "f70c4de6da0d44bb81b2326346ade5ea"}, {"source": "ecd9f4e5-12aa-4cee-939d-0efaa988f126", "target": "840cbf34c1a44edf94783f45dcd0cf57"}, {"source": "ecd9f4e5-12aa-4cee-939d-0efaa988f126", "target": "6b92ba8e0f45491ba5b7c252f8aeb228"}, {"source": "5ca4c0b3-6798-45db-a12a-2a46af1f33cb", "target": "2552"}, {"source": "81fdc10b-7a83-425b-a36b-8548b1ffccb1", "target": "2552"}, {"source": "57aa79f1-5a07-484d-890c-4c2f0d4c4c66", "target": "2552"}, {"source": "308d22e1-797a-43be-b67f-e5850faacb1c", "target": "2563"}, {"source": "308d22e1-797a-43be-b67f-e5850faacb1c", "target": "2559"}, {"source": "308d22e1-797a-43be-b67f-e5850faacb1c", "target": "efcf4ea5-e007-4238-811d-525cd26bc267"}, {"source": "308d22e1-797a-43be-b67f-e5850faacb1c", "target": "f52dfd66-9ce8-4679-a03a-b90c36b0884f"}, {"source": "04631619-5090-4a26-aa39-7f912a201fa7", "target": "2563"}, {"source": "04631619-5090-4a26-aa39-7f912a201fa7", "target": "ca5b162e38b4421397946834c3b6de00"}, {"source": "04631619-5090-4a26-aa39-7f912a201fa7", "target": "237bbdf7b24a463592612cbeaa4cbc7d"}, {"source": "04631619-5090-4a26-aa39-7f912a201fa7", "target": "b929bcd8ce214c8ba814114711ce904f"}, {"source": "04631619-5090-4a26-aa39-7f912a201fa7", "target": "2ee8cb816bed4219ae0ff8b177b3f89e"}, {"source": "04631619-5090-4a26-aa39-7f912a201fa7", "target": "5f225ac0ad6e4f9ea48a6e3cbd94850f"}, {"source": "351ad797-358b-4f20-9bc4-367711583b2d", "target": "2563"}, {"source": "0448c679-ea06-4849-878a-eb1330449550", "target": "2552"}, {"source": "949367c3-7b1e-41ce-a8bd-ae42c9dc3cff", "target": "2552"}, {"source": "949367c3-7b1e-41ce-a8bd-ae42c9dc3cff", "target": "a271c47c187a440180d1872dddec3fe5"}, {"source": "949367c3-7b1e-41ce-a8bd-ae42c9dc3cff", "target": "3e51dff78bbe4abea3d6b1d44adab95e"}, {"source": "949367c3-7b1e-41ce-a8bd-ae42c9dc3cff", "target": "89a8617dbaf2427a8497601ddfe7a644"}, {"source": "949367c3-7b1e-41ce-a8bd-ae42c9dc3cff", "target": "02fff88ff1f84bf6b77191e91a978e87"}, {"source": "1c85a248-7739-4af2-a62a-faf23787778f", "target": "2559"}, {"source": "d3244fed-77fe-4f97-91c5-dde3bc994720", "target": "395dd893823243ce9d83146552fbb4ab"}, {"source": "f1deba89-8510-4f91-b6b7-4c75a3ee0346", "target": "2559"}, {"source": "f1deba89-8510-4f91-b6b7-4c75a3ee0346", "target": "2d5c33b53d014829a4cdae6401895f5e"}, {"source": "6960b3a9-1780-41c6-a0ef-cf5c603a476d", "target": "efcf4ea5-e007-4238-811d-525cd26bc267"}, {"source": "6960b3a9-1780-41c6-a0ef-cf5c603a476d", "target": "78f7835922cb4df6a92d2571afce43a1"}, {"source": "efcf4ea5-e007-4238-811d-525cd26bc267", "target": "2563"}, {"source": "efcf4ea5-e007-4238-811d-525cd26bc267", "target": "2559"}, {"source": "efcf4ea5-e007-4238-811d-525cd26bc267", "target": "f52dfd66-9ce8-4679-a03a-b90c36b0884f"}, {"source": "efcf4ea5-e007-4238-811d-525cd26bc267", "target": "2d598bc3-25db-4c2e-9767-bd6bc51a8c6e"}, {"source": "efcf4ea5-e007-4238-811d-525cd26bc267", "target": "72cccbad2bc547a592aa6ec3ae915439"}, {"source": "efcf4ea5-e007-4238-811d-525cd26bc267", "target": "78f7835922cb4df6a92d2571afce43a1"}, {"source": "2d598bc3-25db-4c2e-9767-bd6bc51a8c6e", "target": "2559"}, {"source": "c78d12f9-a883-4a26-b61e-c6a4b691f538", "target": "2559"}, {"source": "c78d12f9-a883-4a26-b61e-c6a4b691f538", "target": "d3d73ea1689e4082b66899ee80c4d8ab"}, {"source": "c78d12f9-a883-4a26-b61e-c6a4b691f538", "target": "505159991a4a49d6b553fd0d659ed94b"}, {"source": "c78d12f9-a883-4a26-b61e-c6a4b691f538", "target": "62c4e273b05b46219ffe279c437f0a58"}, {"source": "3a9f444a-98c0-46a5-9a90-1b3017a2c9a3", "target": "2552"}, {"source": "2ee8cb816bed4219ae0ff8b177b3f89e", "target": "2563"}, {"source": "89a8617dbaf2427a8497601ddfe7a644", "target": "2552"}, {"source": "0dc4d95c3af84a80867e4bf95bb3f32e", "target": "2563"}, {"source": "a271c47c187a440180d1872dddec3fe5", "target": "2552"}, {"source": "ca5b162e38b4421397946834c3b6de00", "target": "2563"}, {"source": "cc0f99843c0c437a97f1d610b8972037", "target": "2563"}, {"source": "02556d98bf4746e784e8b3dacd42759c", "target": "2563"}, {"source": "237bbdf7b24a463592612cbeaa4cbc7d", "target": "2563"}, {"source": "5f225ac0ad6e4f9ea48a6e3cbd94850f", "target": "2563"}, {"source": "14234382ac1148cd8d9a84d28311b3d4", "target": "2563"}, {"source": "d3d73ea1689e4082b66899ee80c4d8ab", "target": "2559"}, {"source": "85f77428c184493d91dcf258f6257de0", "target": "2552"}, {"source": "3e51dff78bbe4abea3d6b1d44adab95e", "target": "2552"}, {"source": "62c4e273b05b46219ffe279c437f0a58", "target": "2559"}, {"source": "840cbf34c1a44edf94783f45dcd0cf57", "target": "2559"}, {"source": "6b92ba8e0f45491ba5b7c252f8aeb228", "target": "2559"}, {"source": "2d5c33b53d014829a4cdae6401895f5e", "target": "2559"}, {"source": "11116984c4c94c31904ac9763b85bf02", "target": "2563"}, {"source": "4bb23cf0887a4320a8a980d452edd971", "target": "2559"}, {"source": "505159991a4a49d6b553fd0d659ed94b", "target": "2559"}, {"source": "b929bcd8ce214c8ba814114711ce904f", "target": "2563"}, {"source": "fa8662c02a744defacd0b190bdb9e77e", "target": "2563"}, {"source": "efd942bb91a542b6a10a7f27d6966e75", "target": "2552"}, {"source": "02fff88ff1f84bf6b77191e91a978e87", "target": "2552"}, {"source": "d232657cc23c45f8968a153ca69d5809", "target": "2563"}, {"source": "3eb2dbe6a4ae47ccb247947bddca94ce", "target": "2552"}, {"source": "dc34620e42c3487aad13eb4906166b7b", "target": "2563"}, {"source": "01798b11dbbd44f5ada0deb79a8316d3", "target": "2552"}, {"source": "9cd1ebcbb35749ceab8987a2bd891d04", "target": "2563"}, {"source": "09f89ac1245245f08378f15c311f5e9a", "target": "2563"}, {"source": "72cccbad2bc547a592aa6ec3ae915439", "target": "2559"}, {"source": "f70c4de6da0d44bb81b2326346ade5ea", "target": "2559"}]}