{"directed": false, "multigraph": false, "graph": {}, "nodes": [{"id": "4a4eb8a5-748e-4018-9627-fcd7560d750f", "label": "Moyen \u00c2ge", "definition": "Le Moyen \u00c2ge, ou p\u00e9riode m\u00e9di\u00e9vale, est une \u00e9poque historique s'\u00e9tendant du Ve au XVe si\u00e8cle en Europe, g\u00e9n\u00e9ralement consid\u00e9r\u00e9e comme d\u00e9butant en 476 avec la chute de l'Empire romain et se terminant en 1492 avec la d\u00e9couverte de l'Am\u00e9rique. Cette p\u00e9riode est caract\u00e9ris\u00e9e par le d\u00e9clin des structures politiques romaines et l'\u00e9mergence des \u00c9tats chr\u00e9tiens, ainsi que par la mont\u00e9e du syst\u00e8me f\u00e9odal. Elle est marqu\u00e9e par des \u00e9v\u00e9nements significatifs tels que les croisades et l'expansion chr\u00e9tienne, un d\u00e9veloppement \u00e9conomique notable \u00e0 travers les villes marchandes et les foires. La pr\u00e9pond\u00e9rance de l'\u00c9glise catholique a influenc\u00e9 tous les aspects de la vie sociale et culturelle, tandis que des styles architecturaux tels que le roman et le gothique ont \u00e9merg\u00e9. Le Moyen \u00c2ge a \u00e9t\u00e9 le th\u00e9\u00e2tre d'\u00e9volutions culturelles, politiques et \u00e9conomiques majeures qui ont fa\u00e7onn\u00e9 l'Europe moderne.", "lang": "fr", "ref_concept_id": null, "generative": true, "valid": null, "corpus_id": null, "doc_ids": [2531, 2535, 2542, 2545, 2558, 2557, 2565, 2569], "aliases": ["5cc492e0-50ce-44f2-8e3d-95078b3d88b1", "8416d911-33d5-4162-9ae8-8701e74ec989", "f4eb808d-0bd6-454b-9bd6-d5fb1030f745", "5770982c-a86b-476d-80d9-4cbdb8358490", "4e0bfd94-bd73-4f7d-bb3d-e073a7603362", "074bd003-ed70-4437-8ac4-e846d5d5dd06", "c5bd8e5e-b35c-47b9-9743-9f0ba8bf43b9", "c1053574-3aff-477d-91c6-4007f1364e6e", "4028ec31-84d2-44e8-aeb3-8186a1282ec3", "7dc0e4c0-8cf7-4f38-a764-cda1bce27a6e", "d5390742-a72f-49af-a21e-1335b593fa36", "b2b76da8-53fb-4cc6-92b4-46d52772feb2", "b4712b77-e694-4261-a566-d71f24028d60", "5eecd69d-1213-453e-b373-873b3ae4f17d", "97549177-ba89-4d7f-96d2-96b92ae22c8e", "c91a6736-953c-4661-b6b0-9f3d9bdfab6f", "99ae137e-80ad-4df9-923b-7e27cbfcd30c", "3a8b639a-46de-404f-b514-048bb0795b22", "5c5a0f19-67e7-447f-8181-eb9e55773a75", "3295e344-1ce5-40d9-b5c3-b1ec744ff3ae", "e511a296-fc24-4760-b1f3-9fa58d32b9ea", "77a0ba1d-8aca-4231-911c-8702360f78ed", "f24e78f9-ca27-41ae-829e-55d661241101", "d9592f8e-8058-4d44-b25c-8a396f2dfe32", "acf9aa09-c1f2-4c72-a203-157328015709", "dd1c103e-5669-4de9-967c-54ed2c53d2e9", "398adf7c-a002-4560-bf28-031ba9d65fc5", "a374b8af-455a-42a7-baab-08aeefcc82c5"], "wikientity": {"label": "Moyen \u00c2ge", "definition": "Le Moyen \u00c2ge est une p\u00e9riode de l'histoire de l'Europe, s'\u00e9tendant du d\u00e9but du Ve \u00e0 la fin du XVe si\u00e8cle, qui d\u00e9bute avec le d\u00e9clin de l'Empire romain d'Occident et se termine par la Renaissance et les grandes d\u00e9couvertes. Situ\u00e9e entre l'Antiquit\u00e9 et les Temps modernes, la p\u00e9riode est souvent subdivis\u00e9e entre le haut Moyen \u00c2ge (Ve\u2009\u2013\u2009Xe si\u00e8cle), le Moyen \u00c2ge central (XIe\u2009\u2013\u2009XIIIe si\u00e8cle) et le Moyen \u00c2ge tardif (XIVe\u2009\u2013\u2009XVe si\u00e8cle).\nLa d\u00e9population, la d\u00e9surbanisation et les migrations de l'Antiquit\u00e9 tardive se poursuivent durant le haut Moyen \u00c2ge et les envahisseurs ou migrants barbares fondent de nouveaux royaumes sur les territoires de l'ancien Empire romain d'Occident.", "page_id": "1974", "wikidata_id": "Q12554", "content": null, "thumbnail": null, "aliases": []}, "wordnetentity": {"label": "Moyen \u00c2ge", "definition": "the period of history between classical antiquity and the Italian Renaissance", "name": "middle_ages.n.01", "english_lemmas": [], "french_lemmas": [], "root_hypernyms": [], "topic_domains": [], "region_domains": [], "usage_domains": [], "hypernyms_list": []}, "type": "concept"}, {"id": "9db4e4cf-9e28-496a-bba1-d73e2bc5e9a9", "label": "Villes m\u00e9di\u00e9vales et essor urbain", "definition": "Les villes m\u00e9di\u00e9vales d\u00e9signent des centres urbains qui \u00e9mergent durant le Moyen \u00c2ge, caract\u00e9ris\u00e9s par un essor d\u00e9mographique significatif, favoris\u00e9 par le commerce florissant et la prosp\u00e9rit\u00e9 agricole. Cet essor de la population urbaine culmine avant les crises du XIVe si\u00e8cle, influen\u00e7ant profond\u00e9ment la culture, l'\u00e9conomie et l'organisation sociale de l'\u00e9poque.", "lang": "fr", "ref_concept_id": null, "generative": true, "valid": null, "corpus_id": null, "doc_ids": [2569], "aliases": ["5f860b58-eae7-49a6-ada8-6caee81e687d", "3cc3adf1-0930-48ce-8130-a73e847d6935"], "wikientity": {"label": "Ville au Moyen \u00c2ge", "definition": "La ville, ph\u00e9nom\u00e8ne spatial et social organis\u00e9, n'est pas une invention du Moyen \u00c2ge. Souvent prolongement ou r\u00e9activation d\u2019une ville antique pr\u00e9existante, les villes au Moyen \u00c2ge ont connu un essor important et des formes et des modes de d\u00e9veloppement originaux. Le concept de ville m\u00e9di\u00e9vale dans l\u2019Occident a notamment \u00e9t\u00e9 d\u00e9fini par comparaison avec celui de ville du monde arabe, peut-\u00eatre avec exag\u00e9ration.", "page_id": "137614", "wikidata_id": "Q12057022", "content": null, "thumbnail": null, "aliases": []}, "wordnetentity": null, "type": "concept"}, {"id": "a5ff3e58-da31-4692-bbc2-1cab21a41506", "label": "F\u00e9odalisme", "definition": "Le f\u00e9odalisme, ou soci\u00e9t\u00e9 f\u00e9odale, est un syst\u00e8me socio-\u00e9conomique et politique qui a pr\u00e9valu au Moyen \u00c2ge en Europe, caract\u00e9ris\u00e9 par des relations hi\u00e9rarchiques de d\u00e9pendance entre seigneurs et vassaux. Ce mod\u00e8le social s'\u00e9tend du XIe au XVe si\u00e8cle et repose sur la possession de terres par les seigneurs, qui exercent un pouvoir sur les paysans. Les vassaux, en \u00e9change de protection et de terres, fournissent des services militaires et une all\u00e9geance aux seigneurs. La soci\u00e9t\u00e9 f\u00e9odale est ainsi structur\u00e9e autour de ces relations de domination, influenc\u00e9es par le christianisme, renfor\u00e7ant les liens de loyaut\u00e9 au sein de la communaut\u00e9 m\u00e9di\u00e9vale. Elle influence profond\u00e9ment l'organisation politique et \u00e9conomique de l'\u00e9poque.", "lang": "fr", "ref_concept_id": null, "generative": true, "valid": null, "corpus_id": null, "doc_ids": [2531, 2542, 2558, 2565, 2569], "aliases": ["de1ef3e9-3a41-4d0d-9756-2483067ad20f", "bce1bcf8-2934-4ec1-aef0-161fdcadb10e", "710d041c-e320-4e7f-b1f3-691b472079bf", "96b07a8a-248d-4092-a76b-b00d86b03990", "d2e02b17-e550-4b3b-a40c-79d7248b510d", "1fc51217-59df-4e3a-a79b-fddee7f4bf8a", "8c42f55b-1506-427c-811e-90a557540ec8", "508cc4d4-a1ee-489a-88c3-42e23f6e99d1", "93a12687-9a5c-46cb-8f9d-4b0b2a807343", "e0dff428-ff66-4368-98d9-3d7510da638d", "5e0d278a-9318-4457-b39f-8af1aae2170f", "1d717b2d-706b-4010-85db-848cc6680059", "10d5693e-5183-468a-9e20-c300111ef972", "6023a483-7bc9-4100-9767-7fe2ee15386a", "eaa7bcf6-f9ed-423f-9839-ddbea9686809", "2778fbd4-ee61-4a22-9982-b6b88238b014", "8fb99a05-a8fc-47e2-b37c-760b0a0ee527", "0dba2056-c53e-4a1b-ab2e-8210072feca8", "90fb8dd2-a353-43fd-9e00-10277be51b03", "371467ea-04b8-4820-bbd9-1e4fc6557716", "b9f595ba-5b32-4dba-b8a7-963e47c64dba"], "wikientity": {"label": "F\u00e9odalisme", "definition": "Le terme f\u00e9odalisme (du latin feudum, fief), apparu au XIXe si\u00e8cle, d\u00e9signe le mode de production qui succ\u00e8de \u00e0 l'esclavagisme de l'Antiquit\u00e9 et pr\u00e9c\u00e8de l'\u00e9conomie capitaliste, et est souvent assimil\u00e9 \u00e0 la f\u00e9odalit\u00e9. Toutefois, si les deux termes ont \u00e9t\u00e9 cr\u00e9\u00e9s par les historiens, et employ\u00e9s un temps pour marquer le m\u00e9pris d'une p\u00e9riode ant\u00e9rieure, le terme \u00ab f\u00e9odalisme \u00bb est plus r\u00e9cent.", "page_id": "80503", "wikidata_id": "Q21055430", "content": null, "thumbnail": null, "aliases": []}, "wordnetentity": {"label": "F\u00e9odalisme", "definition": "the social system that developed in Europe in the 8th century; vassals were protected by lords who they had to serve in war", "name": "feudalism.n.01", "english_lemmas": [], "french_lemmas": [], "root_hypernyms": [], "topic_domains": [], "region_domains": [], "usage_domains": [], "hypernyms_list": []}, "type": "concept"}, {"id": "e9169977-8605-4bbe-9d54-c39a6df89f37", "label": "Soci\u00e9t\u00e9 urbaine", "definition": "Une soci\u00e9t\u00e9 urbaine d\u00e9signe une communaut\u00e9 humaine concentr\u00e9e dans des zones urbaines, caract\u00e9ris\u00e9e par une densit\u00e9 de population \u00e9lev\u00e9e et des interactions sociales, \u00e9conomiques et culturelles complexes. Elle \u00e9merge souvent dans les villes m\u00e9di\u00e9vales avec des classes sociales distinctes telles que les artisans et les commer\u00e7ants, refl\u00e9tant un d\u00e9veloppement \u00e9conomique diversifi\u00e9.", "lang": "fr", "ref_concept_id": null, "generative": true, "valid": null, "corpus_id": null, "doc_ids": [2545, 2569], "aliases": ["203f3242-4df2-4418-a9a6-1e80ef080dfa", "ac700e8a-2be6-4597-8c5c-d00dbe6b16e6", "a8c88559-dc7f-4950-935b-a893496c8d3c"], "wikientity": null, "wordnetentity": null, "type": "concept"}, {"id": "f38e746a-035a-4ccb-8ac0-ae2ab684ceef", "label": "Essor \u00e9conomique", "definition": "P\u00e9riode de croissance significative en Europe \u00e0 partir du XIe si\u00e8cle, caract\u00e9ris\u00e9e par le d\u00e9veloppement urbain et commercial li\u00e9 \u00e0 une augmentation d\u00e9mographique.", "lang": "fr", "ref_concept_id": null, "generative": true, "valid": null, "corpus_id": null, "doc_ids": [2569], "aliases": [], "wikientity": null, "wordnetentity": null, "type": "concept"}, {"id": "bbeb1b65-e061-46cf-98f4-bdffef92701e", "label": "Artisanat et Artisans", "definition": "L'artisanat d\u00e9signe une activit\u00e9 manuelle sp\u00e9cialis\u00e9e dans la cr\u00e9ation d'objets d'art ou utilitaires, souvent ancr\u00e9e dans les traditions culturelles locales. Il englobe divers m\u00e9tiers manuels, tels que l'enluminure, et met en avant le savoir-faire traditionnel ainsi que la cr\u00e9ativit\u00e9 individuelle. Les artisans, travailleurs qualifi\u00e9s regroup\u00e9s en corporations, jouent un r\u00f4le cl\u00e9 dans l'\u00e9conomie m\u00e9di\u00e9vale en produisant et vendant des biens dans des ateliers. Ce secteur \u00e9conomique bas\u00e9 sur le travail manuel sp\u00e9cialis\u00e9 a \u00e9t\u00e9 crucial pour le d\u00e9veloppement \u00e9conomique et culturel durant le Moyen \u00c2ge, soutenant le commerce local tout en pr\u00e9servant des techniques artisanales et favorisant l'expression artistique. L'artisanat est donc central dans les villes m\u00e9di\u00e9vales o\u00f9 les artisans s'organisent pour r\u00e9guler leur m\u00e9tier, notamment \u00e0 Troyes.", "lang": "fr", "ref_concept_id": null, "generative": true, "valid": null, "corpus_id": null, "doc_ids": [2545, 2538, 2542, 2535, 2569], "aliases": ["8c55d039-04f4-423e-8241-408df6418e4f", "e528adfc-c0df-498b-ba39-73959e451624", "30464cfb-4108-40d9-8deb-27062a870fcc", "71bd7421-3783-4cc6-bf09-55a3dbec8014", "44408b5b-8a57-4746-b1d9-8498f0976007", "2762bc33-d23d-48a0-a9aa-16f9969295cc", "a3c3f703-7395-4512-b477-4e2a512e4583", "6c2d3a53-dbff-4928-9b23-2b928c770351", "c9a8bae1-25c5-4a99-ac54-5d63c8eb12ee", "94cc447e-d677-4427-846e-fb654f43175f", "dc7e843d-1ec3-46bd-9357-f621b3e42b55"], "wikientity": {"label": "Artisanat", "definition": "L\u2019artisanat est la transformation de produits ou la mise en \u0153uvre de services gr\u00e2ce \u00e0 un savoir-faire particulier et hors contexte industriel de masse : l'artisan assure en g\u00e9n\u00e9ral tous les stades de sa transformation, de r\u00e9paration ou de prestation de services, et leur commercialisation. C'est aussi une identit\u00e9 individuelle et collective (appartenance \u00e0 une cat\u00e9gorie de m\u00e9tiers plus ou moins cr\u00e9atifs et de professions g\u00e9n\u00e9ralement ind\u00e9pendantes).", "page_id": "2968221", "wikidata_id": "Q877729", "content": null, "thumbnail": null, "aliases": []}, "wordnetentity": {"label": "Artisanat", "definition": "a work produced by hand labor", "name": "handicraft.n.01", "english_lemmas": [], "french_lemmas": [], "root_hypernyms": [], "topic_domains": [], "region_domains": [], "usage_domains": [], "hypernyms_list": []}, "type": "concept"}, {"id": "ec9e320c-fff3-440a-be8a-cb46b5f7a535", "label": "Rapports de domination", "definition": "Interactions in\u00e9gales entre les seigneurs (la\u00efcs ou clercs) et les paysans, fondamentales pour comprendre la hi\u00e9rarchie sociale f\u00e9odale.", "lang": "fr", "ref_concept_id": null, "generative": true, "valid": null, "corpus_id": null, "doc_ids": [2565], "aliases": [], "wikientity": null, "wordnetentity": null, "type": "concept"}, {"id": "0104ecc4-a0ec-43a2-a291-a319e404ddfa", "label": "Banquiers", "definition": "Les banquiers, interm\u00e9diaires financiers influents durant la p\u00e9riode m\u00e9di\u00e9vale et au-del\u00e0, jouaient un r\u00f4le cl\u00e9 dans le commerce en facilitant les transactions commerciales et mon\u00e9taires par divers instruments financiers, y compris l'\u00e9mission de lettres de change. Ils g\u00e9raient des fonds, \u00e9changeaient des monnaies et accordaient des pr\u00eats, contribuant ainsi de mani\u00e8re significative \u00e0 l'\u00e9conomie locale. Des familles c\u00e9l\u00e8bres comme les M\u00e9dicis illustrent leur impact sur le d\u00e9veloppement \u00e9conomique \u00e0 travers le commerce et le cr\u00e9dit.", "lang": "fr", "ref_concept_id": null, "generative": true, "valid": null, "corpus_id": null, "doc_ids": [2545, 2569], "aliases": ["ecc3b169-c2fa-44e1-af7b-aef2987e0bec", "747df008-17d4-46b0-9b6b-14135ff77db5", "9068b878-499a-4a3e-abb6-5cef0a5152dc", "c1cba14e-d15d-4dbb-9405-5383c4694a08"], "wikientity": null, "wordnetentity": null, "type": "concept"}, {"id": "b19c12d3-da62-4adf-b8ac-c2ce6add7299", "label": "marchands", "definition": "Les marchands, \u00e9galement connus sous le nom de marchands m\u00e9di\u00e9vaux, sont des acteurs \u00e9conomiques cl\u00e9s engag\u00e9s dans le commerce durant le Moyen \u00c2ge. Ils incluent notamment les marchands italiens qui ont jou\u00e9 un r\u00f4le crucial dans les \u00e9changes entre l'Europe et l'Orient. Ces individus, souvent riches et influents, facilitent les \u00e9changes locaux et internationaux, profitant du commerce international pour accumuler richesse et pouvoir. Leur activit\u00e9 a non seulement contribu\u00e9 \u00e0 l'enrichissement des villes europ\u00e9ennes mais a \u00e9galement favoris\u00e9 l'\u00e9mergence d'une nouvelle classe sociale, marquant ainsi une transformation significative de la structure \u00e9conomique et sociale de l'\u00e9poque.", "lang": "fr", "ref_concept_id": null, "generative": true, "valid": null, "corpus_id": null, "doc_ids": [2545, 2569], "aliases": ["8618d828-02b0-4a0f-88d3-7b977ad18fff", "8799c377-6732-4256-9018-21836a63edee", "17e5acc1-bfb6-44b9-a819-e8e001cdf769", "660c20e3-bb66-44da-987c-b578dbfb0d7c", "6771a44c-3ff3-4bf6-9d32-3e61a2574a8e", "427054e1-1151-4f3b-a31c-f899cb4b4a5e"], "wikientity": null, "wordnetentity": null, "type": "concept"}, {"id": "dd2bf653-91f1-4d13-a42b-b54db6a34614", "label": "cit\u00e9s marchandes", "definition": "Les cit\u00e9s marchandes, ou cit\u00e9 marchande, d\u00e9signent des villes europ\u00e9ennes prosp\u00e8res durant le Moyen \u00c2ge dont l'\u00e9conomie repose principalement sur le commerce. Elles se caract\u00e9risent par une forte activit\u00e9 marchande, des march\u00e9s actifs et une diversit\u00e9 de produits \u00e9chang\u00e9s. Ces villes jouent un r\u00f4le essentiel dans les r\u00e9seaux commerciaux m\u00e9di\u00e9vaux, avec une \u00e9conomie dynamique reposant sur le commerce international et une influence significative des commer\u00e7ants sur la vie urbaine. Le commerce est central dans ces cit\u00e9s, influen\u00e7ant profond\u00e9ment la vie sociale et \u00e9conomique de leurs habitants gr\u00e2ce aux activit\u00e9s commerciales. Des exemples notables incluent Venise et Bruges, qui illustrent l'intensit\u00e9 de leur activit\u00e9 \u00e9conomique et leur population prosp\u00e8re.", "lang": "fr", "ref_concept_id": null, "generative": true, "valid": null, "corpus_id": null, "doc_ids": [2545], "aliases": ["b7a96fb0-047f-4804-aea8-6f12021d4b01", "2b2c5198-1655-4406-9e2e-6835d81b435c", "e3ca7af5-c6fb-4074-b366-bd5953cb1212", "021c25ee-32e5-4ef8-8a77-db548ccb9642", "1c725352-906f-4447-af62-1a6adc831205", "98bcce59-4e28-4cfe-9452-13c74d798ff4", "84c3c9d1-a0b3-483a-9fb4-94e322e19af0", "652a3eca-6042-40ae-a2b7-b01a77600a4a", "56d9e2e8-e54a-45d5-bc5c-348b5323551b", "26a1d834-8f3b-4a7d-bb14-0e71b8be79d6"], "wikientity": null, "wordnetentity": null, "type": "concept"}, {"id": "4f25fd31-41fe-4b91-bb15-48b392b79ddf", "label": "Commerce international", "definition": "Le commerce international d\u00e9signe l'\u00e9change de biens et services entre diff\u00e9rentes r\u00e9gions du monde, particuli\u00e8rement durant le Moyen \u00c2ge, o\u00f9 il a jou\u00e9 un r\u00f4le crucial dans le d\u00e9veloppement \u00e9conomique des empires musulmans et europ\u00e9ens. Ce type de commerce favorise les \u00e9changes culturels et \u00e9conomiques, notamment \u00e0 Bagdad, en reliant divers peuples gr\u00e2ce aux routes commerciales reliant l'Inde, la Chine et d'autres r\u00e9gions. Il stimule \u00e9galement la croissance \u00e9conomique en Europe, contribuant \u00e0 l'enrichissement des grandes villes comme Bruges et Venise ainsi qu'\u00e0 l'\u00e9mergence de classes marchandes, enrichissant les cultures par le biais d'interactions vari\u00e9es.", "lang": "fr", "ref_concept_id": null, "generative": true, "valid": null, "corpus_id": null, "doc_ids": [2545, 2542, 2535, 2569], "aliases": ["b3858f3d-c903-4c35-8da6-4d7170d7c296", "15daded5-4406-4fd7-afdd-db60800fa021", "0e841d2f-ff0d-47ee-bc4c-50fed6f3d890", "0fe545d2-80d7-440e-ab63-3af131e1ede5", "af1d7a85-41d8-4980-aee7-104ffcc33136"], "wikientity": {"label": "Commerce international", "definition": "Le commerce international est l'\u00e9change de biens, de services entre pays. Ce type de commerce existe depuis des si\u00e8cles (cf. route de la soie), mais il conna\u00eet un nouvel essor du fait de la mondialisation \u00e9conomique.", "page_id": "248019", "wikidata_id": "Q178803", "content": null, "thumbnail": null, "aliases": []}, "wordnetentity": {"label": "Commerce", "definition": "the commercial exchange (buying and selling on domestic or international markets) of goods and services", "name": "trade.n.01", "english_lemmas": [], "french_lemmas": [], "root_hypernyms": [], "topic_domains": [], "region_domains": [], "usage_domains": [], "hypernyms_list": []}, "type": "concept"}, {"id": "f9a0e3f0-36fe-4bb0-af53-e901d46b7a66", "label": "Agriculture m\u00e9di\u00e9vale", "definition": "Syst\u00e8me agricole caract\u00e9ris\u00e9 par des techniques traditionnelles qui ont fa\u00e7onn\u00e9 l'utilisation des terres et influenc\u00e9 la croissance d\u00e9mographique au Moyen \u00c2ge.", "lang": "fr", "ref_concept_id": null, "generative": true, "valid": null, "corpus_id": null, "doc_ids": [2542], "aliases": [], "wikientity": {"label": "Trait\u00e9s m\u00e9di\u00e9vaux sur l'agriculture", "definition": "", "page_id": "2903858", "wikidata_id": "Q3536971", "content": null, "thumbnail": null, "aliases": []}, "wordnetentity": null, "type": "concept"}, {"id": "2bc5c7df-f66d-4356-b0b9-cc8dbcaf1ba5", "label": "Routes commerciales", "definition": "Voies maritimes et terrestres s\u00e9curis\u00e9es d\u00e9velopp\u00e9es au Moyen \u00c2ge pour faciliter le grand commerce entre diff\u00e9rentes r\u00e9gions d'Europe, reliant des villes et ports essentiels pour l'\u00e9change \u00e9conomique, notamment utilis\u00e9es par les Espagnols et Portugais pour \u00e9changer des biens, incluant des ports cl\u00e9s comme S\u00e9ville et des comptoirs en Asie.", "lang": "fr", "ref_concept_id": null, "generative": true, "valid": null, "corpus_id": null, "doc_ids": [2545, 2564, 2569], "aliases": ["d3d9af28-6281-4a7e-86a2-9def8dbf7384", "ce081f74-f705-443b-b497-40a033203965"], "wikientity": {"label": "Route commerciale", "definition": "La route commerciale d\u00e9signe l'itin\u00e9raire, le trajet que suivent certaines marchandises pour \u00eatre vendues \u00e0 un endroit diff\u00e9rent de leur production. Une telle route est jalonn\u00e9e de villes \u00e9tapes ou de ports de transit o\u00f9 convergent ou se croisent plusieurs routes.Le long des itin\u00e9raires commerciaux terrestres, les marchands peuvent faire \u00e9tape quelques jours pour s'approvisionner dans un comptoir ou proc\u00e9der \u00e0 des \u00e9changes dans le cadre d'une foire.\nLes routes commerciales dans l'histoire ont d'une part \u00e9t\u00e9 un important facteur de d\u00e9veloppement \u00e9conomique et d'\u00e9changes entre cultures et civilisations.", "page_id": "1026314", "wikidata_id": "Q405155", "content": null, "thumbnail": null, "aliases": []}, "wordnetentity": null, "type": "concept"}, {"id": "edd8dfbf-76ab-4b4c-a2ab-4f32abd29c0c", "label": "foires", "definition": "\u00c9v\u00e9nements commerciaux m\u00e9di\u00e9vaux o\u00f9 se rassemblaient marchands et artisans pour \u00e9changer des biens et services, essentiels \u00e0 l'\u00e9conomie urbaine et locale, favorisant le commerce r\u00e9gional et international.", "lang": "fr", "ref_concept_id": null, "generative": true, "valid": null, "corpus_id": null, "doc_ids": [2545, 2569], "aliases": ["11be523b-d636-4fc0-a940-e1f74841efcb", "088c9989-06e3-4791-b015-74c1635aafb2", "47d28942-803d-4dbd-a1f6-01c6eeee2cb3"], "wikientity": {"label": "Foire (\u00e9conomie)", "definition": "Une foire, qui peut \u00eatre appel\u00e9e aussi march\u00e9 de grande importance, se d\u00e9roule sur un foirail ou champ de foire. C'est une manifestation commerciale d'exposants faisant partie d'un m\u00eame secteur \u00e9conomique (comme le secteur agricole par exemple) se tenant dans une ville, un bourg \u00e0 une \u00e9poque et en un lieu g\u00e9n\u00e9ralement fixe. En Europe, les foires ont \u00e9t\u00e9 les principales activit\u00e9s commerciales, les plus connues \u00e9tant les foires de Champagne.", "page_id": "4391160", "wikidata_id": "Q288514", "content": null, "thumbnail": null, "aliases": []}, "wordnetentity": null, "type": "concept"}, {"id": "bb931a76-66da-41c1-b451-bd41e34438fb", "label": "\u00c9conomie marchande", "definition": "L'\u00e9conomie marchande est un syst\u00e8me \u00e9conomique qui \u00e9merge au XIIe si\u00e8cle, caract\u00e9ris\u00e9 par le d\u00e9veloppement du commerce urbain et l'\u00e9change de biens entre les villes. Ce mod\u00e8le \u00e9conomique stimule la production artisanale, favorise la diversit\u00e9 des biens de consommation et joue un r\u00f4le essentiel dans la prosp\u00e9rit\u00e9 des villes m\u00e9di\u00e9vales. Il transforme les modes de vie et dynamise les \u00e9changes \u00e9conomiques dans les soci\u00e9t\u00e9s urbaines en pleine expansion durant cette p\u00e9riode.", "lang": "fr", "ref_concept_id": null, "generative": true, "valid": null, "corpus_id": null, "doc_ids": [2545, 2565, 2558, 2569], "aliases": ["2d060c37-6759-4ca5-a970-d9a3188d3be1", "b7aac145-b73d-40ad-8dac-b77ab627ea5e", "9180bda9-d4db-4f55-9f0e-645ff96387b9", "a895a374-aa42-4da7-a66b-4b3b98c6db59"], "wikientity": null, "wordnetentity": null, "type": "concept"}, {"id": "2d089dcf-d3f0-4cd4-8525-d282a5c72069", "label": "Commerce M\u00e9di\u00e9val", "definition": "Le commerce m\u00e9di\u00e9val d\u00e9signe l'activit\u00e9 d'\u00e9change de biens et services qui a jou\u00e9 un r\u00f4le central dans le d\u00e9veloppement \u00e9conomique des villes au Moyen \u00c2ge, notamment \u00e0 Bruges et Venise. Il englobe des \u00e9changes sp\u00e9cifiques comme celui du vin entre la France et les Flandres, particuli\u00e8rement au XIIe si\u00e8cle, contribuant \u00e0 faire de Bruges un grand d\u00e9p\u00f4t viticole pour l'Europe du Nord. Ce commerce dynamique a favoris\u00e9 la croissance urbaine, l'\u00e9mergence de classes sociales telles que les bourgeois, et s'est illustr\u00e9 par des figures embl\u00e9matiques comme Jacques C\u0153ur. Les centres commerciaux tels que Troyes ont \u00e9galement prosp\u00e9r\u00e9 gr\u00e2ce aux \u00e9changes de produits de luxe, reliant divers marchands d'Europe du Nord autour de biens vari\u00e9s comme la laine et le vin.", "lang": "fr", "ref_concept_id": null, "generative": true, "valid": null, "corpus_id": null, "doc_ids": [2545, 2569], "aliases": ["a7293273-8369-423a-ad22-9439a66e0278", "d20067c1-89e2-4264-9e8a-07fe4620750e", "c7908a96-5564-4ff6-a822-45b1869a3152", "62dc09a1-2347-43ca-a486-34ed8b2a0592", "0ca43c4d-8980-488b-9b25-ca0919efc1d8", "f72cb02a-3b75-4e07-af34-c21c679b1a24", "d8996ec0-37b4-44f8-8fde-e95bc81bad56", "13aabd65-e22d-44c2-85b3-80394b6e6f4d", "0ef7aae5-a1bf-467d-9861-e0747c104028", "18cd5d07-68d9-434c-8675-d3017df569e7", "ff0b828e-55c6-4fa7-bece-9c6ff751c851"], "wikientity": {"label": "Commerce", "definition": "Le commerce d\u00e9signe l'activit\u00e9 \u00e9conomique d'achat et de revente de biens et de services, en particulier l'achat dans le but de revendre avec un profit ou un b\u00e9n\u00e9fice.\nLe commerce a ses lois propres qui sont recueillies dans les Code de commerce et ses propres juridictions nationales ou internationales. Ayant d'autres finalit\u00e9s que de faire un profit, beaucoup d'activit\u00e9s \u00e9conomiques ou professionnelles comme l'\u00e9ducation, la police, la culture, la m\u00e9decine, la justice, l'architecture, la religion, etc.", "page_id": "5995", "wikidata_id": "Q601401", "content": null, "thumbnail": null, "aliases": []}, "wordnetentity": {"label": "commerce", "definition": "the commercial exchange (buying and selling on domestic or international markets) of goods and services", "name": "trade.n.01", "english_lemmas": [], "french_lemmas": [], "root_hypernyms": [], "topic_domains": [], "region_domains": [], "usage_domains": [], "hypernyms_list": []}, "type": "concept"}, {"id": "aa1308a3-e8bf-4b53-9e6e-39a7ccff3536", "label": "bourgeoisie", "definition": "La bourgeoisie, souvent d\u00e9sign\u00e9e sous le terme de Bourgeois, fait r\u00e9f\u00e9rence \u00e0 la classe sociale \u00e9mergente au Moyen \u00c2ge, compos\u00e9e principalement de marchands et d'artisans riches vivant dans les villes. Cette classe a jou\u00e9 un r\u00f4le essentiel dans le d\u00e9veloppement \u00e9conomique et social des communes, cherchant \u00e0 s'affranchir du pouvoir seigneurial tout en acqu\u00e9rant des droits politiques et \u00e9conomiques qui ont influenc\u00e9 la politique locale et nationale. Au XIXe si\u00e8cle, elle est devenue une classe dominante poss\u00e9dant les moyens de production, exer\u00e7ant ainsi une influence significative sur le commerce et l'artisanat. Les membres de cette classe ont \u00e9t\u00e9 d\u00e9terminants dans les affaires politiques et \u00e9conomiques des villes m\u00e9di\u00e9vales, repr\u00e9sentant la classe montante dans des centres urbains tels que Sienne et d'autres villes europ\u00e9ennes. En tant qu'habitants urbains b\u00e9n\u00e9ficiant de privil\u00e8ges seigneuriaux, ils ont \u00e9galement contribu\u00e9 \u00e0 fa\u00e7onner la dynamique \u00e9conomique et politique de leur \u00e9poque. La bourgeoisie repr\u00e9sente \u00e9galement les citadins riches qui revendiquent plus d'autonomie et moins d'imp\u00f4ts, jouant un r\u00f4le cl\u00e9 dans les transformations urbaines. De plus, elle est n\u00e9cessaire pour acc\u00e9der \u00e0 certaines professions sp\u00e9cifiques comme celle de batteur de cuivre \u00e0 Dinant.", "lang": "fr", "ref_concept_id": null, "generative": true, "valid": null, "corpus_id": null, "doc_ids": [2545, 2569], "aliases": ["c2e1ec36-3a71-42b6-b609-41af236d16f5", "5c5037ec-acbc-438d-b533-f01e2a6110f3", "7d8b3922-c7d6-4c5e-8920-bd7fc27cae84", "8a46ccea-3392-4abb-b5e2-9db1de303fd7", "532626b7-f27f-4a37-83aa-0ffa88a845a1", "39494162-61e1-4520-a890-873dbd616854", "ff6d902f-5028-4d0f-af98-d0f7f9b04d51", "f00ce191-cbcc-410c-bc68-03361d9ac0ce", "c38b5a82-0dc0-41ab-9e78-803945eb2657", "f378cbf3-1227-4a03-a81e-882eca7a49ea", "f43eb7d6-db0f-4000-bda7-f7426cd2eab9", "25e22613-a5cb-4ef4-958a-f7eee68a8642", "d45cd2f4-977e-40d9-8532-7a26e008c676", "3e8dfedc-c3e4-46a0-87a9-50a7ca160fbb", "a49677aa-b797-417c-9a98-ef9c68827517", "4cc60dd0-73f7-4472-960e-37cb0056a42c", "4d139cae-19a3-471c-8cab-ded35dcfccff", "73835df2-24d9-4981-8f93-f9901343f5bf"], "wikientity": {"label": "Bourgeoisie", "definition": "La bourgeoisie est une notion historique et sociologique. Le terme d\u00e9signe tout d'abord les habitants des \u00ab bourgs \u00bb mais en vient, \u00e0 partir du XIXe si\u00e8cle, et notamment du marxisme, \u00e0 d\u00e9signer une classe sociale. Ainsi :\n\nEn histoire :\noriginellement et de fa\u00e7on g\u00e9n\u00e9rale, il s'agit de la qualit\u00e9 de \u00ab ceux qui habitent le bourg \u00bb, c'est-\u00e0-dire les gens de la ville (notamment marchands et artisans) par opposition \u00e0 ceux de la campagne ; en ce sens, la bourgeoisie commence \u00e0 se d\u00e9velopper en Europe d\u00e8s le XIe si\u00e8cle et en particulier pendant la Renaissance du XIIe si\u00e8cle ;\ndu Moyen \u00c2ge \u00e0 la fin de l'Ancien R\u00e9gime, groupe social appartenant au Tiers \u00e9tat, jouissant du privil\u00e8ge du profit contrairement \u00e0 la noblesse, assurant son aisance financi\u00e8re en occupant des offices moyens ou sup\u00e9rieurs de magistrature (bourgeoisie administrative ou bourgeoisie de robe), des offices de finance (bourgeoisie financi\u00e8re), des activit\u00e9s de commerce (bourgeoisie marchande) ou exploitant un patrimoine foncier immobilier ou industriel (bourgeoisie propri\u00e9taire),.", "page_id": "69502", "wikidata_id": "Q52090", "content": null, "thumbnail": null, "aliases": []}, "wordnetentity": {"label": "bourgeoisie", "definition": "the social class between the lower and upper classes", "name": "middle_class.n.01", "english_lemmas": [], "french_lemmas": [], "root_hypernyms": [], "topic_domains": [], "region_domains": [], "usage_domains": [], "hypernyms_list": []}, "type": "concept"}, {"id": "859c1413-0296-48a5-9866-81a26bb7e010", "label": "Urbanisation", "definition": "L'urbanisation est le processus d'accroissement des zones urbaines et de la population urbaine, r\u00e9sultant souvent du d\u00e9placement des populations vers les villes. Ce ph\u00e9nom\u00e8ne entra\u00eene des transformations sociales, \u00e9conomiques et environnementales significatives \u00e0 l'\u00e9chelle mondiale, avec une augmentation de la consommation des ressources naturelles telles que l'eau et l'\u00e9nergie. L'urbanisation n\u00e9cessite le d\u00e9veloppement d'infrastructures pour r\u00e9pondre \u00e0 cette demande croissante et influence les dynamiques sociales ainsi que les changements socio-\u00e9conomiques. Elle engendre \u00e9galement des d\u00e9fis tels que la pression accrue sur les ressources naturelles, une vuln\u00e9rabilit\u00e9 augment\u00e9e aux risques li\u00e9s \u00e0 la densit\u00e9 urbaine et \u00e0 une infrastructure parfois insuffisante, illustr\u00e9e par des probl\u00e8mes sp\u00e9cifiques dans certaines villes comme les embouteillages et le manque d'espace.", "lang": "fr", "ref_concept_id": null, "generative": true, "valid": null, "corpus_id": null, "doc_ids": [2563, 2567, 2568, 2538, 2542, 2559], "aliases": ["64e825bb-29d7-43ed-8377-efef8b2a7f3d", "06c1375f-ab70-4537-abf3-8809e2c5a907", "b8ed66af-3a0b-4c37-b1d5-6d1697fd3d16", "e8eb1059-1d5a-472d-84a0-6d1371819ed6", "5622adfa-64d5-48e0-a255-0a9faeb3f875", "0aed19a8-33bc-4a6a-b147-31f30c2a73d1", "a8e0ee41-686f-4aca-9d9f-0584238998d7", "369ac79e-79bd-403d-bb83-82e9ce27f22f", "d864263a-4720-44fa-b074-6c099fcadd40", "abbde4eb-8d1b-40b1-8b2e-b75b4b79d848", "6bb31b30-0e33-4d14-a829-7da535c65c52"], "wikientity": null, "wordnetentity": {"label": "Urbanisation", "definition": "the social process whereby cities grow and societies become more urban", "name": "urbanization.n.02", "english_lemmas": [], "french_lemmas": [], "root_hypernyms": [], "topic_domains": [], "region_domains": [], "usage_domains": [], "hypernyms_list": []}, "type": "concept"}, {"id": "039f4cce-c59e-4900-9358-c9a77b19ed1d", "label": "Capital social", "definition": "Ressources disponibles \u00e0 travers les r\u00e9seaux sociaux d'un individu, influen\u00e7ant son identit\u00e9 et ses opportunit\u00e9s.", "lang": "fr", "ref_concept_id": null, "generative": true, "valid": null, "corpus_id": null, "doc_ids": [2556], "aliases": [], "wikientity": {"label": "Capital social (sciences sociales)", "definition": "Le capital social est la possibilit\u00e9 de mobiliser \u00e0 travers ses r\u00e9seaux sociaux des ressources en tout genre. Plus le capital social d'une personne ou d'une organisation est grand, plus elle est privil\u00e9gi\u00e9e dans les dynamiques sociales. Certains groupes sociaux ont un capital social vu comme plus faible, il s'agit des groupes marginalis\u00e9s ou dans la pr\u00e9carit\u00e9.", "page_id": "1673628", "wikidata_id": "Q214693", "content": null, "thumbnail": null, "aliases": []}, "wordnetentity": null, "type": "concept"}, {"id": "def899af-3571-4e2a-bcfd-8e5992462512", "label": "In\u00e9galit\u00e9s de richesse", "definition": "Les in\u00e9galit\u00e9s de richesse d\u00e9signent les disparit\u00e9s significatives dans la distribution des ressources \u00e9conomiques entre les individus, groupes ou r\u00e9gions au sein d'une soci\u00e9t\u00e9, ainsi qu'entre les pays. Ces in\u00e9galit\u00e9s influencent l'acc\u00e8s aux ressources et le d\u00e9veloppement socio-\u00e9conomique, exacerb\u00e9es par divers facteurs tels que l'\u00e9ducation, la g\u00e9ographie et les politiques \u00e9conomiques. Elles peuvent \u00eatre mesur\u00e9es par des indicateurs vari\u00e9s comme le PIB, le taux de pauvret\u00e9 et d'autres mesures socio-\u00e9conomiques, entra\u00eenant des modes de vie divergents et affectant les opportunit\u00e9s disponibles pour diff\u00e9rents segments de la population.", "lang": "fr", "ref_concept_id": null, "generative": true, "valid": null, "corpus_id": null, "doc_ids": [2551, 2562, 2568], "aliases": ["2fa90249-0a7a-494d-9cd5-79358073a8bc", "38d6fbc5-4855-437a-8688-235561f1f2b4", "8d6d8b1f-5490-433b-b442-1c473629e429", "e5d665ee-b56d-448b-96b9-7d8806cdc911", "82c4e8e2-70ba-41ec-9b58-bd234544ea6b", "155264b0-7847-4ae8-9d0e-4f05b9d0eb6a"], "wikientity": {"label": "In\u00e9galit\u00e9 des richesses dans le monde", "definition": "L'in\u00e9galit\u00e9 des richesses dans le monde d\u00e9signe l'in\u00e9gale r\u00e9partition des patrimoines, des richesses ou des revenus entre les pays du monde. Cette in\u00e9galit\u00e9 se caract\u00e9rise par des contrastes de PIB entre les pays, mais aussi par des in\u00e9galit\u00e9s au sein m\u00eame de ces pays.", "page_id": "6110341", "wikidata_id": "Q3154009", "content": null, "thumbnail": null, "aliases": []}, "wordnetentity": null, "type": "concept"}, {"id": "92ba2741-7791-4dcb-86cc-0b8792234668", "label": "Pouvoir \u00e9conomique", "definition": "Capacit\u00e9 d'un individu ou d'une institution \u00e0 influencer les ressources financi\u00e8res et mat\u00e9rielles dans une communaut\u00e9 ou un territoire.", "lang": "fr", "ref_concept_id": null, "generative": true, "valid": null, "corpus_id": null, "doc_ids": [2542], "aliases": [], "wikientity": null, "wordnetentity": null, "type": "concept"}, {"id": "c5f6677f-0253-4abe-8ab6-41aa301b35da", "label": "XIIIe si\u00e8cle", "definition": "P\u00e9riode historique m\u00e9di\u00e9vale du XIIIe si\u00e8cle marqu\u00e9e par des changements sociaux, politiques et \u00e9conomiques significatifs en Europe, notamment l'essor des universit\u00e9s, le d\u00e9veloppement du commerce, la croissance des villes et l'influence sur les structures urbaines. Cette p\u00e9riode est \u00e9galement caract\u00e9ris\u00e9e par une dynamique \u00e9conomique accrue gr\u00e2ce aux \u00e9changes commerciaux dans des villes comme Bruges.", "lang": "fr", "ref_concept_id": null, "generative": true, "valid": null, "corpus_id": null, "doc_ids": [2542, 2545], "aliases": ["4a623e68-5942-4b34-bcfe-b934940e2f99", "f5ae0f31-bb96-403f-bc0a-aa569a4fadd2", "ff89cec2-dc06-470d-ae95-f3dbea163ad4", "8632c33e-e9df-4743-a557-4f7707be05ac"], "wikientity": {"label": "XIIIe si\u00e8cle", "definition": "Le XIIIe si\u00e8cle (ou 13e si\u00e8cle) commence le 1er janvier 1201 et finit le 31 d\u00e9cembre 1300.", "page_id": "3325", "wikidata_id": "Q7049", "content": null, "thumbnail": null, "aliases": []}, "wordnetentity": null, "type": "concept"}, {"id": "d0278df4-4fc6-4d98-a09e-6502a8dba1fc", "label": "Croissance urbaine", "definition": "La croissance urbaine d\u00e9signe l'expansion des villes au Moyen \u00c2ge, stimul\u00e9e par le commerce et entra\u00eenant de nouveaux modes de vie et une culture mat\u00e9rielle.", "lang": "fr", "ref_concept_id": null, "generative": true, "valid": null, "corpus_id": null, "doc_ids": [2569], "aliases": [], "wikientity": {"label": "Croissance urbaine", "definition": "La croissance urbaine est l\u2019extension de ville li\u00e9e le plus souvent \u00e0 l\u2019augmentation de la population urbaine, c'est-dire aux ph\u00e9nom\u00e8nes d'urbanisations.\nEn s\u2019\u00e9talant, les villes ont tendance \u00e0 s\u2019aplatir (les habitations ont moins d\u2019\u00e9tages) et \u00e0 provoquer une hausse du prix du foncier. En effet, les prix des terres agricoles situ\u00e9es aux alentours des villes sont souvent les plus bas.", "page_id": "1633094", "wikidata_id": "Q3003216", "content": null, "thumbnail": null, "aliases": []}, "wordnetentity": null, "type": "concept"}, {"id": "1bf50468-4a64-4e1c-8b26-fbacb598350d", "label": "Dynamisme \u00e9conomique", "definition": "Le dynamisme \u00e9conomique d\u00e9signe la capacit\u00e9 d'une r\u00e9gion \u00e0 cro\u00eetre \u00e9conomiquement, englobant la croissance et le d\u00e9veloppement des activit\u00e9s \u00e9conomiques dans les campagnes, notamment entre le XIe et le XIIIe si\u00e8cle, p\u00e9riode marqu\u00e9e par un essor significatif. Les r\u00e9gions orientales montrent un dynamisme sup\u00e9rieur compar\u00e9 \u00e0 celles de l'int\u00e9rieur.", "lang": "fr", "ref_concept_id": null, "generative": true, "valid": null, "corpus_id": null, "doc_ids": [2562, 2565], "aliases": ["c9b90fa6-d9b6-43d8-9b2f-1431012e0e27"], "wikientity": null, "wordnetentity": null, "type": "concept"}, {"id": "496855e1-f1fa-4eaf-be11-42fe245af1ae", "label": "halle", "definition": "Grand march\u00e9 couvert o\u00f9 se d\u00e9roulent les \u00e9changes commerciaux, \u00e9l\u00e9ment central du commerce et crucial pour l'activit\u00e9 \u00e9conomique et le d\u00e9veloppement des villes comme Bruges.", "lang": "fr", "ref_concept_id": null, "generative": true, "valid": null, "corpus_id": null, "doc_ids": [2545], "aliases": ["79360018-82a0-40c0-93fa-f82ad17b583b", "3afad84d-69bf-430b-b3f6-f0dfe384dbf1"], "wikientity": null, "wordnetentity": null, "type": "concept"}, {"id": "a14cb9a8-777e-4731-9779-e9fbf4310b7a", "label": "Croissance \u00e9conomique", "definition": "Augmentation soutenue de la production et des revenus d'un pays, souvent li\u00e9e \u00e0 l'industrialisation et \u00e0 l'urbanisation, mais pouvant aggraver les in\u00e9galit\u00e9s.", "lang": "fr", "ref_concept_id": null, "generative": true, "valid": null, "corpus_id": null, "doc_ids": [2562], "aliases": [], "wikientity": {"label": "Croissance \u00e9conomique", "definition": "La croissance \u00e9conomique d\u00e9signe la variation positive de la production de biens et de services dans une \u00e9conomie sur une p\u00e9riode donn\u00e9e, g\u00e9n\u00e9ralement une longue p\u00e9riode. En pratique, l'indicateur le plus utilis\u00e9 pour la mesurer est le produit int\u00e9rieur brut (PIB). Il est mesur\u00e9 \u00ab en volume \u00bb ou \u00ab \u00e0 prix constants \u00bb pour corriger les effets de l'inflation.", "page_id": "16839", "wikidata_id": "Q189833", "content": null, "thumbnail": null, "aliases": []}, "wordnetentity": {"label": "Croissance \u00e9conomique", "definition": "steady growth in the productive capacity of the economy (and so a growth of national income)", "name": "economic_growth.n.01", "english_lemmas": [], "french_lemmas": [], "root_hypernyms": [], "topic_domains": [], "region_domains": [], "usage_domains": [], "hypernyms_list": []}, "type": "concept"}, {"id": "bab2a053-13f5-49bb-b37d-ce6e719be201", "label": "D\u00e9veloppement \u00e9conomique et social", "definition": "Le d\u00e9veloppement \u00e9conomique et social est un processus multidimensionnel par lequel une nation am\u00e9liore le niveau de vie, le bien-\u00eatre \u00e9conomique et les conditions sociales de sa population. Ce processus inclut la croissance \u00e9conomique soutenue et inclusive, l'\u00e9ducation, la sant\u00e9, ainsi que des changements sociaux et environnementaux significatifs. Il vise \u00e0 r\u00e9duire les in\u00e9galit\u00e9s et \u00e0 \u00e9valuer le bien-\u00eatre global au-del\u00e0 de la simple croissance \u00e9conomique, tout en tenant compte des impacts de l'industrialisation et de l'urbanisation sur la vuln\u00e9rabilit\u00e9 face aux risques. Des indicateurs tels que l'IDH sont souvent utilis\u00e9s pour mesurer ce d\u00e9veloppement, qui doit \u00e9galement int\u00e9grer des consid\u00e9rations de durabilit\u00e9 et d'\u00e9quit\u00e9 sociale.", "lang": "fr", "ref_concept_id": null, "generative": true, "valid": null, "corpus_id": null, "doc_ids": [2562, 2563, 2567, 2568, 2570, 2543, 2551], "aliases": ["2058504a-0321-4812-befa-b9aa6a7dd4e0", "d0d7ffdf-e29e-4ce3-8c87-b1f92f0062d7", "479cc712-c3b2-4434-bfbe-4fa4b3c4008d", "bf63ee2f-c14b-4b79-b497-b50a46f55003", "05fccb1c-b9bb-4f82-9a2f-1213c7af9a25", "4df787a8-ef92-42e5-8f63-4511e818df9d", "1088cadf-58b1-41d1-96d5-77735c38c2a3", "b1b49abd-cbe0-4567-a090-694dd4ac9776", "d786c274-1070-411c-bcf1-1f55dc2fbaf5"], "wikientity": null, "wordnetentity": null, "type": "concept"}, {"id": "b685f173-40c9-479e-b2ad-a63e1d9ad343", "label": "D\u00e9mographie m\u00e9di\u00e9vale", "definition": "Croissance significative de la population durant le Moyen \u00c2ge due \u00e0 l'am\u00e9lioration des conditions agricoles et \u00e9conomiques.", "lang": "fr", "ref_concept_id": null, "generative": true, "valid": null, "corpus_id": null, "doc_ids": [2565], "aliases": [], "wikientity": null, "wordnetentity": null, "type": "concept"}, {"id": "5641613a-8666-4622-92d8-2448657ec6d6", "label": "Carrefour commercial", "definition": "Point strat\u00e9gique de commerce reliant plusieurs routes; Bagdad \u00e9tait au croisement des voies terrestres et fluviales.", "lang": "fr", "ref_concept_id": null, "generative": true, "valid": null, "corpus_id": null, "doc_ids": [2561], "aliases": [], "wikientity": null, "wordnetentity": null, "type": "concept"}, {"id": "6344cdee-e53d-4f22-bbd2-b775b2798cf1", "label": "Sociabilit\u00e9", "definition": "Capacit\u00e9 \u00e0 interagir avec autrui, essentielle dans le d\u00e9veloppement de relations sociales et identitaires.", "lang": "fr", "ref_concept_id": null, "generative": true, "valid": null, "corpus_id": null, "doc_ids": [2556], "aliases": [], "wikientity": {"label": "Sociabilit\u00e9", "definition": "La sociabilit\u00e9 est la capacit\u00e9 d'un individu ou d'un groupe d'individus \u00e0 \u00e9voluer en soci\u00e9t\u00e9, et \u00e0 p\u00e9n\u00e9trer au sein de nouveaux r\u00e9seaux sociaux. Souvent d\u00e9termin\u00e9e par le capital social de l'agent consid\u00e9r\u00e9, elle est mesur\u00e9e par la sociologie \u00e0 l'aide d'outils sociom\u00e9triques avant d'\u00eatre mod\u00e9lis\u00e9e gr\u00e2ce \u00e0 des m\u00e9thodes sociographiques telles que le sociogramme.\nEn pratique, elle peut prendre de multiples formes, telles que la capacit\u00e9 \u00e0 tenir une conversation, \u00e0 respecter une \u00e9tiquette, la norme sociale, ou \u00e0 m\u00e9nager la face des interlocuteurs[\u00e0 d\u00e9finir].", "page_id": "3271550", "wikidata_id": "Q366435", "content": null, "thumbnail": null, "aliases": []}, "wordnetentity": {"label": "Sociabilit\u00e9", "definition": "the relative tendency or disposition to be sociable or associate with one's fellows", "name": "sociability.n.01", "english_lemmas": [], "french_lemmas": [], "root_hypernyms": [], "topic_domains": [], "region_domains": [], "usage_domains": [], "hypernyms_list": []}, "type": "concept"}, {"id": "bc937b29-42cb-4ac3-8981-d4a476c4685d", "label": "Relations sociales", "definition": "Interactions entre diff\u00e9rents groupes sociaux (noblesse, clerg\u00e9, paysans) qui d\u00e9finissent la hi\u00e9rarchie et le fonctionnement d'une soci\u00e9t\u00e9 donn\u00e9e.", "lang": "fr", "ref_concept_id": null, "generative": true, "valid": null, "corpus_id": null, "doc_ids": [2542], "aliases": [], "wikientity": null, "wordnetentity": null, "type": "concept"}, {"id": "d786c274-1070-411c-bcf1-1f55dc2fbaf5", "label": "D\u00e9veloppement", "definition": "Le d\u00e9veloppement est un processus multidimensionnel d'am\u00e9lioration des conditions de vie, \u00e9conomiques, sociales et environnementales d'un pays ou d'une communaut\u00e9. Il englobe la croissance \u00e9conomique, l'\u00e9ducation, la sant\u00e9 et le progr\u00e8s social, tout en tenant compte des impacts de l'industrialisation et de l'urbanisation sur la vuln\u00e9rabilit\u00e9 face aux risques. Ce processus est souvent mesur\u00e9 par des indicateurs comme l'IDH et est essentiel pour r\u00e9duire les in\u00e9galit\u00e9s et \u00e9valuer le bien-\u00eatre global au-del\u00e0 de la simple croissance \u00e9conomique. Il est \u00e9galement li\u00e9 \u00e0 la croissance d\u00e9mographique et aux disparit\u00e9s socio-\u00e9conomiques.", "lang": "fr", "ref_concept_id": "bab2a053-13f5-49bb-b37d-ce6e719be201", "generative": true, "valid": null, "corpus_id": null, "doc_ids": [2551, 2562, 2563, 2567], "aliases": ["b1b49abd-cbe0-4567-a090-694dd4ac9776", "05fccb1c-b9bb-4f82-9a2f-1213c7af9a25", "479cc712-c3b2-4434-bfbe-4fa4b3c4008d", "d0d7ffdf-e29e-4ce3-8c87-b1f92f0062d7"], "wikientity": null, "wordnetentity": {"label": "D\u00e9veloppement", "definition": "act of improving by expanding or enlarging or refining", "name": "development.n.01", "english_lemmas": [], "french_lemmas": [], "root_hypernyms": [], "topic_domains": [], "region_domains": [], "usage_domains": [], "hypernyms_list": []}, "type": "concept"}, {"id": "916b6e4d-c9e9-4720-aaaf-178612aa31f9", "label": "March\u00e9", "definition": "Lieu d'\u00e9change de biens entre vendeurs et acheteurs, essentiel \u00e0 l'\u00e9conomie locale et \u00e0 la vie sociale.", "lang": "fr", "ref_concept_id": null, "generative": true, "valid": null, "corpus_id": null, "doc_ids": [2545], "aliases": [], "wikientity": {"label": "March\u00e9 (\u00e9conomie)", "definition": "Un march\u00e9 est l'institution sociale abstraite o\u00f9 se rencontrent l'offre et la demande de biens ou de services. Le march\u00e9 est ainsi le lieu, physique ou virtuel, o\u00f9 les \u00e9changes commerciaux ont lieu.", "page_id": "77705", "wikidata_id": "Q37654", "content": null, "thumbnail": null, "aliases": []}, "wordnetentity": {"label": "March\u00e9", "definition": "a shop where a variety of goods are sold", "name": "bazaar.n.01", "english_lemmas": [], "french_lemmas": [], "root_hypernyms": [], "topic_domains": [], "region_domains": [], "usage_domains": [], "hypernyms_list": []}, "type": "concept"}, {"id": "df1b85c2-ba0a-425c-a42b-d101bd58e0e7", "label": "Injustice \u00e9conomique et sociale", "definition": "L'injustice \u00e9conomique et sociale fait r\u00e9f\u00e9rence aux in\u00e9galit\u00e9s dans la distribution des ressources et des opportunit\u00e9s, entra\u00eenant des conditions de vie in\u00e9quitables pour certaines populations.", "lang": "fr", "ref_concept_id": null, "generative": true, "valid": null, "corpus_id": null, "doc_ids": [2530], "aliases": [], "wikientity": null, "wordnetentity": null, "type": "concept"}, {"id": "149b5975-4187-4339-ad8b-8802cd2491ae", "label": "Soci\u00e9t\u00e9", "definition": "Une soci\u00e9t\u00e9 est un ensemble d'individus interagissant dans un cadre social, partageant une culture commune et des valeurs partag\u00e9es, agissant selon des normes sociales \u00e9tablies qui favorisent la coexistence et structur\u00e9e autour d'institutions, o\u00f9 chacun a une part de responsabilit\u00e9 envers les autres.", "lang": "fr", "ref_concept_id": null, "generative": true, "valid": null, "corpus_id": null, "doc_ids": [2530, 2537], "aliases": ["fee5bf35-1e74-48d2-a738-5bc71d102609", "01a277b1-742e-492c-8845-2607e69ba2e4", "8c89295e-8402-4859-8608-3e22d22e2e69"], "wikientity": null, "wordnetentity": {"label": "Soci\u00e9t\u00e9", "definition": "a formal association of people with similar interests", "name": "club.n.02", "english_lemmas": [], "french_lemmas": [], "root_hypernyms": [], "topic_domains": [], "region_domains": [], "usage_domains": [], "hypernyms_list": []}, "type": "concept"}, {"id": "adbc2fe0-ec9b-4909-b308-453fd8584ee3", "label": "In\u00e9galit\u00e9s sociales et environnementales", "definition": "Les in\u00e9galit\u00e9s sociales et environnementales d\u00e9signent les disparit\u00e9s significatives dans l'acc\u00e8s aux ressources, opportunit\u00e9s et droits entre diff\u00e9rents groupes ou populations au sein d'une soci\u00e9t\u00e9, engendrant des diff\u00e9rences mesur\u00e9es par des crit\u00e8res tels que la richesse, l'\u00e9ducation et l'acc\u00e8s aux services. Ces in\u00e9galit\u00e9s se manifestent non seulement sur le plan \u00e9conomique mais aussi \u00e0 travers des dimensions environnementales, o\u00f9 certaines populations subissent des impacts disproportionn\u00e9s li\u00e9s \u00e0 l'environnement et \u00e0 l'acc\u00e8s aux ressources naturelles. Elles sont exacerb\u00e9es par des facteurs socio-\u00e9conomiques, culturels, g\u00e9ographiques et d\u00e9mographiques, contribuant \u00e0 des conditions de vie vari\u00e9es. Les in\u00e9galit\u00e9s socio-spatiales et territoriales illustrent comment ces disparit\u00e9s peuvent affecter la vuln\u00e9rabilit\u00e9 face aux risques industriels et la r\u00e9silience face au changement global, particuli\u00e8rement entre pays riches et pauvres.", "lang": "fr", "ref_concept_id": null, "generative": true, "valid": null, "corpus_id": null, "doc_ids": [2562, 2563, 2532, 2567, 2551, 2559], "aliases": ["234d1162-2b44-4a17-877c-a980f2f223a9", "c9059ac9-af9f-46c0-b432-32b5fb2302ad", "00fb99b7-8674-4cab-a355-36aac7143ea2", "a35b2557-ba60-437d-899c-c15c5492ccf6", "53b56813-ef33-4b48-b7e0-cde5e3b0cd0c", "1909ffbb-08fb-4e71-afe6-d3e4c1ce535b", "cf240cf0-7a8a-44d2-bc8b-de43e9aac1d7", "3ab7b5fa-cbd0-4d1c-a387-7fc0c1c5a0b0", "aa6e295a-fe64-474e-a098-57e8a986d448", "474e977c-2d88-4894-854c-f7be603b0cc0", "ffacb649-aca1-4868-99f3-f50181a04e44", "66f9914a-3f78-425c-b60c-da1364464226", "410e84e7-58e2-44fc-baaf-8a9d46935399", "72d852ea-cfbc-4fb4-871b-497242d82d70"], "wikientity": {"label": "In\u00e9galit\u00e9 sociale", "definition": "Une in\u00e9galit\u00e9 sociale, est une diff\u00e9rence dans l\u2019acc\u00e8s \u00e0 des ressources sociales rares et valoris\u00e9es, ressources \u00e9tant entendu au sens le plus large, incluant toutes les possibilit\u00e9s d'actions humaines : politique, \u00e9conomique, culturelle, sociale, sexuelle, etc. (une tol\u00e9rance diff\u00e9renti\u00e9e en mati\u00e8re d'infid\u00e9lit\u00e9 dans le mariage, par exemple, est ainsi une ressource en ce sens). Les in\u00e9galit\u00e9s sociales sont donc le r\u00e9sultat d'une distribution in\u00e9gale des ressources au sein d\u2019une soci\u00e9t\u00e9.", "page_id": "13061118", "wikidata_id": "Q5431887", "content": null, "thumbnail": null, "aliases": []}, "wordnetentity": null, "type": "concept"}, {"id": "0c8c8072-4d19-46ae-937c-bbfd9dc64578", "label": "\u00c9conomie", "definition": "L'\u00e9conomie est l'\u00e9tude de la production, distribution et consommation de biens et services dans une soci\u00e9t\u00e9.", "lang": "fr", "ref_concept_id": null, "generative": true, "valid": null, "corpus_id": null, "doc_ids": [2535], "aliases": [], "wikientity": {"label": "\u00c9conomie (discipline)", "definition": "L'\u00e9conomie, ou science \u00e9conomique, provenant du grec ancien \u03bf\u1f30\u03ba\u03bf\u03bd\u03bf\u03bc\u03af\u03b1 / oikonom\u00eda, contraction de \u03bf\u1f36\u03ba\u03bf\u03c2 / oikos (\u00ab maison \u00bb) et de \u03bd\u03cc\u03bc\u03bf\u03c2 / nom\u00f3s (\u00ab loi \u00bb), ce qui signifie \u00ab administration d'un foyer \u00bb, est une discipline des sciences sociales qui \u00e9tudie l'\u00e9conomie en tant qu'activit\u00e9 humaine, qui consiste en la production, la distribution, l'\u00e9change et la consommation de biens et de services.\nSi dans l'Antiquit\u00e9 X\u00e9nophon et Aristote ont chacun \u00e9crit un trait\u00e9 sur l'\u00e9conomie, c'est \u00e0 partir du XVIIe si\u00e8cle que se d\u00e9veloppe la pens\u00e9e \u00e9conomique moderne, avec le mercantilisme, puis au XVIIIe si\u00e8cle avec les physiocrates. L'\u00e9conomie politique d\u00e9bute \u00e0 la fin du XVIIIe si\u00e8cle avec Adam Smith, puis David Ricardo ou encore Jean-Baptiste Say (les classiques) au d\u00e9but XIXe si\u00e8cle.", "page_id": "984989", "wikidata_id": "Q8134", "content": null, "thumbnail": null, "aliases": []}, "wordnetentity": {"label": "\u00c9conomie", "definition": "the branch of social science that deals with the production and distribution and consumption of goods and services and their management", "name": "economics.n.01", "english_lemmas": [], "french_lemmas": [], "root_hypernyms": [], "topic_domains": [], "region_domains": [], "usage_domains": [], "hypernyms_list": []}, "type": "concept"}, {"id": "6017f6da-0521-40ff-9acb-dc0612b297c5", "label": "Croissance D\u00e9mographique", "definition": "La croissance d\u00e9mographique d\u00e9signe l'augmentation rapide de la population humaine d'une r\u00e9gion ou d'un pays, influenc\u00e9e par les taux de natalit\u00e9, de mortalit\u00e9 et les migrations. Cette dynamique entra\u00eene des changements dans la structure de la population, n\u00e9cessitant des adaptations agricoles et territoriales pour assurer la subsistance et posant des d\u00e9fis majeurs pour la s\u00e9curit\u00e9 alimentaire. Les projections indiquent que la population mondiale pourrait atteindre 9,8 milliards d'habitants d'ici 2050, ce qui soul\u00e8ve des enjeux cruciaux pour l'acc\u00e8s aux ressources essentielles comme l'eau ainsi que pour les services sociaux et \u00e9ducatifs. Dans certaines r\u00e9gions \u00e0 forte croissance comme l'Inde et le Nigeria, ces \u00e9volutions contrastent avec le vieillissement observ\u00e9 dans les pays d\u00e9velopp\u00e9s, rendant n\u00e9cessaire une gestion durable des ressources afin de faire face aux d\u00e9fis li\u00e9s au d\u00e9veloppement durable.", "lang": "fr", "ref_concept_id": null, "generative": true, "valid": null, "corpus_id": null, "doc_ids": [2567, 2568, 2570, 2542, 2543, 2545], "aliases": ["24e33af3-3753-43bc-803d-2abe8a02b4e3", "47d5a588-f547-4036-90c1-cb5cbdd199d3", "e5ae544a-0685-4eaa-a569-5a78407fd345", "a25a8793-245f-404c-93ab-9d4f05550e7e", "5e30263e-8e18-4238-9440-d0d741cc9bfb", "78d8347c-13fc-4c6e-9eb1-5950e4487e3c", "86f8f4c4-7b2f-4ce9-87b0-a3f8da8d148f", "7d2f6aa3-35c0-4c12-a602-62fe2f562ada", "3724374a-ea51-4f04-ae2f-f08fd9bb4fa3", "f6e43bad-f66b-453e-9213-c35c126204f6", "c0e39c3b-a646-47aa-aab6-5cbabd519caf", "aa2d0f90-49f9-4441-9d0f-4a2e3243403d", "5568553d-04b1-43a9-803a-3e62d3bfe378", "60479cd3-658f-421d-bd6e-56e9c9e6070e", "91324509-7dba-4533-b210-3f6e43e0f5ac", "eb5586cb-29f1-43c0-b696-e006ca6de06f", "8d55f1be-5930-4ded-9765-2b0180a32187", "5be552c5-74a8-4b82-931d-63143e490a24", "1b00228c-6143-4234-9c5d-c39d6a2b1961", "5946d7c0-e8e0-4b84-9445-b520226a0dd7", "21d82396-fad1-4c07-9a66-596cffe48bdb", "70948d2d-1f1c-4084-8070-90dbdf2eee11"], "wikientity": {"label": "Croissance d\u00e9mographique", "definition": "La croissance d\u00e9mographique ou accroissement d\u00e9mographique  ou variation totale de population est la diff\u00e9rence entre l\u2019effectif d\u2019une population \u00e0 la fin et au d\u00e9but d\u2019une p\u00e9riode donn\u00e9e (g\u00e9n\u00e9ralement un an),.\nElle peut \u00eatre exprim\u00e9e par le taux d'\u00e9volution du nombre d\u2019individus au sein d\u2019une population par unit\u00e9 de temps et pour aussi n\u2019importe quelle esp\u00e8ce (animale ou v\u00e9g\u00e9tale, par exemple).\nElle se d\u00e9compose en deux parties distinctes :\n\nl\u2019accroissement naturel ;\nle solde migratoire.", "page_id": "1284271", "wikidata_id": "Q386191", "content": null, "thumbnail": null, "aliases": []}, "wordnetentity": null, "type": "concept"}, {"id": "1ec5e0bf-b3f9-43c8-bd81-4d5070490452", "label": "Adaptation", "definition": "Processus par lequel les soci\u00e9t\u00e9s et les organismes modifient leurs pratiques, comportements et infrastructures pour mieux r\u00e9pondre aux exigences de leur environnement, en particulier face aux impacts du changement global et climatique. Cela inclut la gestion des effets n\u00e9fastes du changement climatique, en minimisant les risques et impacts associ\u00e9s sur les soci\u00e9t\u00e9s, l'environnement et les syst\u00e8mes biologiques.", "lang": "fr", "ref_concept_id": null, "generative": true, "valid": null, "corpus_id": null, "doc_ids": [2538, 2559], "aliases": ["d98bf790-f79e-4617-a840-290c2ed293fc", "38c6e7c1-b2a3-44c1-b9a4-6b8389c41355", "50109290-cee3-4acf-a2cc-4910ff4835d6", "56c7552d-ac45-469a-bcf6-14fbebdcdfc6"], "wikientity": null, "wordnetentity": {"label": "Adaptation", "definition": "the process of adapting to something (such as environmental conditions)", "name": "adaptation.n.02", "english_lemmas": [], "french_lemmas": [], "root_hypernyms": [], "topic_domains": [], "region_domains": [], "usage_domains": [], "hypernyms_list": []}, "type": "concept"}, {"id": "2fc7f712-c592-44c8-bc57-f27bcf5cf15e", "label": "Chroniques du Hainaut", "definition": "Ouvrage historique illustr\u00e9 du XVe si\u00e8cle documentant les \u00e9v\u00e9nements et transformations sociales dans la r\u00e9gion du Hainaut.", "lang": "fr", "ref_concept_id": null, "generative": true, "valid": null, "corpus_id": null, "doc_ids": [2542], "aliases": [], "wikientity": {"label": "Chroniques de Hainaut", "definition": "Les Chroniques de Hainaut est un manuscrit enlumin\u00e9 en trois volumes qui retrace l'histoire du comt\u00e9 de Hainaut jusqu'\u00e0 la fin du XIVe si\u00e8cle. R\u00e9dig\u00e9es par Jacques de Guise, elles ont \u00e9t\u00e9 traduites du latin par Jean Wauquelin, fol. 1.", "page_id": "4017869", "wikidata_id": "Q2966787", "content": null, "thumbnail": null, "aliases": []}, "wordnetentity": null, "type": "concept"}, {"id": "7400ac6a-c213-45fa-97a3-bd243710050a", "label": "Mode de vie noble", "definition": "Style de vie privil\u00e9gi\u00e9 des nobles, soutenu par l'essor \u00e9conomique des campagnes \u00e0 partir du XIe si\u00e8cle, favorisant la production agricole et la d\u00e9mographie.", "lang": "fr", "ref_concept_id": null, "generative": true, "valid": null, "corpus_id": null, "doc_ids": [2565], "aliases": [], "wikientity": null, "wordnetentity": null, "type": "concept"}, {"id": "27983d4a-9863-4279-baee-1cedcb9e24c5", "label": "produits exotiques", "definition": "Biens import\u00e9s tels que fruits, \u00e9pices et \u00e9toffes provenant de r\u00e9gions \u00e9loign\u00e9es, t\u00e9moignant d'un r\u00e9seau commercial \u00e9tendu et des \u00e9changes commerciaux internationaux \u00e0 Bruges.", "lang": "fr", "ref_concept_id": null, "generative": true, "valid": null, "corpus_id": null, "doc_ids": [2545], "aliases": ["3404ffa9-f94c-4d01-bd02-2cfb491ed888", "6c41f03f-1cb9-4c58-bda9-8768f2ac132c"], "wikientity": null, "wordnetentity": null, "type": "concept"}, {"id": "2116bb87-3719-4f4d-b3d0-e0600a13f585", "label": "Draps d'Angleterre", "definition": "Produits textiles pris\u00e9s \u00e0 Bruges, repr\u00e9sentant une part importante du commerce local avec l'Angleterre.", "lang": "fr", "ref_concept_id": null, "generative": true, "valid": null, "corpus_id": null, "doc_ids": [2569], "aliases": [], "wikientity": null, "wordnetentity": null, "type": "concept"}, {"id": "536bf804-338d-418c-947c-ef5f81b9e2e2", "label": "D\u00e9veloppement \u00e9conomique local", "definition": "Processus visant \u00e0 am\u00e9liorer la situation \u00e9conomique d'une communaut\u00e9 par la cr\u00e9ation d'emplois et le soutien aux entreprises locales.", "lang": "fr", "ref_concept_id": null, "generative": true, "valid": null, "corpus_id": null, "doc_ids": [2542], "aliases": [], "wikientity": {"label": "D\u00e9veloppement local", "definition": "Le concept de d\u00e9veloppement local est li\u00e9 \u00e0 la politique de d\u00e9centralisation, politique et administrative[pas clair], mise en \u0153uvre dans de nombreux pays.", "page_id": "250026", "wikidata_id": "Q5803798", "content": null, "thumbnail": null, "aliases": []}, "wordnetentity": null, "type": "concept"}, {"id": "b9ef45a2-26a8-4e8a-802e-c16828c4c2b1", "label": "Exclusion sociale", "definition": "Processus par lequel des individus ou groupes sont marginalis\u00e9s et priv\u00e9s d'acc\u00e8s aux ressources sociales, \u00e9conomiques et culturelles.", "lang": "fr", "ref_concept_id": null, "generative": true, "valid": null, "corpus_id": null, "doc_ids": [2562], "aliases": [], "wikientity": {"label": "Exclusion sociale", "definition": "L'exclusion sociale est la rel\u00e9gation ou marginalisation sociale d'individus, ne correspondant pas ou plus au mod\u00e8le dominant d'une soci\u00e9t\u00e9, incluant personnes \u00e2g\u00e9es, personnes sujettes \u00e0 un handicap (physique ou mental, psychologique) ou autres minorit\u00e9s. Elle n'est g\u00e9n\u00e9ralement ni v\u00e9ritablement d\u00e9lib\u00e9r\u00e9e, ni socialement admise, mais constitue un processus plus ou moins brutal de rupture parfois progressive des liens sociaux.\nCe terme a commenc\u00e9 \u00e0 trouver un usage social courant dans les ann\u00e9es 1980 dans les soci\u00e9t\u00e9s post-industrielles.", "page_id": "46947", "wikidata_id": "Q5853064", "content": null, "thumbnail": null, "aliases": []}, "wordnetentity": {"label": "Exclusion sociale", "definition": "the social process of becoming or being made marginal (especially as a group within the larger society)", "name": "marginalization.n.01", "english_lemmas": [], "french_lemmas": [], "root_hypernyms": [], "topic_domains": [], "region_domains": [], "usage_domains": [], "hypernyms_list": []}, "type": "concept"}, {"id": "01ea49168616471d97e978e511614a25", "question": "Quelle classe sociale devient influente gr\u00e2ce au commerce international au Moyen \u00c2ge ?", "answers": ["Les marchands deviennent riches et influents dans les villes europ\u00e9ennes"], "distractors": ["Les agriculteurs \u00e9tablissent des routes commerciales importantes.", "Les nobles commercent directement avec les artisans locaux.", "Les ma\u00eetres artisans montent en importance \u00e9conomique.", "Les soldats commencent \u00e0 g\u00e9rer le commerce maritime.", "Les paysans investissent dans des \u00e9changes interr\u00e9gionaux.", "Les pr\u00eatres g\u00e8rent les principaux centres commerciaux.", "Les chevaliers prot\u00e8gent les routes maritimes principales.", "Les hommes de loi organisent des trait\u00e9s commerciaux.", "Les banquiers dominent les march\u00e9s principaux de l'\u00e9poque."], "feedback": "Les marchands \u00e9taient au c\u0153ur du commerce international au Moyen \u00c2ge, profitant de l'augmentation des \u00e9changes et des opportunit\u00e9s commerciales. Ils sont devenus riches et influents gr\u00e2ce \u00e0 leur participation \u00e0 ces activit\u00e9s commerciales, ce qui a contribu\u00e9 \u00e0 l'\u00e9volution des villes europ\u00e9ennes et de l'\u00e9conomie de l'\u00e9poque.", "difficulty": "unknown", "concepts": [], "sources": [{"id": "b854ebf2bac6431c96897882bd2b572a", "order": 32.0, "image_url": null, "origin_type": "document_content", "text": "Les artisans se regroupent en corporations. Maitres, compagnons et apprentis travaillent dans les ateliers et vendent le produit de leur m\u00e9tier. Vitrail de saint \u00c9loi. \u00c9glise Sainte-Madeleine \u00e0 Troyes. Les marchands profitent du d\u00e9veloppement du commerce international au Moyen \u00c2ge. Ils deviennent des personnes riches et influentes dans les villes d'Europe. La lettre de change permet de faciliter les paiements donc les \u00e9changes. Elle remplace la monnaie en or trop risqu\u00e9e \u00e0 transporter.", "short_summary": null, "long_summary": null, "title": null, "html_tag": "p", "children_ids": [], "parent_id": "bb46a5fc159942bea8158c90885865b5", "next_id": "b3b7e366e5c34616ad556a59b7159d6a", "prev_id": "7e9494c9318c4825a50b5c06a9f76938", "associated_block_ids": [], "first_page": 13, "last_page": 16, "start_time": null, "end_time": null, "doc_id": 2545, "doc_label": "9782210105669_072-087-Chap04H", "corpus_id": 564, "corpus_label": null, "publication_date": null, "categories": [], "score": 1.0}], "lang": "fr", "type": "mcq"}, {"id": "408bce2f231a44738fd61c43cf0a5a20", "question": "Dans quelles villes d'Italie du Nord les bourgeois ont-ils cr\u00e9\u00e9 des institutions municipales ?", "answers": ["Amalfi, Venise et G\u00eanes"], "distractors": ["Florence, Rome et Naples", "Milan, Turin et V\u00e9rone", "Bologne, Palerme et Pise", "Bari, Messine et Anc\u00f4ne", "Cagliari, Tr\u00e9vise et Padoue", "Catane, Ferrare et Livourne", "Sienne, Parme et Trieste", "Bari, Rimini et Vicence", "Naples, Salerne et Mod\u00e8ne"], "feedback": "Les bourgeois d'Amalfi, Venise et G\u00eanes ont cr\u00e9\u00e9 des institutions municipales pour se lib\u00e9rer de l'emprise seigneuriale et devenir les nouveaux centres du pouvoir politique. Cela leur a permis d'avoir plus de contr\u00f4le sur leur ville et de prendre leurs propres d\u00e9cisions politiques sans avoir \u00e0 d\u00e9pendre d'un seigneur.", "difficulty": "unknown", "concepts": [], "sources": [{"id": "a31f67a2874f48a89f0762ff709d42f1", "order": 152.0, "image_url": null, "origin_type": "document_content", "text": "Les artisans des m\u00eames m\u00e9tiers se regroupent dans des corporations et dans les m\u00eames rues. Les marchands s'organisent parfois en grande association (la Hanse en Allemagne du Nord). Au XIIe si\u00e8cle, les bourgeois obtiennent de leur seigneur de ne plus payer de redevances pour la fabrication et la vente de leurs produits. Ils re\u00e7oivent de lui une charte qui r\u00e9capitule toutes ces libert\u00e9s. Dans certaines villes comme Bruges et en Italie du Nord (Amalfi, Venise, G\u00eanes), ils se lib\u00e8rent de l'emprise seigneuriale et, d\u00e8s le XIe si\u00e8cle en Italie, cr\u00e9ent des institutions municipales qui deviennent les nouveaux centres du pouvoir politique.", "short_summary": null, "long_summary": null, "title": null, "html_tag": "p", "children_ids": [], "parent_id": "36d9ceb933a340458ebf165d97283422", "next_id": "7dd57e6c8bfb4efe8cd800851fe97419", "prev_id": "6342e4a8d5404115b89bbf4bf820f342", "associated_block_ids": [], "first_page": 1, "last_page": 1, "start_time": null, "end_time": null, "doc_id": 2569, "doc_label": "chap 4 les-villes-au-moyen-age", "corpus_id": 564, "corpus_label": null, "publication_date": null, "categories": [], "score": 1.0}], "lang": "fr", "type": "mcq"}, {"id": "ad4cd360236141b4878b35585bfd6443", "question": "Quel impact le mouvement urbain du XIIe si\u00e8cle a-t-il sur l'\u00e9conomie?", "answers": ["Il stimule l'\u00e9conomie marchande avec de nouveaux modes de vie urbains"], "distractors": ["Il freine l'\u00e9conomie en augmentant les taxes royales.", "Il entra\u00eene un d\u00e9clin de l'\u00e9conomie f\u00e9odale sans alternative.", "Il ralentit la production agricole au profit des \u00e9changes.", "Il cr\u00e9e une d\u00e9pendance exclusive \u00e0 l'\u00e9conomie rurale.", "Il favorise uniquement les \u00e9changes entre artisans locaux.", "Il rend l'\u00e9conomie marchande instable et moins productive.", "Il \u00e9limine totalement les centres d'\u00e9changes marchands.", "Il ne g\u00e9n\u00e8re pas de changement notable pour l'\u00e9conomie.", "Il affaiblit les march\u00e9s locaux sans d\u00e9velopper de r\u00e9seaux urbains."], "feedback": "Le mouvement urbain du XIIe si\u00e8cle a entrain\u00e9 un afflux de population dans les villes et une nouvelle forme de vie plus tourn\u00e9e vers le commerce et l'artisanat. Cela a stimul\u00e9 l'\u00e9conomie en cr\u00e9ant de nouveaux \u00e9changes marchands.", "difficulty": "unknown", "concepts": [], "sources": [{"id": "99b465434bd94a1a9a7d6dc294f62da7", "order": 59.0, "image_url": null, "origin_type": "document_content", "text": "Le mouvement urbain qui s'amorce principalement au XIIe si\u00e8cle fait toutefois apparaitre de nouveaux modes de vie et stimule l'\u00e9conomie marchande. De son c\u00f4t\u00e9, le gouvernement royal pose les bases d'un \u00c9tat moderne, en s'imposant progressivement face aux pouvoirs f\u00e9odaux, en \u00e9tendant son domaine et en d\u00e9veloppant un appareil administratif plus efficace pour le contr\u00f4ler.", "short_summary": null, "long_summary": null, "title": null, "html_tag": "p", "children_ids": [], "parent_id": "c8534258acb644669144f1d26853718b", "next_id": "f8ef75e788914bf496dce5e98c09724b", "prev_id": "c9bd51547260438290145bc9c9b17835", "associated_block_ids": [], "first_page": 1, "last_page": 1, "start_time": null, "end_time": null, "doc_id": 2565, "doc_label": "chap 3 seigneurs-et-paysans-au-moyen-age", "corpus_id": 564, "corpus_label": null, "publication_date": null, "categories": [], "score": 1.0}], "lang": "fr", "type": "mcq"}, {"id": "68fd2af4255f44cba4384e47237b0f84", "query": "Pendant le Moyen \u00c2ge, certaines villes comme Bruges et Venise se d\u00e9veloppent gr\u00e2ce \u00e0 l'essor <blank>, ce qui permet aux marchands d'obtenir plus de libert\u00e9s.", "answers": ["du commerce international"], "distractors": [["du pouvoir royal", "du march\u00e9 agricole", "du syst\u00e8me f\u00e9odal", "de la construction urbaine", "du mouvement artistique", "de la production artisanale"]], "feedback": "La r\u00e9ponse correcte est 'commerce international'. Le d\u00e9veloppement des villes est li\u00e9 \u00e0 l'intensification des \u00e9changes commerciaux \u00e0 grande \u00e9chelle. Des villes telles que Bruges et Venise sont devenues prosp\u00e8res gr\u00e2ce au commerce international, leur permettant de s'\u00e9panouir et d'acqu\u00e9rir plus de libert\u00e9s.", "difficulty": "unknown", "concepts": [], "sources": [{"id": "51c6d098ad97426f8cad3e730df57061", "order": 78.0, "image_url": null, "origin_type": "document_content", "text": "Le Moyen \u00c2ge est une \u00e9poque de grand d\u00e9veloppement des villes. Leur population s'ac- croit, car elles profitent de l'essor du commerce et de la prosp\u00e9rit\u00e9 des campagnes. Les villes les plus importantes comme Bruges, Venise ou Florence profitent m\u00eame de l'essor du commerce international. Les marchands, dont la richesse s'accroit, cherchent \u00e0 ne plus subir la domination des seigneurs. Ils organisent des communes pour lesquelles ils obtiennent des libert\u00e9s. Les bourgeois obtiennent ainsi des droits qui les rendent autonomes vis-\u00e0-vis des seigneurs. L'\u00c9glise encadre le quotidien des villes comme celui des campagnes. Elle construit de grandes institutions charg\u00e9es de s'occuper des pauvres et des malades.", "short_summary": null, "long_summary": null, "title": null, "html_tag": "p", "children_ids": [], "parent_id": "0082f017be794d6f92aea781fd06f781", "next_id": "f4c3708d90c04105aae89d52f3a8ef2a", "prev_id": "0082f017be794d6f92aea781fd06f781", "associated_block_ids": [], "first_page": 1, "last_page": 1, "start_time": null, "end_time": null, "doc_id": 2569, "doc_label": "chap 4 les-villes-au-moyen-age", "corpus_id": 564, "corpus_label": null, "publication_date": null, "categories": [], "score": 1.0}], "lang": "fr", "type": "fill_in"}, {"id": "d7434c80bce8498e917c3a7882afbcfa", "statement": "Le mouvement urbain au XIIe si\u00e8cle entra\u00eene une r\u00e9gression de l'\u00e9conomie marchande.", "veracity": false, "feedback": "Au contraire, le mouvement urbain stimule l'\u00e9conomie marchande, en favorisant l'\u00e9mergence de nouveaux modes de vie, contribuant ainsi \u00e0 la dynamisation des \u00e9changes commerciaux et des activit\u00e9s \u00e9conomiques dans les villes naissantes.", "difficulty": "unknown", "concepts": [], "sources": [{"id": "46e9904c44e84a378e16e856cf397835", "order": 58.0, "image_url": null, "origin_type": "document_content", "text": "Le mouvement urbain qui s'amorce principalement au XIIe si\u00e8cle fait toutefois apparaitre de nouveaux modes de vie et stimule l'\u00e9conomie marchande. De son c\u00f4t\u00e9, le gouvernement royal pose les bases d'un \u00c9tat moderne, en s'imposant progressivement face aux pouvoirs f\u00e9odaux, en \u00e9tendant son domaine et en d\u00e9veloppant un appareil administratif plus efficace pour le contr\u00f4ler.", "short_summary": null, "long_summary": null, "title": null, "html_tag": "p", "children_ids": [], "parent_id": "139bee012e25408caefc6b9ba17ccc78", "next_id": "9cce1b46cf4342aa88eff8c413e4a895", "prev_id": "37cfbb7f98c84260a5320daeaf4beca5", "associated_block_ids": [], "first_page": 1, "last_page": 1, "start_time": null, "end_time": null, "doc_id": 2569, "doc_label": "chap 4 les-villes-au-moyen-age", "corpus_id": 564, "corpus_label": null, "publication_date": null, "categories": [], "score": 1.0}], "lang": "fr", "type": "true_false"}, {"id": "8fbdd35171e6492f9cf7fc68081a6f6f", "statement": "Les marchands du Moyen \u00c2ge ont r\u00e9ussi \u00e0 obtenir des libert\u00e9s en organisant des communes.", "veracity": true, "feedback": "Les marchands, dont la richesse grandissait gr\u00e2ce \u00e0 l'essor du commerce, cherchaient \u00e0 s'affranchir de la domination des seigneurs. Pour cela, ils ont effectivement organis\u00e9 des communes qui leur ont permis d'obtenir certaines libert\u00e9s et de devenir autonomes vis-\u00e0-vis des seigneurs.", "difficulty": "unknown", "concepts": [], "sources": [{"id": "51c6d098ad97426f8cad3e730df57061", "order": 78.0, "image_url": null, "origin_type": "document_content", "text": "Le Moyen \u00c2ge est une \u00e9poque de grand d\u00e9veloppement des villes. Leur population s'ac- croit, car elles profitent de l'essor du commerce et de la prosp\u00e9rit\u00e9 des campagnes. Les villes les plus importantes comme Bruges, Venise ou Florence profitent m\u00eame de l'essor du commerce international. Les marchands, dont la richesse s'accroit, cherchent \u00e0 ne plus subir la domination des seigneurs. Ils organisent des communes pour lesquelles ils obtiennent des libert\u00e9s. Les bourgeois obtiennent ainsi des droits qui les rendent autonomes vis-\u00e0-vis des seigneurs. L'\u00c9glise encadre le quotidien des villes comme celui des campagnes. Elle construit de grandes institutions charg\u00e9es de s'occuper des pauvres et des malades.", "short_summary": null, "long_summary": null, "title": null, "html_tag": "p", "children_ids": [], "parent_id": "0082f017be794d6f92aea781fd06f781", "next_id": "f4c3708d90c04105aae89d52f3a8ef2a", "prev_id": "0082f017be794d6f92aea781fd06f781", "associated_block_ids": [], "first_page": 1, "last_page": 1, "start_time": null, "end_time": null, "doc_id": 2569, "doc_label": "chap 4 les-villes-au-moyen-age", "corpus_id": 564, "corpus_label": null, "publication_date": null, "categories": [], "score": 1.0}], "lang": "fr", "type": "true_false"}, {"id": "0991f2ca20324b918ab540c15438dd6a", "question": "Comment les bourgeois du Moyen \u00c2ge acqui\u00e8rent-ils leur autonomie vis-\u00e0-vis des seigneurs ?", "answers": ["En obtenant des droits \u00e0 travers des communes"], "distractors": ["En fondant des royaumes ind\u00e9pendants", "En s'alliant avec l'\u00c9glise contre les seigneurs", "En cr\u00e9ant des associations marchandes internationales", "En fuyant les villes pour \u00e9chapper \u00e0 la domination", "En achetant des titres de noblesse", "En imposant des taxes aux seigneurs", "En conqu\u00e9rant les terres des seigneurs", "En menant des r\u00e9voltes arm\u00e9es contre les seigneurs", "En formant une milice contr\u00f4l\u00e9e par l'\u00c9tat"], "feedback": "Les bourgeois du Moyen \u00c2ge se sont organis\u00e9s en communes pour obtenir des droits qui leur accordaient une certaine autonomie vis-\u00e0-vis des seigneurs. Ainsi, ils pouvaient g\u00e9rer leurs propres affaires et ne plus d\u00e9pendre enti\u00e8rement de la domination des seigneurs.", "difficulty": "unknown", "concepts": [], "sources": [{"id": "51c6d098ad97426f8cad3e730df57061", "order": 78.0, "image_url": null, "origin_type": "document_content", "text": "Le Moyen \u00c2ge est une \u00e9poque de grand d\u00e9veloppement des villes. Leur population s'ac- croit, car elles profitent de l'essor du commerce et de la prosp\u00e9rit\u00e9 des campagnes. Les villes les plus importantes comme Bruges, Venise ou Florence profitent m\u00eame de l'essor du commerce international. Les marchands, dont la richesse s'accroit, cherchent \u00e0 ne plus subir la domination des seigneurs. Ils organisent des communes pour lesquelles ils obtiennent des libert\u00e9s. Les bourgeois obtiennent ainsi des droits qui les rendent autonomes vis-\u00e0-vis des seigneurs. L'\u00c9glise encadre le quotidien des villes comme celui des campagnes. Elle construit de grandes institutions charg\u00e9es de s'occuper des pauvres et des malades.", "short_summary": null, "long_summary": null, "title": null, "html_tag": "p", "children_ids": [], "parent_id": "0082f017be794d6f92aea781fd06f781", "next_id": "f4c3708d90c04105aae89d52f3a8ef2a", "prev_id": "0082f017be794d6f92aea781fd06f781", "associated_block_ids": [], "first_page": 1, "last_page": 1, "start_time": null, "end_time": null, "doc_id": 2569, "doc_label": "chap 4 les-villes-au-moyen-age", "corpus_id": 564, "corpus_label": null, "publication_date": null, "categories": [], "score": 1.0}], "lang": "fr", "type": "mcq"}, {"id": "f66b38b798024ea2bb8d7c92ece1ab4e", "statement": "Les consuls et marchands dirigeaient plusieurs villes au Moyen \u00c2ge et faisaient partie de la nouvelle soci\u00e9t\u00e9 urbaine qui \u00e9mergeait.", "veracity": true, "feedback": "Cela est exact. Les marchands et consuls jouaient un r\u00f4le cl\u00e9 dans la gestion des villes du Moyen \u00c2ge, principalement dans les cit\u00e9s commer\u00e7antes comme Sienne, o\u00f9 ils participaient activement \u00e0 la gouvernance municipale, refl\u00e9tant la mont\u00e9e d'une nouvelle classe sociale urbaine.", "difficulty": "unknown", "concepts": [], "sources": [{"id": "b71d603830fa4ff2a1fb96d3ad1ec8bb", "order": 5.0, "image_url": null, "origin_type": "document_content", "text": "Les marchands et les consuls qui dirigent les villes sont les personnages importants de la nouvelle soci\u00e9t\u00e9 urbaine du Moyen \u00c2ge. \u00c0 la fin du XIIe si\u00e8cle, la ville de Sienne, en Italie du Nord, devient une commune libre, comme de nombreuses villes europ\u00e9ennes. Elle est gouvern\u00e9e par les grandes familles de banquiers et de financiers (les consuls) et compte de nombreux bourgeois parmi sa population. Sienne est une cit\u00e9 commer\u00e7ante.", "short_summary": null, "long_summary": null, "title": null, "html_tag": "p", "children_ids": [], "parent_id": "57eebb0cc28a401185db71f3901515ed", "next_id": "007e8110c54e463598c13d7187ee8909", "prev_id": "00a43f6b84964e3496a52cd00013f1d2", "associated_block_ids": [], "first_page": 5, "last_page": 7, "start_time": null, "end_time": null, "doc_id": 2545, "doc_label": "9782210105669_072-087-Chap04H", "corpus_id": 564, "corpus_label": null, "publication_date": null, "categories": [], "score": 1.0}], "lang": "fr", "type": "true_false"}, {"id": "bd110a2a07ec4d0a91d2fd013e9879bb", "question": "Quel impact a le mouvement urbain du XIIe si\u00e8cle sur l'\u00e9conomie ?", "answers": ["Il stimule l'\u00e9conomie marchande par l'apparition de nouveaux modes de vie"], "distractors": ["Il favorise les \u00e9changes religieux au sein des villes fortifi\u00e9es.", "Il contribue \u00e0 la centralisation militaire dans les centres urbains.", "Il d\u00e9veloppe principalement l'agriculture dans les r\u00e9gions rurales.", "Il conduit \u00e0 la r\u00e9duction des activit\u00e9s commerciales locales.", "Il engendre une forte baisse des migrations en milieu urbain.", "Il limite la croissance des petites entreprises artisanales.", "Il encourage la fusion des guildes pour freiner le commerce \u00e9tranger.", "Il diminue les interactions \u00e9conomiques entre les diff\u00e9rentes villes.", "Il renforce uniquement les pouvoirs de la noblesse locale."], "feedback": "L'augmentation de la population urbaine a favoris\u00e9 l'\u00e9mergence de nouveaux besoins et l'\u00e9conomie marchande a su y r\u00e9pondre en se d\u00e9veloppant. Cela a \u00e9galement contribu\u00e9 \u00e0 la mise en place d'un nouveau mode de vie dans les villes, avec notamment l'apparition des m\u00e9tiers et des corporations.", "difficulty": "unknown", "concepts": [], "sources": [{"id": "bcab5de412db4d36bc5e7bac3fc679e1", "order": 18.0, "image_url": null, "origin_type": "document_content", "text": "Le mouvement urbain qui s'amorce principalement au XIIe si\u00e8cle fait toutefois apparaitre de nouveaux modes de vie et stimule l'\u00e9conomie marchande. De son c\u00f4t\u00e9, le gouvernement royal pose les bases d'un \u00c9tat moderne, en s'imposant progressivement face aux pouvoirs f\u00e9odaux, en \u00e9tendant son domaine et en d\u00e9veloppant un appareil administratif plus efficace pour le contr\u00f4ler.", "short_summary": null, "long_summary": null, "title": null, "html_tag": "p", "children_ids": [], "parent_id": "bfd0d7f1c1354d14b0d7e1726c2f9a25", "next_id": "7bcb8f8bf28f45a7a7b75f005115ead3", "prev_id": "330c3efdacbe4937b76a519eebbaf23f", "associated_block_ids": [], "first_page": 2, "last_page": 2, "start_time": null, "end_time": null, "doc_id": 2558, "doc_label": "chap 5 la-feodalite-et-laffirmation-de-letat", "corpus_id": 564, "corpus_label": null, "publication_date": null, "categories": [], "score": 1.0}], "lang": "fr", "type": "mcq"}, {"id": "8afe6074fac440b4a903bf0f0cac5741", "statement": "\u00c0 la fin du XIIe si\u00e8cle, Sienne est gouvern\u00e9e par des nobles terriens et des militaires.", "veracity": false, "feedback": "Sienne est gouvern\u00e9e \u00e0 cette \u00e9poque par les grandes familles de banquiers et de financiers, appel\u00e9es consuls, et non par des nobles terriens ou des militaires. La ville est domin\u00e9e par une soci\u00e9t\u00e9 urbaine centr\u00e9e sur le commerce et les affaires financi\u00e8res, pas sur l'aristocratie terrienne ou militaire.", "difficulty": "unknown", "concepts": [], "sources": [{"id": "b71d603830fa4ff2a1fb96d3ad1ec8bb", "order": 5.0, "image_url": null, "origin_type": "document_content", "text": "Les marchands et les consuls qui dirigent les villes sont les personnages importants de la nouvelle soci\u00e9t\u00e9 urbaine du Moyen \u00c2ge. \u00c0 la fin du XIIe si\u00e8cle, la ville de Sienne, en Italie du Nord, devient une commune libre, comme de nombreuses villes europ\u00e9ennes. Elle est gouvern\u00e9e par les grandes familles de banquiers et de financiers (les consuls) et compte de nombreux bourgeois parmi sa population. Sienne est une cit\u00e9 commer\u00e7ante.", "short_summary": null, "long_summary": null, "title": null, "html_tag": "p", "children_ids": [], "parent_id": "57eebb0cc28a401185db71f3901515ed", "next_id": "007e8110c54e463598c13d7187ee8909", "prev_id": "00a43f6b84964e3496a52cd00013f1d2", "associated_block_ids": [], "first_page": 5, "last_page": 7, "start_time": null, "end_time": null, "doc_id": 2545, "doc_label": "9782210105669_072-087-Chap04H", "corpus_id": 564, "corpus_label": null, "publication_date": null, "categories": [], "score": 1.0}], "lang": "fr", "type": "true_false"}, {"id": "8add96589dfc482e9cc6a84d418f8040", "question": "Qu'obtiennent les bourgeois aupr\u00e8s des seigneurs entre le XIe et le XIIIe si\u00e8cle ?", "answers": ["Des libert\u00e9s inscrites dans des chartes"], "distractors": ["Le droit d'exploiter leurs terres", "Le privil\u00e8ge de ne pas payer d'imp\u00f4ts", "L'exemption du service militaire", "Leur inclusion dans la noblesse", "Le contr\u00f4le exclusif du commerce maritime", "Des terres suppl\u00e9mentaires \u00e0 cultiver", "L'autorisation de construire des \u00e9glises", "Un acc\u00e8s privil\u00e9gi\u00e9 au clerg\u00e9", "Le monopole sur l'enseignement local"], "feedback": "Les bourgeois ont obtenu des libert\u00e9s qui leur permettaient de gouverner leur ville de fa\u00e7on autonome gr\u00e2ce aux chartes, qui \u00e9taient des documents juridiques officiels. Cela leur a permis d'avoir plus de pouvoir et de contr\u00f4le sur leur propre vie et leur environnement social.", "difficulty": "unknown", "concepts": [], "sources": [{"id": "7a8e569223c04c48afaeec2b3740e20c", "order": 14.0, "image_url": null, "origin_type": "document_content", "text": "Ensuite, au XIXe si\u00e8cle, le bourgeois d\u00e9signe celui qui poss\u00e8de les moyens de production. Il appartient \u00e0 la classe sociale dominante : la bourgeoisie. \u00c0 partir du XIIe si\u00e8cle, la population augmente et les anciennes cit\u00e9s s'agrandissent. Des villes nouvelles sont fond\u00e9es \u00e0 l'abri de remparts et de murailles. Entre la fin du XIe si\u00e8cle et la fin du XIIIe si\u00e8cle, les bourgeois obtiennent des libert\u00e9s des seigneurs et le droit de s'organiser librement pour gouverner leur ville : c'est le mouvement communal. Ces libert\u00e9s sont inscrites dans des chartes. En Italie, des villes comme Sienne deviennent de v\u00e9ritables cit\u00e9s \u00c9tats. En Europe du Nord, elles s'allient au sein de la Hanse.", "short_summary": null, "long_summary": null, "title": null, "html_tag": "p", "children_ids": [], "parent_id": "cab64ceb6c0e4996a21a0ad0d6af1f39", "next_id": "63a775579e794d7c810c87bcd544ed96", "prev_id": "70ca1c5f972d429bb747d5f5a06f97bf", "associated_block_ids": [], "first_page": 13, "last_page": 13, "start_time": null, "end_time": null, "doc_id": 2545, "doc_label": "9782210105669_072-087-Chap04H", "corpus_id": 564, "corpus_label": null, "publication_date": null, "categories": [], "score": 1.0}], "lang": "fr", "type": "mcq"}, {"id": "e80c868a635943f7b8bf20a4854965d0", "question": "Qu'obtiennent les bourgeois des seigneurs entre le XIe et le XIIIe si\u00e8cle ?", "answers": ["Des libert\u00e9s inscrites dans des chartes"], "distractors": ["Le droit de fonder des forteresses", "Un privil\u00e8ge d'organisation militaire", "Des exemptions fiscales illimit\u00e9es", "L'acc\u00e8s aux propri\u00e9t\u00e9s du clerg\u00e9", "Une immunit\u00e9 judiciaire compl\u00e8te", "Un droit exclusif sur les march\u00e9s", "Des terres nobles pour exploitation", "Un monopole commercial sur leurs territoires", "Une exemption compl\u00e8te des imp\u00f4ts royaux"], "feedback": "Au cours du mouvement communal entre le XIe et le XIIIe si\u00e8cle, les bourgeois ont obtenu des libert\u00e9s inscrites dans des chartes, ce qui leur a permis de s'organiser librement pour gouverner leur ville. Ces chartes ont accord\u00e9 aux bourgeois des droits et privil\u00e8ges, dont celui de pouvoir \u00e9tablir des lois et de prendre en charge la gestion de leur ville.", "difficulty": "unknown", "concepts": [], "sources": [{"id": "197d8ad6f82c4601970f7e698a0a4947", "order": 14.0, "image_url": null, "origin_type": "document_content", "text": "Ensuite, au XIXe si\u00e8cle, le bourgeois d\u00e9signe celui qui poss\u00e8de les moyens de production. Il appartient \u00e0 la classe sociale dominante : la bourgeoisie. \u00c0 partir du XIIe si\u00e8cle, la population augmente et les anciennes cit\u00e9s s'agrandissent. Des villes nouvelles sont fond\u00e9es \u00e0 l'abri de remparts et de murailles. Entre la fin du XIe si\u00e8cle et la fin du XIIIe si\u00e8cle, les bourgeois obtiennent des libert\u00e9s des seigneurs et le droit de s'organiser librement pour gouverner leur ville : c'est le mouvement communal. Ces libert\u00e9s sont inscrites dans des chartes. En Italie, des villes comme Sienne deviennent de v\u00e9ritables cit\u00e9s \u00c9tats. En Europe du Nord, elles s'allient au sein de la Hanse.", "short_summary": null, "long_summary": null, "title": null, "html_tag": "p", "children_ids": [], "parent_id": "ce2aa49c57bb414a883ec9d302070235", "next_id": "7968127fb4684299bde0e66ce737bf01", "prev_id": "692a2d49d0ab450cb5d48ee888af9374", "associated_block_ids": [], "first_page": 13, "last_page": 13, "start_time": null, "end_time": null, "doc_id": 2545, "doc_label": "9782210105669_072-087-Chap04H", "corpus_id": 564, "corpus_label": null, "publication_date": null, "categories": [], "score": 1.0}], "lang": "fr", "type": "mcq"}, {"id": "aa3cb65622ed4b959265bccee4bef56c", "query": "Entre la fin du XIe si\u00e8cle et la fin du XIIIe si\u00e8cle, les bourgeois obtiennent des libert\u00e9s des seigneurs et le droit de s'organiser librement pour gouverner leur ville : c'est <blank>.", "answers": ["le mouvement communal"], "distractors": [["le pouvoir f\u00e9odal", "la r\u00e9volution urbaine", "le soul\u00e8vement populaire", "l'\u00e9change marchand", "le conseil seigneurial", "le commerce ligueur"]], "feedback": "La bonne r\u00e9ponse est 'mouvement communal', car durant cette p\u00e9riode, les bourgeois ont progressivement acquis le droit de s'organiser pour administrer leurs villes en obtenant des libert\u00e9s des seigneurs. Le terme 'mouvement communal' fait r\u00e9f\u00e9rence pr\u00e9cis\u00e9ment \u00e0 ce contexte d'\u00e9mancipation et d'autonomie administrative locale.", "difficulty": "unknown", "concepts": [], "sources": [{"id": "197d8ad6f82c4601970f7e698a0a4947", "order": 14.0, "image_url": null, "origin_type": "document_content", "text": "Ensuite, au XIXe si\u00e8cle, le bourgeois d\u00e9signe celui qui poss\u00e8de les moyens de production. Il appartient \u00e0 la classe sociale dominante : la bourgeoisie. \u00c0 partir du XIIe si\u00e8cle, la population augmente et les anciennes cit\u00e9s s'agrandissent. Des villes nouvelles sont fond\u00e9es \u00e0 l'abri de remparts et de murailles. Entre la fin du XIe si\u00e8cle et la fin du XIIIe si\u00e8cle, les bourgeois obtiennent des libert\u00e9s des seigneurs et le droit de s'organiser librement pour gouverner leur ville : c'est le mouvement communal. Ces libert\u00e9s sont inscrites dans des chartes. En Italie, des villes comme Sienne deviennent de v\u00e9ritables cit\u00e9s \u00c9tats. En Europe du Nord, elles s'allient au sein de la Hanse.", "short_summary": null, "long_summary": null, "title": null, "html_tag": "p", "children_ids": [], "parent_id": "ce2aa49c57bb414a883ec9d302070235", "next_id": "7968127fb4684299bde0e66ce737bf01", "prev_id": "692a2d49d0ab450cb5d48ee888af9374", "associated_block_ids": [], "first_page": 13, "last_page": 13, "start_time": null, "end_time": null, "doc_id": 2545, "doc_label": "9782210105669_072-087-Chap04H", "corpus_id": 564, "corpus_label": null, "publication_date": null, "categories": [], "score": 1.0}], "lang": "fr", "type": "fill_in"}, {"id": "0853ba569e3d4c848f04bc888460798f", "question": "Quelle \u00e9volution \u00e9conomique est stimul\u00e9e par le mouvement urbain au XIIe si\u00e8cle ?", "answers": ["L'\u00e9conomie marchande est encourag\u00e9e par l'essor urbain"], "distractors": ["Le commerce maritime prend une importance majeure.", "L'agriculture devient la principale source de revenu.", "L'industrie mini\u00e8re se d\u00e9veloppe avec vigueur.", "L'artisanat est totalement supplant\u00e9 par les grandes industries.", "La production textile devient le centre de l'\u00e9conomie.", "L'exploitation foresti\u00e8re domine les \u00e9changes \u00e9conomiques.", "L'\u00e9levage devient la principale richesse des cit\u00e9s.", "Le commerce d'esclaves connait un essor consid\u00e9rable.", "Les \u00e9changes agricoles perdent toute importance dans les villes."], "feedback": "L'\u00e9conomie marchande est encourag\u00e9e par l'essor urbain, car les villes offrent un march\u00e9 propice au d\u00e9veloppement des \u00e9changes commerciaux.", "difficulty": "unknown", "concepts": [], "sources": [{"id": "46e9904c44e84a378e16e856cf397835", "order": 58.0, "image_url": null, "origin_type": "document_content", "text": "Le mouvement urbain qui s'amorce principalement au XIIe si\u00e8cle fait toutefois apparaitre de nouveaux modes de vie et stimule l'\u00e9conomie marchande. De son c\u00f4t\u00e9, le gouvernement royal pose les bases d'un \u00c9tat moderne, en s'imposant progressivement face aux pouvoirs f\u00e9odaux, en \u00e9tendant son domaine et en d\u00e9veloppant un appareil administratif plus efficace pour le contr\u00f4ler.", "short_summary": null, "long_summary": null, "title": null, "html_tag": "p", "children_ids": [], "parent_id": "139bee012e25408caefc6b9ba17ccc78", "next_id": "9cce1b46cf4342aa88eff8c413e4a895", "prev_id": "37cfbb7f98c84260a5320daeaf4beca5", "associated_block_ids": [], "first_page": 1, "last_page": 1, "start_time": null, "end_time": null, "doc_id": 2569, "doc_label": "chap 4 les-villes-au-moyen-age", "corpus_id": 564, "corpus_label": null, "publication_date": null, "categories": [], "score": 1.0}], "lang": "fr", "type": "mcq"}, {"id": "58602bb3a78b4062aa7c648375ca986d", "question": "Quelles villes ont profit\u00e9 de l'essor du commerce international au Moyen \u00c2ge ?", "answers": ["Bruges, Venise et Florence"], "distractors": ["Paris, Londres et Madrid", "Alexandrie, Rome et Berlin", "Lisbonne, Lyon et Milan", "Amsterdam, Prague et Varsovie", "Barcelone, G\u00eanes et Naples", "Munich, Francfort et Zurich", "Kiev, Moscou et Saint-P\u00e9tersbourg", "Ath\u00e8nes, Sofia et Belgrade", "Vienne, Budapest et Zagreb"], "feedback": "Les villes de Bruges, Venise et Florence ont pu profiter de leur position g\u00e9ographique favorable pour d\u00e9velopper leur commerce international. Les marchands y ont donc accru leur richesse et leur influence, leur permettant d'obtenir des libert\u00e9s et des droits dans ces villes.", "difficulty": "unknown", "concepts": [], "sources": [{"id": "51c6d098ad97426f8cad3e730df57061", "order": 78.0, "image_url": null, "origin_type": "document_content", "text": "Le Moyen \u00c2ge est une \u00e9poque de grand d\u00e9veloppement des villes. Leur population s'ac- croit, car elles profitent de l'essor du commerce et de la prosp\u00e9rit\u00e9 des campagnes. Les villes les plus importantes comme Bruges, Venise ou Florence profitent m\u00eame de l'essor du commerce international. Les marchands, dont la richesse s'accroit, cherchent \u00e0 ne plus subir la domination des seigneurs. Ils organisent des communes pour lesquelles ils obtiennent des libert\u00e9s. Les bourgeois obtiennent ainsi des droits qui les rendent autonomes vis-\u00e0-vis des seigneurs. L'\u00c9glise encadre le quotidien des villes comme celui des campagnes. Elle construit de grandes institutions charg\u00e9es de s'occuper des pauvres et des malades.", "short_summary": null, "long_summary": null, "title": null, "html_tag": "p", "children_ids": [], "parent_id": "0082f017be794d6f92aea781fd06f781", "next_id": "f4c3708d90c04105aae89d52f3a8ef2a", "prev_id": "0082f017be794d6f92aea781fd06f781", "associated_block_ids": [], "first_page": 1, "last_page": 1, "start_time": null, "end_time": null, "doc_id": 2569, "doc_label": "chap 4 les-villes-au-moyen-age", "corpus_id": 564, "corpus_label": null, "publication_date": null, "categories": [], "score": 1.0}], "lang": "fr", "type": "mcq"}, {"id": "32d5f87daa004415a849219b1380fd76", "question": "Quel \u00e9v\u00e9nement contribue \u00e0 l'importance \u00e9conomique de Troyes ?", "answers": ["Les foires de Champagne organis\u00e9es toute l'ann\u00e9e"], "distractors": ["Les r\u00e9unions annuelles des tisserands", "Le commerce maritime avec l'Angleterre", "Le passage des caravanes marchandes orientales", "La vente r\u00e9guli\u00e8re de produits agricoles", "La construction d'importantes manufactures textiles", "Le soutien constant des guildes locales", "Les conf\u00e9rences \u00e9conomiques internationales", "L'arriv\u00e9e fr\u00e9quente de diplomates \u00e9trangers", "Le financement massif par des banques locales"], "feedback": "Les foires de Champagne sont un \u00e9v\u00e9nement majeur pour la ville de Troyes car elles attirent des marchands et des clients du monde entier, contribuant ainsi \u00e0 l'\u00e9conomie locale. Les autres propositions, telles que les r\u00e9unions annuelles des tisserands ou le commerce avec l'Angleterre, sont des facteurs importants mais ne sont pas aussi d\u00e9terminants que les foires de Champagne pour la prosp\u00e9rit\u00e9 \u00e9conomique de Troyes.", "difficulty": "unknown", "concepts": [], "sources": [{"id": "0041e2ff47b84f9d89e6e6bf353e64fa", "order": 12.0, "image_url": null, "origin_type": "document_content", "text": "Pour fabriquer un drap, il faut filer la laine, la tisser, fouler le tissu (le pi\u00e9tiner dans un liquide pour le rendre plus solide et moelleux), puis le teindre. La laine vient d'Angleterre qui est un partenaire commercial privil\u00e9gi\u00e9 des Flandres. Gr\u00e2ce aux foires de Champagne qui se d\u00e9roulent tout au long de l'ann\u00e9e \u00e0 Troyes, Provins, Lagny et Bar-sur-Aube, la ville est une place \u00e9conomique internationale importante dont la population s'enrichit.", "short_summary": null, "long_summary": null, "title": null, "html_tag": "p", "children_ids": [], "parent_id": "f1dc6af96b8b4c6083cab0adf0a183a4", "next_id": "291be2ebe65e454292d964abfc4a0947", "prev_id": "97fa8d15f94e419eb3fc63a24ce04c5e", "associated_block_ids": [], "first_page": 10, "last_page": 11, "start_time": null, "end_time": null, "doc_id": 2545, "doc_label": "9782210105669_072-087-Chap04H", "corpus_id": 564, "corpus_label": null, "publication_date": null, "categories": [], "score": 1.0}], "lang": "fr", "type": "mcq"}, {"id": "b73b987587434799a19f131ae8f26782", "question": "Quel \u00e9v\u00e9nement a eu lieu en Europe occidentale du XIe au XIIIe si\u00e8cle ?", "answers": ["Un fort d\u00e9veloppement \u00e9conomique et d\u00e9mographique"], "distractors": ["Un d\u00e9clin rapide de l'agriculture.", "La chute des grandes villes europ\u00e9ennes.", "L'arriv\u00e9e massive des populations nomades.", "Une baisse drastique du commerce maritime.", "La fin des relations commerciales avec l'Orient.", "Le d\u00e9but des grandes explorations maritimes.", "Une s\u00e9rie de famines constantes.", "L'\u00e9mergence des premi\u00e8res universit\u00e9s.", "L'invasion des territoires par des vikings."], "feedback": "Au Moyen \u00c2ge, la population en Europe occidentale a connu une forte croissance d\u00e9mographique et \u00e9conomique, ce qui a entra\u00een\u00e9 un besoin accru de nourriture. Les grands d\u00e9frichements \u00e9taient donc organis\u00e9s pour trouver de nouvelles terres \u00e0 cultiver et r\u00e9pondre \u00e0 cette demande croissante.", "difficulty": "unknown", "concepts": [], "sources": [{"id": "599cbfeacb89439d821ed3c7ef9def21", "order": 17.0, "image_url": null, "origin_type": "document_content", "text": "\u00c0 Issigeac, en Dordogne, le village, comme beaucoup d'autres en France, est organis\u00e9 autour de l'\u00e9glise. Ce b\u00e2timent, d\u00e9di\u00e9 au culte chr\u00e9tien, est le signe de la domination de l'\u00c9glise dans les campagnes. Au Moyen \u00c2ge, la population de l'Europe occidentale vit essentiellement \u00e0 la campagne. \u00c0 partir du XIe si\u00e8cle et jusqu'au XIIIe si\u00e8cle, l'Europe connait un fort d\u00e9veloppement \u00e9conomique et d\u00e9mographique. Pour nourrir la population, il faut trouver de nouvelles terres \u00e0 cultiver. Sous le contr\u00f4le des seigneurs la\u00efques ou eccl\u00e9siastiques, de grands d\u00e9frichements sont organis\u00e9s.", "short_summary": null, "long_summary": null, "title": null, "html_tag": "p", "children_ids": [], "parent_id": "2b6a0a6b041b468a9e4a35a361e25533", "next_id": "089e7cd3cbb94415ac2e604d2034b7e7", "prev_id": "2b6a0a6b041b468a9e4a35a361e25533", "associated_block_ids": [], "first_page": 4, "last_page": 5, "start_time": null, "end_time": null, "doc_id": 2542, "doc_label": "9782210105669_056-071-CH03 CA2", "corpus_id": 564, "corpus_label": null, "publication_date": null, "categories": [], "score": 1.0}], "lang": "fr", "type": "mcq"}, {"id": "25788b7430b049fe850ecf8c894f1c71", "query": "Au XIIe si\u00e8cle, les bourgeois obtiennent de leur seigneur de ne plus payer de redevances pour la fabrication et la vente de leurs produits en \u00e9change d'une <blank> qui r\u00e9capitule toutes leurs libert\u00e9s.", "answers": ["charte"], "distractors": [["mainlev\u00e9e", "concession", "p\u00e9tition", "lettre", "franchise", "contrat"]], "feedback": "La bonne r\u00e9ponse est 'charte', car il s'agit d'un document officiel qui consigne les droits et libert\u00e9s accord\u00e9s par un seigneur aux bourgeois. Contrairement aux autres termes, aucun ne fait sp\u00e9cifiquement r\u00e9f\u00e9rence \u00e0 un texte d\u00e9finissant des droits et exceptions dans ce contexte m\u00e9di\u00e9val.", "difficulty": "unknown", "concepts": [], "sources": [{"id": "a31f67a2874f48a89f0762ff709d42f1", "order": 152.0, "image_url": null, "origin_type": "document_content", "text": "Les artisans des m\u00eames m\u00e9tiers se regroupent dans des corporations et dans les m\u00eames rues. Les marchands s'organisent parfois en grande association (la Hanse en Allemagne du Nord). Au XIIe si\u00e8cle, les bourgeois obtiennent de leur seigneur de ne plus payer de redevances pour la fabrication et la vente de leurs produits. Ils re\u00e7oivent de lui une charte qui r\u00e9capitule toutes ces libert\u00e9s. Dans certaines villes comme Bruges et en Italie du Nord (Amalfi, Venise, G\u00eanes), ils se lib\u00e8rent de l'emprise seigneuriale et, d\u00e8s le XIe si\u00e8cle en Italie, cr\u00e9ent des institutions municipales qui deviennent les nouveaux centres du pouvoir politique.", "short_summary": null, "long_summary": null, "title": null, "html_tag": "p", "children_ids": [], "parent_id": "36d9ceb933a340458ebf165d97283422", "next_id": "7dd57e6c8bfb4efe8cd800851fe97419", "prev_id": "6342e4a8d5404115b89bbf4bf820f342", "associated_block_ids": [], "first_page": 1, "last_page": 1, "start_time": null, "end_time": null, "doc_id": 2569, "doc_label": "chap 4 les-villes-au-moyen-age", "corpus_id": 564, "corpus_label": null, "publication_date": null, "categories": [], "score": 1.0}], "lang": "fr", "type": "fill_in"}, {"id": "7b60ee40a1bc42ecaa05ffa2710e41d8", "query": "Le mouvement urbain commence principalement au XIIe si\u00e8cle et stimule l'\u00e9conomie <blank>.", "answers": ["marchande"], "distractors": [["f\u00e9odale", "agricole", "royale", "industrielle", "artisanale", "militaire"]], "feedback": "La bonne r\u00e9ponse est 'marchande' car le d\u00e9veloppement des villes au XIIe si\u00e8cle entra\u00eene un essor du commerce, stimulant ainsi une \u00e9conomie centr\u00e9e sur les \u00e9changes marchands. Les autres propositions, comme 'f\u00e9odale', 'agricole' ou 'militaire', r\u00e9f\u00e8rent \u00e0 des formes d'organisation et d'activit\u00e9s qui ne sont pas directement li\u00e9es \u00e0 cette dynamique commerciale urbaine.", "difficulty": "unknown", "concepts": [], "sources": [{"id": "99b465434bd94a1a9a7d6dc294f62da7", "order": 59.0, "image_url": null, "origin_type": "document_content", "text": "Le mouvement urbain qui s'amorce principalement au XIIe si\u00e8cle fait toutefois apparaitre de nouveaux modes de vie et stimule l'\u00e9conomie marchande. De son c\u00f4t\u00e9, le gouvernement royal pose les bases d'un \u00c9tat moderne, en s'imposant progressivement face aux pouvoirs f\u00e9odaux, en \u00e9tendant son domaine et en d\u00e9veloppant un appareil administratif plus efficace pour le contr\u00f4ler.", "short_summary": null, "long_summary": null, "title": null, "html_tag": "p", "children_ids": [], "parent_id": "c8534258acb644669144f1d26853718b", "next_id": "f8ef75e788914bf496dce5e98c09724b", "prev_id": "c9bd51547260438290145bc9c9b17835", "associated_block_ids": [], "first_page": 1, "last_page": 1, "start_time": null, "end_time": null, "doc_id": 2565, "doc_label": "chap 3 seigneurs-et-paysans-au-moyen-age", "corpus_id": 564, "corpus_label": null, "publication_date": null, "categories": [], "score": 1.0}], "lang": "fr", "type": "fill_in"}, {"id": "0e792fe84c024d74bbf9678a6e154b01", "statement": "L'essor \u00e9conomique et culturel de l'Occident s'accompagne d'une pr\u00e9sence croissante des marchands europ\u00e9ens en M\u00e9diterran\u00e9e, avec une pr\u00e9pond\u00e9rance des Italiens.", "veracity": true, "feedback": "L'essor \u00e9conomique et culturel de l'Occident se manifeste par une expansion du commerce, notamment en M\u00e9diterran\u00e9e, o\u00f9 les marchands europ\u00e9ens, particuli\u00e8rement italiens, deviennent de plus en plus pr\u00e9sents.", "difficulty": "unknown", "concepts": [], "sources": [{"id": "e32c382ffbfb4fafab328d7421f750c6", "order": 146.0, "image_url": null, "origin_type": "document_content", "text": "\u00c0 partir du XIe si\u00e8cle, l'Occident connait une forte croissance d\u00e9mographique li\u00e9e au dynamisme des campagnes : les d\u00e9frichements donnent plus d'espace aux cultures et des progr\u00e8s techniques sont r\u00e9alis\u00e9s (chapitre 3). L'Occident entre dans une p\u00e9riode d'essor \u00e9cono- mique et culturel. Cet essor se traduit par le d\u00e9veloppement des villes et du commerce en Europe. Il se prolonge en M\u00e9diterran\u00e9e par la pr\u00e9sence croissante des marchands europ\u00e9ens, italiens en particulier.", "short_summary": null, "long_summary": null, "title": null, "html_tag": "p", "children_ids": [], "parent_id": "36d9ceb933a340458ebf165d97283422", "next_id": "073098cfaccf4c6791043b89849e47d9", "prev_id": "36d9ceb933a340458ebf165d97283422", "associated_block_ids": [], "first_page": 1, "last_page": 1, "start_time": null, "end_time": null, "doc_id": 2569, "doc_label": "chap 4 les-villes-au-moyen-age", "corpus_id": 564, "corpus_label": null, "publication_date": null, "categories": [], "score": 1.0}], "lang": "fr", "type": "true_false"}, {"id": "43cadacaf6864728826acb4d2cfebd50", "statement": "Les banquiers faisaient des pr\u00eats \u00e0 int\u00e9r\u00eat et g\u00e9raient des transferts d'argent pour les \u00e9changes commerciaux.", "veracity": true, "feedback": "Les banquiers \u00e9taient impliqu\u00e9s dans diverses activit\u00e9s financi\u00e8res, notamment la gestion de l'argent, le changement des monnaies, les pr\u00eats \u00e0 int\u00e9r\u00eat, ainsi que les transferts d'argent, soutenant ainsi les \u00e9changes commerciaux.", "difficulty": "unknown", "concepts": [], "sources": [{"id": "6342e4a8d5404115b89bbf4bf820f342", "order": 151.0, "image_url": null, "origin_type": "document_content", "text": "Pour les produits \u00e9chang\u00e9s, on insistera sur leur vari\u00e9t\u00e9, tout en mettant en \u00e9vidence l'importance du textile et des mati\u00e8res premi\u00e8res. Dans les Flandres et autour de la mer Baltique, les marchands \u00e9changent du bois, des fourrures, du poisson et du bl\u00e9, et des tissus r\u00e9put\u00e9s dans toute l'Europe (les draps). En Italie, ils commercent avec les marchands orientaux (\u00e9pices, tissus pr\u00e9cieux). Ils collaborent avec les banquiers. Ceux-ci gardent l'argent, changent les diff\u00e9rentes monnaies, font des pr\u00eats \u00e0 int\u00e9r\u00eat et des transferts d'argent. De grandes familles de banquiers comme les M\u00e9dicis ont des repr\u00e9sentants dans plusieurs villes d'Europe.", "short_summary": null, "long_summary": null, "title": null, "html_tag": "p", "children_ids": [], "parent_id": "36d9ceb933a340458ebf165d97283422", "next_id": "a31f67a2874f48a89f0762ff709d42f1", "prev_id": "26ac091a70444fa88b6f3b526827c3a4", "associated_block_ids": [], "first_page": 1, "last_page": 1, "start_time": null, "end_time": null, "doc_id": 2569, "doc_label": "chap 4 les-villes-au-moyen-age", "corpus_id": 564, "corpus_label": null, "publication_date": null, "categories": [], "score": 1.0}], "lang": "fr", "type": "true_false"}, {"id": "a14fbba3dc994ba0901be175360dcc9f", "statement": "Le mouvement urbain stimule l'\u00e9conomie marchande au XIIe si\u00e8cle.", "veracity": true, "feedback": "Le d\u00e9veloppement du mouvement urbain est effectivement li\u00e9 \u00e0 un essor de l'\u00e9conomie marchande, apportant de nouveaux modes de vie et une dynamique \u00e9conomique favoris\u00e9e par l'organisation urbaine.", "difficulty": "unknown", "concepts": [], "sources": [{"id": "99b465434bd94a1a9a7d6dc294f62da7", "order": 59.0, "image_url": null, "origin_type": "document_content", "text": "Le mouvement urbain qui s'amorce principalement au XIIe si\u00e8cle fait toutefois apparaitre de nouveaux modes de vie et stimule l'\u00e9conomie marchande. De son c\u00f4t\u00e9, le gouvernement royal pose les bases d'un \u00c9tat moderne, en s'imposant progressivement face aux pouvoirs f\u00e9odaux, en \u00e9tendant son domaine et en d\u00e9veloppant un appareil administratif plus efficace pour le contr\u00f4ler.", "short_summary": null, "long_summary": null, "title": null, "html_tag": "p", "children_ids": [], "parent_id": "c8534258acb644669144f1d26853718b", "next_id": "f8ef75e788914bf496dce5e98c09724b", "prev_id": "c9bd51547260438290145bc9c9b17835", "associated_block_ids": [], "first_page": 1, "last_page": 1, "start_time": null, "end_time": null, "doc_id": 2565, "doc_label": "chap 3 seigneurs-et-paysans-au-moyen-age", "corpus_id": 564, "corpus_label": null, "publication_date": null, "categories": [], "score": 1.0}], "lang": "fr", "type": "true_false"}, {"id": "c141d53367cf4b40b24983f53ded3e10", "statement": "Les foires de Champagne, comme celles de Troyes et Provins, contribuent \u00e0 enrichir la population.", "veracity": true, "feedback": "Les foires de Champagne sont importantes pour l'\u00e9conomie internationale et la population s'enrichit gr\u00e2ce \u00e0 ces \u00e9v\u00e9nements commerciaux qui se d\u00e9roulent dans des villes comme Troyes et Provins.", "difficulty": "unknown", "concepts": [], "sources": [{"id": "0041e2ff47b84f9d89e6e6bf353e64fa", "order": 12.0, "image_url": null, "origin_type": "document_content", "text": "Pour fabriquer un drap, il faut filer la laine, la tisser, fouler le tissu (le pi\u00e9tiner dans un liquide pour le rendre plus solide et moelleux), puis le teindre. La laine vient d'Angleterre qui est un partenaire commercial privil\u00e9gi\u00e9 des Flandres. Gr\u00e2ce aux foires de Champagne qui se d\u00e9roulent tout au long de l'ann\u00e9e \u00e0 Troyes, Provins, Lagny et Bar-sur-Aube, la ville est une place \u00e9conomique internationale importante dont la population s'enrichit.", "short_summary": null, "long_summary": null, "title": null, "html_tag": "p", "children_ids": [], "parent_id": "f1dc6af96b8b4c6083cab0adf0a183a4", "next_id": "291be2ebe65e454292d964abfc4a0947", "prev_id": "97fa8d15f94e419eb3fc63a24ce04c5e", "associated_block_ids": [], "first_page": 10, "last_page": 11, "start_time": null, "end_time": null, "doc_id": 2545, "doc_label": "9782210105669_072-087-Chap04H", "corpus_id": 564, "corpus_label": null, "publication_date": null, "categories": [], "score": 1.0}], "lang": "fr", "type": "true_false"}, {"id": "e8b1d545affb42eb9342c9ac611433cf", "statement": "Entre le XIe et le XIIIe si\u00e8cle, l'Europe conna\u00eet un essor \u00e9conomique et d\u00e9mographique majeur.", "veracity": true, "feedback": "C'est exact, cette p\u00e9riode correspond \u00e0 une phase de d\u00e9veloppement significatif en Europe occidentale, caract\u00e9ris\u00e9e par une augmentation de la population et l'expansion des terres cultiv\u00e9es pour r\u00e9pondre aux besoins alimentaires croissants.", "difficulty": "unknown", "concepts": [], "sources": [{"id": "599cbfeacb89439d821ed3c7ef9def21", "order": 17.0, "image_url": null, "origin_type": "document_content", "text": "\u00c0 Issigeac, en Dordogne, le village, comme beaucoup d'autres en France, est organis\u00e9 autour de l'\u00e9glise. Ce b\u00e2timent, d\u00e9di\u00e9 au culte chr\u00e9tien, est le signe de la domination de l'\u00c9glise dans les campagnes. Au Moyen \u00c2ge, la population de l'Europe occidentale vit essentiellement \u00e0 la campagne. \u00c0 partir du XIe si\u00e8cle et jusqu'au XIIIe si\u00e8cle, l'Europe connait un fort d\u00e9veloppement \u00e9conomique et d\u00e9mographique. Pour nourrir la population, il faut trouver de nouvelles terres \u00e0 cultiver. Sous le contr\u00f4le des seigneurs la\u00efques ou eccl\u00e9siastiques, de grands d\u00e9frichements sont organis\u00e9s.", "short_summary": null, "long_summary": null, "title": null, "html_tag": "p", "children_ids": [], "parent_id": "2b6a0a6b041b468a9e4a35a361e25533", "next_id": "089e7cd3cbb94415ac2e604d2034b7e7", "prev_id": "2b6a0a6b041b468a9e4a35a361e25533", "associated_block_ids": [], "first_page": 4, "last_page": 5, "start_time": null, "end_time": null, "doc_id": 2542, "doc_label": "9782210105669_056-071-CH03 CA2", "corpus_id": 564, "corpus_label": null, "publication_date": null, "categories": [], "score": 1.0}], "lang": "fr", "type": "true_false"}, {"id": "4b11e5369eef422eb1b860658d30fd10", "question": "Quels groupes forment principalement le patriciat des villes ?", "answers": ["Grands marchands, industriels, banquiers et familles nobles alli\u00e9es par mariage"], "distractors": ["Petits artisans, agriculteurs et nobles ind\u00e9pendants", "Banquiers, notaires et propri\u00e9taires terriens uniquement", "Industriels, ouvriers sp\u00e9cialis\u00e9s et commer\u00e7ants de quartier", "Marchands ambulants, apprentis et tisserands locaux", "Noblesse campagnarde, chefs d'arm\u00e9e et paysans riches", "Fabricants, pr\u00eatres et anciens militaires", "Apothicaires, professeurs et petits n\u00e9gociants ind\u00e9pendants", "Vignerons, horlogers et officiers publics", "Importateurs, charpentiers et gildes associ\u00e9es"], "feedback": "La bonne r\u00e9ponse indique que les grands marchands et industriels, ainsi que les banquiers et les familles nobles alli\u00e9es par mariage, forment le groupe \u00e9troit du patriciat. Il est important de noter que cet ensemble de personnes est en constante \u00e9volution et qu'il est parfois remplac\u00e9 par des hommes d'affaires qui ont atteint leur ascension sociale gr\u00e2ce \u00e0 leur prosp\u00e9rit\u00e9 \u00e9conomique.", "difficulty": "unknown", "concepts": [], "sources": [{"id": "522eb49ce1a74b72af71bf87e1ab0925", "order": 64.0, "image_url": null, "origin_type": "document_content", "text": "Les villes sont dirig\u00e9es par le groupe \u00e9troit du patriciat qui rassemble de grands mar- chands et industriels, des banquiers et des familles nobles qui s'allient par mariage. Les hommes d'affaires, qui doivent leur ascension sociale \u00e0 leur prosp\u00e9rit\u00e9 \u00e9conomique, prennent progressivement l'ascendant sur ce groupe des grands bourgeois. Le monde de la boutique et de l'artisanat constitue le groupe le plus important. Il est tr\u00e8s hi\u00e9rarchis\u00e9 en fonction de la richesse et de la consid\u00e9ration sociale attach\u00e9e aux activit\u00e9s pratiqu\u00e9es. Au bas de l'\u00e9chelle se trouve un ensemble de pauvres, d'immigrants et de marginaux, dont l'importance est difficile \u00e0 quantifier.", "short_summary": null, "long_summary": null, "title": null, "html_tag": "p", "children_ids": [], "parent_id": "df210e2b9e7e4fb7b1e32286055d2abc", "next_id": "f9fee19f66244415a90dfbb34de8ae9c", "prev_id": "ce9146f0a7ac40b9bc01bb0817d735da", "associated_block_ids": [], "first_page": 1, "last_page": 1, "start_time": null, "end_time": null, "doc_id": 2569, "doc_label": "chap 4 les-villes-au-moyen-age", "corpus_id": 564, "corpus_label": null, "publication_date": null, "categories": [], "score": 1.0}], "lang": "fr", "type": "mcq"}, {"id": "247676b8c4f84d7884a133ed12c3740b", "query": "D\u00e8s la fin du Xe si\u00e8cle, des communaut\u00e9s urbaines se forment et n\u00e9gocient des libert\u00e9s, des droits et des comp\u00e9tences pour <blank>.", "answers": ["s'organiser et se gouverner"], "distractors": [["exercer le commerce", "construire des fortifications", "s'\u00e9tendre g\u00e9ographiquement", "\u00e9tablir des trait\u00e9s commerciaux", "se d\u00e9fendre militairement", "d\u00e9velopper leur \u00e9conomie"]], "feedback": "La bonne r\u00e9ponse est 's'organiser et se gouverner' car ces communaut\u00e9s urbaines cherchaient \u00e0 obtenir des libert\u00e9s et droits afin de g\u00e9rer elles-m\u00eames leurs affaires internes et exercer une forme d'autonomie. Les autres options concernent des activit\u00e9s sp\u00e9cifiques comme le commerce, l'extension physique ou la d\u00e9fense, qui ne sont pas directement li\u00e9es \u00e0 la n\u00e9gociation de droits et de comp\u00e9tences pour l'organisation politique.", "difficulty": "unknown", "concepts": [], "sources": [{"id": "41c1adaa8b7145229c4fac7dcb73606a", "order": 62.0, "image_url": null, "origin_type": "document_content", "text": "Le tr\u00e8s vif essor d\u00e9mographique, \u00e9conomique et social que connait l'Occident \u00e0 partir du Xe si\u00e8cle et le renouveau du grand commerce et des \u00e9changes de toutes sortes, favorise l'essor des villes. De nouvelles cit\u00e9s se d\u00e9veloppent \u00e9galement \u00e0 partir d'un ou plusieurs noyaux de peuplement ant\u00e9rieurs. D\u00e8s la fin du Xe si\u00e8cle, des communaut\u00e9s urbaines se forment et n\u00e9gocient des libert\u00e9s, des droits et des comp\u00e9tences pour s'organiser et se gouverner. Du milieu du XIIe si\u00e8cle au milieu du XIIIe si\u00e8cle, l'existence de communes est reconnue en plus grand nombre et leur libert\u00e9s sont consign\u00e9es dans des chartes qui leur sont accord\u00e9es.", "short_summary": null, "long_summary": null, "title": null, "html_tag": "p", "children_ids": [], "parent_id": "df210e2b9e7e4fb7b1e32286055d2abc", "next_id": "ce9146f0a7ac40b9bc01bb0817d735da", "prev_id": "ffa0c26a80fe498cbe014ac3dae63e2d", "associated_block_ids": [], "first_page": 1, "last_page": 1, "start_time": null, "end_time": null, "doc_id": 2569, "doc_label": "chap 4 les-villes-au-moyen-age", "corpus_id": 564, "corpus_label": null, "publication_date": null, "categories": [], "score": 1.0}], "lang": "fr", "type": "fill_in"}, {"id": "720f6670d09841888d20086e9de337aa", "statement": "Les libert\u00e9s des communes urbaines sont officiellement consign\u00e9es dans des chartes entre le milieu du XIIe si\u00e8cle et le milieu du XIIIe si\u00e8cle.", "veracity": true, "feedback": "Il est exact que, entre le milieu du XIIe si\u00e8cle et le milieu du XIIIe si\u00e8cle, un nombre croissant de communes voient leurs libert\u00e9s formellement reconnues et consign\u00e9es dans des chartes qui leur sont accord\u00e9es.", "difficulty": "unknown", "concepts": [], "sources": [{"id": "41c1adaa8b7145229c4fac7dcb73606a", "order": 62.0, "image_url": null, "origin_type": "document_content", "text": "Le tr\u00e8s vif essor d\u00e9mographique, \u00e9conomique et social que connait l'Occident \u00e0 partir du Xe si\u00e8cle et le renouveau du grand commerce et des \u00e9changes de toutes sortes, favorise l'essor des villes. De nouvelles cit\u00e9s se d\u00e9veloppent \u00e9galement \u00e0 partir d'un ou plusieurs noyaux de peuplement ant\u00e9rieurs. D\u00e8s la fin du Xe si\u00e8cle, des communaut\u00e9s urbaines se forment et n\u00e9gocient des libert\u00e9s, des droits et des comp\u00e9tences pour s'organiser et se gouverner. Du milieu du XIIe si\u00e8cle au milieu du XIIIe si\u00e8cle, l'existence de communes est reconnue en plus grand nombre et leur libert\u00e9s sont consign\u00e9es dans des chartes qui leur sont accord\u00e9es.", "short_summary": null, "long_summary": null, "title": null, "html_tag": "p", "children_ids": [], "parent_id": "df210e2b9e7e4fb7b1e32286055d2abc", "next_id": "ce9146f0a7ac40b9bc01bb0817d735da", "prev_id": "ffa0c26a80fe498cbe014ac3dae63e2d", "associated_block_ids": [], "first_page": 1, "last_page": 1, "start_time": null, "end_time": null, "doc_id": 2569, "doc_label": "chap 4 les-villes-au-moyen-age", "corpus_id": 564, "corpus_label": null, "publication_date": null, "categories": [], "score": 1.0}], "lang": "fr", "type": "true_false"}, {"id": "a078921d0b6c4034b70877b0205fc7fe", "statement": "Les cit\u00e9s se d\u00e9veloppent \u00e0 partir de la fin du XIIe si\u00e8cle, lorsque la population occidentale commence \u00e0 cro\u00eetre.", "veracity": false, "feedback": "Le d\u00e9veloppement des cit\u00e9s en Occident commence d\u00e8s le Xe si\u00e8cle, pouss\u00e9 par un essor d\u00e9mographique et \u00e9conomique. L'affirmation d\u00e9place ce ph\u00e9nom\u00e8ne au XIIe si\u00e8cle, alors qu'il a d\u00e9j\u00e0 commenc\u00e9 bien avant cette p\u00e9riode.", "difficulty": "unknown", "concepts": [], "sources": [{"id": "41c1adaa8b7145229c4fac7dcb73606a", "order": 62.0, "image_url": null, "origin_type": "document_content", "text": "Le tr\u00e8s vif essor d\u00e9mographique, \u00e9conomique et social que connait l'Occident \u00e0 partir du Xe si\u00e8cle et le renouveau du grand commerce et des \u00e9changes de toutes sortes, favorise l'essor des villes. De nouvelles cit\u00e9s se d\u00e9veloppent \u00e9galement \u00e0 partir d'un ou plusieurs noyaux de peuplement ant\u00e9rieurs. D\u00e8s la fin du Xe si\u00e8cle, des communaut\u00e9s urbaines se forment et n\u00e9gocient des libert\u00e9s, des droits et des comp\u00e9tences pour s'organiser et se gouverner. Du milieu du XIIe si\u00e8cle au milieu du XIIIe si\u00e8cle, l'existence de communes est reconnue en plus grand nombre et leur libert\u00e9s sont consign\u00e9es dans des chartes qui leur sont accord\u00e9es.", "short_summary": null, "long_summary": null, "title": null, "html_tag": "p", "children_ids": [], "parent_id": "df210e2b9e7e4fb7b1e32286055d2abc", "next_id": "ce9146f0a7ac40b9bc01bb0817d735da", "prev_id": "ffa0c26a80fe498cbe014ac3dae63e2d", "associated_block_ids": [], "first_page": 1, "last_page": 1, "start_time": null, "end_time": null, "doc_id": 2569, "doc_label": "chap 4 les-villes-au-moyen-age", "corpus_id": 564, "corpus_label": null, "publication_date": null, "categories": [], "score": 1.0}], "lang": "fr", "type": "true_false"}, {"id": "8d5bc2881fdb4b0ea6b14956bde3979b", "statement": "Les villes sont gouvern\u00e9es exclusivement par des hommes d'affaires qui ont connu une ascension sociale gr\u00e2ce \u00e0 leur prosp\u00e9rit\u00e9 \u00e9conomique.", "veracity": false, "feedback": "Les villes sont en r\u00e9alit\u00e9 dirig\u00e9es par un groupe compos\u00e9 de grands marchands, banquiers, industriels et nobles alli\u00e9s par mariage. Bien que les hommes d'affaires gagnent progressivement en influence, ils ne contr\u00f4lent pas enti\u00e8rement le pouvoir.", "difficulty": "unknown", "concepts": [], "sources": [{"id": "522eb49ce1a74b72af71bf87e1ab0925", "order": 64.0, "image_url": null, "origin_type": "document_content", "text": "Les villes sont dirig\u00e9es par le groupe \u00e9troit du patriciat qui rassemble de grands mar- chands et industriels, des banquiers et des familles nobles qui s'allient par mariage. Les hommes d'affaires, qui doivent leur ascension sociale \u00e0 leur prosp\u00e9rit\u00e9 \u00e9conomique, prennent progressivement l'ascendant sur ce groupe des grands bourgeois. Le monde de la boutique et de l'artisanat constitue le groupe le plus important. Il est tr\u00e8s hi\u00e9rarchis\u00e9 en fonction de la richesse et de la consid\u00e9ration sociale attach\u00e9e aux activit\u00e9s pratiqu\u00e9es. Au bas de l'\u00e9chelle se trouve un ensemble de pauvres, d'immigrants et de marginaux, dont l'importance est difficile \u00e0 quantifier.", "short_summary": null, "long_summary": null, "title": null, "html_tag": "p", "children_ids": [], "parent_id": "df210e2b9e7e4fb7b1e32286055d2abc", "next_id": "f9fee19f66244415a90dfbb34de8ae9c", "prev_id": "ce9146f0a7ac40b9bc01bb0817d735da", "associated_block_ids": [], "first_page": 1, "last_page": 1, "start_time": null, "end_time": null, "doc_id": 2569, "doc_label": "chap 4 les-villes-au-moyen-age", "corpus_id": 564, "corpus_label": null, "publication_date": null, "categories": [], "score": 1.0}], "lang": "fr", "type": "true_false"}, {"id": "7ab043eaf4d44c35942773412f24945a", "question": "Quelle libert\u00e9 les bourgeois obtiennent-ils de leur seigneur au XIIe si\u00e8cle ?", "answers": ["Cesser de payer des redevances pour leurs produits"], "distractors": ["Ne plus faire partie de la corporation locale", "Exiger des taxes sur les produits vendus", "Fixer eux-m\u00eames le prix de leurs produits", "Imposer des droits commerciaux sur toutes les transactions locales", "Contr\u00f4ler les routes commerciales de la r\u00e9gion", "Pouvoir choisir leur propre seigneur", "Cr\u00e9er une milice priv\u00e9e pour chaque ville", "Devenir membres de la Hanse commerciale", "Mettre fin aux foires impos\u00e9es par le seigneur"], "feedback": "Les bourgeois ont obtenu la libert\u00e9 de ne plus payer de redevances pour leurs produits, ce qui leur a permis de conserver une plus grande partie des profits de leurs ventes et de devenir plus autonomes vis-\u00e0-vis de leur seigneur.", "difficulty": "unknown", "concepts": [], "sources": [{"id": "a31f67a2874f48a89f0762ff709d42f1", "order": 152.0, "image_url": null, "origin_type": "document_content", "text": "Les artisans des m\u00eames m\u00e9tiers se regroupent dans des corporations et dans les m\u00eames rues. Les marchands s'organisent parfois en grande association (la Hanse en Allemagne du Nord). Au XIIe si\u00e8cle, les bourgeois obtiennent de leur seigneur de ne plus payer de redevances pour la fabrication et la vente de leurs produits. Ils re\u00e7oivent de lui une charte qui r\u00e9capitule toutes ces libert\u00e9s. Dans certaines villes comme Bruges et en Italie du Nord (Amalfi, Venise, G\u00eanes), ils se lib\u00e8rent de l'emprise seigneuriale et, d\u00e8s le XIe si\u00e8cle en Italie, cr\u00e9ent des institutions municipales qui deviennent les nouveaux centres du pouvoir politique.", "short_summary": null, "long_summary": null, "title": null, "html_tag": "p", "children_ids": [], "parent_id": "36d9ceb933a340458ebf165d97283422", "next_id": "7dd57e6c8bfb4efe8cd800851fe97419", "prev_id": "6342e4a8d5404115b89bbf4bf820f342", "associated_block_ids": [], "first_page": 1, "last_page": 1, "start_time": null, "end_time": null, "doc_id": 2569, "doc_label": "chap 4 les-villes-au-moyen-age", "corpus_id": 564, "corpus_label": null, "publication_date": null, "categories": [], "score": 1.0}], "lang": "fr", "type": "mcq"}, {"id": "a64217b1b30f4b8f96b4d60fd048da8d", "query": "Au XIIe si\u00e8cle, un mouvement urbain stimule l'\u00e9conomie marchande et le gouvernement royal commence \u00e0 poser les bases d'un \u00c9tat moderne en s'imposant face aux <blank>.", "answers": ["pouvoirs f\u00e9odaux"], "distractors": [["marchands", "citoyens", "guildes artisanales", "populations locales", "classes nobles", "villes \u00e9mergentes"]], "feedback": "La bonne r\u00e9ponse est 'pouvoirs f\u00e9odaux' car, \u00e0 cette \u00e9poque, le gouvernement royal devait progressivement accro\u00eetre son autorit\u00e9 face aux seigneurs locaux, qui d\u00e9tiennent encore une grande partie du pouvoir politique et \u00e9conomique. Les autres propositions comme 'marchands', 'citoyens' ou 'guildes artisanales' ne se r\u00e9f\u00e8rent pas aux principaux d\u00e9tenteurs de l'autorit\u00e9 \u00e0 l'\u00e9poque m\u00e9di\u00e9vale.", "difficulty": "unknown", "concepts": [], "sources": [{"id": "bcab5de412db4d36bc5e7bac3fc679e1", "order": 18.0, "image_url": null, "origin_type": "document_content", "text": "Le mouvement urbain qui s'amorce principalement au XIIe si\u00e8cle fait toutefois apparaitre de nouveaux modes de vie et stimule l'\u00e9conomie marchande. De son c\u00f4t\u00e9, le gouvernement royal pose les bases d'un \u00c9tat moderne, en s'imposant progressivement face aux pouvoirs f\u00e9odaux, en \u00e9tendant son domaine et en d\u00e9veloppant un appareil administratif plus efficace pour le contr\u00f4ler.", "short_summary": null, "long_summary": null, "title": null, "html_tag": "p", "children_ids": [], "parent_id": "bfd0d7f1c1354d14b0d7e1726c2f9a25", "next_id": "7bcb8f8bf28f45a7a7b75f005115ead3", "prev_id": "330c3efdacbe4937b76a519eebbaf23f", "associated_block_ids": [], "first_page": 2, "last_page": 2, "start_time": null, "end_time": null, "doc_id": 2558, "doc_label": "chap 5 la-feodalite-et-laffirmation-de-letat", "corpus_id": 564, "corpus_label": null, "publication_date": null, "categories": [], "score": 1.0}], "lang": "fr", "type": "fill_in"}, {"id": "c98a44df154a429984a60a8a864d2a1c", "statement": "Le mouvement urbain commence principalement au XIVe si\u00e8cle et stimule l'\u00e9conomie industrielle.", "veracity": false, "feedback": "Le mouvement urbain s'amorce principalement au XIIe si\u00e8cle, et bien qu'il stimule l'\u00e9conomie, celle-ci est marchande et non industrielle \u00e0 cette \u00e9poque.", "difficulty": "unknown", "concepts": [], "sources": [{"id": "bcab5de412db4d36bc5e7bac3fc679e1", "order": 18.0, "image_url": null, "origin_type": "document_content", "text": "Le mouvement urbain qui s'amorce principalement au XIIe si\u00e8cle fait toutefois apparaitre de nouveaux modes de vie et stimule l'\u00e9conomie marchande. De son c\u00f4t\u00e9, le gouvernement royal pose les bases d'un \u00c9tat moderne, en s'imposant progressivement face aux pouvoirs f\u00e9odaux, en \u00e9tendant son domaine et en d\u00e9veloppant un appareil administratif plus efficace pour le contr\u00f4ler.", "short_summary": null, "long_summary": null, "title": null, "html_tag": "p", "children_ids": [], "parent_id": "bfd0d7f1c1354d14b0d7e1726c2f9a25", "next_id": "7bcb8f8bf28f45a7a7b75f005115ead3", "prev_id": "330c3efdacbe4937b76a519eebbaf23f", "associated_block_ids": [], "first_page": 2, "last_page": 2, "start_time": null, "end_time": null, "doc_id": 2558, "doc_label": "chap 5 la-feodalite-et-laffirmation-de-letat", "corpus_id": 564, "corpus_label": null, "publication_date": null, "categories": [], "score": 1.0}], "lang": "fr", "type": "true_false"}, {"id": "213f0ac8f5d34b36ba5b10dcb578b86d", "question": "Comment les communes obtiennent-elles leurs libert\u00e9s entre le XIIe et XIIIe si\u00e8cles ?", "answers": ["Par des chartes qui leur sont accord\u00e9es"], "distractors": ["Par des accords royaux secrets.", "En imposant leurs lois par force.", "Par h\u00e9ritage des anciennes cit\u00e9s.", "Gr\u00e2ce \u00e0 la conqu\u00eate militaire.", "Par des n\u00e9gociations avec d'autres villes.", "En s'alliant aux seigneurs locaux.", "Par des r\u00e9voltes fr\u00e9quentes.", "En obtenant des pr\u00eats commerciaux.", "Avec l'aide de guildes marchandes influentes."], "feedback": "Au milieu du XIIe si\u00e8cle, les communes obtiennent des chartes qui consignent leurs libert\u00e9s, c'est-\u00e0-dire des droits et des comp\u00e9tences d'organisation et de gouvernance. Cela leur permet de se d\u00e9velopper et de devenir des entit\u00e9s autonomes, ind\u00e9pendantes des seigneurs locaux et de la monarchie.", "difficulty": "unknown", "concepts": [], "sources": [{"id": "41c1adaa8b7145229c4fac7dcb73606a", "order": 62.0, "image_url": null, "origin_type": "document_content", "text": "Le tr\u00e8s vif essor d\u00e9mographique, \u00e9conomique et social que connait l'Occident \u00e0 partir du Xe si\u00e8cle et le renouveau du grand commerce et des \u00e9changes de toutes sortes, favorise l'essor des villes. De nouvelles cit\u00e9s se d\u00e9veloppent \u00e9galement \u00e0 partir d'un ou plusieurs noyaux de peuplement ant\u00e9rieurs. D\u00e8s la fin du Xe si\u00e8cle, des communaut\u00e9s urbaines se forment et n\u00e9gocient des libert\u00e9s, des droits et des comp\u00e9tences pour s'organiser et se gouverner. Du milieu du XIIe si\u00e8cle au milieu du XIIIe si\u00e8cle, l'existence de communes est reconnue en plus grand nombre et leur libert\u00e9s sont consign\u00e9es dans des chartes qui leur sont accord\u00e9es.", "short_summary": null, "long_summary": null, "title": null, "html_tag": "p", "children_ids": [], "parent_id": "df210e2b9e7e4fb7b1e32286055d2abc", "next_id": "ce9146f0a7ac40b9bc01bb0817d735da", "prev_id": "ffa0c26a80fe498cbe014ac3dae63e2d", "associated_block_ids": [], "first_page": 1, "last_page": 1, "start_time": null, "end_time": null, "doc_id": 2569, "doc_label": "chap 4 les-villes-au-moyen-age", "corpus_id": 564, "corpus_label": null, "publication_date": null, "categories": [], "score": 1.0}], "lang": "fr", "type": "mcq"}, {"id": "36df751fda184ae8bc9fbd4a085c9749", "statement": "Les familles sont les seules institutions importantes dans l'organisation des soci\u00e9t\u00e9s urbaines.", "veracity": false, "feedback": "Les familles jouent un r\u00f4le important, mais d'autres institutions comme les m\u00e9tiers et les confr\u00e9ries participent \u00e9galement \u00e0 l'organisation sociale. Ces derni\u00e8res incluent une dimension collective qui englobe femmes, enfants et serviteurs.", "difficulty": "unknown", "concepts": [], "sources": [{"id": "f9fee19f66244415a90dfbb34de8ae9c", "order": 65.0, "image_url": null, "origin_type": "document_content", "text": "Les soci\u00e9t\u00e9s urbaines s'organisent autour de quartiers et de paroisses. Elles sont struc- tur\u00e9es par les familles, mais \u00e9galement par des institutions nouvelles comme les m\u00e9tiers et les confr\u00e9ries o\u00f9 se d\u00e9roulent toute une partie des sociabilit\u00e9s, ces derni\u00e8res ayant la particularit\u00e9 d'associer femmes, enfants et serviteurs des membres masculins.", "short_summary": null, "long_summary": null, "title": null, "html_tag": "p", "children_ids": [], "parent_id": "df210e2b9e7e4fb7b1e32286055d2abc", "next_id": "563ba9b5236f4b1a8ba3f83792386488", "prev_id": "522eb49ce1a74b72af71bf87e1ab0925", "associated_block_ids": [], "first_page": 1, "last_page": 1, "start_time": null, "end_time": null, "doc_id": 2569, "doc_label": "chap 4 les-villes-au-moyen-age", "corpus_id": 564, "corpus_label": null, "publication_date": null, "categories": [], "score": 1.0}], "lang": "fr", "type": "true_false"}, {"id": "59582d75abd74b7b99da80cb61abaf32", "statement": "Les artisans travaillaient principalement seuls et ne se regroupaient pas en associations.", "veracity": false, "feedback": "Les artisans se regroupaient en corporations, o\u00f9 ma\u00eetres, compagnons et apprentis travaillaient ensemble dans des ateliers. Ces groupements facilitaient la r\u00e9gulation du m\u00e9tier et l'encadrement des apprentis.", "difficulty": "unknown", "concepts": [], "sources": [{"id": "48372d09c958491c9cc25c061e234efa", "order": 32.0, "image_url": null, "origin_type": "document_content", "text": "Les artisans se regroupent en corporations. Maitres, compagnons et apprentis travaillent dans les ateliers et vendent le produit de leur m\u00e9tier. Vitrail de saint \u00c9loi. \u00c9glise Sainte-Madeleine \u00e0 Troyes. Les marchands profitent du d\u00e9veloppement du commerce international au Moyen \u00c2ge. Ils deviennent des personnes riches et influentes dans les villes d'Europe. La lettre de change permet de faciliter les paiements donc les \u00e9changes. Elle remplace la monnaie en or trop risqu\u00e9e \u00e0 transporter.", "short_summary": null, "long_summary": null, "title": null, "html_tag": "p", "children_ids": [], "parent_id": "ee9ad8bb48ab48c8895d1bcf6d713725", "next_id": "38e1a02afc7a415895194363a5fdfcfe", "prev_id": "3c8037bc77734e1ba217429ccb2e79da", "associated_block_ids": [], "first_page": 13, "last_page": 16, "start_time": null, "end_time": null, "doc_id": 2545, "doc_label": "9782210105669_072-087-Chap04H", "corpus_id": 564, "corpus_label": null, "publication_date": null, "categories": [], "score": 1.0}], "lang": "fr", "type": "true_false"}, {"id": "d61da42edb0a4d7d965c2d99e4179c3f", "question": "Pourquoi la lettre de change a-t-elle \u00e9t\u00e9 adopt\u00e9e au Moyen \u00c2ge ?", "answers": ["Pour \u00e9viter de transporter la monnaie en or trop risqu\u00e9e"], "distractors": ["Pour remplacer le troc entre petits marchands", "Pour standardiser les prix des marchandises", "Pour faciliter les \u00e9changes de terres agricoles", "Pour limiter les vols dans les ateliers", "Pour permettre aux serfs de commercer librement", "Pour r\u00e9duire le pouvoir des guildes commerciales", "Pour organiser les foires locales plus efficacement", "Pour \u00e9viter la taxation des routes commerciales", "Pour faire face \u00e0 une p\u00e9nurie d'or"], "feedback": "La lettre de change \u00e9tait un moyen plus s\u00fbr et plus pratique pour effectuer des paiements lors des \u00e9changes commerciaux. Elle permettait d'\u00e9viter le transport risqu\u00e9 de grosses sommes d'or, favorisant ainsi le d\u00e9veloppement du commerce international. Le remplacement de la monnaie en or par la lettre de change \u00e9tait donc b\u00e9n\u00e9fique pour les marchands.", "difficulty": "unknown", "concepts": [], "sources": [{"id": "48372d09c958491c9cc25c061e234efa", "order": 32.0, "image_url": null, "origin_type": "document_content", "text": "Les artisans se regroupent en corporations. Maitres, compagnons et apprentis travaillent dans les ateliers et vendent le produit de leur m\u00e9tier. Vitrail de saint \u00c9loi. \u00c9glise Sainte-Madeleine \u00e0 Troyes. Les marchands profitent du d\u00e9veloppement du commerce international au Moyen \u00c2ge. Ils deviennent des personnes riches et influentes dans les villes d'Europe. La lettre de change permet de faciliter les paiements donc les \u00e9changes. Elle remplace la monnaie en or trop risqu\u00e9e \u00e0 transporter.", "short_summary": null, "long_summary": null, "title": null, "html_tag": "p", "children_ids": [], "parent_id": "ee9ad8bb48ab48c8895d1bcf6d713725", "next_id": "38e1a02afc7a415895194363a5fdfcfe", "prev_id": "3c8037bc77734e1ba217429ccb2e79da", "associated_block_ids": [], "first_page": 13, "last_page": 16, "start_time": null, "end_time": null, "doc_id": 2545, "doc_label": "9782210105669_072-087-Chap04H", "corpus_id": 564, "corpus_label": null, "publication_date": null, "categories": [], "score": 1.0}], "lang": "fr", "type": "mcq"}, {"id": "055cb1b37ba541d58762fbd6ba999324", "question": "O\u00f9 se d\u00e9roule une partie des \u00e9changes entre les marchands du nord et du sud de l'Europe ?", "answers": ["Aux foires de Champagne, comme \u00e0 Troyes"], "distractors": ["Sur les march\u00e9s du port d'Amsterdam", "Aux foires internationales de Lisbonne", "Dans les comptoirs de la Hanse en mer Baltique", "Dans les salons marchands de Milan chaque ann\u00e9e", "Aux foires de Budapest, centre commercial hongrois", "Aux foires de Florence, ville marchande d'Italie", "Aux fameux march\u00e9s de Barcelone pendant la p\u00e9riode m\u00e9di\u00e9vale", "Sur les places commerciales de Francfort", "Au march\u00e9 maritime de G\u00eanes, plaque tournante du commerce"], "feedback": "Les foires de Champagne, notamment celle de Troyes, \u00e9taient un lieu de rencontre important pour les marchands du nord et du sud de l'Europe. Cela s'explique par la position g\u00e9ographique centrale de la r\u00e9gion permettant aux marchandises venues de diff\u00e9rentes r\u00e9gions d'Europe de se rencontrer et d'\u00eatre \u00e9chang\u00e9es. De plus, la r\u00e9putation des foires de Champagne attirait un grand nombre de marchands et d'acheteurs, faisant de ces \u00e9v\u00e9nements des moments cl\u00e9s dans le commerce m\u00e9di\u00e9val.", "difficulty": "unknown", "concepts": [], "sources": [{"id": "d24f5054706740f7b97119c241dacc14", "order": 23.0, "image_url": null, "origin_type": "document_content", "text": "Il existe trois grandes r\u00e9gions d'\u00e9changes commerciaux : l'Italie (Sienne, Venise, G\u00eanes ... ) pour les produits de luxe (\u00e9pices, soie ... ) ; la Flandre, au nord de l'Europe, pour le bois, les poissons, les fourrures, la laine. La Champagne et les foires (comme \u00e0 Troyes) permettent la rencontre et les \u00e9changes des marchands du nord et du sud de l'Europe.", "short_summary": null, "long_summary": null, "title": null, "html_tag": "p", "children_ids": [], "parent_id": "1bd20922b95a4ceba423a64d77efefa7", "next_id": "c746111c30b745b8816f0b063eda8544", "prev_id": "2281679002cf4a00a9b5816addd70dd5", "associated_block_ids": [], "first_page": 13, "last_page": 13, "start_time": null, "end_time": null, "doc_id": 2545, "doc_label": "9782210105669_072-087-Chap04H", "corpus_id": 564, "corpus_label": null, "publication_date": null, "categories": [], "score": 1.0}], "lang": "fr", "type": "mcq"}, {"id": "aa54856609cd42f2ab219ff3280ceea4", "statement": "Les marchands sont devenus riches au Moyen \u00c2ge en profitant du d\u00e9veloppement du commerce international.", "veracity": true, "feedback": "Les marchands ont effectivement profit\u00e9 de l'essor du commerce international au Moyen \u00c2ge, ce qui leur a permis de s'enrichir et d'acqu\u00e9rir une influence importante dans les villes europ\u00e9ennes.", "difficulty": "unknown", "concepts": [], "sources": [{"id": "48372d09c958491c9cc25c061e234efa", "order": 32.0, "image_url": null, "origin_type": "document_content", "text": "Les artisans se regroupent en corporations. Maitres, compagnons et apprentis travaillent dans les ateliers et vendent le produit de leur m\u00e9tier. Vitrail de saint \u00c9loi. \u00c9glise Sainte-Madeleine \u00e0 Troyes. Les marchands profitent du d\u00e9veloppement du commerce international au Moyen \u00c2ge. Ils deviennent des personnes riches et influentes dans les villes d'Europe. La lettre de change permet de faciliter les paiements donc les \u00e9changes. Elle remplace la monnaie en or trop risqu\u00e9e \u00e0 transporter.", "short_summary": null, "long_summary": null, "title": null, "html_tag": "p", "children_ids": [], "parent_id": "ee9ad8bb48ab48c8895d1bcf6d713725", "next_id": "38e1a02afc7a415895194363a5fdfcfe", "prev_id": "3c8037bc77734e1ba217429ccb2e79da", "associated_block_ids": [], "first_page": 13, "last_page": 16, "start_time": null, "end_time": null, "doc_id": 2545, "doc_label": "9782210105669_072-087-Chap04H", "corpus_id": 564, "corpus_label": null, "publication_date": null, "categories": [], "score": 1.0}], "lang": "fr", "type": "true_false"}, {"id": "c171c57d21c249538382cd5ac50d62df", "statement": "Les foires de Champagne servaient uniquement aux \u00e9changes entre les marchands du nord de l'Europe.", "veracity": false, "feedback": "Les foires de Champagne facilitaient non seulement les \u00e9changes entre les marchands du nord de l'Europe mais aussi entre ceux du sud, faisant de ces foires des lieux de rencontre importants pour le commerce entre diff\u00e9rentes r\u00e9gions.", "difficulty": "unknown", "concepts": [], "sources": [{"id": "d24f5054706740f7b97119c241dacc14", "order": 23.0, "image_url": null, "origin_type": "document_content", "text": "Il existe trois grandes r\u00e9gions d'\u00e9changes commerciaux : l'Italie (Sienne, Venise, G\u00eanes ... ) pour les produits de luxe (\u00e9pices, soie ... ) ; la Flandre, au nord de l'Europe, pour le bois, les poissons, les fourrures, la laine. La Champagne et les foires (comme \u00e0 Troyes) permettent la rencontre et les \u00e9changes des marchands du nord et du sud de l'Europe.", "short_summary": null, "long_summary": null, "title": null, "html_tag": "p", "children_ids": [], "parent_id": "1bd20922b95a4ceba423a64d77efefa7", "next_id": "c746111c30b745b8816f0b063eda8544", "prev_id": "2281679002cf4a00a9b5816addd70dd5", "associated_block_ids": [], "first_page": 13, "last_page": 13, "start_time": null, "end_time": null, "doc_id": 2545, "doc_label": "9782210105669_072-087-Chap04H", "corpus_id": 564, "corpus_label": null, "publication_date": null, "categories": [], "score": 1.0}], "lang": "fr", "type": "true_false"}, {"id": "ab800f27b6fc40e9abcf57115882c521", "statement": "Les foires de Champagne, telles que celles de Troyes, servent de lieu d'\u00e9changes commerciaux entre les marchands du nord et du sud de l'Europe.", "veracity": true, "feedback": "Les foires de Champagne, comme celle de Troyes, sont bien mentionn\u00e9es comme des points de rencontre essentiels pour les \u00e9changes entre les marchands des deux r\u00e9gions europ\u00e9ennes, facilitant ainsi le commerce.", "difficulty": "unknown", "concepts": [], "sources": [{"id": "c2fc7673a8314d45b844ee5045d8fab3", "order": 23.0, "image_url": null, "origin_type": "document_content", "text": "Il existe trois grandes r\u00e9gions d'\u00e9changes commerciaux : l'Italie (Sienne, Venise, G\u00eanes ... ) pour les produits de luxe (\u00e9pices, soie ... ) ; la Flandre, au nord de l'Europe, pour le bois, les poissons, les fourrures, la laine. La Champagne et les foires (comme \u00e0 Troyes) permettent la rencontre et les \u00e9changes des marchands du nord et du sud de l'Europe.", "short_summary": null, "long_summary": null, "title": null, "html_tag": "p", "children_ids": [], "parent_id": "54cf40a057ea49b289b555b350eb0ef6", "next_id": "048e37c167b841dd9b2e2937d4a66c2f", "prev_id": "04d40ee327594b42bbcd3ffc78be086d", "associated_block_ids": [], "first_page": 13, "last_page": 13, "start_time": null, "end_time": null, "doc_id": 2545, "doc_label": "9782210105669_072-087-Chap04H", "corpus_id": 564, "corpus_label": null, "publication_date": null, "categories": [], "score": 1.0}], "lang": "fr", "type": "true_false"}, {"id": "ee25e9c6587b4effb10dce6844c19959", "statement": "Les artisans m\u00e9di\u00e9vaux qui travaillent dans des ateliers vendent exclusivement leurs produits \u00e0 l'international.", "veracity": false, "feedback": "Les artisans m\u00e9di\u00e9vaux travaillaient effectivement dans des ateliers, mais il n'est pas mentionn\u00e9 qu'ils vendaient exclusivement \u00e0 l'international. Ce sont les marchands, et non les artisans, qui profitaient du commerce international pour devenir riches et influents dans les villes europ\u00e9ennes. Les artisans, quant \u00e0 eux, vendaient probablement aussi localement ou r\u00e9gionalement leurs produits.", "difficulty": "unknown", "concepts": [], "sources": [{"id": "b854ebf2bac6431c96897882bd2b572a", "order": 32.0, "image_url": null, "origin_type": "document_content", "text": "Les artisans se regroupent en corporations. Maitres, compagnons et apprentis travaillent dans les ateliers et vendent le produit de leur m\u00e9tier. Vitrail de saint \u00c9loi. \u00c9glise Sainte-Madeleine \u00e0 Troyes. Les marchands profitent du d\u00e9veloppement du commerce international au Moyen \u00c2ge. Ils deviennent des personnes riches et influentes dans les villes d'Europe. La lettre de change permet de faciliter les paiements donc les \u00e9changes. Elle remplace la monnaie en or trop risqu\u00e9e \u00e0 transporter.", "short_summary": null, "long_summary": null, "title": null, "html_tag": "p", "children_ids": [], "parent_id": "bb46a5fc159942bea8158c90885865b5", "next_id": "b3b7e366e5c34616ad556a59b7159d6a", "prev_id": "7e9494c9318c4825a50b5c06a9f76938", "associated_block_ids": [], "first_page": 13, "last_page": 16, "start_time": null, "end_time": null, "doc_id": 2545, "doc_label": "9782210105669_072-087-Chap04H", "corpus_id": 564, "corpus_label": null, "publication_date": null, "categories": [], "score": 1.0}], "lang": "fr", "type": "true_false"}, {"id": "4cd84b57b80443ea8d027f69a4d8c420", "question": "Qu'est-ce qui a favoris\u00e9 la croissance \u00e9conomique de Bruges ?", "answers": ["Le commerce de laine et de draps europ\u00e9ens"], "distractors": ["La production de vin local.", "L'agriculture florissante autour de la ville.", "Les taxes impos\u00e9es sur les voyageurs.", "La fabrication d'armes et d'outils en m\u00e9tal.", "Le commerce de sel provenant de la mer du Nord.", "L'exportation de textiles produits en Espagne.", "La p\u00eache dans les rivi\u00e8res voisines.", "Le d\u00e9veloppement de l'industrie du bois.", "Les foires annuelles organis\u00e9es par les fortifications."], "feedback": "La ville de Bruges est devenue un centre commercial majeur en Europe du Nord gr\u00e2ce \u00e0 son acc\u00e8s aux marchandises de grande valeur telles que la laine et les draps provenant d'Angleterre. Cela a attir\u00e9 des marchands de toute la r\u00e9gion et a contribu\u00e9 \u00e0 la richesse de la ville.", "difficulty": "unknown", "concepts": [], "sources": [{"id": "d2aeda816ab94a3e9e8ff656e2e5e247", "order": 7.0, "image_url": null, "origin_type": "document_content", "text": "6. La ville de Bruges est fond\u00e9e au Xe si\u00e8cle et grandit rapidement autour de sa forteresse. Elle d\u00e9passe bient\u00f4t ses premiers remparts, construits au XIe si\u00e8cle, car des faubourgs se d\u00e9veloppent \u00e0 l'ext\u00e9rieur. Au XIIe si\u00e8cle, de nouveaux remparts sont construits pour int\u00e9grer ces faubourgs \u00e0 la ville. La croissance de Bruges tient \u00e0 ses activit\u00e9s commerciales. Des marchands de toute l'Europe du Nord viennent y acheter de la laine et bient\u00f4t des draps d'Angleterre, ou encore du vin de France. Le commerce fait la fortune des marchands-banquiers de Bruges comme Arnolfini, peint avec sa femme par Jan van Eyck.", "short_summary": null, "long_summary": null, "title": null, "html_tag": "li", "children_ids": [], "parent_id": "37a3ef33f66147cab22c7ea15dcae174", "next_id": "0e28c9476ffa49c190744e4c161e5a6c", "prev_id": "094182378df84511bb8399c90d10d7fd", "associated_block_ids": [], "first_page": 2, "last_page": 2, "start_time": null, "end_time": null, "doc_id": 2569, "doc_label": "chap 4 les-villes-au-moyen-age", "corpus_id": 564, "corpus_label": null, "publication_date": null, "categories": [], "score": 1.0}], "lang": "fr", "type": "mcq"}, {"id": "26a89bb67edf47849c4c4a8a8852c007", "statement": "Les nouvelles routes commerciales \u00e0 l'\u00e9chelle de l'Europe permettent aux bourgeois de demander plus de taxes.", "veracity": false, "feedback": "Les routes commerciales permettent d'alimenter le grand commerce et favorisent la croissance urbaine, mais les bourgeois demandent justement \u00e0 payer moins d'imp\u00f4ts, pas plus, pour all\u00e9ger leurs charges fiscales. Ce sont plut\u00f4t les autorit\u00e9s locales qui taxent le commerce en fonction de son d\u00e9veloppement.", "difficulty": "unknown", "concepts": [], "sources": [{"id": "309b6ec03cec49ee8828cb0698523c56", "order": 51.0, "image_url": null, "origin_type": "document_content", "text": "1. L'artisanat et le commerce permettent la croissance urbaine. Ils alimentent le grand commerce qui repose sur des foires et des routes commerciales \u00e0 l'\u00e9chelle de l'Europe. 2. De nouveaux remparts sont construits pour int\u00e9grer \u00e0 la ville les faubourgs qui se d\u00e9veloppent \u00e0 la faveur de l'augmentation de la population. 3. Les bourgeois demandent \u00e0 payer moins d'imp\u00f4ts, \u00e0 accomplir moins de corv\u00e9es, et pour les plus grandes villes, \u00e0 \u00eatre dirig\u00e9s par leurs 4. Un m\u00e9tier est une organisation qui r\u00e9glemente le travail des maitres et des apprentis. Seuls les membres du m\u00e9tier peuvent pratiquer l'activit\u00e9 concern\u00e9e.", "short_summary": null, "long_summary": null, "title": null, "html_tag": "li", "children_ids": [], "parent_id": "0a260dc8a020490aa89225042b6dbbae", "next_id": "498c103b178443b797646d2501913bcf", "prev_id": "0a260dc8a020490aa89225042b6dbbae", "associated_block_ids": [], "first_page": 2, "last_page": 2, "start_time": null, "end_time": null, "doc_id": 2569, "doc_label": "chap 4 les-villes-au-moyen-age", "corpus_id": 564, "corpus_label": null, "publication_date": null, "categories": [], "score": 1.0}], "lang": "fr", "type": "true_false"}, {"id": "55d174b8f3f644309de793630a190b4a", "query": "La page Lecture met en lumi\u00e8re la revendication <blank> dans le cadre de la nouvelle culture urbaine.", "answers": ["de libert\u00e9s communales"], "distractors": [["de droits royaux", "de privil\u00e8ges imp\u00e9riaux", "de devoirs seigneuriaux", "de serments f\u00e9odaux", "d'immunit\u00e9s papales", "de pouvoirs cl\u00e9ricaux"]], "feedback": "La bonne r\u00e9ponse est 'libert\u00e9s communales'. Elle fait r\u00e9f\u00e9rence aux droits sp\u00e9cifiques dont les villes, notamment au Moyen \u00c2ge, r\u00e9clamaient la reconnaissance face aux autorit\u00e9s centrales. Les autres options se r\u00e9f\u00e8rent \u00e0 des concepts li\u00e9s \u00e0 d'autres sph\u00e8res de pouvoir (royal, imp\u00e9rial, seigneurial, f\u00e9odal, papal ou cl\u00e9rical) qui ne correspondent pas ici.", "difficulty": "unknown", "concepts": [], "sources": [{"id": "f209edc5c3b14dff8368a2da179b9e14", "order": 63.0, "image_url": null, "origin_type": "document_content", "text": "La page Lecture accorde une large place aux diff\u00e9rentes manifestations de la nouvelle culture urbaine : l'apparition des universit\u00e9s, la revendication de libert\u00e9s communales et les activit\u00e9s charitables de l'\u00c9glise, dont la pr\u00e9sence est forte et incontournable \u00e0 la ville comme \u00e0 la campagne.", "short_summary": null, "long_summary": null, "title": null, "html_tag": "p", "children_ids": [], "parent_id": "080df92eacbb4dbb8c285bdb36ffac75", "next_id": "855d5f3ad55d4344b5fa95348b8af57e", "prev_id": "080df92eacbb4dbb8c285bdb36ffac75", "associated_block_ids": [], "first_page": 2, "last_page": 2, "start_time": null, "end_time": null, "doc_id": 2569, "doc_label": "chap 4 les-villes-au-moyen-age", "corpus_id": 564, "corpus_label": null, "publication_date": null, "categories": [], "score": 1.0}], "lang": "fr", "type": "fill_in"}, {"id": "870e328cd19c4f1b94f6c20e73b2c409", "statement": "Au XIIe si\u00e8cle, les bourgeois se lib\u00e8rent de l'emprise seigneuriale en Italie du Nord et cr\u00e9ent des institutions municipales.", "veracity": false, "feedback": "Ce sont les bourgeois d'Italie du Nord qui se sont lib\u00e9r\u00e9s de l'emprise seigneuriale d\u00e8s le XIe si\u00e8cle, et non au XIIe si\u00e8cle. Ils ont ensuite cr\u00e9\u00e9 des institutions municipales qui sont devenues des centres de pouvoir politique.", "difficulty": "unknown", "concepts": [], "sources": [{"id": "a31f67a2874f48a89f0762ff709d42f1", "order": 152.0, "image_url": null, "origin_type": "document_content", "text": "Les artisans des m\u00eames m\u00e9tiers se regroupent dans des corporations et dans les m\u00eames rues. Les marchands s'organisent parfois en grande association (la Hanse en Allemagne du Nord). Au XIIe si\u00e8cle, les bourgeois obtiennent de leur seigneur de ne plus payer de redevances pour la fabrication et la vente de leurs produits. Ils re\u00e7oivent de lui une charte qui r\u00e9capitule toutes ces libert\u00e9s. Dans certaines villes comme Bruges et en Italie du Nord (Amalfi, Venise, G\u00eanes), ils se lib\u00e8rent de l'emprise seigneuriale et, d\u00e8s le XIe si\u00e8cle en Italie, cr\u00e9ent des institutions municipales qui deviennent les nouveaux centres du pouvoir politique.", "short_summary": null, "long_summary": null, "title": null, "html_tag": "p", "children_ids": [], "parent_id": "36d9ceb933a340458ebf165d97283422", "next_id": "7dd57e6c8bfb4efe8cd800851fe97419", "prev_id": "6342e4a8d5404115b89bbf4bf820f342", "associated_block_ids": [], "first_page": 1, "last_page": 1, "start_time": null, "end_time": null, "doc_id": 2569, "doc_label": "chap 4 les-villes-au-moyen-age", "corpus_id": 564, "corpus_label": null, "publication_date": null, "categories": [], "score": 1.0}], "lang": "fr", "type": "true_false"}, {"id": "0be695f22f0f4155a502aeeb815f5014", "question": "\u00c0 partir de quel si\u00e8cle commence l'essor d\u00e9mographique et \u00e9conomique en Occident ?", "answers": ["\u00c0 partir du Xe si\u00e8cle"], "distractors": ["Au d\u00e9but du IXe si\u00e8cle.", "\u00c0 la fin du XIe si\u00e8cle.", "D\u00e8s le XIIe si\u00e8cle.", "Au cours du XIIIe si\u00e8cle.", "D\u00e9but du VIIe si\u00e8cle.", "Pendant le XVe si\u00e8cle.", "D\u00e8s le XIVe si\u00e8cle.", "\u00c0 la fin du VIIIe si\u00e8cle.", "D\u00e8s le IXe si\u00e8cle."], "feedback": "Le Xe si\u00e8cle marque le d\u00e9but de l'essor d\u00e9mographique, \u00e9conomique et social en Occident car c'est \u00e0 cette p\u00e9riode que le commerce et les \u00e9changes se d\u00e9veloppent de mani\u00e8re significative.", "difficulty": "unknown", "concepts": [], "sources": [{"id": "41c1adaa8b7145229c4fac7dcb73606a", "order": 62.0, "image_url": null, "origin_type": "document_content", "text": "Le tr\u00e8s vif essor d\u00e9mographique, \u00e9conomique et social que connait l'Occident \u00e0 partir du Xe si\u00e8cle et le renouveau du grand commerce et des \u00e9changes de toutes sortes, favorise l'essor des villes. De nouvelles cit\u00e9s se d\u00e9veloppent \u00e9galement \u00e0 partir d'un ou plusieurs noyaux de peuplement ant\u00e9rieurs. D\u00e8s la fin du Xe si\u00e8cle, des communaut\u00e9s urbaines se forment et n\u00e9gocient des libert\u00e9s, des droits et des comp\u00e9tences pour s'organiser et se gouverner. Du milieu du XIIe si\u00e8cle au milieu du XIIIe si\u00e8cle, l'existence de communes est reconnue en plus grand nombre et leur libert\u00e9s sont consign\u00e9es dans des chartes qui leur sont accord\u00e9es.", "short_summary": null, "long_summary": null, "title": null, "html_tag": "p", "children_ids": [], "parent_id": "df210e2b9e7e4fb7b1e32286055d2abc", "next_id": "ce9146f0a7ac40b9bc01bb0817d735da", "prev_id": "ffa0c26a80fe498cbe014ac3dae63e2d", "associated_block_ids": [], "first_page": 1, "last_page": 1, "start_time": null, "end_time": null, "doc_id": 2569, "doc_label": "chap 4 les-villes-au-moyen-age", "corpus_id": 564, "corpus_label": null, "publication_date": null, "categories": [], "score": 1.0}], "lang": "fr", "type": "mcq"}, {"id": "1fb80db2c38940a79897f3651c8e6456", "question": "Comment les artisans d'un m\u00eame m\u00e9tier s'organisaient-ils au Moyen \u00c2ge ?", "answers": ["En formant des corporations pour encadrer leur profession"], "distractors": ["En travaillant individuellement sans r\u00e9gulation", "En rejoignant des guildes religieuses", "En \u00e9tablissant des march\u00e9s communs", "En formant des partenariats temporaires", "En recrutant des apprentis sans obligations", "En confiant leur artisanat \u00e0 des nobles locaux", "En int\u00e9grant des associations civiles non sp\u00e9cialis\u00e9es", "En payant des taxes aux autorit\u00e9s locales", "En s'unissant avec des commer\u00e7ants"], "feedback": "Les corporations \u00e9taient des associations de m\u00e9tier qui r\u00e9gulaient l'artisanat et prot\u00e9geaient les int\u00e9r\u00eats de leurs membres. C'\u00e9tait une mani\u00e8re pour les artisans de s'organiser et d'avoir plus de pouvoir face aux autorit\u00e9s.", "difficulty": "unknown", "concepts": [], "sources": [{"id": "b465c3147a6d44e698f7c711c81382b8", "order": 26.0, "image_url": null, "origin_type": "document_content", "text": "La ville constitue un monde nouveau. Les habitants vivent aussi dans des faubourgs. Les rues sont souvent \u00e9troites, encombr\u00e9es et sales. Les maisons sont en bois, sauf les b\u00e2timents de l'\u00c9glise et du pouvoir. Au XIIIe si\u00e8cle, les autorit\u00e9s font paver les rues, construire des fontaines. Le commerce stimule l'activit\u00e9 des artisans qui travaillent dans de petits ateliers ouverts sur la rue. Les artisans d'un m\u00eame m\u00e9tier s'organisent en corporations qui encadrent la profession.", "short_summary": null, "long_summary": null, "title": null, "html_tag": "p", "children_ids": [], "parent_id": "520bc7a144e443ada7da0c9efee6013d", "next_id": "1e5f20a7fed94d5198ab5a7c30a42eb3", "prev_id": "520bc7a144e443ada7da0c9efee6013d", "associated_block_ids": [], "first_page": 13, "last_page": 13, "start_time": null, "end_time": null, "doc_id": 2545, "doc_label": "9782210105669_072-087-Chap04H", "corpus_id": 564, "corpus_label": null, "publication_date": null, "categories": [], "score": 1.0}], "lang": "fr", "type": "mcq"}, {"id": "4da80a4a4bff41898545d3f41f201ea4", "question": "Quelle ville, situ\u00e9e en r\u00e9gion Champagne, facilite les \u00e9changes entre le nord et le sud ?", "answers": ["Troyes, dans la r\u00e9gion Champagne"], "distractors": ["Sienne, en Italie", "G\u00eanes, en Ligurie", "Bruges, en Belgique", "Florence, capitale toscane", "Munich, ville bavaroise", "Venise, cit\u00e9 des Doges", "Paris, capitale fran\u00e7aise", "Marseille, sur la M\u00e9diterran\u00e9e", "Milan, centre financier"], "feedback": "Les foires de Troyes ont \u00e9t\u00e9 organis\u00e9es dans la r\u00e9gion Champagne pour faciliter les \u00e9changes entre le nord et le sud de l'Europe. C'\u00e9tait un endroit strat\u00e9gique pour les marchands et les commer\u00e7ants de diff\u00e9rentes r\u00e9gions pouvaient s'y rencontrer pour \u00e9changer leurs produits. Cela a contribu\u00e9 \u00e0 la croissance \u00e9conomique de la r\u00e9gion et \u00e0 son importance dans le commerce europ\u00e9en du Moyen \u00c2ge.", "difficulty": "unknown", "concepts": [], "sources": [{"id": "c2fc7673a8314d45b844ee5045d8fab3", "order": 23.0, "image_url": null, "origin_type": "document_content", "text": "Il existe trois grandes r\u00e9gions d'\u00e9changes commerciaux : l'Italie (Sienne, Venise, G\u00eanes ... ) pour les produits de luxe (\u00e9pices, soie ... ) ; la Flandre, au nord de l'Europe, pour le bois, les poissons, les fourrures, la laine. La Champagne et les foires (comme \u00e0 Troyes) permettent la rencontre et les \u00e9changes des marchands du nord et du sud de l'Europe.", "short_summary": null, "long_summary": null, "title": null, "html_tag": "p", "children_ids": [], "parent_id": "54cf40a057ea49b289b555b350eb0ef6", "next_id": "048e37c167b841dd9b2e2937d4a66c2f", "prev_id": "04d40ee327594b42bbcd3ffc78be086d", "associated_block_ids": [], "first_page": 13, "last_page": 13, "start_time": null, "end_time": null, "doc_id": 2545, "doc_label": "9782210105669_072-087-Chap04H", "corpus_id": 564, "corpus_label": null, "publication_date": null, "categories": [], "score": 1.0}], "lang": "fr", "type": "mcq"}, {"id": "b2a32140e4774a80b4fc6c603b366b73", "query": "La ville de Bruges conna\u00eet une croissance importante gr\u00e2ce \u00e0 ses activit\u00e9s <blank>.", "answers": ["commerciales"], "distractors": [["industrielles", "culturelles", "militaires", "politiques", "religieuses", "agricoles"]], "feedback": "La croissance de la ville de Bruges est principalement due \u00e0 son r\u00f4le dans le commerce, notamment avec la vente de laine et de draps. Ce sont donc ses activit\u00e9s commerciales qui ont favoris\u00e9 son expansion rapide.", "difficulty": "unknown", "concepts": [], "sources": [{"id": "d2aeda816ab94a3e9e8ff656e2e5e247", "order": 7.0, "image_url": null, "origin_type": "document_content", "text": "6. La ville de Bruges est fond\u00e9e au Xe si\u00e8cle et grandit rapidement autour de sa forteresse. Elle d\u00e9passe bient\u00f4t ses premiers remparts, construits au XIe si\u00e8cle, car des faubourgs se d\u00e9veloppent \u00e0 l'ext\u00e9rieur. Au XIIe si\u00e8cle, de nouveaux remparts sont construits pour int\u00e9grer ces faubourgs \u00e0 la ville. La croissance de Bruges tient \u00e0 ses activit\u00e9s commerciales. Des marchands de toute l'Europe du Nord viennent y acheter de la laine et bient\u00f4t des draps d'Angleterre, ou encore du vin de France. Le commerce fait la fortune des marchands-banquiers de Bruges comme Arnolfini, peint avec sa femme par Jan van Eyck.", "short_summary": null, "long_summary": null, "title": null, "html_tag": "li", "children_ids": [], "parent_id": "37a3ef33f66147cab22c7ea15dcae174", "next_id": "0e28c9476ffa49c190744e4c161e5a6c", "prev_id": "094182378df84511bb8399c90d10d7fd", "associated_block_ids": [], "first_page": 2, "last_page": 2, "start_time": null, "end_time": null, "doc_id": 2569, "doc_label": "chap 4 les-villes-au-moyen-age", "corpus_id": 564, "corpus_label": null, "publication_date": null, "categories": [], "score": 1.0}], "lang": "fr", "type": "fill_in"}, {"id": "7d1ddc3461d348d9821a282deed1b190", "statement": "Les consuls de Sienne \u00e9taient principalement issus des familles de banquiers et de financiers.", "veracity": true, "feedback": "Les consuls qui dirigeaient la ville appartenaient en effet aux grandes familles de banquiers et de financiers. Ces familles jouaient un r\u00f4le central dans le gouvernement de la ville, refl\u00e9tant l'importance de l'\u00e9conomie dans la gestion urbaine au Moyen \u00c2ge.", "difficulty": "unknown", "concepts": [], "sources": [{"id": "2c6cbc20f8df440387c13e63dee00c7a", "order": 5.0, "image_url": null, "origin_type": "document_content", "text": "Les marchands et les consuls qui dirigent les villes sont les personnages importants de la nouvelle soci\u00e9t\u00e9 urbaine du Moyen \u00c2ge. \u00c0 la fin du XIIe si\u00e8cle, la ville de Sienne, en Italie du Nord, devient une commune libre, comme de nombreuses villes europ\u00e9ennes. Elle est gouvern\u00e9e par les grandes familles de banquiers et de financiers (les consuls) et compte de nombreux bourgeois parmi sa population. Sienne est une cit\u00e9 commer\u00e7ante.", "short_summary": null, "long_summary": null, "title": null, "html_tag": "p", "children_ids": [], "parent_id": "24d6a38e1d22400887a664e7215bfc1e", "next_id": "61731e64cf364d2c85c2d1a729ddf061", "prev_id": "8c0c834628534136aae5f2a577de433d", "associated_block_ids": [], "first_page": 5, "last_page": 7, "start_time": null, "end_time": null, "doc_id": 2545, "doc_label": "9782210105669_072-087-Chap04H", "corpus_id": 564, "corpus_label": null, "publication_date": null, "categories": [], "score": 1.0}], "lang": "fr", "type": "true_false"}, {"id": "41207b3ac3b84ecf9ac15a0c45352d90", "query": "Les libert\u00e9s obtenues par les bourgeois aupr\u00e8s des seigneurs sont inscrites dans des <blank>.", "answers": ["chartes"], "distractors": [["manuscrits", "r\u00e8glements", "d\u00e9crets", "proclamations", "pactes", "engagements"]], "feedback": "Les libert\u00e9s obtenues par les bourgeois \u00e9taient formalis\u00e9es dans des chartes, des documents \u00e9crits garantissant leurs droits et privil\u00e8ges. Contrairement aux autres termes propos\u00e9s, une charte est sp\u00e9cifiquement un acte juridique accordant des droits ou des privil\u00e8ges, g\u00e9n\u00e9ralement de la part du seigneur.", "difficulty": "unknown", "concepts": [], "sources": [{"id": "7a8e569223c04c48afaeec2b3740e20c", "order": 14.0, "image_url": null, "origin_type": "document_content", "text": "Ensuite, au XIXe si\u00e8cle, le bourgeois d\u00e9signe celui qui poss\u00e8de les moyens de production. Il appartient \u00e0 la classe sociale dominante : la bourgeoisie. \u00c0 partir du XIIe si\u00e8cle, la population augmente et les anciennes cit\u00e9s s'agrandissent. Des villes nouvelles sont fond\u00e9es \u00e0 l'abri de remparts et de murailles. Entre la fin du XIe si\u00e8cle et la fin du XIIIe si\u00e8cle, les bourgeois obtiennent des libert\u00e9s des seigneurs et le droit de s'organiser librement pour gouverner leur ville : c'est le mouvement communal. Ces libert\u00e9s sont inscrites dans des chartes. En Italie, des villes comme Sienne deviennent de v\u00e9ritables cit\u00e9s \u00c9tats. En Europe du Nord, elles s'allient au sein de la Hanse.", "short_summary": null, "long_summary": null, "title": null, "html_tag": "p", "children_ids": [], "parent_id": "cab64ceb6c0e4996a21a0ad0d6af1f39", "next_id": "63a775579e794d7c810c87bcd544ed96", "prev_id": "70ca1c5f972d429bb747d5f5a06f97bf", "associated_block_ids": [], "first_page": 13, "last_page": 13, "start_time": null, "end_time": null, "doc_id": 2545, "doc_label": "9782210105669_072-087-Chap04H", "corpus_id": 564, "corpus_label": null, "publication_date": null, "categories": [], "score": 1.0}], "lang": "fr", "type": "fill_in"}, {"id": "752bd094d54d4d8cae9058b3b6d5918a", "question": "Quel type de ville est Sienne au Moyen \u00c2ge ?", "answers": ["Une cit\u00e9 commer\u00e7ante"], "distractors": ["Une ville domin\u00e9e par l\u2019agriculture", "Une cit\u00e9 militaire de premier plan", "Une ville portuaire prosp\u00e8re", "Un centre administratif de la r\u00e9gion", "Une ville mini\u00e8re en pleine expansion", "Un site religieux renomm\u00e9", "Une cit\u00e9 sp\u00e9cialis\u00e9e dans la p\u00eache", "Un centre culturel majeur d'Europe", "Une ville imp\u00e9riale sous contr\u00f4le royal"], "feedback": "La bonne r\u00e9ponse est une cit\u00e9 commer\u00e7ante car Sienne \u00e9tait une ville prosp\u00e8re gr\u00e2ce \u00e0 son commerce avec d'autres villes europ\u00e9ennes. Le commerce \u00e9tait au c\u0153ur de l'\u00e9conomie et de la vie sociale de la ville, avec de nombreuses grandes familles de marchands et de banquiers. Les autres propositions ne correspondent pas \u00e0 la r\u00e9alit\u00e9 historique de Sienne au Moyen \u00c2ge.", "difficulty": "unknown", "concepts": [], "sources": [{"id": "2c6cbc20f8df440387c13e63dee00c7a", "order": 5.0, "image_url": null, "origin_type": "document_content", "text": "Les marchands et les consuls qui dirigent les villes sont les personnages importants de la nouvelle soci\u00e9t\u00e9 urbaine du Moyen \u00c2ge. \u00c0 la fin du XIIe si\u00e8cle, la ville de Sienne, en Italie du Nord, devient une commune libre, comme de nombreuses villes europ\u00e9ennes. Elle est gouvern\u00e9e par les grandes familles de banquiers et de financiers (les consuls) et compte de nombreux bourgeois parmi sa population. Sienne est une cit\u00e9 commer\u00e7ante.", "short_summary": null, "long_summary": null, "title": null, "html_tag": "p", "children_ids": [], "parent_id": "24d6a38e1d22400887a664e7215bfc1e", "next_id": "61731e64cf364d2c85c2d1a729ddf061", "prev_id": "8c0c834628534136aae5f2a577de433d", "associated_block_ids": [], "first_page": 5, "last_page": 7, "start_time": null, "end_time": null, "doc_id": 2545, "doc_label": "9782210105669_072-087-Chap04H", "corpus_id": 564, "corpus_label": null, "publication_date": null, "categories": [], "score": 1.0}], "lang": "fr", "type": "mcq"}, {"id": "4edca352b2ed4bf1b58c6982f16cf8a8", "question": "Quelle est l'une des principales activit\u00e9s \u00e9conomiques de la ville de Sienne au Moyen \u00c2ge ?", "answers": ["Le commerce"], "distractors": ["L'agriculture", "La production textile", "L'extraction mini\u00e8re", "La p\u00eache en mer", "La construction navale", "Le commerce maritime de longue distance", "La culture d'olives", "L'\u00e9levage bovin", "La production artisanale de cuivre"], "feedback": "Le commerce est l'une des principales activit\u00e9s \u00e9conomiques de la ville de Sienne au Moyen \u00c2ge car elle est situ\u00e9e sur la route des \u00e9changes commerciaux entre l'Italie du Nord et le reste de l'Europe. La ville a \u00e9galement d\u00e9velopp\u00e9 un syst\u00e8me bancaire efficace, ce qui a attir\u00e9 de nombreux marchands et favoris\u00e9 le d\u00e9veloppement du commerce.", "difficulty": "unknown", "concepts": [], "sources": [{"id": "b71d603830fa4ff2a1fb96d3ad1ec8bb", "order": 5.0, "image_url": null, "origin_type": "document_content", "text": "Les marchands et les consuls qui dirigent les villes sont les personnages importants de la nouvelle soci\u00e9t\u00e9 urbaine du Moyen \u00c2ge. \u00c0 la fin du XIIe si\u00e8cle, la ville de Sienne, en Italie du Nord, devient une commune libre, comme de nombreuses villes europ\u00e9ennes. Elle est gouvern\u00e9e par les grandes familles de banquiers et de financiers (les consuls) et compte de nombreux bourgeois parmi sa population. Sienne est une cit\u00e9 commer\u00e7ante.", "short_summary": null, "long_summary": null, "title": null, "html_tag": "p", "children_ids": [], "parent_id": "57eebb0cc28a401185db71f3901515ed", "next_id": "007e8110c54e463598c13d7187ee8909", "prev_id": "00a43f6b84964e3496a52cd00013f1d2", "associated_block_ids": [], "first_page": 5, "last_page": 7, "start_time": null, "end_time": null, "doc_id": 2545, "doc_label": "9782210105669_072-087-Chap04H", "corpus_id": 564, "corpus_label": null, "publication_date": null, "categories": [], "score": 1.0}], "lang": "fr", "type": "mcq"}, {"id": "5efdd595c52c48e0a64aa0e95e8e20d6", "statement": "Le groupe social des artisans et commer\u00e7ants est hi\u00e9rarchis\u00e9 en fonction de la richesse et du statut social des m\u00e9tiers pratiqu\u00e9s.", "veracity": true, "feedback": "Il est effectivement pr\u00e9cis\u00e9 que le monde des artisans et des boutiques est fortement hi\u00e9rarchis\u00e9 selon la richesse et la reconnaissance sociale associ\u00e9e aux diff\u00e9rentes activit\u00e9s.", "difficulty": "unknown", "concepts": [], "sources": [{"id": "522eb49ce1a74b72af71bf87e1ab0925", "order": 64.0, "image_url": null, "origin_type": "document_content", "text": "Les villes sont dirig\u00e9es par le groupe \u00e9troit du patriciat qui rassemble de grands mar- chands et industriels, des banquiers et des familles nobles qui s'allient par mariage. Les hommes d'affaires, qui doivent leur ascension sociale \u00e0 leur prosp\u00e9rit\u00e9 \u00e9conomique, prennent progressivement l'ascendant sur ce groupe des grands bourgeois. Le monde de la boutique et de l'artisanat constitue le groupe le plus important. Il est tr\u00e8s hi\u00e9rarchis\u00e9 en fonction de la richesse et de la consid\u00e9ration sociale attach\u00e9e aux activit\u00e9s pratiqu\u00e9es. Au bas de l'\u00e9chelle se trouve un ensemble de pauvres, d'immigrants et de marginaux, dont l'importance est difficile \u00e0 quantifier.", "short_summary": null, "long_summary": null, "title": null, "html_tag": "p", "children_ids": [], "parent_id": "df210e2b9e7e4fb7b1e32286055d2abc", "next_id": "f9fee19f66244415a90dfbb34de8ae9c", "prev_id": "ce9146f0a7ac40b9bc01bb0817d735da", "associated_block_ids": [], "first_page": 1, "last_page": 1, "start_time": null, "end_time": null, "doc_id": 2569, "doc_label": "chap 4 les-villes-au-moyen-age", "corpus_id": 564, "corpus_label": null, "publication_date": null, "categories": [], "score": 1.0}], "lang": "fr", "type": "true_false"}, {"id": "942bdc3914fe47e5b4ee859eb8849f60", "statement": "Les artisans pratiquant le m\u00eame m\u00e9tier se rassemblent dans des corporations et habitent g\u00e9n\u00e9ralement dans les m\u00eames rues.", "veracity": true, "feedback": "Les artisans exer\u00e7ant le m\u00eame m\u00e9tier se regroupaient effectivement dans des corporations et s'installaient souvent dans les m\u00eames rues. Cela facilitait la coop\u00e9ration et la r\u00e9glementation de leur profession.", "difficulty": "unknown", "concepts": [], "sources": [{"id": "a31f67a2874f48a89f0762ff709d42f1", "order": 152.0, "image_url": null, "origin_type": "document_content", "text": "Les artisans des m\u00eames m\u00e9tiers se regroupent dans des corporations et dans les m\u00eames rues. Les marchands s'organisent parfois en grande association (la Hanse en Allemagne du Nord). Au XIIe si\u00e8cle, les bourgeois obtiennent de leur seigneur de ne plus payer de redevances pour la fabrication et la vente de leurs produits. Ils re\u00e7oivent de lui une charte qui r\u00e9capitule toutes ces libert\u00e9s. Dans certaines villes comme Bruges et en Italie du Nord (Amalfi, Venise, G\u00eanes), ils se lib\u00e8rent de l'emprise seigneuriale et, d\u00e8s le XIe si\u00e8cle en Italie, cr\u00e9ent des institutions municipales qui deviennent les nouveaux centres du pouvoir politique.", "short_summary": null, "long_summary": null, "title": null, "html_tag": "p", "children_ids": [], "parent_id": "36d9ceb933a340458ebf165d97283422", "next_id": "7dd57e6c8bfb4efe8cd800851fe97419", "prev_id": "6342e4a8d5404115b89bbf4bf820f342", "associated_block_ids": [], "first_page": 1, "last_page": 1, "start_time": null, "end_time": null, "doc_id": 2569, "doc_label": "chap 4 les-villes-au-moyen-age", "corpus_id": 564, "corpus_label": null, "publication_date": null, "categories": [], "score": 1.0}], "lang": "fr", "type": "true_false"}, {"id": "be548a7373ce45e7a1b9dbf1e65f603d", "statement": "La croissance d\u00e9mographique de l'Occident au XIe si\u00e8cle est due uniquement aux progr\u00e8s techniques agricoles.", "veracity": false, "feedback": "La croissance d\u00e9mographique au XIe si\u00e8cle est li\u00e9e \u00e0 plusieurs facteurs, dont le dynamisme des campagnes li\u00e9 aux d\u00e9frichements qui augmentent l'espace pour les cultures. Les progr\u00e8s techniques sont un \u00e9l\u00e9ment important mais pas l'unique facteur.", "difficulty": "unknown", "concepts": [], "sources": [{"id": "e32c382ffbfb4fafab328d7421f750c6", "order": 146.0, "image_url": null, "origin_type": "document_content", "text": "\u00c0 partir du XIe si\u00e8cle, l'Occident connait une forte croissance d\u00e9mographique li\u00e9e au dynamisme des campagnes : les d\u00e9frichements donnent plus d'espace aux cultures et des progr\u00e8s techniques sont r\u00e9alis\u00e9s (chapitre 3). L'Occident entre dans une p\u00e9riode d'essor \u00e9cono- mique et culturel. Cet essor se traduit par le d\u00e9veloppement des villes et du commerce en Europe. Il se prolonge en M\u00e9diterran\u00e9e par la pr\u00e9sence croissante des marchands europ\u00e9ens, italiens en particulier.", "short_summary": null, "long_summary": null, "title": null, "html_tag": "p", "children_ids": [], "parent_id": "36d9ceb933a340458ebf165d97283422", "next_id": "073098cfaccf4c6791043b89849e47d9", "prev_id": "36d9ceb933a340458ebf165d97283422", "associated_block_ids": [], "first_page": 1, "last_page": 1, "start_time": null, "end_time": null, "doc_id": 2569, "doc_label": "chap 4 les-villes-au-moyen-age", "corpus_id": 564, "corpus_label": null, "publication_date": null, "categories": [], "score": 1.0}], "lang": "fr", "type": "true_false"}, {"id": "ec3120de482047a9ba1ea8a91c4c4f97", "statement": "Le mouvement communal a eu une grande importance en Italie et a permis aux cit\u00e9s de se lib\u00e9rer de l'emprise des grandes familles.", "veracity": false, "feedback": "Bien que le mouvement communal ait effectivement eu une grande importance en Italie, il n\u2019a pas n\u00e9cessairement lib\u00e9r\u00e9 les cit\u00e9s de l\u2019emprise des grandes familles. Au contraire, les populations urbaines choisissaient souvent leurs repr\u00e9sentants parmi ces grandes familles, qui continuaient \u00e0 exercer une influence notable sur la gestion des villes, comme \u00e0 San Giminiano o\u00f9 la pr\u00e9sence de nombreuses tours symbolisait leur puissance.", "difficulty": "unknown", "concepts": [], "sources": [{"id": "735296440914440c9f745665ea110455", "order": 17.0, "image_url": null, "origin_type": "document_content", "text": "En 1199, San Giminiano devient une commune libre. D\u00e8s le XIe si\u00e8cle, les villes connaissent un essor spectaculaire dans un Occident avant tout rural. Les populations des villes s'organisent et choisissent leurs repr\u00e9sentants parmi les grandes familles. Ce mouvement communal est tr\u00e8s important en Italie. \u00c0 San Giminiano, la ville compte plus de 70 tours, montrant la puissance des grandes familles de la ville.", "short_summary": null, "long_summary": null, "title": null, "html_tag": "p", "children_ids": [], "parent_id": "956f9dc2c9314795aa349bd228a97004", "next_id": "6b0b1e79c5a94e01af48503c3bf0c55c", "prev_id": "1153fe082df8482e8174a5713cbe46e4", "associated_block_ids": [], "first_page": 3, "last_page": 3, "start_time": null, "end_time": null, "doc_id": 2545, "doc_label": "9782210105669_072-087-Chap04H", "corpus_id": 564, "corpus_label": null, "publication_date": null, "categories": [], "score": 1.0}], "lang": "fr", "type": "true_false"}, {"id": "48b4f9b9dad9463da3a41f7537631527", "question": "Quelle activit\u00e9 les banquiers italiens de l'\u00e9poque effectuaient-ils pour les marchands ?", "answers": ["Les changements de monnaies entre pays"], "distractors": ["La vente d'\u0153uvres d'art ancienne", "Les \u00e9changes de denr\u00e9es alimentaires", "La n\u00e9gociation d'alliances politiques", "Le transport de marchandises entre continents", "La fabrication de produits textiles", "La construction de navires commerciaux", "L'organisation de foires internationales", "La gestion des stocks royaux", "L'enl\u00e8vement de taxes sur les march\u00e9s"], "feedback": "Les banquiers italiens avaient des activit\u00e9s vari\u00e9es, telles que la garde de l'argent, la transformation des monnaies \u00e9trang\u00e8res, les pr\u00eats \u00e0 int\u00e9r\u00eat et les transferts d'argent pour faciliter le commerce entre les diff\u00e9rents pays en Europe.", "difficulty": "unknown", "concepts": [], "sources": [{"id": "6342e4a8d5404115b89bbf4bf820f342", "order": 151.0, "image_url": null, "origin_type": "document_content", "text": "Pour les produits \u00e9chang\u00e9s, on insistera sur leur vari\u00e9t\u00e9, tout en mettant en \u00e9vidence l'importance du textile et des mati\u00e8res premi\u00e8res. Dans les Flandres et autour de la mer Baltique, les marchands \u00e9changent du bois, des fourrures, du poisson et du bl\u00e9, et des tissus r\u00e9put\u00e9s dans toute l'Europe (les draps). En Italie, ils commercent avec les marchands orientaux (\u00e9pices, tissus pr\u00e9cieux). Ils collaborent avec les banquiers. Ceux-ci gardent l'argent, changent les diff\u00e9rentes monnaies, font des pr\u00eats \u00e0 int\u00e9r\u00eat et des transferts d'argent. De grandes familles de banquiers comme les M\u00e9dicis ont des repr\u00e9sentants dans plusieurs villes d'Europe.", "short_summary": null, "long_summary": null, "title": null, "html_tag": "p", "children_ids": [], "parent_id": "36d9ceb933a340458ebf165d97283422", "next_id": "a31f67a2874f48a89f0762ff709d42f1", "prev_id": "26ac091a70444fa88b6f3b526827c3a4", "associated_block_ids": [], "first_page": 1, "last_page": 1, "start_time": null, "end_time": null, "doc_id": 2569, "doc_label": "chap 4 les-villes-au-moyen-age", "corpus_id": 564, "corpus_label": null, "publication_date": null, "categories": [], "score": 1.0}], "lang": "fr", "type": "mcq"}, {"id": "cfae3546904a49f8a334b85229616798", "question": "Quelle fonction symbolique remplissait le beffroi dans les villes en essor m\u00e9di\u00e9vales ?", "answers": ["Il repr\u00e9sentait la puissance et la richesse de la ville"], "distractors": ["Il servait uniquement \u00e0 stocker des marchandises.", "Il abritait les ateliers des artisans locaux.", "Il assurait la d\u00e9fense militaire des fortifications.", "Il \u00e9tait r\u00e9serv\u00e9 \u00e0 l'enseignement acad\u00e9mique des \u00e9lites.", "Il indiquait l'heure via une horloge astronomique.", "Il contr\u00f4lait l'acc\u00e8s aux foires commer\u00e7antes.", "Il abritait principalement les r\u00e9sidences seigneuriales.", "Il servait exclusivement \u00e0 la production textile.", "Il contribuait \u00e0 la r\u00e9gulation des \u00e9changes mon\u00e9taires."], "feedback": "Le beffroi repr\u00e9sente la puissance et la richesse de la ville car, d'une part, il est construit avec des mat\u00e9riaux raffin\u00e9s et \u00e0 la mode de l'\u00e9poque, tels que la brique rouge ou le style gothique, et d'autre part, il symbolise le contr\u00f4le des \u00e9changes commerciaux avec ses cloches et archives municipales.", "difficulty": "unknown", "concepts": [], "sources": [{"id": "dfe486421be143459707bfe68d7bb32a", "order": 165.0, "image_url": null, "origin_type": "document_content", "text": "Cette fonction commerciale est rappel\u00e9e par le fait que le beffroi surmonte les halles de la ville (document 4). Le beffroi est un \u00e9l\u00e9- ment typique de l'architecture municipale de ces villes en plein essor \u00e0 partir du XIe si\u00e8cle. Par son raffinement (sculptures, \u00e9l\u00e9vation par niveaux, colonnettes et pendentifs, fen\u00eatres et passage vout\u00e9s) de style gothique, et les \u00e9l\u00e9ments symboliques qu'il contient (cloches rythmant la vie de la cit\u00e9, archives municipales) il repr\u00e9sente la puissance et la richesse de la ville. Sa construction en brique rouge est caract\u00e9ristique des villes flamandes et de leurs maisons bourgeoises. On rappellera la pr\u00e9sence de beaux beffrois en Belgique, mais aussi dans le nord de la France (Amiens, Lille, Cambrai, Douai), class\u00e9s par L'UNESCO.", "short_summary": null, "long_summary": null, "title": null, "html_tag": "p", "children_ids": [], "parent_id": "ddab166bac30491d8eaaa43afdc48a02", "next_id": "bbd5715255564135ae1854fe3c6f703a", "prev_id": "ea90a242475041caa0c5d93eb9d47e19", "associated_block_ids": [], "first_page": 1, "last_page": 1, "start_time": null, "end_time": null, "doc_id": 2569, "doc_label": "chap 4 les-villes-au-moyen-age", "corpus_id": 564, "corpus_label": null, "publication_date": null, "categories": [], "score": 1.0}], "lang": "fr", "type": "mcq"}, {"id": "58bf5367b4d14c9e91578708fcf48032", "query": "Les soci\u00e9t\u00e9s urbaines sont structur\u00e9es par des institutions nouvelles comme les m\u00e9tiers et <blank> o\u00f9 une partie des sociabilit\u00e9s se d\u00e9roule.", "answers": ["les confr\u00e9ries"], "distractors": [["les familles", "les \u00e9glises", "les \u00e9coles", "les guildes", "les corporations", "les march\u00e9s"]], "feedback": "La bonne r\u00e9ponse est 'les confr\u00e9ries'. Les confr\u00e9ries, avec les m\u00e9tiers, sont des institutions importantes dans l'organisation des soci\u00e9t\u00e9s urbaines, particuli\u00e8rement pour la sociabilit\u00e9 qui inclut femmes, enfants et serviteurs. Les autres propositions ne jouent pas ce r\u00f4le structurant pour ces interactions sociales.", "difficulty": "unknown", "concepts": [], "sources": [{"id": "f9fee19f66244415a90dfbb34de8ae9c", "order": 65.0, "image_url": null, "origin_type": "document_content", "text": "Les soci\u00e9t\u00e9s urbaines s'organisent autour de quartiers et de paroisses. Elles sont struc- tur\u00e9es par les familles, mais \u00e9galement par des institutions nouvelles comme les m\u00e9tiers et les confr\u00e9ries o\u00f9 se d\u00e9roulent toute une partie des sociabilit\u00e9s, ces derni\u00e8res ayant la particularit\u00e9 d'associer femmes, enfants et serviteurs des membres masculins.", "short_summary": null, "long_summary": null, "title": null, "html_tag": "p", "children_ids": [], "parent_id": "df210e2b9e7e4fb7b1e32286055d2abc", "next_id": "563ba9b5236f4b1a8ba3f83792386488", "prev_id": "522eb49ce1a74b72af71bf87e1ab0925", "associated_block_ids": [], "first_page": 1, "last_page": 1, "start_time": null, "end_time": null, "doc_id": 2569, "doc_label": "chap 4 les-villes-au-moyen-age", "corpus_id": 564, "corpus_label": null, "publication_date": null, "categories": [], "score": 1.0}], "lang": "fr", "type": "fill_in"}, {"id": "eb73b7dd58e14e59a1e947ee2bffaf5c", "statement": "Des r\u00e9bellions importantes, comme celles des tisserands flamands et l'insurrection des Ciompi \u00e0 Florence, ont eu lieu durant cette p\u00e9riode de crise.", "veracity": true, "feedback": "Il est vrai que des r\u00e9bellions majeures ont \u00e9clat\u00e9 pendant cette p\u00e9riode de d\u00e9pression \u00e9conomique, notamment la lutte des tisserands flamands et l'insurrection des Ciompi \u00e0 Florence, soulignant les tensions sociales dans les villes.", "difficulty": "unknown", "concepts": [], "sources": [{"id": "bce4e25bdbfa4e1eb09a18b1ebccb643", "order": 76.0, "image_url": null, "origin_type": "document_content", "text": "L'essor des villes est nettement frein\u00e9 \u00e0 partir du XIVe si\u00e8cle, qui est marqu\u00e9 par une p\u00e9riode de d\u00e9pression \u00e9conomique. La Grande Peste de 1348 acc\u00e9l\u00e8re ce renversement. Les villes connaissent de virulentes r\u00e9bellions (lutte des tisserands flamands, insurrection des Ciompi \u00e0 Florence). La reprise de l'essor \u00e9conomique et d\u00e9mographique qui intervient \u00e0 partir du milieu du XVe si\u00e8cle met un terme \u00e0 cette p\u00e9riode de crises.", "short_summary": null, "long_summary": null, "title": null, "html_tag": "p", "children_ids": [], "parent_id": "0105489ee7d445178223eac46bc0bbfe", "next_id": "0082f017be794d6f92aea781fd06f781", "prev_id": "0105489ee7d445178223eac46bc0bbfe", "associated_block_ids": [], "first_page": 1, "last_page": 1, "start_time": null, "end_time": null, "doc_id": 2569, "doc_label": "chap 4 les-villes-au-moyen-age", "corpus_id": 564, "corpus_label": null, "publication_date": null, "categories": [], "score": 1.0}], "lang": "fr", "type": "true_false"}, {"id": "de2928dd7a024a039cddfaf0ce6cb29a", "statement": "Au Moyen \u00c2ge, la majorit\u00e9 des terres appartenaient aux paysans, qui \u00e9taient libres d'exploiter les r\u00e9coltes comme bon leur semblait.", "veracity": false, "feedback": "Les terres appartenaient principalement aux seigneurs, et non aux paysans. Ces derniers travaillaient sous l'autorit\u00e9 d'un seigneur dans le cadre du r\u00e9gime f\u00e9odal, ils n'\u00e9taient donc pas libres dans la gestion de leurs r\u00e9coltes ou de l'exploitation des terres.", "difficulty": "unknown", "concepts": [], "sources": [{"id": "c970263dde1b4f32a963caee3eed7e50", "order": 11.0, "image_url": null, "origin_type": "document_content", "text": "Du XIe au XIIIe si\u00e8cle, l'Europe doit faire face \u00e0 un essor d\u00e9mographique important. Pour nourrir les populations, on transforme les for\u00eats en terres cultiv\u00e9es : ce sont les grands d\u00e9frichements. De nombreux villages apparaissent. Au Moyen \u00c2ge en Occident, la majorit\u00e9 de la population est paysanne et presque toutes les terres appartiennent aux seigneurs. Les paysans travaillent dans la seigneurie, sous l'autorit\u00e9 d'un seigneur la\u00efc ou membre de l'\u00c9glise, c'est le r\u00e9gime f\u00e9odal.", "short_summary": null, "long_summary": null, "title": null, "html_tag": "p", "children_ids": [], "parent_id": "93902148389c432993ea19f9df6b8da5", "next_id": "b41e606745d547f99189b45919a2da58", "prev_id": "958e2d9622fd4e938ca28f0d2d099089", "associated_block_ids": [], "first_page": 3, "last_page": 3, "start_time": null, "end_time": null, "doc_id": 2542, "doc_label": "9782210105669_056-071-CH03 CA2", "corpus_id": 564, "corpus_label": null, "publication_date": null, "categories": [], "score": 1.0}], "lang": "fr", "type": "true_false"}, {"id": "a6808f78475f4ab9a034b92d17893ccf", "question": "Qu'est-ce qui distingue les confr\u00e9ries dans ces soci\u00e9t\u00e9s urbaines ?", "answers": ["Elles incluent femmes, enfants et serviteurs des membres masculins"], "distractors": ["Elles concernent uniquement les hommes adultes travaillant dans le commerce", "Elles n'admettent pas d'enfants ni de femmes", "Elles se limitent \u00e0 un seul m\u00e9tier", "Elles privil\u00e9gient exclusivement les familles nobles", "Seuls les chefs de famille peuvent y participer", "Elles sont r\u00e9serv\u00e9es aux hommes c\u00e9libataires", "Les serviteurs n'en font jamais partie", "Les enfants y sont initi\u00e9s \u00e0 l'\u00e2ge adulte", "Elles n'acceptent que des membres appartenant \u00e0 une paroisse"], "feedback": "Les confr\u00e9ries, nouvelles institutions sociales dans les soci\u00e9t\u00e9s urbaines, ont la particularit\u00e9 d'inclure toute une partie des membres masculins, mais \u00e9galement des femmes, des enfants et des serviteurs. Cela permet une plus grande diversit\u00e9 et un m\u00e9lange des genres dans ces groupes sociaux, favorisant ainsi la coh\u00e9sion et les interactions entre les diff\u00e9rentes classes sociales.", "difficulty": "unknown", "concepts": [], "sources": [{"id": "f9fee19f66244415a90dfbb34de8ae9c", "order": 65.0, "image_url": null, "origin_type": "document_content", "text": "Les soci\u00e9t\u00e9s urbaines s'organisent autour de quartiers et de paroisses. Elles sont struc- tur\u00e9es par les familles, mais \u00e9galement par des institutions nouvelles comme les m\u00e9tiers et les confr\u00e9ries o\u00f9 se d\u00e9roulent toute une partie des sociabilit\u00e9s, ces derni\u00e8res ayant la particularit\u00e9 d'associer femmes, enfants et serviteurs des membres masculins.", "short_summary": null, "long_summary": null, "title": null, "html_tag": "p", "children_ids": [], "parent_id": "df210e2b9e7e4fb7b1e32286055d2abc", "next_id": "563ba9b5236f4b1a8ba3f83792386488", "prev_id": "522eb49ce1a74b72af71bf87e1ab0925", "associated_block_ids": [], "first_page": 1, "last_page": 1, "start_time": null, "end_time": null, "doc_id": 2569, "doc_label": "chap 4 les-villes-au-moyen-age", "corpus_id": 564, "corpus_label": null, "publication_date": null, "categories": [], "score": 1.0}], "lang": "fr", "type": "mcq"}, {"id": "d765c7e30d554d76b08e009c0cc4d86e", "question": "Comment s'organisent les artisans pratiquant un m\u00eame m\u00e9tier ?", "answers": ["Ils se regroupent en corporations professionnelles"], "distractors": ["Ils construisent des quartiers r\u00e9serv\u00e9s", "Ils cr\u00e9ent des \u00e9coles ind\u00e9pendantes", "Ils \u00e9tablissent des lois municipales", "Ils s'opposent aux autres habitants", "Ils forment des conseils de commerce", "Ils d\u00e9pendent chaque ann\u00e9e des d\u00e9cisions royales", "Ils recrutent uniquement via les familles", "Ils font alliance avec les commer\u00e7ants \u00e9trangers", "Ils ouvrent des march\u00e9s saisonniers"], "feedback": "Les corporations professionnelles permettaient aux artisans d'un m\u00eame m\u00e9tier de s'organiser et de d\u00e9fendre leurs int\u00e9r\u00eats communs. Elles fixaient notamment les r\u00e8gles de travail et les prix pour \u00e9viter une forte concurrence entre les artisans. Cette organisation a contribu\u00e9 \u00e0 structurer davantage la ville et \u00e0 renforcer le pouvoir des m\u00e9tiers artisanaux.", "difficulty": "unknown", "concepts": [], "sources": [{"id": "d19606267fdd4b65a74912d8d43d1b8b", "order": 26.0, "image_url": null, "origin_type": "document_content", "text": "La ville constitue un monde nouveau. Les habitants vivent aussi dans des faubourgs. Les rues sont souvent \u00e9troites, encombr\u00e9es et sales. Les maisons sont en bois, sauf les b\u00e2timents de l'\u00c9glise et du pouvoir. Au XIIIe si\u00e8cle, les autorit\u00e9s font paver les rues, construire des fontaines. Le commerce stimule l'activit\u00e9 des artisans qui travaillent dans de petits ateliers ouverts sur la rue. Les artisans d'un m\u00eame m\u00e9tier s'organisent en corporations qui encadrent la profession.", "short_summary": null, "long_summary": null, "title": null, "html_tag": "p", "children_ids": [], "parent_id": "7fc4140c8ad4400ea6a4224f90863b7f", "next_id": "c216602033ff45809dfce57d9a6f2309", "prev_id": "7fc4140c8ad4400ea6a4224f90863b7f", "associated_block_ids": [], "first_page": 13, "last_page": 13, "start_time": null, "end_time": null, "doc_id": 2545, "doc_label": "9782210105669_072-087-Chap04H", "corpus_id": 564, "corpus_label": null, "publication_date": null, "categories": [], "score": 1.0}], "lang": "fr", "type": "mcq"}, {"id": "a5ecdba534f349b0a6817fb6b8323fb9", "question": "Que font les autorit\u00e9s au XIIIe si\u00e8cle concernant les infrastructures urbaines ?", "answers": ["Elles pavent les rues et construisent des fontaines dans la ville"], "distractors": ["Elles plantent des arbres dans les quartiers pauvres", "Elles interdisent les ateliers en bois", "Elles r\u00e9parent les b\u00e2timents de l'\u00c9glise", "Elles cr\u00e9ent de nouveaux syst\u00e8mes d\u2019\u00e9gouts", "Elles limitent les activit\u00e9s commerciales en centre-ville", "Elles imposent des restrictions d'acc\u00e8s aux faubourgs", "Elles renforcent les ponts et viaducs", "Elles \u00e9largissent les rues principales pour le commerce", "Elles interdisent les charrettes dans les petites rues"], "feedback": "Au Moyen \u00c2ge, les infrastructures urbaines \u00e9taient souvent n\u00e9glig\u00e9es et les rues \u00e9taient \u00e9troites et sales. Les autorit\u00e9s ont donc pris des mesures pour am\u00e9liorer la vie dans la ville en pavant les rues et en construisant des fontaines pour fournir de l'eau potable aux habitants. Cela montre l'importance du commerce dans les villes m\u00e9di\u00e9vales, car c'\u00e9tait un moteur pour le d\u00e9veloppement des infrastructures et de l'activit\u00e9 \u00e9conomique.", "difficulty": "unknown", "concepts": [], "sources": [{"id": "b465c3147a6d44e698f7c711c81382b8", "order": 26.0, "image_url": null, "origin_type": "document_content", "text": "La ville constitue un monde nouveau. Les habitants vivent aussi dans des faubourgs. Les rues sont souvent \u00e9troites, encombr\u00e9es et sales. Les maisons sont en bois, sauf les b\u00e2timents de l'\u00c9glise et du pouvoir. Au XIIIe si\u00e8cle, les autorit\u00e9s font paver les rues, construire des fontaines. Le commerce stimule l'activit\u00e9 des artisans qui travaillent dans de petits ateliers ouverts sur la rue. Les artisans d'un m\u00eame m\u00e9tier s'organisent en corporations qui encadrent la profession.", "short_summary": null, "long_summary": null, "title": null, "html_tag": "p", "children_ids": [], "parent_id": "520bc7a144e443ada7da0c9efee6013d", "next_id": "1e5f20a7fed94d5198ab5a7c30a42eb3", "prev_id": "520bc7a144e443ada7da0c9efee6013d", "associated_block_ids": [], "first_page": 13, "last_page": 13, "start_time": null, "end_time": null, "doc_id": 2545, "doc_label": "9782210105669_072-087-Chap04H", "corpus_id": 564, "corpus_label": null, "publication_date": null, "categories": [], "score": 1.0}], "lang": "fr", "type": "mcq"}, {"id": "f599d6db0bef4396b53755bf03bc657a", "question": "Qui gouverne la ville de Sienne \u00e0 la fin du XIIe si\u00e8cle ?", "answers": ["Les grandes familles de banquiers et de financiers"], "distractors": ["Les artisans des guildes locales", "La noblesse traditionnelle", "Le roi d'Italie", "Les consuls religieux", "Une assembl\u00e9e compos\u00e9e de paysans et d'artisans", "Un unique souverain venant du Saint-Empire", "Les seigneurs f\u00e9odaux des campagnes alentour", "Les marchands ambulants", "Les repr\u00e9sentants des villages voisins"], "feedback": "Les grandes familles de banquiers et de financiers gouvernent la ville de Sienne car elles ont accumul\u00e9 une richesse et un pouvoir consid\u00e9rables gr\u00e2ce \u00e0 leur activit\u00e9 \u00e9conomique. Cela leur a permis de prendre le contr\u00f4le politique de la ville et de devenir les consuls, charg\u00e9s de gouverner et de repr\u00e9senter les int\u00e9r\u00eats de la commune.", "difficulty": "unknown", "concepts": [], "sources": [{"id": "b71d603830fa4ff2a1fb96d3ad1ec8bb", "order": 5.0, "image_url": null, "origin_type": "document_content", "text": "Les marchands et les consuls qui dirigent les villes sont les personnages importants de la nouvelle soci\u00e9t\u00e9 urbaine du Moyen \u00c2ge. \u00c0 la fin du XIIe si\u00e8cle, la ville de Sienne, en Italie du Nord, devient une commune libre, comme de nombreuses villes europ\u00e9ennes. Elle est gouvern\u00e9e par les grandes familles de banquiers et de financiers (les consuls) et compte de nombreux bourgeois parmi sa population. Sienne est une cit\u00e9 commer\u00e7ante.", "short_summary": null, "long_summary": null, "title": null, "html_tag": "p", "children_ids": [], "parent_id": "57eebb0cc28a401185db71f3901515ed", "next_id": "007e8110c54e463598c13d7187ee8909", "prev_id": "00a43f6b84964e3496a52cd00013f1d2", "associated_block_ids": [], "first_page": 5, "last_page": 7, "start_time": null, "end_time": null, "doc_id": 2545, "doc_label": "9782210105669_072-087-Chap04H", "corpus_id": 564, "corpus_label": null, "publication_date": null, "categories": [], "score": 1.0}], "lang": "fr", "type": "mcq"}, {"id": "4cad2b5cc4c0416db21f1ad8926f2e32", "question": "Quel \u00e9tait le r\u00f4le des lettres de change au Moyen \u00c2ge ?", "answers": ["Elles facilitaient les paiements et rempla\u00e7aient la monnaie en or"], "distractors": ["Elles servaient \u00e0 recenser les artisans locaux.", "Elles \u00e9taient utilis\u00e9es pour lever des imp\u00f4ts.", "Elles fonctionnaient comme des documents d'identit\u00e9.", "Elles organisaient les taxes commerciales locales.", "Elles permettaient aux compagnons de voyager librement.", "Elles constituaient la base juridique des corporations.", "Elles am\u00e9lioraient la productivit\u00e9 des ateliers.", "Elles confirmaient l'origine des marchandises.", "Elles rendaient obligatoire un pourcentage fixe sur chaque vente."], "feedback": "Les lettres de change \u00e9taient un moyen s\u00fbr et pratique de mener des \u00e9changes et des transactions commerciales, \u00e9vitant ainsi les risques li\u00e9s au transport de grandes quantit\u00e9s d'or. Elles ont jou\u00e9 un r\u00f4le essentiel dans le d\u00e9veloppement du commerce international au Moyen \u00c2ge.", "difficulty": "unknown", "concepts": [], "sources": [{"id": "b854ebf2bac6431c96897882bd2b572a", "order": 32.0, "image_url": null, "origin_type": "document_content", "text": "Les artisans se regroupent en corporations. Maitres, compagnons et apprentis travaillent dans les ateliers et vendent le produit de leur m\u00e9tier. Vitrail de saint \u00c9loi. \u00c9glise Sainte-Madeleine \u00e0 Troyes. Les marchands profitent du d\u00e9veloppement du commerce international au Moyen \u00c2ge. Ils deviennent des personnes riches et influentes dans les villes d'Europe. La lettre de change permet de faciliter les paiements donc les \u00e9changes. Elle remplace la monnaie en or trop risqu\u00e9e \u00e0 transporter.", "short_summary": null, "long_summary": null, "title": null, "html_tag": "p", "children_ids": [], "parent_id": "bb46a5fc159942bea8158c90885865b5", "next_id": "b3b7e366e5c34616ad556a59b7159d6a", "prev_id": "7e9494c9318c4825a50b5c06a9f76938", "associated_block_ids": [], "first_page": 13, "last_page": 16, "start_time": null, "end_time": null, "doc_id": 2545, "doc_label": "9782210105669_072-087-Chap04H", "corpus_id": 564, "corpus_label": null, "publication_date": null, "categories": [], "score": 1.0}], "lang": "fr", "type": "mcq"}, {"id": "821767caf69a4ef3ab1664083d6fcfe5", "statement": "Au XIIe si\u00e8cle, Bruges est un important centre de commerce pour le vin en Europe du Nord.", "veracity": true, "feedback": "Bruges est d\u00e9crit comme le grand d\u00e9p\u00f4t de vin de l'Europe du Nord \u00e0 la fin du XIIe si\u00e8cle, ce qui confirme son r\u00f4le crucial dans le commerce du vin, notamment avec les Flandres et la France \u00e0 cette \u00e9poque.", "difficulty": "unknown", "concepts": [], "sources": [{"id": "7c1040c1f04649358223b2e7111fce06", "order": 17.0, "image_url": null, "origin_type": "document_content", "text": "\u00c0 la fin du XIIe si\u00e8cle, le commerce du vin entre la France notamment et les Flandres est tr\u00e8s important. Bruges est alors le grand d\u00e9p\u00f4t de vin de l'Europe du Nord. Les grues en bois sont utilis\u00e9es pour charger et d\u00e9charger les tonneaux sur le port. En 1438, Pero Tafur, gentilhomme de Cordoue, de retour du Proche-Orient, passe par Venise puis par Bruges et raconte son voyage.", "short_summary": null, "long_summary": null, "title": null, "html_tag": "p", "children_ids": [], "parent_id": "9b06d4206c9248f4b9f405137b0d4b38", "next_id": "8b72ab2da78f456297b7acf23fb1ebe2", "prev_id": "9c5981b6ad8f41ccbd332a3fcb4a028f", "associated_block_ids": [], "first_page": 9, "last_page": 9, "start_time": null, "end_time": null, "doc_id": 2545, "doc_label": "9782210105669_072-087-Chap04H", "corpus_id": 564, "corpus_label": null, "publication_date": null, "categories": [], "score": 1.0}], "lang": "fr", "type": "true_false"}, {"id": "90ff633a8d0844848b008a8eb169c9c7", "query": "Les bourgeois souhaitent <blank> dans les grandes villes pour avoir plus d'autonomie.", "answers": ["\u00eatre dirig\u00e9s par leurs pairs"], "distractors": [["construire des routes commerciales", "int\u00e9grer les faubourgs", "payer plus d'imp\u00f4ts", "accomplir plus de corv\u00e9es", "r\u00e9glementer les m\u00e9tiers", "cr\u00e9er de nouvelles foires"]], "feedback": "Les bourgeois des grandes villes veulent que leur ville soit dirig\u00e9e par leurs propres membres, appel\u00e9s pairs, afin d'avoir plus de contr\u00f4le et d\u2019autonomie. Ils cherchent \u00e9galement \u00e0 r\u00e9duire la pression fiscale et le travail forc\u00e9 (corv\u00e9es), ce qui contraste avec plusieurs distracteurs, comme 'payer plus d'imp\u00f4ts' ou 'accomplir plus de corv\u00e9es'.", "difficulty": "unknown", "concepts": [], "sources": [{"id": "309b6ec03cec49ee8828cb0698523c56", "order": 51.0, "image_url": null, "origin_type": "document_content", "text": "1. L'artisanat et le commerce permettent la croissance urbaine. Ils alimentent le grand commerce qui repose sur des foires et des routes commerciales \u00e0 l'\u00e9chelle de l'Europe. 2. De nouveaux remparts sont construits pour int\u00e9grer \u00e0 la ville les faubourgs qui se d\u00e9veloppent \u00e0 la faveur de l'augmentation de la population. 3. Les bourgeois demandent \u00e0 payer moins d'imp\u00f4ts, \u00e0 accomplir moins de corv\u00e9es, et pour les plus grandes villes, \u00e0 \u00eatre dirig\u00e9s par leurs 4. Un m\u00e9tier est une organisation qui r\u00e9glemente le travail des maitres et des apprentis. Seuls les membres du m\u00e9tier peuvent pratiquer l'activit\u00e9 concern\u00e9e.", "short_summary": null, "long_summary": null, "title": null, "html_tag": "li", "children_ids": [], "parent_id": "0a260dc8a020490aa89225042b6dbbae", "next_id": "498c103b178443b797646d2501913bcf", "prev_id": "0a260dc8a020490aa89225042b6dbbae", "associated_block_ids": [], "first_page": 2, "last_page": 2, "start_time": null, "end_time": null, "doc_id": 2569, "doc_label": "chap 4 les-villes-au-moyen-age", "corpus_id": 564, "corpus_label": null, "publication_date": null, "categories": [], "score": 1.0}], "lang": "fr", "type": "fill_in"}, {"id": "aa8ad128de20446b9d070b8e37696fef", "statement": "Le commerce de Bruges s'est notamment construit autour de la vente de laine et de draps venant d'Angleterre.", "veracity": true, "feedback": "En effet, une des principales raisons du d\u00e9veloppement \u00e9conomique de Bruges vient du commerce de la laine et des draps venant d'Angleterre, ainsi que d'autres denr\u00e9es comme le vin de France.", "difficulty": "unknown", "concepts": [], "sources": [{"id": "d2aeda816ab94a3e9e8ff656e2e5e247", "order": 7.0, "image_url": null, "origin_type": "document_content", "text": "6. La ville de Bruges est fond\u00e9e au Xe si\u00e8cle et grandit rapidement autour de sa forteresse. Elle d\u00e9passe bient\u00f4t ses premiers remparts, construits au XIe si\u00e8cle, car des faubourgs se d\u00e9veloppent \u00e0 l'ext\u00e9rieur. Au XIIe si\u00e8cle, de nouveaux remparts sont construits pour int\u00e9grer ces faubourgs \u00e0 la ville. La croissance de Bruges tient \u00e0 ses activit\u00e9s commerciales. Des marchands de toute l'Europe du Nord viennent y acheter de la laine et bient\u00f4t des draps d'Angleterre, ou encore du vin de France. Le commerce fait la fortune des marchands-banquiers de Bruges comme Arnolfini, peint avec sa femme par Jan van Eyck.", "short_summary": null, "long_summary": null, "title": null, "html_tag": "li", "children_ids": [], "parent_id": "37a3ef33f66147cab22c7ea15dcae174", "next_id": "0e28c9476ffa49c190744e4c161e5a6c", "prev_id": "094182378df84511bb8399c90d10d7fd", "associated_block_ids": [], "first_page": 2, "last_page": 2, "start_time": null, "end_time": null, "doc_id": 2569, "doc_label": "chap 4 les-villes-au-moyen-age", "corpus_id": 564, "corpus_label": null, "publication_date": null, "categories": [], "score": 1.0}], "lang": "fr", "type": "true_false"}, {"id": "f6cf79cad4b24fa18e1c73fc364ec39f", "statement": "La foire du Lendit permettait la vente de produits de diverses r\u00e9gions, tels que la laine d'Angleterre et le bl\u00e9 de Pologne.", "veracity": true, "feedback": "Effectivement, parmi les produits vendus \u00e0 la foire du Lendit figurent bien la laine d'Angleterre et le bl\u00e9 de Pologne, ainsi que d'autres marchandises comme le sel et le vin du sud-ouest de la France, ou encore les \u00e9pices venant d'Orient.", "difficulty": "unknown", "concepts": [], "sources": [{"id": "fe626fe959d345ffb85c5334563eb00c", "order": 93.0, "image_url": null, "origin_type": "document_content", "text": "2. Ces personnages sont des marchands venus vendre ou acheter divers produits. Les baraquements o\u00f9 ils se tiennent sont mont\u00e9s chaque ann\u00e9e \u00e0 l'aide de mat\u00e9riaux fournis par l'abbaye de Saint- Denis (planches de bois, perches, toiles et b\u00e2ches). 4. Les grands produits qui alimentent les principales routes com- merciales sont vendus \u00e0 la foire du Lendit : laine d'Angleterre, draps de Bruges, bois et harengs de Scandinavie, bl\u00e9 de Pologne, sel et vin du sud-ouest de la France, ou encore \u00e9pices, soie et plantes tinctoriales venues d'Orient. D'apr\u00e8s le Dit du Lendit rim\u00e9, po\u00e8me de la premi\u00e8re moiti\u00e9 du XIVe si\u00e8cle, les marchands venant \u00e0 la foire sont originaires de 80 localit\u00e9s situ\u00e9es plus au nord et sp\u00e9cialis\u00e9es dans la production de draps : de fait, la foire du Lendit se trouve sur la route qui relie Bruges et sa r\u00e9gion \u00e0 la M\u00e9diterran\u00e9e.", "short_summary": null, "long_summary": null, "title": null, "html_tag": "li", "children_ids": [], "parent_id": "f7cc1fb52b1e450895bfa1c6aa51271d", "next_id": "b9b4f0da31aa477494fd8fbf392db1e8", "prev_id": "70bcbddbe14643879b6b526f24dc7959", "associated_block_ids": [], "first_page": 2, "last_page": 2, "start_time": null, "end_time": null, "doc_id": 2569, "doc_label": "chap 4 les-villes-au-moyen-age", "corpus_id": 564, "corpus_label": null, "publication_date": null, "categories": [], "score": 1.0}], "lang": "fr", "type": "true_false"}, {"id": "ad955296f09f439f9afda373e8c415a0", "statement": "Pour rejoindre la corporation des batteurs de cuivre de Dinant, il est n\u00e9cessaire d'\u00eatre citoyen de n'importe quelle ville et de payer une taxe.", "veracity": false, "feedback": "Pour faire partie de la corporation des batteurs de cuivre de Dinant, il faut sp\u00e9cifiquement \u00eatre bourgeois de la ville de Dinant. On ne peut pas \u00eatre citoyen d'une autre ville. De plus, il est requis de payer une taxe pr\u00e9cise de un demi firton et 4 sous de monnaie.", "difficulty": "unknown", "concepts": [], "sources": [{"id": "8f85354373ba4849a0b5afa2780e9463", "order": 115.0, "image_url": null, "origin_type": "document_content", "text": "Niveau d'acquisition 3 : Une corporation d\u00e9signe une association de personnes exer\u00e7ant le m\u00eame m\u00e9tier, charg\u00e9e de fixer les r\u00e8gles. Pour rentrer dans la corporation des batteurs de cuivre de Dinant, il faut \u00eatre bourgeois de la ville et payer une taxe qui s'\u00e9l\u00e8ve \u00e0 un demi firton et 4 sous de monnaie. La corporation interdit d'utiliser du cuivre achet\u00e9 en dessous de sa valeur et de vendre des objets qui ne soient pas parfaits aux marchands.", "short_summary": null, "long_summary": null, "title": null, "html_tag": "p", "children_ids": [], "parent_id": "e96cab27c0a0478c9da175d751a218b8", "next_id": "aaf334d145d649daa557143c18b4ab11", "prev_id": "764f51d1db91476d9ae46497dc24ff90", "associated_block_ids": [], "first_page": 2, "last_page": 2, "start_time": null, "end_time": null, "doc_id": 2569, "doc_label": "chap 4 les-villes-au-moyen-age", "corpus_id": 564, "corpus_label": null, "publication_date": null, "categories": [], "score": 1.0}], "lang": "fr", "type": "true_false"}, {"doc_id": "2545", "name": "9782210105669_072-087-Chap04H", "title": "L'\u00e9mergence des villes au Moyen \u00c2ge", "score": 15.7, "top_pages": [4, 13], "top_minutes": [], "type": "document", "id": "2545"}, {"doc_id": "2569", "name": "chap 4 les-villes-au-moyen-age", "title": "L'\u00c9mergence des Villes au Moyen \u00c2ge", "score": 15.3, "top_pages": [1, 2], "top_minutes": [], "type": "document", "id": "2569"}, {"doc_id": "2542", "name": "9782210105669_056-071-CH03 CA2", "title": "L'Ordre Seigneurial au Moyen \u00c2ge", "score": 10.6, "top_pages": [13, 4], "top_minutes": [], "type": "document", "id": "2542"}], "links": [{"source": "4a4eb8a5-748e-4018-9627-fcd7560d750f", "target": "2545"}, {"source": "4a4eb8a5-748e-4018-9627-fcd7560d750f", "target": "2569"}, {"source": "4a4eb8a5-748e-4018-9627-fcd7560d750f", "target": "2542"}, {"source": "4a4eb8a5-748e-4018-9627-fcd7560d750f", "target": "edd8dfbf-76ab-4b4c-a2ab-4f32abd29c0c"}, {"source": "4a4eb8a5-748e-4018-9627-fcd7560d750f", "target": "9db4e4cf-9e28-496a-bba1-d73e2bc5e9a9"}, {"source": "4a4eb8a5-748e-4018-9627-fcd7560d750f", "target": "1bf50468-4a64-4e1c-8b26-fbacb598350d"}, {"source": "4a4eb8a5-748e-4018-9627-fcd7560d750f", "target": "ec9e320c-fff3-440a-be8a-cb46b5f7a535"}, {"source": "4a4eb8a5-748e-4018-9627-fcd7560d750f", "target": "916b6e4d-c9e9-4720-aaaf-178612aa31f9"}, {"source": "4a4eb8a5-748e-4018-9627-fcd7560d750f", "target": "b19c12d3-da62-4adf-b8ac-c2ce6add7299"}, {"source": "4a4eb8a5-748e-4018-9627-fcd7560d750f", "target": "dd2bf653-91f1-4d13-a42b-b54db6a34614"}, {"source": "4a4eb8a5-748e-4018-9627-fcd7560d750f", "target": "2d089dcf-d3f0-4cd4-8525-d282a5c72069"}, {"source": "4a4eb8a5-748e-4018-9627-fcd7560d750f", "target": "aa1308a3-e8bf-4b53-9e6e-39a7ccff3536"}, {"source": "4a4eb8a5-748e-4018-9627-fcd7560d750f", "target": "bb931a76-66da-41c1-b451-bd41e34438fb"}, {"source": "4a4eb8a5-748e-4018-9627-fcd7560d750f", "target": "e9169977-8605-4bbe-9d54-c39a6df89f37"}, {"source": "4a4eb8a5-748e-4018-9627-fcd7560d750f", "target": "f9a0e3f0-36fe-4bb0-af53-e901d46b7a66"}, {"source": "4a4eb8a5-748e-4018-9627-fcd7560d750f", "target": "859c1413-0296-48a5-9866-81a26bb7e010"}, {"source": "4a4eb8a5-748e-4018-9627-fcd7560d750f", "target": "a5ff3e58-da31-4692-bbc2-1cab21a41506"}, {"source": "4a4eb8a5-748e-4018-9627-fcd7560d750f", "target": "0853ba569e3d4c848f04bc888460798f"}, {"source": "4a4eb8a5-748e-4018-9627-fcd7560d750f", "target": "408bce2f231a44738fd61c43cf0a5a20"}, {"source": "4a4eb8a5-748e-4018-9627-fcd7560d750f", "target": "58602bb3a78b4062aa7c648375ca986d"}, {"source": "4a4eb8a5-748e-4018-9627-fcd7560d750f", "target": "ad4cd360236141b4878b35585bfd6443"}, {"source": "4a4eb8a5-748e-4018-9627-fcd7560d750f", "target": "752bd094d54d4d8cae9058b3b6d5918a"}, {"source": "4a4eb8a5-748e-4018-9627-fcd7560d750f", "target": "32d5f87daa004415a849219b1380fd76"}, {"source": "4a4eb8a5-748e-4018-9627-fcd7560d750f", "target": "4edca352b2ed4bf1b58c6982f16cf8a8"}, {"source": "4a4eb8a5-748e-4018-9627-fcd7560d750f", "target": "b73b987587434799a19f131ae8f26782"}, {"source": "4a4eb8a5-748e-4018-9627-fcd7560d750f", "target": "25788b7430b049fe850ecf8c894f1c71"}, {"source": "4a4eb8a5-748e-4018-9627-fcd7560d750f", "target": "68fd2af4255f44cba4384e47237b0f84"}, {"source": "4a4eb8a5-748e-4018-9627-fcd7560d750f", "target": "7b60ee40a1bc42ecaa05ffa2710e41d8"}, {"source": "4a4eb8a5-748e-4018-9627-fcd7560d750f", "target": "d7434c80bce8498e917c3a7882afbcfa"}, {"source": "4a4eb8a5-748e-4018-9627-fcd7560d750f", "target": "5efdd595c52c48e0a64aa0e95e8e20d6"}, {"source": "4a4eb8a5-748e-4018-9627-fcd7560d750f", "target": "942bdc3914fe47e5b4ee859eb8849f60"}, {"source": "4a4eb8a5-748e-4018-9627-fcd7560d750f", "target": "870e328cd19c4f1b94f6c20e73b2c409"}, {"source": "4a4eb8a5-748e-4018-9627-fcd7560d750f", "target": "8fbdd35171e6492f9cf7fc68081a6f6f"}, {"source": "4a4eb8a5-748e-4018-9627-fcd7560d750f", "target": "0e792fe84c024d74bbf9678a6e154b01"}, {"source": "4a4eb8a5-748e-4018-9627-fcd7560d750f", "target": "be548a7373ce45e7a1b9dbf1e65f603d"}, {"source": "4a4eb8a5-748e-4018-9627-fcd7560d750f", "target": "43cadacaf6864728826acb4d2cfebd50"}, {"source": "4a4eb8a5-748e-4018-9627-fcd7560d750f", "target": "a14fbba3dc994ba0901be175360dcc9f"}, {"source": "4a4eb8a5-748e-4018-9627-fcd7560d750f", "target": "c141d53367cf4b40b24983f53ded3e10"}, {"source": "4a4eb8a5-748e-4018-9627-fcd7560d750f", "target": "ec3120de482047a9ba1ea8a91c4c4f97"}, {"source": "4a4eb8a5-748e-4018-9627-fcd7560d750f", "target": "e8b1d545affb42eb9342c9ac611433cf"}, {"source": "9db4e4cf-9e28-496a-bba1-d73e2bc5e9a9", "target": "2569"}, {"source": "9db4e4cf-9e28-496a-bba1-d73e2bc5e9a9", "target": "bb931a76-66da-41c1-b451-bd41e34438fb"}, {"source": "9db4e4cf-9e28-496a-bba1-d73e2bc5e9a9", "target": "e9169977-8605-4bbe-9d54-c39a6df89f37"}, {"source": "9db4e4cf-9e28-496a-bba1-d73e2bc5e9a9", "target": "aa1308a3-e8bf-4b53-9e6e-39a7ccff3536"}, {"source": "9db4e4cf-9e28-496a-bba1-d73e2bc5e9a9", "target": "4f25fd31-41fe-4b91-bb15-48b392b79ddf"}, {"source": "9db4e4cf-9e28-496a-bba1-d73e2bc5e9a9", "target": "edd8dfbf-76ab-4b4c-a2ab-4f32abd29c0c"}, {"source": "9db4e4cf-9e28-496a-bba1-d73e2bc5e9a9", "target": "a5ff3e58-da31-4692-bbc2-1cab21a41506"}, {"source": "9db4e4cf-9e28-496a-bba1-d73e2bc5e9a9", "target": "d0278df4-4fc6-4d98-a09e-6502a8dba1fc"}, {"source": "9db4e4cf-9e28-496a-bba1-d73e2bc5e9a9", "target": "48b4f9b9dad9463da3a41f7537631527"}, {"source": "9db4e4cf-9e28-496a-bba1-d73e2bc5e9a9", "target": "58602bb3a78b4062aa7c648375ca986d"}, {"source": "9db4e4cf-9e28-496a-bba1-d73e2bc5e9a9", "target": "408bce2f231a44738fd61c43cf0a5a20"}, {"source": "9db4e4cf-9e28-496a-bba1-d73e2bc5e9a9", "target": "0be695f22f0f4155a502aeeb815f5014"}, {"source": "9db4e4cf-9e28-496a-bba1-d73e2bc5e9a9", "target": "cfae3546904a49f8a334b85229616798"}, {"source": "9db4e4cf-9e28-496a-bba1-d73e2bc5e9a9", "target": "4b11e5369eef422eb1b860658d30fd10"}, {"source": "9db4e4cf-9e28-496a-bba1-d73e2bc5e9a9", "target": "0853ba569e3d4c848f04bc888460798f"}, {"source": "9db4e4cf-9e28-496a-bba1-d73e2bc5e9a9", "target": "58bf5367b4d14c9e91578708fcf48032"}, {"source": "9db4e4cf-9e28-496a-bba1-d73e2bc5e9a9", "target": "247676b8c4f84d7884a133ed12c3740b"}, {"source": "9db4e4cf-9e28-496a-bba1-d73e2bc5e9a9", "target": "25788b7430b049fe850ecf8c894f1c71"}, {"source": "9db4e4cf-9e28-496a-bba1-d73e2bc5e9a9", "target": "68fd2af4255f44cba4384e47237b0f84"}, {"source": "9db4e4cf-9e28-496a-bba1-d73e2bc5e9a9", "target": "d7434c80bce8498e917c3a7882afbcfa"}, {"source": "9db4e4cf-9e28-496a-bba1-d73e2bc5e9a9", "target": "720f6670d09841888d20086e9de337aa"}, {"source": "9db4e4cf-9e28-496a-bba1-d73e2bc5e9a9", "target": "a078921d0b6c4034b70877b0205fc7fe"}, {"source": "9db4e4cf-9e28-496a-bba1-d73e2bc5e9a9", "target": "5efdd595c52c48e0a64aa0e95e8e20d6"}, {"source": "9db4e4cf-9e28-496a-bba1-d73e2bc5e9a9", "target": "8d5bc2881fdb4b0ea6b14956bde3979b"}, {"source": "9db4e4cf-9e28-496a-bba1-d73e2bc5e9a9", "target": "942bdc3914fe47e5b4ee859eb8849f60"}, {"source": "9db4e4cf-9e28-496a-bba1-d73e2bc5e9a9", "target": "870e328cd19c4f1b94f6c20e73b2c409"}, {"source": "9db4e4cf-9e28-496a-bba1-d73e2bc5e9a9", "target": "eb73b7dd58e14e59a1e947ee2bffaf5c"}, {"source": "9db4e4cf-9e28-496a-bba1-d73e2bc5e9a9", "target": "0e792fe84c024d74bbf9678a6e154b01"}, {"source": "9db4e4cf-9e28-496a-bba1-d73e2bc5e9a9", "target": "be548a7373ce45e7a1b9dbf1e65f603d"}, {"source": "9db4e4cf-9e28-496a-bba1-d73e2bc5e9a9", "target": "43cadacaf6864728826acb4d2cfebd50"}, {"source": "a5ff3e58-da31-4692-bbc2-1cab21a41506", "target": "2569"}, {"source": "a5ff3e58-da31-4692-bbc2-1cab21a41506", "target": "2542"}, {"source": "a5ff3e58-da31-4692-bbc2-1cab21a41506", "target": "e9169977-8605-4bbe-9d54-c39a6df89f37"}, {"source": "a5ff3e58-da31-4692-bbc2-1cab21a41506", "target": "d0278df4-4fc6-4d98-a09e-6502a8dba1fc"}, {"source": "a5ff3e58-da31-4692-bbc2-1cab21a41506", "target": "edd8dfbf-76ab-4b4c-a2ab-4f32abd29c0c"}, {"source": "a5ff3e58-da31-4692-bbc2-1cab21a41506", "target": "1bf50468-4a64-4e1c-8b26-fbacb598350d"}, {"source": "a5ff3e58-da31-4692-bbc2-1cab21a41506", "target": "ec9e320c-fff3-440a-be8a-cb46b5f7a535"}, {"source": "a5ff3e58-da31-4692-bbc2-1cab21a41506", "target": "bb931a76-66da-41c1-b451-bd41e34438fb"}, {"source": "a5ff3e58-da31-4692-bbc2-1cab21a41506", "target": "bc937b29-42cb-4ac3-8981-d4a476c4685d"}, {"source": "a5ff3e58-da31-4692-bbc2-1cab21a41506", "target": "92ba2741-7791-4dcb-86cc-0b8792234668"}, {"source": "a5ff3e58-da31-4692-bbc2-1cab21a41506", "target": "7ab043eaf4d44c35942773412f24945a"}, {"source": "a5ff3e58-da31-4692-bbc2-1cab21a41506", "target": "0991f2ca20324b918ab540c15438dd6a"}, {"source": "a5ff3e58-da31-4692-bbc2-1cab21a41506", "target": "ad4cd360236141b4878b35585bfd6443"}, {"source": "a5ff3e58-da31-4692-bbc2-1cab21a41506", "target": "a64217b1b30f4b8f96b4d60fd048da8d"}, {"source": "a5ff3e58-da31-4692-bbc2-1cab21a41506", "target": "c98a44df154a429984a60a8a864d2a1c"}, {"source": "a5ff3e58-da31-4692-bbc2-1cab21a41506", "target": "de2928dd7a024a039cddfaf0ce6cb29a"}, {"source": "e9169977-8605-4bbe-9d54-c39a6df89f37", "target": "2545"}, {"source": "e9169977-8605-4bbe-9d54-c39a6df89f37", "target": "2569"}, {"source": "e9169977-8605-4bbe-9d54-c39a6df89f37", "target": "edd8dfbf-76ab-4b4c-a2ab-4f32abd29c0c"}, {"source": "e9169977-8605-4bbe-9d54-c39a6df89f37", "target": "bb931a76-66da-41c1-b451-bd41e34438fb"}, {"source": "e9169977-8605-4bbe-9d54-c39a6df89f37", "target": "408bce2f231a44738fd61c43cf0a5a20"}, {"source": "e9169977-8605-4bbe-9d54-c39a6df89f37", "target": "0be695f22f0f4155a502aeeb815f5014"}, {"source": "e9169977-8605-4bbe-9d54-c39a6df89f37", "target": "a6808f78475f4ab9a034b92d17893ccf"}, {"source": "e9169977-8605-4bbe-9d54-c39a6df89f37", "target": "0853ba569e3d4c848f04bc888460798f"}, {"source": "e9169977-8605-4bbe-9d54-c39a6df89f37", "target": "213f0ac8f5d34b36ba5b10dcb578b86d"}, {"source": "e9169977-8605-4bbe-9d54-c39a6df89f37", "target": "4b11e5369eef422eb1b860658d30fd10"}, {"source": "e9169977-8605-4bbe-9d54-c39a6df89f37", "target": "0991f2ca20324b918ab540c15438dd6a"}, {"source": "e9169977-8605-4bbe-9d54-c39a6df89f37", "target": "cfae3546904a49f8a334b85229616798"}, {"source": "e9169977-8605-4bbe-9d54-c39a6df89f37", "target": "58bf5367b4d14c9e91578708fcf48032"}, {"source": "e9169977-8605-4bbe-9d54-c39a6df89f37", "target": "247676b8c4f84d7884a133ed12c3740b"}, {"source": "e9169977-8605-4bbe-9d54-c39a6df89f37", "target": "25788b7430b049fe850ecf8c894f1c71"}, {"source": "e9169977-8605-4bbe-9d54-c39a6df89f37", "target": "68fd2af4255f44cba4384e47237b0f84"}, {"source": "e9169977-8605-4bbe-9d54-c39a6df89f37", "target": "ec3120de482047a9ba1ea8a91c4c4f97"}, {"source": "e9169977-8605-4bbe-9d54-c39a6df89f37", "target": "36df751fda184ae8bc9fbd4a085c9749"}, {"source": "e9169977-8605-4bbe-9d54-c39a6df89f37", "target": "d7434c80bce8498e917c3a7882afbcfa"}, {"source": "e9169977-8605-4bbe-9d54-c39a6df89f37", "target": "a078921d0b6c4034b70877b0205fc7fe"}, {"source": "e9169977-8605-4bbe-9d54-c39a6df89f37", "target": "5efdd595c52c48e0a64aa0e95e8e20d6"}, {"source": "e9169977-8605-4bbe-9d54-c39a6df89f37", "target": "8d5bc2881fdb4b0ea6b14956bde3979b"}, {"source": "e9169977-8605-4bbe-9d54-c39a6df89f37", "target": "942bdc3914fe47e5b4ee859eb8849f60"}, {"source": "e9169977-8605-4bbe-9d54-c39a6df89f37", "target": "870e328cd19c4f1b94f6c20e73b2c409"}, {"source": "e9169977-8605-4bbe-9d54-c39a6df89f37", "target": "8fbdd35171e6492f9cf7fc68081a6f6f"}, {"source": "e9169977-8605-4bbe-9d54-c39a6df89f37", "target": "eb73b7dd58e14e59a1e947ee2bffaf5c"}, {"source": "f38e746a-035a-4ccb-8ac0-ae2ab684ceef", "target": "2569"}, {"source": "f38e746a-035a-4ccb-8ac0-ae2ab684ceef", "target": "2d089dcf-d3f0-4cd4-8525-d282a5c72069"}, {"source": "f38e746a-035a-4ccb-8ac0-ae2ab684ceef", "target": "0104ecc4-a0ec-43a2-a291-a319e404ddfa"}, {"source": "f38e746a-035a-4ccb-8ac0-ae2ab684ceef", "target": "b19c12d3-da62-4adf-b8ac-c2ce6add7299"}, {"source": "f38e746a-035a-4ccb-8ac0-ae2ab684ceef", "target": "0853ba569e3d4c848f04bc888460798f"}, {"source": "f38e746a-035a-4ccb-8ac0-ae2ab684ceef", "target": "4b11e5369eef422eb1b860658d30fd10"}, {"source": "f38e746a-035a-4ccb-8ac0-ae2ab684ceef", "target": "0be695f22f0f4155a502aeeb815f5014"}, {"source": "f38e746a-035a-4ccb-8ac0-ae2ab684ceef", "target": "d7434c80bce8498e917c3a7882afbcfa"}, {"source": "f38e746a-035a-4ccb-8ac0-ae2ab684ceef", "target": "0e792fe84c024d74bbf9678a6e154b01"}, {"source": "f38e746a-035a-4ccb-8ac0-ae2ab684ceef", "target": "be548a7373ce45e7a1b9dbf1e65f603d"}, {"source": "bbeb1b65-e061-46cf-98f4-bdffef92701e", "target": "2545"}, {"source": "bbeb1b65-e061-46cf-98f4-bdffef92701e", "target": "2569"}, {"source": "bbeb1b65-e061-46cf-98f4-bdffef92701e", "target": "2542"}, {"source": "bbeb1b65-e061-46cf-98f4-bdffef92701e", "target": "6017f6da-0521-40ff-9acb-dc0612b297c5"}, {"source": "bbeb1b65-e061-46cf-98f4-bdffef92701e", "target": "4f25fd31-41fe-4b91-bb15-48b392b79ddf"}, {"source": "bbeb1b65-e061-46cf-98f4-bdffef92701e", "target": "edd8dfbf-76ab-4b4c-a2ab-4f32abd29c0c"}, {"source": "bbeb1b65-e061-46cf-98f4-bdffef92701e", "target": "b19c12d3-da62-4adf-b8ac-c2ce6add7299"}, {"source": "bbeb1b65-e061-46cf-98f4-bdffef92701e", "target": "2bc5c7df-f66d-4356-b0b9-cc8dbcaf1ba5"}, {"source": "bbeb1b65-e061-46cf-98f4-bdffef92701e", "target": "aa1308a3-e8bf-4b53-9e6e-39a7ccff3536"}, {"source": "bbeb1b65-e061-46cf-98f4-bdffef92701e", "target": "2d089dcf-d3f0-4cd4-8525-d282a5c72069"}, {"source": "bbeb1b65-e061-46cf-98f4-bdffef92701e", "target": "0c8c8072-4d19-46ae-937c-bbfd9dc64578"}, {"source": "bbeb1b65-e061-46cf-98f4-bdffef92701e", "target": "1fb80db2c38940a79897f3651c8e6456"}, {"source": "bbeb1b65-e061-46cf-98f4-bdffef92701e", "target": "d765c7e30d554d76b08e009c0cc4d86e"}, {"source": "bbeb1b65-e061-46cf-98f4-bdffef92701e", "target": "59582d75abd74b7b99da80cb61abaf32"}, {"source": "ec9e320c-fff3-440a-be8a-cb46b5f7a535", "target": "1bf50468-4a64-4e1c-8b26-fbacb598350d"}, {"source": "0104ecc4-a0ec-43a2-a291-a319e404ddfa", "target": "2545"}, {"source": "0104ecc4-a0ec-43a2-a291-a319e404ddfa", "target": "2569"}, {"source": "0104ecc4-a0ec-43a2-a291-a319e404ddfa", "target": "2d089dcf-d3f0-4cd4-8525-d282a5c72069"}, {"source": "0104ecc4-a0ec-43a2-a291-a319e404ddfa", "target": "c5f6677f-0253-4abe-8ab6-41aa301b35da"}, {"source": "0104ecc4-a0ec-43a2-a291-a319e404ddfa", "target": "aa1308a3-e8bf-4b53-9e6e-39a7ccff3536"}, {"source": "0104ecc4-a0ec-43a2-a291-a319e404ddfa", "target": "b19c12d3-da62-4adf-b8ac-c2ce6add7299"}, {"source": "0104ecc4-a0ec-43a2-a291-a319e404ddfa", "target": "48b4f9b9dad9463da3a41f7537631527"}, {"source": "0104ecc4-a0ec-43a2-a291-a319e404ddfa", "target": "8d5bc2881fdb4b0ea6b14956bde3979b"}, {"source": "0104ecc4-a0ec-43a2-a291-a319e404ddfa", "target": "43cadacaf6864728826acb4d2cfebd50"}, {"source": "b19c12d3-da62-4adf-b8ac-c2ce6add7299", "target": "2545"}, {"source": "b19c12d3-da62-4adf-b8ac-c2ce6add7299", "target": "2569"}, {"source": "b19c12d3-da62-4adf-b8ac-c2ce6add7299", "target": "aa1308a3-e8bf-4b53-9e6e-39a7ccff3536"}, {"source": "b19c12d3-da62-4adf-b8ac-c2ce6add7299", "target": "2d089dcf-d3f0-4cd4-8525-d282a5c72069"}, {"source": "b19c12d3-da62-4adf-b8ac-c2ce6add7299", "target": "dd2bf653-91f1-4d13-a42b-b54db6a34614"}, {"source": "b19c12d3-da62-4adf-b8ac-c2ce6add7299", "target": "4f25fd31-41fe-4b91-bb15-48b392b79ddf"}, {"source": "b19c12d3-da62-4adf-b8ac-c2ce6add7299", "target": "6017f6da-0521-40ff-9acb-dc0612b297c5"}, {"source": "b19c12d3-da62-4adf-b8ac-c2ce6add7299", "target": "4edca352b2ed4bf1b58c6982f16cf8a8"}, {"source": "b19c12d3-da62-4adf-b8ac-c2ce6add7299", "target": "48b4f9b9dad9463da3a41f7537631527"}, {"source": "b19c12d3-da62-4adf-b8ac-c2ce6add7299", "target": "d61da42edb0a4d7d965c2d99e4179c3f"}, {"source": "b19c12d3-da62-4adf-b8ac-c2ce6add7299", "target": "a5ecdba534f349b0a6817fb6b8323fb9"}, {"source": "b19c12d3-da62-4adf-b8ac-c2ce6add7299", "target": "055cb1b37ba541d58762fbd6ba999324"}, {"source": "b19c12d3-da62-4adf-b8ac-c2ce6add7299", "target": "752bd094d54d4d8cae9058b3b6d5918a"}, {"source": "b19c12d3-da62-4adf-b8ac-c2ce6add7299", "target": "4da80a4a4bff41898545d3f41f201ea4"}, {"source": "b19c12d3-da62-4adf-b8ac-c2ce6add7299", "target": "f599d6db0bef4396b53755bf03bc657a"}, {"source": "b19c12d3-da62-4adf-b8ac-c2ce6add7299", "target": "4cad2b5cc4c0416db21f1ad8926f2e32"}, {"source": "b19c12d3-da62-4adf-b8ac-c2ce6add7299", "target": "01ea49168616471d97e978e511614a25"}, {"source": "b19c12d3-da62-4adf-b8ac-c2ce6add7299", "target": "f66b38b798024ea2bb8d7c92ece1ab4e"}, {"source": "b19c12d3-da62-4adf-b8ac-c2ce6add7299", "target": "8d5bc2881fdb4b0ea6b14956bde3979b"}, {"source": "b19c12d3-da62-4adf-b8ac-c2ce6add7299", "target": "8fbdd35171e6492f9cf7fc68081a6f6f"}, {"source": "b19c12d3-da62-4adf-b8ac-c2ce6add7299", "target": "0e792fe84c024d74bbf9678a6e154b01"}, {"source": "b19c12d3-da62-4adf-b8ac-c2ce6add7299", "target": "aa54856609cd42f2ab219ff3280ceea4"}, {"source": "b19c12d3-da62-4adf-b8ac-c2ce6add7299", "target": "c171c57d21c249538382cd5ac50d62df"}, {"source": "b19c12d3-da62-4adf-b8ac-c2ce6add7299", "target": "ab800f27b6fc40e9abcf57115882c521"}, {"source": "b19c12d3-da62-4adf-b8ac-c2ce6add7299", "target": "ee25e9c6587b4effb10dce6844c19959"}, {"source": "dd2bf653-91f1-4d13-a42b-b54db6a34614", "target": "2545"}, {"source": "dd2bf653-91f1-4d13-a42b-b54db6a34614", "target": "c5f6677f-0253-4abe-8ab6-41aa301b35da"}, {"source": "dd2bf653-91f1-4d13-a42b-b54db6a34614", "target": "aa1308a3-e8bf-4b53-9e6e-39a7ccff3536"}, {"source": "dd2bf653-91f1-4d13-a42b-b54db6a34614", "target": "2d089dcf-d3f0-4cd4-8525-d282a5c72069"}, {"source": "dd2bf653-91f1-4d13-a42b-b54db6a34614", "target": "27983d4a-9863-4279-baee-1cedcb9e24c5"}, {"source": "dd2bf653-91f1-4d13-a42b-b54db6a34614", "target": "496855e1-f1fa-4eaf-be11-42fe245af1ae"}, {"source": "dd2bf653-91f1-4d13-a42b-b54db6a34614", "target": "916b6e4d-c9e9-4720-aaaf-178612aa31f9"}, {"source": "dd2bf653-91f1-4d13-a42b-b54db6a34614", "target": "4edca352b2ed4bf1b58c6982f16cf8a8"}, {"source": "dd2bf653-91f1-4d13-a42b-b54db6a34614", "target": "752bd094d54d4d8cae9058b3b6d5918a"}, {"source": "dd2bf653-91f1-4d13-a42b-b54db6a34614", "target": "f66b38b798024ea2bb8d7c92ece1ab4e"}, {"source": "dd2bf653-91f1-4d13-a42b-b54db6a34614", "target": "821767caf69a4ef3ab1664083d6fcfe5"}, {"source": "4f25fd31-41fe-4b91-bb15-48b392b79ddf", "target": "2545"}, {"source": "4f25fd31-41fe-4b91-bb15-48b392b79ddf", "target": "2569"}, {"source": "4f25fd31-41fe-4b91-bb15-48b392b79ddf", "target": "2542"}, {"source": "4f25fd31-41fe-4b91-bb15-48b392b79ddf", "target": "aa1308a3-e8bf-4b53-9e6e-39a7ccff3536"}, {"source": "4f25fd31-41fe-4b91-bb15-48b392b79ddf", "target": "c5f6677f-0253-4abe-8ab6-41aa301b35da"}, {"source": "4f25fd31-41fe-4b91-bb15-48b392b79ddf", "target": "58602bb3a78b4062aa7c648375ca986d"}, {"source": "4f25fd31-41fe-4b91-bb15-48b392b79ddf", "target": "48b4f9b9dad9463da3a41f7537631527"}, {"source": "4f25fd31-41fe-4b91-bb15-48b392b79ddf", "target": "4cad2b5cc4c0416db21f1ad8926f2e32"}, {"source": "4f25fd31-41fe-4b91-bb15-48b392b79ddf", "target": "68fd2af4255f44cba4384e47237b0f84"}, {"source": "4f25fd31-41fe-4b91-bb15-48b392b79ddf", "target": "0e792fe84c024d74bbf9678a6e154b01"}, {"source": "4f25fd31-41fe-4b91-bb15-48b392b79ddf", "target": "43cadacaf6864728826acb4d2cfebd50"}, {"source": "4f25fd31-41fe-4b91-bb15-48b392b79ddf", "target": "aa54856609cd42f2ab219ff3280ceea4"}, {"source": "4f25fd31-41fe-4b91-bb15-48b392b79ddf", "target": "c171c57d21c249538382cd5ac50d62df"}, {"source": "f9a0e3f0-36fe-4bb0-af53-e901d46b7a66", "target": "2542"}, {"source": "f9a0e3f0-36fe-4bb0-af53-e901d46b7a66", "target": "859c1413-0296-48a5-9866-81a26bb7e010"}, {"source": "f9a0e3f0-36fe-4bb0-af53-e901d46b7a66", "target": "e8b1d545affb42eb9342c9ac611433cf"}, {"source": "2bc5c7df-f66d-4356-b0b9-cc8dbcaf1ba5", "target": "2545"}, {"source": "2bc5c7df-f66d-4356-b0b9-cc8dbcaf1ba5", "target": "2569"}, {"source": "2bc5c7df-f66d-4356-b0b9-cc8dbcaf1ba5", "target": "2d089dcf-d3f0-4cd4-8525-d282a5c72069"}, {"source": "2bc5c7df-f66d-4356-b0b9-cc8dbcaf1ba5", "target": "aa1308a3-e8bf-4b53-9e6e-39a7ccff3536"}, {"source": "2bc5c7df-f66d-4356-b0b9-cc8dbcaf1ba5", "target": "aa54856609cd42f2ab219ff3280ceea4"}, {"source": "edd8dfbf-76ab-4b4c-a2ab-4f32abd29c0c", "target": "2545"}, {"source": "edd8dfbf-76ab-4b4c-a2ab-4f32abd29c0c", "target": "2569"}, {"source": "edd8dfbf-76ab-4b4c-a2ab-4f32abd29c0c", "target": "32d5f87daa004415a849219b1380fd76"}, {"source": "edd8dfbf-76ab-4b4c-a2ab-4f32abd29c0c", "target": "d7434c80bce8498e917c3a7882afbcfa"}, {"source": "edd8dfbf-76ab-4b4c-a2ab-4f32abd29c0c", "target": "c141d53367cf4b40b24983f53ded3e10"}, {"source": "bb931a76-66da-41c1-b451-bd41e34438fb", "target": "2545"}, {"source": "bb931a76-66da-41c1-b451-bd41e34438fb", "target": "2569"}, {"source": "bb931a76-66da-41c1-b451-bd41e34438fb", "target": "d0278df4-4fc6-4d98-a09e-6502a8dba1fc"}, {"source": "bb931a76-66da-41c1-b451-bd41e34438fb", "target": "48b4f9b9dad9463da3a41f7537631527"}, {"source": "bb931a76-66da-41c1-b451-bd41e34438fb", "target": "58602bb3a78b4062aa7c648375ca986d"}, {"source": "bb931a76-66da-41c1-b451-bd41e34438fb", "target": "0be695f22f0f4155a502aeeb815f5014"}, {"source": "bb931a76-66da-41c1-b451-bd41e34438fb", "target": "7ab043eaf4d44c35942773412f24945a"}, {"source": "bb931a76-66da-41c1-b451-bd41e34438fb", "target": "4b11e5369eef422eb1b860658d30fd10"}, {"source": "bb931a76-66da-41c1-b451-bd41e34438fb", "target": "0853ba569e3d4c848f04bc888460798f"}, {"source": "bb931a76-66da-41c1-b451-bd41e34438fb", "target": "ad4cd360236141b4878b35585bfd6443"}, {"source": "bb931a76-66da-41c1-b451-bd41e34438fb", "target": "bd110a2a07ec4d0a91d2fd013e9879bb"}, {"source": "bb931a76-66da-41c1-b451-bd41e34438fb", "target": "68fd2af4255f44cba4384e47237b0f84"}, {"source": "bb931a76-66da-41c1-b451-bd41e34438fb", "target": "7b60ee40a1bc42ecaa05ffa2710e41d8"}, {"source": "bb931a76-66da-41c1-b451-bd41e34438fb", "target": "43cadacaf6864728826acb4d2cfebd50"}, {"source": "bb931a76-66da-41c1-b451-bd41e34438fb", "target": "be548a7373ce45e7a1b9dbf1e65f603d"}, {"source": "bb931a76-66da-41c1-b451-bd41e34438fb", "target": "0e792fe84c024d74bbf9678a6e154b01"}, {"source": "bb931a76-66da-41c1-b451-bd41e34438fb", "target": "5efdd595c52c48e0a64aa0e95e8e20d6"}, {"source": "bb931a76-66da-41c1-b451-bd41e34438fb", "target": "a078921d0b6c4034b70877b0205fc7fe"}, {"source": "bb931a76-66da-41c1-b451-bd41e34438fb", "target": "d7434c80bce8498e917c3a7882afbcfa"}, {"source": "bb931a76-66da-41c1-b451-bd41e34438fb", "target": "a14fbba3dc994ba0901be175360dcc9f"}, {"source": "bb931a76-66da-41c1-b451-bd41e34438fb", "target": "c98a44df154a429984a60a8a864d2a1c"}, {"source": "2d089dcf-d3f0-4cd4-8525-d282a5c72069", "target": "2545"}, {"source": "2d089dcf-d3f0-4cd4-8525-d282a5c72069", "target": "2569"}, {"source": "2d089dcf-d3f0-4cd4-8525-d282a5c72069", "target": "2116bb87-3719-4f4d-b3d0-e0600a13f585"}, {"source": "2d089dcf-d3f0-4cd4-8525-d282a5c72069", "target": "27983d4a-9863-4279-baee-1cedcb9e24c5"}, {"source": "2d089dcf-d3f0-4cd4-8525-d282a5c72069", "target": "c5f6677f-0253-4abe-8ab6-41aa301b35da"}, {"source": "2d089dcf-d3f0-4cd4-8525-d282a5c72069", "target": "aa1308a3-e8bf-4b53-9e6e-39a7ccff3536"}, {"source": "2d089dcf-d3f0-4cd4-8525-d282a5c72069", "target": "055cb1b37ba541d58762fbd6ba999324"}, {"source": "2d089dcf-d3f0-4cd4-8525-d282a5c72069", "target": "4cd84b57b80443ea8d027f69a4d8c420"}, {"source": "2d089dcf-d3f0-4cd4-8525-d282a5c72069", "target": "0be695f22f0f4155a502aeeb815f5014"}, {"source": "2d089dcf-d3f0-4cd4-8525-d282a5c72069", "target": "d61da42edb0a4d7d965c2d99e4179c3f"}, {"source": "2d089dcf-d3f0-4cd4-8525-d282a5c72069", "target": "a5ecdba534f349b0a6817fb6b8323fb9"}, {"source": "2d089dcf-d3f0-4cd4-8525-d282a5c72069", "target": "4edca352b2ed4bf1b58c6982f16cf8a8"}, {"source": "2d089dcf-d3f0-4cd4-8525-d282a5c72069", "target": "4da80a4a4bff41898545d3f41f201ea4"}, {"source": "2d089dcf-d3f0-4cd4-8525-d282a5c72069", "target": "4cad2b5cc4c0416db21f1ad8926f2e32"}, {"source": "2d089dcf-d3f0-4cd4-8525-d282a5c72069", "target": "01ea49168616471d97e978e511614a25"}, {"source": "2d089dcf-d3f0-4cd4-8525-d282a5c72069", "target": "752bd094d54d4d8cae9058b3b6d5918a"}, {"source": "2d089dcf-d3f0-4cd4-8525-d282a5c72069", "target": "b2a32140e4774a80b4fc6c603b366b73"}, {"source": "2d089dcf-d3f0-4cd4-8525-d282a5c72069", "target": "90ff633a8d0844848b008a8eb169c9c7"}, {"source": "2d089dcf-d3f0-4cd4-8525-d282a5c72069", "target": "8afe6074fac440b4a903bf0f0cac5741"}, {"source": "2d089dcf-d3f0-4cd4-8525-d282a5c72069", "target": "aa8ad128de20446b9d070b8e37696fef"}, {"source": "2d089dcf-d3f0-4cd4-8525-d282a5c72069", "target": "f6cf79cad4b24fa18e1c73fc364ec39f"}, {"source": "2d089dcf-d3f0-4cd4-8525-d282a5c72069", "target": "821767caf69a4ef3ab1664083d6fcfe5"}, {"source": "2d089dcf-d3f0-4cd4-8525-d282a5c72069", "target": "26a89bb67edf47849c4c4a8a8852c007"}, {"source": "2d089dcf-d3f0-4cd4-8525-d282a5c72069", "target": "7d1ddc3461d348d9821a282deed1b190"}, {"source": "2d089dcf-d3f0-4cd4-8525-d282a5c72069", "target": "f66b38b798024ea2bb8d7c92ece1ab4e"}, {"source": "2d089dcf-d3f0-4cd4-8525-d282a5c72069", "target": "ab800f27b6fc40e9abcf57115882c521"}, {"source": "2d089dcf-d3f0-4cd4-8525-d282a5c72069", "target": "ee25e9c6587b4effb10dce6844c19959"}, {"source": "aa1308a3-e8bf-4b53-9e6e-39a7ccff3536", "target": "2545"}, {"source": "aa1308a3-e8bf-4b53-9e6e-39a7ccff3536", "target": "2569"}, {"source": "aa1308a3-e8bf-4b53-9e6e-39a7ccff3536", "target": "6017f6da-0521-40ff-9acb-dc0612b297c5"}, {"source": "aa1308a3-e8bf-4b53-9e6e-39a7ccff3536", "target": "8add96589dfc482e9cc6a84d418f8040"}, {"source": "aa1308a3-e8bf-4b53-9e6e-39a7ccff3536", "target": "7ab043eaf4d44c35942773412f24945a"}, {"source": "aa1308a3-e8bf-4b53-9e6e-39a7ccff3536", "target": "0991f2ca20324b918ab540c15438dd6a"}, {"source": "aa1308a3-e8bf-4b53-9e6e-39a7ccff3536", "target": "4cd84b57b80443ea8d027f69a4d8c420"}, {"source": "aa1308a3-e8bf-4b53-9e6e-39a7ccff3536", "target": "408bce2f231a44738fd61c43cf0a5a20"}, {"source": "aa1308a3-e8bf-4b53-9e6e-39a7ccff3536", "target": "e80c868a635943f7b8bf20a4854965d0"}, {"source": "aa1308a3-e8bf-4b53-9e6e-39a7ccff3536", "target": "01ea49168616471d97e978e511614a25"}, {"source": "aa1308a3-e8bf-4b53-9e6e-39a7ccff3536", "target": "f599d6db0bef4396b53755bf03bc657a"}, {"source": "aa1308a3-e8bf-4b53-9e6e-39a7ccff3536", "target": "41207b3ac3b84ecf9ac15a0c45352d90"}, {"source": "aa1308a3-e8bf-4b53-9e6e-39a7ccff3536", "target": "55d174b8f3f644309de793630a190b4a"}, {"source": "aa1308a3-e8bf-4b53-9e6e-39a7ccff3536", "target": "90ff633a8d0844848b008a8eb169c9c7"}, {"source": "aa1308a3-e8bf-4b53-9e6e-39a7ccff3536", "target": "25788b7430b049fe850ecf8c894f1c71"}, {"source": "aa1308a3-e8bf-4b53-9e6e-39a7ccff3536", "target": "b2a32140e4774a80b4fc6c603b366b73"}, {"source": "aa1308a3-e8bf-4b53-9e6e-39a7ccff3536", "target": "aa3cb65622ed4b959265bccee4bef56c"}, {"source": "aa1308a3-e8bf-4b53-9e6e-39a7ccff3536", "target": "8afe6074fac440b4a903bf0f0cac5741"}, {"source": "aa1308a3-e8bf-4b53-9e6e-39a7ccff3536", "target": "26a89bb67edf47849c4c4a8a8852c007"}, {"source": "aa1308a3-e8bf-4b53-9e6e-39a7ccff3536", "target": "5efdd595c52c48e0a64aa0e95e8e20d6"}, {"source": "aa1308a3-e8bf-4b53-9e6e-39a7ccff3536", "target": "ad955296f09f439f9afda373e8c415a0"}, {"source": "aa1308a3-e8bf-4b53-9e6e-39a7ccff3536", "target": "870e328cd19c4f1b94f6c20e73b2c409"}, {"source": "aa1308a3-e8bf-4b53-9e6e-39a7ccff3536", "target": "8fbdd35171e6492f9cf7fc68081a6f6f"}, {"source": "aa1308a3-e8bf-4b53-9e6e-39a7ccff3536", "target": "59582d75abd74b7b99da80cb61abaf32"}, {"source": "aa1308a3-e8bf-4b53-9e6e-39a7ccff3536", "target": "7d1ddc3461d348d9821a282deed1b190"}, {"source": "aa1308a3-e8bf-4b53-9e6e-39a7ccff3536", "target": "f66b38b798024ea2bb8d7c92ece1ab4e"}, {"source": "859c1413-0296-48a5-9866-81a26bb7e010", "target": "2542"}, {"source": "859c1413-0296-48a5-9866-81a26bb7e010", "target": "bab2a053-13f5-49bb-b37d-ce6e719be201"}, {"source": "859c1413-0296-48a5-9866-81a26bb7e010", "target": "6017f6da-0521-40ff-9acb-dc0612b297c5"}, {"source": "039f4cce-c59e-4900-9358-c9a77b19ed1d", "target": "6344cdee-e53d-4f22-bbd2-b775b2798cf1"}, {"source": "def899af-3571-4e2a-bcfd-8e5992462512", "target": "a14cb9a8-777e-4731-9779-e9fbf4310b7a"}, {"source": "def899af-3571-4e2a-bcfd-8e5992462512", "target": "6017f6da-0521-40ff-9acb-dc0612b297c5"}, {"source": "def899af-3571-4e2a-bcfd-8e5992462512", "target": "b9ef45a2-26a8-4e8a-802e-c16828c4c2b1"}, {"source": "def899af-3571-4e2a-bcfd-8e5992462512", "target": "bab2a053-13f5-49bb-b37d-ce6e719be201"}, {"source": "92ba2741-7791-4dcb-86cc-0b8792234668", "target": "2542"}, {"source": "92ba2741-7791-4dcb-86cc-0b8792234668", "target": "bc937b29-42cb-4ac3-8981-d4a476c4685d"}, {"source": "c5f6677f-0253-4abe-8ab6-41aa301b35da", "target": "2545"}, {"source": "c5f6677f-0253-4abe-8ab6-41aa301b35da", "target": "2542"}, {"source": "c5f6677f-0253-4abe-8ab6-41aa301b35da", "target": "27983d4a-9863-4279-baee-1cedcb9e24c5"}, {"source": "d0278df4-4fc6-4d98-a09e-6502a8dba1fc", "target": "2569"}, {"source": "d0278df4-4fc6-4d98-a09e-6502a8dba1fc", "target": "a6808f78475f4ab9a034b92d17893ccf"}, {"source": "d0278df4-4fc6-4d98-a09e-6502a8dba1fc", "target": "0853ba569e3d4c848f04bc888460798f"}, {"source": "d0278df4-4fc6-4d98-a09e-6502a8dba1fc", "target": "213f0ac8f5d34b36ba5b10dcb578b86d"}, {"source": "d0278df4-4fc6-4d98-a09e-6502a8dba1fc", "target": "7ab043eaf4d44c35942773412f24945a"}, {"source": "d0278df4-4fc6-4d98-a09e-6502a8dba1fc", "target": "0be695f22f0f4155a502aeeb815f5014"}, {"source": "d0278df4-4fc6-4d98-a09e-6502a8dba1fc", "target": "247676b8c4f84d7884a133ed12c3740b"}, {"source": "d0278df4-4fc6-4d98-a09e-6502a8dba1fc", "target": "d7434c80bce8498e917c3a7882afbcfa"}, {"source": "d0278df4-4fc6-4d98-a09e-6502a8dba1fc", "target": "720f6670d09841888d20086e9de337aa"}, {"source": "d0278df4-4fc6-4d98-a09e-6502a8dba1fc", "target": "a078921d0b6c4034b70877b0205fc7fe"}, {"source": "d0278df4-4fc6-4d98-a09e-6502a8dba1fc", "target": "be548a7373ce45e7a1b9dbf1e65f603d"}, {"source": "496855e1-f1fa-4eaf-be11-42fe245af1ae", "target": "2545"}, {"source": "bab2a053-13f5-49bb-b37d-ce6e719be201", "target": "adbc2fe0-ec9b-4909-b308-453fd8584ee3"}, {"source": "bab2a053-13f5-49bb-b37d-ce6e719be201", "target": "6017f6da-0521-40ff-9acb-dc0612b297c5"}, {"source": "b685f173-40c9-479e-b2ad-a63e1d9ad343", "target": "7400ac6a-c213-45fa-97a3-bd243710050a"}, {"source": "bc937b29-42cb-4ac3-8981-d4a476c4685d", "target": "2542"}, {"source": "916b6e4d-c9e9-4720-aaaf-178612aa31f9", "target": "2545"}, {"source": "adbc2fe0-ec9b-4909-b308-453fd8584ee3", "target": "1ec5e0bf-b3f9-43c8-bd81-4d5070490452"}, {"source": "adbc2fe0-ec9b-4909-b308-453fd8584ee3", "target": "6017f6da-0521-40ff-9acb-dc0612b297c5"}, {"source": "6017f6da-0521-40ff-9acb-dc0612b297c5", "target": "2545"}, {"source": "6017f6da-0521-40ff-9acb-dc0612b297c5", "target": "2542"}, {"source": "2fc7f712-c592-44c8-bc57-f27bcf5cf15e", "target": "2542"}, {"source": "27983d4a-9863-4279-baee-1cedcb9e24c5", "target": "2545"}, {"source": "2116bb87-3719-4f4d-b3d0-e0600a13f585", "target": "2569"}, {"source": "2116bb87-3719-4f4d-b3d0-e0600a13f585", "target": "4cd84b57b80443ea8d027f69a4d8c420"}, {"source": "2116bb87-3719-4f4d-b3d0-e0600a13f585", "target": "b2a32140e4774a80b4fc6c603b366b73"}, {"source": "2116bb87-3719-4f4d-b3d0-e0600a13f585", "target": "f6cf79cad4b24fa18e1c73fc364ec39f"}, {"source": "2116bb87-3719-4f4d-b3d0-e0600a13f585", "target": "aa8ad128de20446b9d070b8e37696fef"}, {"source": "536bf804-338d-418c-947c-ef5f81b9e2e2", "target": "2542"}, {"source": "536bf804-338d-418c-947c-ef5f81b9e2e2", "target": "b73b987587434799a19f131ae8f26782"}, {"source": "01ea49168616471d97e978e511614a25", "target": "2545"}, {"source": "408bce2f231a44738fd61c43cf0a5a20", "target": "2569"}, {"source": "68fd2af4255f44cba4384e47237b0f84", "target": "2569"}, {"source": "d7434c80bce8498e917c3a7882afbcfa", "target": "2569"}, {"source": "8fbdd35171e6492f9cf7fc68081a6f6f", "target": "2569"}, {"source": "0991f2ca20324b918ab540c15438dd6a", "target": "2569"}, {"source": "f66b38b798024ea2bb8d7c92ece1ab4e", "target": "2545"}, {"source": "8afe6074fac440b4a903bf0f0cac5741", "target": "2545"}, {"source": "8add96589dfc482e9cc6a84d418f8040", "target": "2545"}, {"source": "e80c868a635943f7b8bf20a4854965d0", "target": "2545"}, {"source": "aa3cb65622ed4b959265bccee4bef56c", "target": "2545"}, {"source": "0853ba569e3d4c848f04bc888460798f", "target": "2569"}, {"source": "58602bb3a78b4062aa7c648375ca986d", "target": "2569"}, {"source": "32d5f87daa004415a849219b1380fd76", "target": "2545"}, {"source": "b73b987587434799a19f131ae8f26782", "target": "2542"}, {"source": "25788b7430b049fe850ecf8c894f1c71", "target": "2569"}, {"source": "0e792fe84c024d74bbf9678a6e154b01", "target": "2569"}, {"source": "43cadacaf6864728826acb4d2cfebd50", "target": "2569"}, {"source": "c141d53367cf4b40b24983f53ded3e10", "target": "2545"}, {"source": "e8b1d545affb42eb9342c9ac611433cf", "target": "2542"}, {"source": "4b11e5369eef422eb1b860658d30fd10", "target": "2569"}, {"source": "247676b8c4f84d7884a133ed12c3740b", "target": "2569"}, {"source": "720f6670d09841888d20086e9de337aa", "target": "2569"}, {"source": "a078921d0b6c4034b70877b0205fc7fe", "target": "2569"}, {"source": "8d5bc2881fdb4b0ea6b14956bde3979b", "target": "2569"}, {"source": "7ab043eaf4d44c35942773412f24945a", "target": "2569"}, {"source": "213f0ac8f5d34b36ba5b10dcb578b86d", "target": "2569"}, {"source": "36df751fda184ae8bc9fbd4a085c9749", "target": "2569"}, {"source": "59582d75abd74b7b99da80cb61abaf32", "target": "2545"}, {"source": "d61da42edb0a4d7d965c2d99e4179c3f", "target": "2545"}, {"source": "055cb1b37ba541d58762fbd6ba999324", "target": "2545"}, {"source": "aa54856609cd42f2ab219ff3280ceea4", "target": "2545"}, {"source": "c171c57d21c249538382cd5ac50d62df", "target": "2545"}, {"source": "ab800f27b6fc40e9abcf57115882c521", "target": "2545"}, {"source": "ee25e9c6587b4effb10dce6844c19959", "target": "2545"}, {"source": "4cd84b57b80443ea8d027f69a4d8c420", "target": "2569"}, {"source": "26a89bb67edf47849c4c4a8a8852c007", "target": "2569"}, {"source": "55d174b8f3f644309de793630a190b4a", "target": "2569"}, {"source": "870e328cd19c4f1b94f6c20e73b2c409", "target": "2569"}, {"source": "0be695f22f0f4155a502aeeb815f5014", "target": "2569"}, {"source": "1fb80db2c38940a79897f3651c8e6456", "target": "2545"}, {"source": "4da80a4a4bff41898545d3f41f201ea4", "target": "2545"}, {"source": "b2a32140e4774a80b4fc6c603b366b73", "target": "2569"}, {"source": "7d1ddc3461d348d9821a282deed1b190", "target": "2545"}, {"source": "41207b3ac3b84ecf9ac15a0c45352d90", "target": "2545"}, {"source": "752bd094d54d4d8cae9058b3b6d5918a", "target": "2545"}, {"source": "4edca352b2ed4bf1b58c6982f16cf8a8", "target": "2545"}, {"source": "5efdd595c52c48e0a64aa0e95e8e20d6", "target": "2569"}, {"source": "942bdc3914fe47e5b4ee859eb8849f60", "target": "2569"}, {"source": "be548a7373ce45e7a1b9dbf1e65f603d", "target": "2569"}, {"source": "ec3120de482047a9ba1ea8a91c4c4f97", "target": "2545"}, {"source": "48b4f9b9dad9463da3a41f7537631527", "target": "2569"}, {"source": "cfae3546904a49f8a334b85229616798", "target": "2569"}, {"source": "58bf5367b4d14c9e91578708fcf48032", "target": "2569"}, {"source": "eb73b7dd58e14e59a1e947ee2bffaf5c", "target": "2569"}, {"source": "de2928dd7a024a039cddfaf0ce6cb29a", "target": "2542"}, {"source": "a6808f78475f4ab9a034b92d17893ccf", "target": "2569"}, {"source": "d765c7e30d554d76b08e009c0cc4d86e", "target": "2545"}, {"source": "a5ecdba534f349b0a6817fb6b8323fb9", "target": "2545"}, {"source": "f599d6db0bef4396b53755bf03bc657a", "target": "2545"}, {"source": "4cad2b5cc4c0416db21f1ad8926f2e32", "target": "2545"}, {"source": "821767caf69a4ef3ab1664083d6fcfe5", "target": "2545"}, {"source": "90ff633a8d0844848b008a8eb169c9c7", "target": "2569"}, {"source": "aa8ad128de20446b9d070b8e37696fef", "target": "2569"}, {"source": "f6cf79cad4b24fa18e1c73fc364ec39f", "target": "2569"}, {"source": "ad955296f09f439f9afda373e8c415a0", "target": "2569"}]}