{"directed": false, "multigraph": false, "graph": {}, "nodes": [{"id": "6562ad04-32c7-4c9c-850c-ea375be8c66f", "label": "Dynastie cap\u00e9tienne", "definition": "La dynastie cap\u00e9tienne, \u00e9galement connue sous le nom de Dynastie des Cap\u00e9tiens, fond\u00e9e par Hugues Capet au 10\u00e8me si\u00e8cle, est la premi\u00e8re lign\u00e9e royale de France. Elle a r\u00e9gn\u00e9 sur le pays du Xe au XVIIIe si\u00e8cle, symbolisant la stabilit\u00e9 et l'unit\u00e9 nationale tout au long de son existence. Cette dynastie a marqu\u00e9 le d\u00e9but de l'autorit\u00e9 monarchique sur un royaume morcel\u00e9 au Moyen \u00c2ge et a connu une succession continue sur le tr\u00f4ne qui a perdur\u00e9 jusqu'\u00e0 la R\u00e9volution fran\u00e7aise, repr\u00e9sentant ainsi pr\u00e8s de 800 ans d'influence sur l'histoire fran\u00e7aise. Sa long\u00e9vit\u00e9 exceptionnelle et son renforcement progressif du pouvoir royal ont fa\u00e7onn\u00e9 le paysage politique et social de la France.", "lang": "fr", "ref_concept_id": null, "generative": true, "valid": null, "corpus_id": null, "doc_ids": [2553, 2558], "aliases": ["2eaf60af-d4bf-4774-8694-d0eb9cd7a421", "93dcd32f-cd7d-4dea-9033-2e0eda78a40a", "c2af5164-4ff1-4185-afbb-5cd1550f124e", "10bc3f25-f3ab-4b3d-a54a-183a386888cd", "5308146c-4f6f-4ad2-947c-060039e62841"], "wikientity": {"label": "Cap\u00e9tiens", "definition": "Les Cap\u00e9tiens forment une dynastie princi\u00e8re d\u2019origine franque, issue des Robertiens, qui acc\u00e8de en 987 au tr\u00f4ne de France lors de l'\u00e9lection d'Hugues Capet. Ses descendants r\u00e8gnent sur la France sans interruption jusqu'en 1792 (avec la branche directe jusqu'en 1328, puis les branches cadettes des Valois jusqu'en 1589 et des Bourbons), puis \u00e0 nouveau de 1814 \u00e0 1848 avec une interruption pendant les Cent-Jours. Louis-Philippe (quatri\u00e8me maison cap\u00e9tienne d\u2019Orl\u00e9ans) est le dernier souverain de la dynastie en France.", "page_id": "346317", "wikidata_id": "Q179544", "content": null, "thumbnail": null, "aliases": []}, "wordnetentity": null, "type": "concept"}, {"id": "ce9e6a33-eaae-4bc8-83a9-aaa51fe5ef9a", "label": "Centralisation du pouvoir", "definition": "La centralisation du pouvoir est un processus par lequel le pouvoir politique est concentr\u00e9 dans les mains d'une autorit\u00e9 centrale, essentiel au renforcement de l'autorit\u00e9 royale, notamment en France. Ce processus historique vise \u00e0 concentrer le pouvoir d\u00e9cisionnel au sein d'une administration centrale, comme illustr\u00e9 par les mesures de Villers-Cotter\u00eats. Il se manifeste \u00e9galement par la concentration de l'autorit\u00e9 politique \u00e0 Versailles, r\u00e9duisant ainsi le pouvoir des nobles et des provinces.", "lang": "fr", "ref_concept_id": null, "generative": true, "valid": null, "corpus_id": null, "doc_ids": [2534], "aliases": ["3b60a6e7-2400-4717-ad24-f1a5be7eaff0", "04d729a6-ae07-486d-bca9-36741811cd3c"], "wikientity": {"label": "Centralisation", "definition": "La centralisation est un mode d'organisation administratif d'un \u00c9tat dans lequel toutes les d\u00e9cisions seraient prises dans un m\u00eame lieu pour garantir l'\u00e9galit\u00e9 de traitement des administr\u00e9s. Elle est inspir\u00e9e du jacobinisme venant de la R\u00e9volution fran\u00e7aise. Cependant, la centralisation administrative ne pourrait \u00eatre r\u00e9alis\u00e9e de fa\u00e7on concr\u00e8te de par sa lourdeur administrative ainsi que par l'absence de conscience du particularisme des r\u00e9gions \u00e9loign\u00e9es de la capitale administrative.", "page_id": "377354", "wikidata_id": "Q190632", "content": null, "thumbnail": null, "aliases": []}, "wordnetentity": {"label": "Centralisation", "definition": "the act of consolidating power under a central control", "name": "centralization.n.01", "english_lemmas": [], "french_lemmas": [], "root_hypernyms": [], "topic_domains": [], "region_domains": [], "usage_domains": [], "hypernyms_list": []}, "type": "concept"}, {"id": "3c03c5d6-48c7-4a1c-9796-04d1366edc43", "label": "Autorit\u00e9", "definition": "Pouvoir reconnu d'un individu ou d'une institution pour diriger ou contr\u00f4ler d'autres, crucial dans les relations f\u00e9odales entre seigneurs et sujets.", "lang": "fr", "ref_concept_id": null, "generative": true, "valid": null, "corpus_id": null, "doc_ids": [2542], "aliases": [], "wikientity": {"label": "Autorit\u00e9", "definition": "L'autorit\u00e9 est le pouvoir de commander, d'\u00eatre ob\u00e9i. En science politique elle d\u00e9signe le pouvoir d'une personne ou d'un groupe de personne sur d'autres ainsi que les organes repr\u00e9sentatif de ce pouvoir pris collectivement. \nElle implique les notions de l\u00e9gitimit\u00e9, de commandement et d'ob\u00e9issance, d'un autre pouvoir qui impose l'autorit\u00e9.", "page_id": "141353", "wikidata_id": "Q174834", "content": null, "thumbnail": null, "aliases": []}, "wordnetentity": {"label": "Autorit\u00e9", "definition": "(usually plural) persons who exercise (administrative) control over others", "name": "authority.n.02", "english_lemmas": [], "french_lemmas": [], "root_hypernyms": [], "topic_domains": [], "region_domains": [], "usage_domains": [], "hypernyms_list": []}, "type": "concept"}, {"id": "3a19d451-a201-4448-b3a3-515a0e49cf02", "label": "\u00c9tat royal", "definition": "Administration instaur\u00e9e par les rois cap\u00e9tiens pour centraliser le pouvoir et renforcer l'autorit\u00e9 monarchique en France.", "lang": "fr", "ref_concept_id": null, "generative": true, "valid": null, "corpus_id": null, "doc_ids": [2553], "aliases": [], "wikientity": null, "wordnetentity": null, "type": "concept"}, {"id": "c0989e76-d8e7-4061-83f5-b1b4125cce34", "label": "Administration royale", "definition": "Syst\u00e8me organis\u00e9 mis en place sous la monarchie pour g\u00e9rer efficacement les affaires de l'\u00c9tat, incluant la justice et les finances, crucial pour renforcer l'autorit\u00e9 du roi et essentiel \u00e0 la construction d'un \u00c9tat moderne, tout en permettant aux rois de contr\u00f4ler et administrer le territoire fran\u00e7ais.", "lang": "fr", "ref_concept_id": null, "generative": true, "valid": null, "corpus_id": null, "doc_ids": [2534, 2553], "aliases": ["d4f3c361-7847-4830-ba76-5a07d869c009", "79459e6f-3ecb-44de-afc8-381913c220e0"], "wikientity": null, "wordnetentity": null, "type": "concept"}, {"id": "a74bbdf1-40d9-4e58-93f2-1265ebfd6cc2", "label": "Roi de France", "definition": "Souverain du royaume de France, symbolis\u00e9 par les fleurs de lys, repr\u00e9sentant l'autorit\u00e9 monarchique et la continuit\u00e9 dynastique des Cap\u00e9tiens. Son pouvoir est consid\u00e9r\u00e9 comme sacr\u00e9, repr\u00e9sentant de Dieu sur Terre, avec une autorit\u00e9 absolue et un r\u00f4le central dans la soci\u00e9t\u00e9 fran\u00e7aise.", "lang": "fr", "ref_concept_id": null, "generative": true, "valid": null, "corpus_id": null, "doc_ids": [2558, 2571], "aliases": ["6bda6f2c-a264-44a5-a0c2-38e7bb3b304f"], "wikientity": {"label": "Roi de France", "definition": "La fonction de roi de France est exerc\u00e9e par le seigneur qui d\u00e9tient la souverainet\u00e9 de la France et la gouverne lorsqu'elle est un royaume (monarchie), le royaume de France.\nAux origines historiques de la fonction, il s'agissait d'un simple seigneur r\u00e9gnant, parmi tant d'autres, sur un territoire assez r\u00e9duit : la France (devenue par la suite \u00ab \u00cele-de-France \u00bb pour la diff\u00e9rencier du royaume dans son ensemble). Par une s\u00e9rie d\u2019\u00e9v\u00e9nements politiques, militaires et religieux, parmi lesquels le bapt\u00eame de Clovis en 496 est tr\u00e8s important, ce seigneur, qui prend le titre singulier de Rex (\u00ab roi \u00bb), va s'imposer peu \u00e0 peu face aux autres souverains locaux, jusqu'\u00e0 devenir primus inter pares (\u00ab premier parmi ses pairs \u00bb).", "page_id": "54000", "wikidata_id": "Q18384454", "content": null, "thumbnail": null, "aliases": []}, "wordnetentity": null, "type": "concept"}, {"id": "4780445a-0c84-4b15-a510-eb8c16ad520c", "label": "Hugues Capet", "definition": "Hugues Capet, roi des Francs de 987 \u00e0 996, est le premier roi cap\u00e9tien et fondateur de la dynastie cap\u00e9tienne. Sacr\u00e9 en 987, son r\u00e8gne marque le d\u00e9but d'une monarchie durable en France, \u00e9tablissant les bases du pouvoir royal face aux seigneurs et renfor\u00e7ant l'autorit\u00e9 monarchique au fil des g\u00e9n\u00e9rations. Sa lign\u00e9e a perdur\u00e9 jusqu'en 1848, jouant un r\u00f4le crucial dans la formation du royaume moderne.", "lang": "fr", "ref_concept_id": null, "generative": true, "valid": null, "corpus_id": null, "doc_ids": [2553, 2558], "aliases": ["b60ab1f3-264d-4c32-aa14-815d1f8fd663", "728f4cad-044e-474c-9db2-c1b4ded87b8b", "80ffe49d-cea5-448d-8bd3-6a3494e47e51", "df099a98-b695-4820-9794-008f5fb64e3b", "b12d351a-6a24-4fc1-b3d1-c3b7bedd4739"], "wikientity": {"label": "Hugues Capet", "definition": "Hugues Capet est un roi franc issu de la branche robertienne et fondateur de la dynastie cap\u00e9tienne. Il est n\u00e9 vers 939-941, probablement \u00e0 Dourdan, et mort le 24 octobre 996, probablement au lieu-dit aujourd'hui inhabit\u00e9 \u00ab Les Juifs \u00bb, pr\u00e8s de Prasville. Il a \u00e9t\u00e9 duc des Francs (960-987), puis roi des Francs (987-996).", "page_id": "1448", "wikidata_id": "Q159575", "content": null, "thumbnail": null, "aliases": []}, "wordnetentity": {"label": "Hugues Capet", "definition": "King of France elected in 987 and founding the Capetian dynasty (941-996)", "name": "capet.n.01", "english_lemmas": [], "french_lemmas": [], "root_hypernyms": [], "topic_domains": [], "region_domains": [], "usage_domains": [], "hypernyms_list": []}, "type": "concept"}, {"id": "53c25d5a-c311-4f25-8901-ab6d7be5b62e", "label": "Ch\u00e2teau de Versailles", "definition": "Le Ch\u00e2teau de Versailles, souvent d\u00e9sign\u00e9 simplement comme Versailles, est une r\u00e9sidence royale embl\u00e9matique construite sous Louis XIV \u00e0 partir de 1661. Il incarne le pouvoir absolu des rois de France et est un chef-d'\u0153uvre de l'architecture classique fran\u00e7aise. Ce palais a servi non seulement comme centre politique et culturel du royaume fran\u00e7ais au XVIIe si\u00e8cle, mais il symbolise \u00e9galement la centralisation du pouvoir et la grandeur monarchique. Les jardins de Versailles, con\u00e7us par Andr\u00e9 Le N\u00f4tre pour refl\u00e9ter la majest\u00e9 du roi, ajoutent \u00e0 son importance artistique et historique. Aujourd'hui, il attire plus de 7 millions de visiteurs annuels, t\u00e9moignant de son importance historique et culturelle.", "lang": "fr", "ref_concept_id": null, "generative": true, "valid": null, "corpus_id": null, "doc_ids": [2534, 2571], "aliases": ["cecb34ed-9821-42c2-9650-e4a07676f1d1", "46c22b4d-9429-4d82-9e03-40d0d51f0e07", "ac5265ec-26a4-4098-b044-43540d943f1f", "dda10c83-baa4-47f4-8fb2-7c4f7036f3c2", "a2af0d7c-7ba7-4bfc-a3aa-62008020fc72", "2e50b5dd-ec09-4fc8-880a-d36466b8c86f", "b48eda48-1606-411d-820c-dcb582ed014b", "58bf4212-e6cb-44fe-9cd2-ce452693bdce", "c27b77c1-2841-44ce-903b-adbafb2a1748", "12ec7da8-d8d9-467e-8e67-7f2e549ad601", "1bf50664-eef4-4079-88cd-c4df37dc19b5", "fd0c3b76-17f1-45e3-a46e-07ed37a7e670", "8e42aa10-a798-4649-96a2-dd689bccc7b5", "98f7ffab-03e9-499c-9836-f58000541830", "e9803d9d-df92-4696-8b71-e0e9f70935ed"], "wikientity": {"label": "Ch\u00e2teau de Versailles", "definition": "Le ch\u00e2teau de Versailles est un ch\u00e2teau et un monument historique fran\u00e7ais situ\u00e9 \u00e0 Versailles, dans les Yvelines. Il fut la r\u00e9sidence principale des rois de France Louis XIV, Louis XV et Louis XVI. Le roi, la cour et le gouvernement y r\u00e9sid\u00e8rent de fa\u00e7on permanente du 6 mai 1682 au 6 octobre 1789, \u00e0 l'exception des ann\u00e9es de la R\u00e9gence de 1715 \u00e0 1723. Voulu par Louis XIV afin de glorifier la monarchie fran\u00e7aise, le ch\u00e2teau est le plus important monument de son r\u00e8gne et l'un des chefs-d'\u0153uvre de l'architecture classique.", "page_id": "57821", "wikidata_id": "Q2946", "content": null, "thumbnail": null, "aliases": []}, "wordnetentity": {"label": "Ch\u00e2teau de Versailles", "definition": "a palace built in the 17th century for Louis XIV southwest of Paris near the city of Versailles", "name": "versailles.n.02", "english_lemmas": [], "french_lemmas": [], "root_hypernyms": [], "topic_domains": [], "region_domains": [], "usage_domains": [], "hypernyms_list": []}, "type": "concept"}, {"id": "b7f82c39-2dd9-432b-a81e-bc039b025788", "label": "Charles V", "definition": "Charles V, roi de France (1364-1380), surnomm\u00e9 \u00ab le Sage \u00bb, est connu pour ses r\u00e9formes administratives, sa justice impartiale et son r\u00f4le dans la centralisation du royaume. Il a modernis\u00e9 l'\u00c9tat en \u00e9tablissant une administration efficace et une arm\u00e9e permanente, renfor\u00e7ant ainsi l'autorit\u00e9 royale. Son r\u00e8gne a \u00e9t\u00e9 marqu\u00e9 par des efforts significatifs pour \u00e9tablir des bases solides pour une gouvernance plus structur\u00e9e et centralis\u00e9e.", "lang": "fr", "ref_concept_id": null, "generative": true, "valid": null, "corpus_id": null, "doc_ids": [2553, 2558], "aliases": ["e7e90147-217c-403f-9df4-6bd4f9485391", "8c2c05ed-af2e-4239-b83f-3678977265c0", "b95bafe8-0ba3-4f66-80d0-d2af6b58b426", "96999b44-ab1d-4894-8acb-9e0d2eb09b67"], "wikientity": {"label": "Charles V le Sage", "definition": "Charles V, dit le Sage, n\u00e9 le 21 janvier 1338 \u00e0 Vincennes et mort le 16 septembre 1380 au ch\u00e2teau de Beaut\u00e9 (actuelle Nogent-sur-Marne), fils de Jean II le Bon, est roi de France de 1364 \u00e0 1380, troisi\u00e8me repr\u00e9sentant de la dynastie des Valois, qui r\u00e8gne sur la France depuis 1328. \nSon r\u00e8gne marque la fin de la premi\u00e8re partie de la guerre de Cent Ans. Il parvient \u00e0 r\u00e9cup\u00e9rer la quasi-totalit\u00e9 des territoires perdus par son p\u00e8re Jean II et son grand-p\u00e8re Philippe VI, \u00e0 restaurer l'autorit\u00e9 royale et \u00e0 sortir le royaume d'une p\u00e9riode difficile marqu\u00e9e par les d\u00e9faites de Cr\u00e9cy (1346) et de Poitiers (1356), par un conflit avec le roi de Navarre Charles II le Mauvais et par l'\u00e9pid\u00e9mie de peste noire des ann\u00e9es 1347-1351, qui touche la quasi totalit\u00e9 de l'Europe.", "page_id": "35579", "wikidata_id": "Q167782", "content": null, "thumbnail": null, "aliases": []}, "wordnetentity": null, "type": "concept"}, {"id": "c2c4e6c1-3ac8-4e0c-bd59-7efc68d25cdf", "label": "Intendants", "definition": "Fonctionnaires royaux nomm\u00e9s pour repr\u00e9senter le roi dans les provinces, charg\u00e9s de l'application des d\u00e9cisions royales, de l'administration locale, de la justice et de la collecte des imp\u00f4ts, renfor\u00e7ant ainsi l'autorit\u00e9 monarchique.", "lang": "fr", "ref_concept_id": null, "generative": true, "valid": null, "corpus_id": null, "doc_ids": [2571], "aliases": ["f821bd81-6351-478b-bd88-e313ac8eaf12"], "wikientity": {"label": "Intendant (royaume de France)", "definition": "Sous l'Ancien R\u00e9gime, les intendants \u00e9taient les personnages centraux de l'administration royale dans les g\u00e9n\u00e9ralit\u00e9s. Leur r\u00f4le s'apparente \u00e0 celui des actuels pr\u00e9fets, dans une moindre mesure.\nLes intendants exer\u00e7aient leur administration dans le cadre des g\u00e9n\u00e9ralit\u00e9s et \u00e9taient second\u00e9s par un secr\u00e9taire nomm\u00e9 subd\u00e9l\u00e9gu\u00e9 g\u00e9n\u00e9ral.", "page_id": "822969", "wikidata_id": "Q3153026", "content": null, "thumbnail": null, "aliases": []}, "wordnetentity": null, "type": "concept"}, {"id": "7e680e43-9890-4502-8e85-f4897c1715e2", "label": "Louis VI", "definition": "Louis VI, cinqui\u00e8me roi cap\u00e9tien de France (1108-1137), est connu pour avoir renforc\u00e9 l'autorit\u00e9 royale par la force face aux seigneurs rebelles et pour avoir agrandi le domaine royal durant son r\u00e8gne.", "lang": "fr", "ref_concept_id": null, "generative": true, "valid": null, "corpus_id": null, "doc_ids": [2558], "aliases": ["e677aebe-232d-4b10-abc2-fd7736201829"], "wikientity": {"label": "Louis VI le Gros", "definition": "Louis VI, dit \u00ab le Gros \u00bb, \u00ab l\u2019\u00c9veill\u00e9 (non dormiens) \u00bb ou \u00ab le Batailleur \u00bb, n\u00e9 le 1er d\u00e9cembre 1081 \u00e0 Paris et mort le 1er ao\u00fbt 1137 au ch\u00e2teau royal de B\u00e9thisy-Saint-Pierre, est roi des Francs du 30 juillet 1108 au 1er ao\u00fbt 1137. Il est le cinqui\u00e8me roi de la dynastie dite des Cap\u00e9tiens directs.", "page_id": "8653", "wikidata_id": "Q165883", "content": null, "thumbnail": null, "aliases": []}, "wordnetentity": {"label": "Louis VI", "definition": "king of France whose military victories consolidated his reign (1081-1137)", "name": "louis_vi_of_france.n.01", "english_lemmas": [], "french_lemmas": [], "root_hypernyms": [], "topic_domains": [], "region_domains": [], "usage_domains": [], "hypernyms_list": []}, "type": "concept"}, {"id": "a1ed25ae-61b2-45ef-8f0a-e905228472f6", "label": "Pouvoir r\u00e9galien", "definition": "Droits souverains exerc\u00e9s par un roi, incluant la justice, la guerre et la fiscalit\u00e9, affirmant son autorit\u00e9 sur le territoire.", "lang": "fr", "ref_concept_id": null, "generative": true, "valid": null, "corpus_id": null, "doc_ids": [2558], "aliases": [], "wikientity": {"label": "R\u00e9galien", "definition": "L'adjectif \u00ab r\u00e9galien \u00bb (du latin regalis, royal) d\u00e9finit ce qui est attach\u00e9 \u00e0 la souverainet\u00e9 d'un chef d'\u00c9tat, qui est du ressort de l'exercice de la puissance gouvernante (pr\u00e9sident, roi ou empereur, selon le type de r\u00e9gime politique).", "page_id": "63684", "wikidata_id": "Q3454952", "content": null, "thumbnail": null, "aliases": []}, "wordnetentity": null, "type": "concept"}, {"id": "7cff09f1-ad26-4ac4-9d20-cbc6a8acb1c6", "label": "L\u00e9gitimit\u00e9", "definition": "Droit reconnu de gouverner, essentiel pour l'autorit\u00e9 politique et la stabilit\u00e9 sociale dans une soci\u00e9t\u00e9.", "lang": "fr", "ref_concept_id": null, "generative": true, "valid": null, "corpus_id": null, "doc_ids": [2534], "aliases": [], "wikientity": {"label": "L\u00e9gitimit\u00e9", "definition": "La l\u00e9gitimit\u00e9 est la qualit\u00e9 de ce qui est fond\u00e9 en droit, en justice, ou en \u00e9quit\u00e9 (d\u00e9finition du Petit Larousse).\nLa l\u00e9gitimit\u00e9 repose sur une autorit\u00e9 qui est fond\u00e9e sur des bases juridiques ou sur des bases \u00e9thiques ou morales, et permet de recevoir le consentement des membres d'un groupe.\nEn sciences sociales, la l\u00e9gitimit\u00e9 est un accord tacite subjectif et consensuel ax\u00e9 selon des crit\u00e8res \u00e9thiques et de m\u00e9rite quant au bien-fond\u00e9 existentiel d'une action humaine.", "page_id": "389671", "wikidata_id": "Q731122", "content": null, "thumbnail": null, "aliases": []}, "wordnetentity": {"label": "L\u00e9gitimit\u00e9", "definition": "lawfulness by virtue of being authorized or in accordance with law", "name": "legitimacy.n.01", "english_lemmas": [], "french_lemmas": [], "root_hypernyms": [], "topic_domains": [], "region_domains": [], "usage_domains": [], "hypernyms_list": []}, "type": "concept"}, {"id": "67a5bdb7-f7c7-4580-a975-beb990243551", "label": "Monarchie", "definition": "La monarchie est un syst\u00e8me politique dans lequel le pouvoir est d\u00e9tenu par un roi ou une reine, souvent h\u00e9r\u00e9ditaire. Elle se manifeste sous diff\u00e9rentes formes, notamment la monarchie absolue, o\u00f9 le souverain exerce un pouvoir total sans limites l\u00e9gales et centralise l'autorit\u00e9 sans contrainte ni opposition, comme cela a \u00e9t\u00e9 le cas en France depuis la Renaissance jusqu'\u00e0 Louis XIV. En revanche, la monarchie constitutionnelle limite le pouvoir du monarque par une constitution. La l\u00e9gitimit\u00e9 du pouvoir royal repose sur des traditions historiques et religieuses ainsi que sur des rituels tels que le sacre. Historiquement, l'\u00c9tat monarchique a \u00e9t\u00e9 renforc\u00e9 au XIIe si\u00e8cle en France gr\u00e2ce \u00e0 l'association des seigneurs et \u00e0 la centralisation de l'autorit\u00e9, jouant un r\u00f4le central dans l'organisation politique de nombreux pays \u00e0 travers les si\u00e8cles.", "lang": "fr", "ref_concept_id": null, "generative": true, "valid": null, "corpus_id": null, "doc_ids": [2553, 2571, 2534, 2558], "aliases": ["3e2940dc-d935-41af-9e46-10649fd47a33", "3b9e8f9a-5193-40c6-b37a-857a593ca4bc", "8e6a06d9-3f6c-4993-942b-3b18afa8eb56", "a81f4427-af99-4a13-8156-756a227c8ab5", "eca67448-4f50-4b99-ad3c-cd7d3cb17408", "ac2d7d0d-d592-4959-bb62-bc2aa0a5dfff", "2aa2ffaa-4596-4f19-8e73-520e3668078b", "b4c755cb-29ea-407a-b396-2a8a3f4e3daf", "5c5ebd10-0edc-42dd-ab38-e4fd0e7f9ba4", "f14f6e8d-0556-453b-bae2-83b59ed9e41f", "5a572433-11d7-4034-9aa4-f05fb2518456", "6bf3ec6b-3b1c-4c81-82df-85a984281cfc", "10a1261b-87d9-4867-8290-d9eb229f58ef", "c62e40a7-2e81-4fa9-a5fa-1cd618ccf249", "31a3ec2f-6806-474d-ae6f-d4fc401c11c0"], "wikientity": {"label": "Monarchie", "definition": "La monarchie (du grec mono \u00ab seul \u00bb, arkhe \u00ab pouvoir \u00bb : \u00ab pouvoir d'un seul \u00bb) est un r\u00e9gime politique o\u00f9 l'unit\u00e9 du pouvoir est symbolis\u00e9e par une seule personne, appel\u00e9e \u00ab monarque \u00bb et n'est pas n\u00e9cessairement une royaut\u00e9. Elle peut \u00eatre h\u00e9r\u00e9ditaire ou \u00e9lective (comme les rois Gaulois, les deys de l'\u00c9tat d'Alger ou encore les doges dans la r\u00e9publique de Venise). Selon la d\u00e9finition de Montesquieu, une monarchie se d\u00e9finit par le gouvernement absolu d'un seul, mais ce pouvoir est limit\u00e9 par des lois.", "page_id": "51857", "wikidata_id": "Q7269", "content": null, "thumbnail": null, "aliases": []}, "wordnetentity": {"label": "monarchie", "definition": "an autocracy governed by a monarch who usually inherits the authority", "name": "monarchy.n.01", "english_lemmas": [], "french_lemmas": [], "root_hypernyms": [], "topic_domains": [], "region_domains": [], "usage_domains": [], "hypernyms_list": []}, "type": "concept"}, {"id": "467cc91f-f5a8-4e40-aec0-bb6386b6d61b", "label": "Pouvoir politique", "definition": "Capacit\u00e9 d'une entit\u00e9 \u00e0 gouverner ou influencer les d\u00e9cisions publiques, particuli\u00e8rement durant le f\u00e9odalisme.", "lang": "fr", "ref_concept_id": null, "generative": true, "valid": null, "corpus_id": null, "doc_ids": [2565], "aliases": [], "wikientity": {"label": "Pouvoir politique", "definition": "Le pouvoir politique est un type de pouvoir qu'une personne ou un groupe de personnes exerce dans une soci\u00e9t\u00e9. \nCe pouvoir peut-\u00eatre associ\u00e9 avec la souverainet\u00e9, soit le pouvoir de fixer les r\u00e8gles qui s'appliquent \u00e0 la population sur un territoire donn\u00e9.\nIl existe de nombreuses fa\u00e7ons d\u2019exercer un tel pouvoir, la plus \u00e9vidente \u00e9tant celle du chef politique officiel d'un \u00c9tat, tel qu'un pr\u00e9sident, un Premier ministre, un roi ou un empereur.", "page_id": "70718", "wikidata_id": "Q2101636", "content": null, "thumbnail": null, "aliases": []}, "wordnetentity": null, "type": "concept"}, {"id": "1ba2c3a7-6005-417a-9268-615a6b68adef", "label": "Fleurs de lys", "definition": "Symbole embl\u00e9matique associ\u00e9 \u00e0 la royaut\u00e9 fran\u00e7aise, la Fleur de lys repr\u00e9sente la l\u00e9gitimit\u00e9 et le pouvoir des rois cap\u00e9tiens, ainsi que la puret\u00e9 et le caract\u00e8re divin du pouvoir royal. Utilis\u00e9 fr\u00e9quemment dans l'h\u00e9raldique et sur les armoiries royales depuis le Moyen \u00c2ge, ce symbole incarne les valeurs fondamentales de la monarchie fran\u00e7aise. Il est souvent consid\u00e9r\u00e9 comme un symbole de la monarchie elle-m\u00eame et symbolise \u00e9galement la long\u00e9vit\u00e9 et l'h\u00e9ritage de la dynastie cap\u00e9tienne, notamment sous Fran\u00e7ois Ier.", "lang": "fr", "ref_concept_id": null, "generative": true, "valid": null, "corpus_id": null, "doc_ids": [2534, 2553, 2558, 2571], "aliases": ["0d11b936-fdce-4ded-8b37-f0ebc23bc408", "a1d0bdf0-318d-4052-bf85-a3aad45b0ea2", "1423072d-88df-4cbc-9604-217b4f8cc35f", "cf153621-4b2f-44db-810b-2506c87fe3eb", "26e59e5f-4df1-4b4b-88aa-1fddad0234dd", "7f289e0c-9cd5-42d9-b4f9-99f5b6b40957", "8431de3e-a05c-48d5-957d-3ef6ffa407e1"], "wikientity": {"label": "Fleur de lys", "definition": "La fleur de lys, ou fleur de lis (\u269c), est un meuble h\u00e9raldique. C'est l'une des quatre figures les plus populaires avec les multiples croix, l'aigle et le lion. Elle est habituellement class\u00e9e parmi les figures naturelles.", "page_id": "3192114", "wikidata_id": "Q211568", "content": null, "thumbnail": null, "aliases": []}, "wordnetentity": null, "type": "concept"}, {"id": "7a91e584-cf6f-4c67-8cf6-dc6ed1ae78a0", "label": "Monarchie de droit divin", "definition": "La Monarchie de droit divin est un syst\u00e8me politique et une doctrine selon laquelle le roi re\u00e7oit son autorit\u00e9 directement de Dieu, justifiant ainsi son pouvoir absolu et sa position sacr\u00e9e. Cette doctrine influence non seulement l'autorit\u00e9 et la l\u00e9gitimit\u00e9 des gouvernements historiques, mais elle \u00e9tablit \u00e9galement un cadre th\u00e9ologique pour la gouvernance monarchique.", "lang": "fr", "ref_concept_id": null, "generative": true, "valid": null, "corpus_id": null, "doc_ids": [2534, 2558], "aliases": ["ee6dbf58-355d-4c42-b1f2-e1ef309c75c1", "37bea167-326b-4af9-9311-6936434821c4"], "wikientity": {"label": "Monarchie de droit divin", "definition": "La monarchie de droit divin est un r\u00e9gime politique de monarchie dans lequel le pouvoir du monarque souverain est l\u00e9gitim\u00e9 par la volont\u00e9 de Dieu et par filiation. Par exemple, la monarchie fran\u00e7aise est de droit divin car, selon Saint-Paul, \u00ab toute autorit\u00e9 vient de Dieu \u00bb.\nIl existe deux types de droits divins :\n\nle droit divin providentiel : la d\u00e9signation est indirecte.", "page_id": "295419", "wikidata_id": "Q3320117", "content": null, "thumbnail": null, "aliases": []}, "wordnetentity": null, "type": "concept"}, {"id": "b04286a2-8184-42a9-bc48-7462527ebe71", "label": "Sacrements et Sacre", "definition": "Les sacrements sont des rites religieux essentiels dans le christianisme, reconnus par l'\u00c9glise comme des symboles de gr\u00e2ce divine, jouant un r\u00f4le central dans la vie spirituelle des fid\u00e8les. Les catholiques en reconnaissent sept (bapt\u00eame, confirmation, eucharistie, p\u00e9nitence, onction des malades, ordre et mariage), tandis que les protestants n'en retiennent que deux (bapt\u00eame et eucharistie). Parall\u00e8lement, le sacre est une c\u00e9r\u00e9monie religieuse marquant l'intronisation d'un roi, symbolisant son lien divin et sa l\u00e9gitimit\u00e9 au pouvoir. Cette c\u00e9r\u00e9monie renforce l'autorit\u00e9 monarchique en affirmant que le pouvoir du roi provient de Dieu, soulignant ainsi son r\u00f4le unique parmi les seigneurs.", "lang": "fr", "ref_concept_id": null, "generative": true, "valid": null, "corpus_id": null, "doc_ids": [2565, 2534, 2566, 2571, 2542, 2553, 2558], "aliases": ["2c14ad55-88ce-4a51-a7fc-13600dd8f586", "698ba1f4-1d49-41d6-923a-24b5fd59d06e", "78c7e415-af73-4e7e-bbe7-8630238a7926", "ff663b2e-8391-47a9-9b7f-aec500f65d74", "6b403f83-eb2a-4fb5-b454-7f6b10defccf", "4f61d0dc-9d60-4783-9f66-7a92b17c2bbb", "629cd590-ed6d-4db3-b11c-93233099439b", "34c49767-6e06-4374-b207-e675bc062674", "7a5b04cc-61d4-467b-8613-4dce88985f98", "18f2bff9-3068-419f-8d6e-d26060c41d34", "8a88f98e-a8eb-4253-b65a-ff0083d5015c"], "wikientity": {"label": "Sacre", "definition": "Le sacre est une c\u00e9r\u00e9monie religieuse qui se d\u00e9roule dans une cath\u00e9drale  conf\u00e9rant \u00e0 un individu un caract\u00e8re sacr\u00e9 (parfois m\u00eame divin), le distinguant ainsi des autres la\u00efcs. Cette sacralisation la rend ainsi distincte du couronnement qui est l'acte civil qui met le dernier sceau au contrat politique pass\u00e9 entre le prince et le peuple. Seules quelques monarchies sacrales actuelles (Royaume-Uni, Japon) ont gard\u00e9 cette coutume.", "page_id": "35769", "wikidata_id": "Q209715", "content": null, "thumbnail": null, "aliases": []}, "wordnetentity": {"label": "Sacre", "definition": "the ceremony of installing a new monarch", "name": "coronation.n.01", "english_lemmas": [], "french_lemmas": [], "root_hypernyms": [], "topic_domains": [], "region_domains": [], "usage_domains": [], "hypernyms_list": []}, "type": "concept"}, {"id": "2f37b258-fe67-4b1c-967b-8380de47e53c", "label": "Autorit\u00e9 royale", "definition": "Pouvoir du roi sur son royaume, renforc\u00e9 par Henri IV face \u00e0 l'opposition parlementaire et religieuse, illustrant les tensions entre monarchie et clerg\u00e9.", "lang": "fr", "ref_concept_id": null, "generative": true, "valid": null, "corpus_id": null, "doc_ids": [2571], "aliases": [], "wikientity": null, "wordnetentity": null, "type": "concept"}, {"id": "690d7804-4e62-4594-a6c6-1fce5c85c39a", "label": "Ordonnance de Villers-Cotter\u00eats", "definition": "L'ordonnance de Villers-Cotter\u00eats, promulgu\u00e9e en 1539 par Fran\u00e7ois Ier, est un d\u00e9cret royal qui r\u00e9organise la justice et \u00e9tablit le fran\u00e7ais comme langue officielle de l'administration et des documents juridiques en France. Cet \u00e9dit vise \u00e0 r\u00e9duire les ambigu\u00eft\u00e9s dans les communications officielles, marquant une rupture avec l'usage du latin et repr\u00e9sentant une avanc\u00e9e significative vers l'absolutisme ainsi que l'unification linguistique du pays.", "lang": "fr", "ref_concept_id": null, "generative": true, "valid": null, "corpus_id": null, "doc_ids": [2534, 2571], "aliases": ["49ed039a-24c8-4d1f-ba12-ed5c75c13df4", "69e2ccb7-6c34-4c43-962f-eaa165e2ed4e", "afeabc53-35ba-4acb-8820-77228079bfc1"], "wikientity": {"label": "Ordonnance de Villers-Cotter\u00eats", "definition": "L'ordonnance d'ao\u00fbt 1539 sur le fait de la justice, dite l'ordonnance de Villers-Cotter\u00eats,,, aussi appel\u00e9e l'ordonnance Guillemine, est un texte normatif \u00e9dict\u00e9 par le roi de France Fran\u00e7ois Ier, entre le 10 et le 25 ao\u00fbt 1539 \u00e0 Villers-Cotter\u00eats (dans le d\u00e9partement actuel de l'Aisne), enregistr\u00e9 au Parlement de Paris le 6 septembre 1539. Cette ordonnance est le plus ancien texte normatif encore en vigueur en France, ses articles 110 et 111 (concernant la langue utilis\u00e9e par la justice) n'ayant jamais \u00e9t\u00e9 abrog\u00e9s,.", "page_id": "12672", "wikidata_id": "Q1118068", "content": null, "thumbnail": null, "aliases": []}, "wordnetentity": null, "type": "concept"}, {"id": "eb81c83a-d9eb-4e56-bbbe-743184b2febd", "label": "Duch\u00e9 de Francie", "definition": "Territoire poss\u00e9d\u00e9 par Hugues Capet avant son accession au tr\u00f4ne, repr\u00e9sentant le c\u0153ur du domaine royal des premiers Cap\u00e9tiens.", "lang": "fr", "ref_concept_id": null, "generative": true, "valid": null, "corpus_id": null, "doc_ids": [2558], "aliases": [], "wikientity": null, "wordnetentity": null, "type": "concept"}, {"id": "d90ad829-599d-4c5a-a986-8e4091f9f799", "label": "Justice royale", "definition": "Syst\u00e8me judiciaire centralis\u00e9 exerc\u00e9 par le roi sur l'ensemble du royaume, garantissant l'application des lois, la r\u00e9solution des conflits entre sujets et renfor\u00e7ant l'autorit\u00e9 royale sur celle des seigneurs.", "lang": "fr", "ref_concept_id": null, "generative": true, "valid": null, "corpus_id": null, "doc_ids": [2553, 2558, 2571], "aliases": ["544496ed-5f65-4b81-a47a-e9e60d81fb8a", "5a062190-788f-42ec-9873-16f2fbfe4523"], "wikientity": {"label": "Justice seigneuriale en France", "definition": "La justice seigneuriale, distingu\u00e9e en haute, moyenne et basse justice, constitue un mode d'organisation m\u00e9di\u00e9val du syst\u00e8me judiciaire, \u00e0 l\u2019\u0153uvre dans la plupart des \u00c9tats europ\u00e9ens. On estime \u00e0 environ 20 000 \u00e0 30 000 le nombre des cours de justice seigneuriale dans tout le royaume de France \u00e0 la veille de la R\u00e9volution. Elles constituaient la base de l'organisation judiciaire, avec les pr\u00e9v\u00f4t\u00e9s (justices royales subalternes), supprim\u00e9es pour ces derni\u00e8res au milieu du XVIIIe si\u00e8cle.", "page_id": "3098082", "wikidata_id": "Q10512540", "content": null, "thumbnail": null, "aliases": []}, "wordnetentity": null, "type": "concept"}, {"id": "e3ac39b6-3a18-4ab7-b126-f2c277487210", "label": "Affirmation du pouvoir absolu", "definition": "Processus historique par lequel les monarques ont consolid\u00e9 leur autorit\u00e9 face aux nobles et autres institutions au cours des si\u00e8cles modernes.", "lang": "fr", "ref_concept_id": null, "generative": true, "valid": null, "corpus_id": null, "doc_ids": [2571], "aliases": [], "wikientity": null, "wordnetentity": null, "type": "concept"}, {"id": "e1cb4650-0003-46a5-90db-2d055336a379", "label": "Arm\u00e9e permanente", "definition": "L'arm\u00e9e permanente est une force militaire professionnelle et constante \u00e9tablie par Charles VII en 1445, financ\u00e9e par un imp\u00f4t. Elle vise \u00e0 assurer la d\u00e9fense du royaume fran\u00e7ais, maintenir l'ordre public, am\u00e9liorer le contr\u00f4le territorial et favoriser l'expansion du royaume tout en offrant des exemptions fiscales.", "lang": "fr", "ref_concept_id": null, "generative": true, "valid": null, "corpus_id": null, "doc_ids": [2553], "aliases": ["95f3448b-3efe-492a-b32e-35101d25a473", "16250ec6-45af-4c02-bb76-d5af06a0577e", "6d4872e1-bdb3-442c-8374-89380985506a"], "wikientity": null, "wordnetentity": null, "type": "concept"}, {"id": "09187489-3b53-4a4a-9684-a1930316fe32", "label": "\u00c9tat fran\u00e7ais", "definition": "Gouvernement fran\u00e7ais responsable de la r\u00e9gulation et de la s\u00e9curit\u00e9 industrielle sur son territoire.", "lang": "fr", "ref_concept_id": null, "generative": true, "valid": null, "corpus_id": null, "doc_ids": [2552], "aliases": [], "wikientity": null, "wordnetentity": null, "type": "concept"}, {"id": "d5d849ee-3ae9-4eb1-8728-ff0f81a0cf27", "label": "Roi", "definition": "Le roi est le souverain d'un royaume, repr\u00e9sentant l'autorit\u00e9 et la puissance politique, souvent associ\u00e9 \u00e0 des symboles de l\u00e9gitimit\u00e9 et de tradition.", "lang": "fr", "ref_concept_id": null, "generative": true, "valid": null, "corpus_id": null, "doc_ids": [2534], "aliases": [], "wikientity": {"label": "Roi", "definition": "Un roi, au f\u00e9minin une reine, est une personne qui exerce la royaut\u00e9, qu\u2019elle soit absolue, constitutionnelle ou \u00e9lective.\nUn roi peut aussi \u00eatre une femme : Hedwige se trouva sacr\u00e9e roi (sic) de Grande-Pologne en 1384, et Beatrix \u00e9tait officiellement \u00ab roi \u00bb des Pays-Bas, le titre de \u00ab reine \u00bb \u00e9tant alors r\u00e9serv\u00e9 \u00e0 l'\u00e9pouse du roi.", "page_id": "36752", "wikidata_id": "Q12097", "content": null, "thumbnail": null, "aliases": []}, "wordnetentity": {"label": "Roi", "definition": "a male sovereign; ruler of a kingdom", "name": "king.n.01", "english_lemmas": [], "french_lemmas": [], "root_hypernyms": [], "topic_domains": [], "region_domains": [], "usage_domains": [], "hypernyms_list": []}, "type": "concept"}, {"id": "f3241f51-056c-4110-bde3-3c4a41b7a631", "label": "Royaume de France", "definition": "\u00c9tat souverain en Europe, unifi\u00e9 sous la monarchie, qui a vu son territoire s'\u00e9tendre au cours des si\u00e8cles.", "lang": "fr", "ref_concept_id": null, "generative": true, "valid": null, "corpus_id": null, "doc_ids": [2534], "aliases": [], "wikientity": {"label": "Royaume de France", "definition": "Le royaume de France est le nom donn\u00e9 \u00e0 diff\u00e9rentes entit\u00e9s politiques de la France au Moyen \u00c2ge et \u00e0 l'\u00e9poque moderne. Selon les historiens, la date de cr\u00e9ation du royaume peut \u00eatre associ\u00e9e \u00e0 un de ces trois \u00e9v\u00e9nements majeurs : l'av\u00e8nement de Clovis en 481 et l'extension des royaumes francs ; le partage de l'Empire carolingien en 843 ; ou l'\u00e9lection d'Hugues Capet en 987. Ce royaume dispara\u00eet lors de la R\u00e9volution fran\u00e7aise en 1792 avant de rena\u00eetre bri\u00e8vement de 1814 \u00e0 1848.", "page_id": "315291", "wikidata_id": "Q70972", "content": null, "thumbnail": null, "aliases": []}, "wordnetentity": null, "type": "concept"}, {"id": "53c57841-48a6-45b5-b77f-ecb6058c51b2", "label": "absolutisme", "definition": "L'absolutisme est un syst\u00e8me politique et une doctrine qui affirme que le souverain, souvent un roi, d\u00e9tient tous les pouvoirs sans partage avec d'autres institutions, ne r\u00e9pondant \u00e0 aucune autorit\u00e9 sup\u00e9rieure. Ce mod\u00e8le est particuli\u00e8rement caract\u00e9ristique des monarchies europ\u00e9ennes, notamment en France entre 1515 et 1715, atteignant son apog\u00e9e sous le r\u00e8gne de Louis XIV. Il se manifeste par la centralisation du pouvoir royal et l'affaiblissement des institutions nobles, consolidant ainsi l'autorit\u00e9 du roi sur l'ensemble du territoire. Des \u00e9v\u00e9nements marquants tels que la construction du ch\u00e2teau de Versailles et l'ordonnance de Villers-Cotter\u00eats illustrent cette concentration de pouvoir. Cette th\u00e9orie a \u00e9galement \u00e9t\u00e9 d\u00e9fendue par des penseurs comme Bossuet.", "lang": "fr", "ref_concept_id": null, "generative": true, "valid": null, "corpus_id": null, "doc_ids": [2534, 2571], "aliases": ["a4030d79-e622-488f-b2ec-936a6ee69e11", "54ff8602-779f-4158-b1d7-8ecbc321f3cd", "271161de-b55d-4580-8983-12259a41cfba", "936ff8c0-76d2-4af6-9654-6c023fdc9f98", "9f035e6b-7e8d-49da-8ac7-923672184586", "637bad0c-df65-4e48-a7a9-73e0f06bab09", "cb380bc6-1c86-4ace-8535-b9f263cae4ee", "24384982-c140-4a02-b335-1de14d2d0000"], "wikientity": {"label": "Absolutisme", "definition": "L'absolutisme est un concept li\u00e9 aux r\u00e9actions de r\u00e9gimes politiques centraux, g\u00e9n\u00e9ralement monarchiques, visant \u00e0 l'affranchissement des contrepoids (parlementaires, traditionnels ou constitutionnels) li\u00e9s aux premi\u00e8res formes de s\u00e9paration des pouvoirs qui ont suivi les formes consultatives (droit de remontrance et d'enregistrement des lois). \nLes qualificatifs d'absolutisme apparaissent quand le pouvoir central se d\u00e9gage des remontrances et oppose des vetos aux contre-pouvoirs. L'absolutisme est li\u00e9 aux p\u00e9riodes de centralisation politique et militaire caract\u00e9ris\u00e9es par la consolidation de la souverainet\u00e9 territoriale des \u00c9tats, d'importants changements d'ordre militaire, l'affaiblissement du droit coutumier, la diffusion du droit romain, la mont\u00e9e du mercantilisme, ainsi qu'une importance accrue du r\u00f4le de la cour et surtout du roi dont la sacralit\u00e9 ne se porte plus simplement sur la fonction mais sur la personne physique.", "page_id": "94888", "wikidata_id": "Q7184037", "content": null, "thumbnail": null, "aliases": []}, "wordnetentity": {"label": "absolutisme", "definition": "an ideological belief in the complete and unrestricted power of government.", "name": "absolutism.n.03", "english_lemmas": [], "french_lemmas": [], "root_hypernyms": [], "topic_domains": [], "region_domains": [], "usage_domains": [], "hypernyms_list": []}, "type": "concept"}, {"id": "73aba34e-dfc2-43dc-a409-0f0afc2ec163", "label": "Corps politique d\u00e9sacralis\u00e9", "definition": "Processus o\u00f9 l'autorit\u00e9 traditionnelle des institutions politiques perd son caract\u00e8re sacr\u00e9 au profit d'une gouvernance plus autonome sous le roi.", "lang": "fr", "ref_concept_id": null, "generative": true, "valid": null, "corpus_id": null, "doc_ids": [2571], "aliases": [], "wikientity": null, "wordnetentity": null, "type": "concept"}, {"id": "20797331-2f18-4606-bb9e-2f2fcecbda8a", "label": "Administration", "definition": "L'ensemble des personnes charg\u00e9es de faire appliquer les d\u00e9cisions royales, jouant un r\u00f4le cl\u00e9 dans la gestion et l'organisation de l'\u00c9tat.", "lang": "fr", "ref_concept_id": null, "generative": true, "valid": null, "corpus_id": null, "doc_ids": [2553], "aliases": [], "wikientity": null, "wordnetentity": {"label": "Administration", "definition": "the persons (or committees or departments etc.) who make up a body for the purpose of administering something", "name": "administration.n.02", "english_lemmas": [], "french_lemmas": [], "root_hypernyms": [], "topic_domains": [], "region_domains": [], "usage_domains": [], "hypernyms_list": []}, "type": "concept"}, {"id": "3348cf4e-c025-4b96-84e3-b10d48ec573f", "label": "Pouvoir imp\u00e9rial et royal", "definition": "Le pouvoir imp\u00e9rial et royal d\u00e9signe l'autorit\u00e9 supr\u00eame exerc\u00e9e par un empereur ou un roi sur ses sujets, souvent renforc\u00e9e par des institutions, des lois et une l\u00e9gitimit\u00e9 divine. Dans le contexte byzantin, le pouvoir imp\u00e9rial se manifeste \u00e0 travers des repr\u00e9sentations artistiques et religieuses, tandis qu'en France aux XVIe et XVIIe si\u00e8cles, le pouvoir royal est symbolis\u00e9 dans l'art par des \u0153uvres refl\u00e9tant la grandeur du monarque. Ce dernier conna\u00eet des contestations de la part des nobles ou de mouvements populaires, mais se renforce durant la Fronde gr\u00e2ce \u00e0 des r\u00e9formes administratives et militaires.", "lang": "fr", "ref_concept_id": null, "generative": true, "valid": null, "corpus_id": null, "doc_ids": [2531, 2534], "aliases": ["120f0835-5cb8-4bd8-b85b-f7b69e27956c", "5a4dce69-9b8b-43a2-b635-24b531b349f5", "ea67c04c-277f-4c6b-a0f0-092ffd2fb7e2", "f7c21b5b-0b4c-4fe7-a06c-9d0f42040d4b"], "wikientity": null, "wordnetentity": null, "type": "concept"}, {"id": "74797b56-e7af-46c7-8a34-b7562c8d994e", "label": "XVe si\u00e8cle", "definition": "\u00c9poque de transformations politiques et militaires en Europe, notamment pour le royaume de France, qui \u00e9tend son territoire.", "lang": "fr", "ref_concept_id": null, "generative": true, "valid": null, "corpus_id": null, "doc_ids": [2553], "aliases": [], "wikientity": null, "wordnetentity": null, "type": "concept"}, {"id": "3554d6a5-9549-437b-aeb4-c881addccd1b", "label": "\u00c9tat fort", "definition": "Concept politique d\u00e9signant un gouvernement centralis\u00e9 et puissant, n\u00e9cessaire pour soutenir les ambitions militaires et administratives sous Fran\u00e7ois Ier.", "lang": "fr", "ref_concept_id": null, "generative": true, "valid": null, "corpus_id": null, "doc_ids": [2534], "aliases": [], "wikientity": null, "wordnetentity": null, "type": "concept"}, {"id": "106d5fce-69e3-4011-ad58-8eb08ef97ea0", "label": "Pouvoirs du roi", "definition": "Les pr\u00e9rogatives et l'autorit\u00e9 exerc\u00e9es par le roi, touchant divers domaines tels que la l\u00e9gislation, la justice et les relations internationales.", "lang": "fr", "ref_concept_id": null, "generative": true, "valid": null, "corpus_id": null, "doc_ids": [2534], "aliases": [], "wikientity": null, "wordnetentity": null, "type": "concept"}, {"id": "c896f0d8-7a39-4e62-b28c-00821d92bc93", "label": "r\u00e9tablissement", "definition": "Processus de restauration d'un r\u00e9gime ou d'une institution apr\u00e8s une p\u00e9riode d'instabilit\u00e9 ou de changement.", "lang": "fr", "ref_concept_id": null, "generative": true, "valid": null, "corpus_id": null, "doc_ids": [2534], "aliases": [], "wikientity": null, "wordnetentity": {"label": "r\u00e9tablissement", "definition": "the condition of being reinstated", "name": "reinstatement.n.01", "english_lemmas": [], "french_lemmas": [], "root_hypernyms": [], "topic_domains": [], "region_domains": [], "usage_domains": [], "hypernyms_list": []}, "type": "concept"}, {"id": "66415fc6-ea99-4394-a2ca-79ccf1282198", "label": "Langue fran\u00e7aise", "definition": "Langue romane parl\u00e9e principalement en France, impos\u00e9e par Fran\u00e7ois Ier dans les documents officiels pour symboliser l'unit\u00e9 nationale et la centralisation administrative. Elle est utilis\u00e9e dans les actes administratifs afin de renforcer l'identit\u00e9 nationale et faciliter la compr\u00e9hension des lois par le peuple.", "lang": "fr", "ref_concept_id": null, "generative": true, "valid": null, "corpus_id": null, "doc_ids": [2534], "aliases": ["0dc451b6-32c4-41c6-8076-5e8fbd94e0fe", "99462f3d-d04f-4559-ae49-af406c8e484e"], "wikientity": null, "wordnetentity": null, "type": "concept"}, {"id": "d5f7f6cb-ca15-4714-b312-10a47896f8cd", "label": "r\u00e9formes administratives", "definition": "Modifications apport\u00e9es par Henri IV pour renforcer l'\u00c9tat et am\u00e9liorer la gestion des finances publiques.", "lang": "fr", "ref_concept_id": null, "generative": true, "valid": null, "corpus_id": null, "doc_ids": [2534], "aliases": [], "wikientity": null, "wordnetentity": null, "type": "concept"}, {"id": "059b815e-ee23-4419-8369-bb19602f8212", "label": "Noblesse", "definition": "La noblesse est une classe sociale privil\u00e9gi\u00e9e en France, souvent h\u00e9r\u00e9ditaire, qui d\u00e9tient des terres et exerce un pouvoir politique et \u00e9conomique sur les paysans. Elle est historiquement impliqu\u00e9e dans les affaires politiques et militaires du royaume sous l'Ancien R\u00e9gime, se caract\u00e9risant par des droits et privil\u00e8ges sp\u00e9cifiques, notamment en mati\u00e8re de terre et de pouvoir politique. La noblesse a jou\u00e9 un r\u00f4le significatif dans les structures sociales et politiques fran\u00e7aises, son influence ayant diminu\u00e9 au XVIIe si\u00e8cle face \u00e0 la mont\u00e9e du pouvoir royal sous Louis XIV. Cette p\u00e9riode a entra\u00een\u00e9 des conflits avec la monarchie, notamment pendant la Fronde, et le pouvoir de la noblesse a \u00e9t\u00e9 consid\u00e9rablement r\u00e9duit gr\u00e2ce aux strat\u00e9gies politiques et militaires mises en \u0153uvre par la couronne pour affirmer son autorit\u00e9 tout en maintenant une d\u00e9pendance vis-\u00e0-vis des faveurs royales et des pensions.", "lang": "fr", "ref_concept_id": null, "generative": true, "valid": null, "corpus_id": null, "doc_ids": [2534, 2542, 2571], "aliases": ["70fae5e9-00f5-4d7c-85b2-897301cc3345", "a60eb570-6d72-4927-8d7d-453037cdcfc1", "9fcdd24b-0894-46d6-9904-d0d80e5386b8", "9c88008f-32c5-4220-9def-27a30dc586c9", "fda58077-4e18-4efb-a6e7-d88279c498ae", "29675bc7-cb83-4e01-9704-583c6e0f2eba", "339c11df-a689-4a2e-ae6a-21a141afcf16", "4f9b2fdc-ab28-419b-b880-e04d5947978b"], "wikientity": {"label": "Noblesse fran\u00e7aise", "definition": "La noblesse fran\u00e7aise regroupe les familles fran\u00e7aises qui ont b\u00e9n\u00e9fici\u00e9 depuis les premiers temps de la monarchie d'un statut particulier auquel \u00e9taient attach\u00e9s \u00ab des privil\u00e8ges, faits de devoirs et de droits, se transmettant par le seul fait de la naissance \u00bb jusqu'au 4 ao\u00fbt 1789 (abolition des privil\u00e8ges) et d'une distinction honorifique h\u00e9r\u00e9ditaire (le fait d'\u00eatre noble, membre de la noblesse, abolie le 23 juin 1790).\nApr\u00e8s la R\u00e9volution fran\u00e7aise et le Premier Empire elle est r\u00e9tablie en 1814 sous la Restauration mais n'est accord\u00e9e qu'en tant que distinction honorifique. Les Chartes constitutionnelles de 1814 et de 1830 disposent que \u00ab le roi fait des nobles \u00e0 volont\u00e9, mais il ne leur accorde que des rangs et des honneurs, sans aucune exemption des charges et devoirs de la soci\u00e9t\u00e9 \u00bb,.", "page_id": "606216", "wikidata_id": "Q1450700", "content": null, "thumbnail": null, "aliases": []}, "wordnetentity": {"label": "Noblesse", "definition": "a privileged class holding hereditary titles", "name": "nobility.n.01", "english_lemmas": [], "french_lemmas": [], "root_hypernyms": [], "topic_domains": [], "region_domains": [], "usage_domains": [], "hypernyms_list": []}, "type": "concept"}, {"id": "b83b8098-2f09-4a26-aca9-97e29c785c16", "label": "Royaute", "definition": "La royaut\u00e9 d\u00e9signe l'\u00e9tat d'\u00eatre roi, impliquant un r\u00f4le symbolique et politique au sein d'un syst\u00e8me monarchique.", "lang": "fr", "ref_concept_id": null, "generative": true, "valid": null, "corpus_id": null, "doc_ids": [2571], "aliases": [], "wikientity": {"label": "Royaut\u00e9", "definition": "La royaut\u00e9 est un r\u00e9gime politique monarchique dont le monarque porte le titre de roi. Elle peut \u00eatre un \u00c9tat souverain et ind\u00e9pendant, ou une monarchie autonome avec des liens de vassalit\u00e9 envers un autre \u00c9tat. \nL'\u00e9tude de la royaut\u00e9, qui a longtemps \u00e9t\u00e9 d\u00e9laiss\u00e9e par les sociologues, les politologues et les historiens, a \u00e9t\u00e9 remise en faveur par l'anthropologie sociale, avec les travaux essentiellement britanniques de James George Frazer, d'Henry James Summer Maine, d'Arthur Maurice Hocart, mais aussi fran\u00e7ais de Georges Dum\u00e9zil ou Pierre Clastres.", "page_id": "48285", "wikidata_id": "Q3446302", "content": null, "thumbnail": null, "aliases": []}, "wordnetentity": null, "type": "concept"}, {"id": "0542b97c-8678-420f-b77a-0209cf77637c", "label": "Centres du pouvoir", "definition": "Villes strat\u00e9giques o\u00f9 se concentrent les institutions politiques et administratives, comme Paris sous Fran\u00e7ois Ier.", "lang": "fr", "ref_concept_id": null, "generative": true, "valid": null, "corpus_id": null, "doc_ids": [2534], "aliases": [], "wikientity": null, "wordnetentity": null, "type": "concept"}, {"id": "9b73fdaf-a2af-43f9-8d4c-d84808601cc7", "label": "Gouvernement royal", "definition": "Le gouvernement royal d\u00e9signe l'autorit\u00e9 centrale qui s'affirme face aux seigneurs f\u00e9odaux, posant les bases d'un \u00c9tat moderne avec une administration efficace.", "lang": "fr", "ref_concept_id": null, "generative": true, "valid": null, "corpus_id": null, "doc_ids": [2565], "aliases": [], "wikientity": {"label": "Gouvernement royal", "definition": "Le gouvernement royal est un nouveau style de gouvernement imagin\u00e9 par Louis XIV et son ministre de la marine, Jean-Baptiste Colbert, \u00e0 partir de 1663, pour reprendre en main la Nouvelle-France.\nAvant l'instauration du gouvernement royal, la Nouvelle-France \u00e9tait dirig\u00e9e par un gouverneur seul qui suivaient les ordonnances soit directement du roi ou par l'interm\u00e9diaire du secr\u00e9taire d'\u00c9tat \u00e0 la Marine.\nAu sommet de cette hi\u00e9rarchie tr\u00f4ne le roi, monarque absolu de droit divin.", "page_id": "162662", "wikidata_id": "Q3112662", "content": null, "thumbnail": null, "aliases": []}, "wordnetentity": null, "type": "concept"}, {"id": "e59f3824-ca66-4d23-919b-35dac09df8fb", "label": "Conflits religieux en Europe", "definition": "Les conflits religieux en Europe, principalement au XVIe si\u00e8cle, d\u00e9signent les affrontements violents entre catholiques et protestants, marqu\u00e9s par des guerres de religion qui se sont intensifi\u00e9es en France et dans d'autres r\u00e9gions d'Europe entre 1562 et 1598. Ces conflits ont \u00e9t\u00e9 caract\u00e9ris\u00e9s par des \u00e9v\u00e9nements tragiques tels que le massacre de la Saint-Barth\u00e9lemy et ont eu des r\u00e9percussions politiques significatives, entra\u00eenant des divisions profondes au sein de la noblesse et une instabilit\u00e9 politique durable. Ils ont \u00e9galement conduit \u00e0 des migrations importantes, influenc\u00e9 la culture sur le continent am\u00e9ricain et laiss\u00e9 un impact notable sur l'art, y compris dans les bandes dessin\u00e9es. Ces tensions religieuses et politiques ont pr\u00e9par\u00e9 le terrain pour la consolidation du pouvoir royal face aux luttes internes.", "lang": "fr", "ref_concept_id": null, "generative": true, "valid": null, "corpus_id": null, "doc_ids": [2564, 2534, 2566, 2571, 2539], "aliases": ["4bdd42ef-e196-443a-bf74-6a6e5353524c", "1b7da98a-45a4-4991-950b-e4816f622d98", "0810b36b-063e-4ecb-b1b0-707edbb3b5d8", "af0b62e9-27cb-46ac-9ff4-42b20a2e68bf", "9a5bfbe3-4703-4bec-b35e-2603837799e3", "6b4a5489-7d7b-4fd2-87a7-58d3004124a1", "4f9c5d9b-4f88-45b5-a966-2295c0c5261a", "89696b8b-8067-49c6-aa9c-7893edd1b42f", "591b630b-d338-4dc9-9418-72d485591993", "88404873-5222-4f8f-96ab-a69c2bc696c5", "cc1fe984-3691-432b-a765-5ff348fcbf77", "c4031c79-8982-45ba-a5cc-9d8a42970d99", "466fa2ff-da2b-46f8-bb8e-53ec2fa53de5", "520b9716-9d17-46d7-96b2-583cba8f6bb1", "4ef33c7f-3f1f-4f60-a1ab-f90fad1fb552", "8cc52152-ad69-4f42-bd85-49018826d1cd", "516166bf-6dea-45a9-8b15-86c32cbe5b10"], "wikientity": {"label": "Guerres de Religion (France)", "definition": "En France, on appelle guerres de Religion les huit guerres civiles d'origine religieuse qui se sont succ\u00e9d\u00e9 dans le royaume de France de 1562 \u00e0 1598, opposant partisans du catholicisme et partisans du protestantisme (les \u00ab huguenots \u00bb) dans des op\u00e9rations militaires pouvant aller jusqu'\u00e0 la bataille rang\u00e9e. Les catholiques sont en g\u00e9n\u00e9ral soutenus par le pouvoir royal et son arm\u00e9e, mais les deux camps disposent de leurs propres forces militaires, la noblesse fran\u00e7aise \u00e9tant divis\u00e9e entre les deux confessions, y compris la haute noblesse.\nLe fondement religieux de cette division est le mouvement de r\u00e9forme de l'\u00c9glise catholique commenc\u00e9 en 1517 par le moine allemand Martin Luther, excommuni\u00e9 et mis au ban de l'Empire en 1520, mais qui, soutenu contre l'empereur Charles Quint par plusieurs princes allemands (surnomm\u00e9s \u00ab protestants \u00bb \u00e0 partir de 1529), est \u00e0 l'origine d'un long conflit dans le Saint-Empire, conclu en 1555 par la paix d'Augsbourg qui permet \u00e0 chaque prince de choisir la confession de ses \u00c9tats, selon le principe du cujus regio, ejus religio.", "page_id": "41604", "wikidata_id": "Q673175", "content": null, "thumbnail": null, "aliases": []}, "wordnetentity": null, "type": "concept"}, {"id": "f28ec7aa-0bb1-4bb8-8568-bba04cb83935", "label": "Bailli", "definition": "Repr\u00e9sentant du roi qui rend la justice et contr\u00f4le les finances, essentiel pour l'application des lois au niveau local.", "lang": "fr", "ref_concept_id": null, "generative": true, "valid": null, "corpus_id": null, "doc_ids": [2553], "aliases": [], "wikientity": {"label": "Bailli", "definition": "Un bailli (du latin bajulus, terme ayant rev\u00eatu de multiples significations) est, au sens g\u00e9n\u00e9ral, le repr\u00e9sentant d'une autorit\u00e9 sur un territoire.\nPlus particuli\u00e8rement, les baillis et les s\u00e9n\u00e9chaux \u00e9taient, en France, des officiers royaux exer\u00e7ant par d\u00e9l\u00e9gation les pouvoirs de justice et militaires sur une province du royaume. Les baillis de robe courte \u00e9taient nobles.", "page_id": "18251", "wikidata_id": "Q4848450", "content": null, "thumbnail": null, "aliases": []}, "wordnetentity": {"label": "Bailli", "definition": "someone who imposes hard or continuous work", "name": "taskmaster.n.01", "english_lemmas": [], "french_lemmas": [], "root_hypernyms": [], "topic_domains": [], "region_domains": [], "usage_domains": [], "hypernyms_list": []}, "type": "concept"}, {"id": "03d82436-d676-4801-a6ef-686453058b8b", "label": "D\u00e9cision royale de 1448", "definition": "Ordonnance \u00e9mise par Charles VII \u00e9tablissant une arm\u00e9e permanente, marquant un tournant dans la militarisation du royaume fran\u00e7ais.", "lang": "fr", "ref_concept_id": null, "generative": true, "valid": null, "corpus_id": null, "doc_ids": [2553], "aliases": [], "wikientity": null, "wordnetentity": null, "type": "concept"}, {"id": "a50032ea-ffcb-4726-b80e-d41a220da759", "label": "Fontainebleau", "definition": "Le Ch\u00e2teau de Fontainebleau, situ\u00e9 pr\u00e8s de Paris, est une r\u00e9sidence royale fran\u00e7aise embl\u00e9matique construite au XVIe si\u00e8cle. Il est c\u00e9l\u00e8bre pour son architecture raffin\u00e9e de style Renaissance, ses jardins majestueux et ses \u0153uvres d'art exceptionnelles. Fran\u00e7ois Ier a ordonn\u00e9 d'importants travaux d'am\u00e9nagement qui illustrent son engagement envers les arts et l'architecture. Ce ch\u00e2teau a jou\u00e9 un r\u00f4le central dans la culture artistique et politique de la France, servant de symbole du pouvoir monarchique et comme lieu majeur de cr\u00e9ation artistique.", "lang": "fr", "ref_concept_id": null, "generative": true, "valid": null, "corpus_id": null, "doc_ids": [2534, 2571], "aliases": ["32a3b179-51a9-426a-8587-6b09c8e0b5e0", "dd1b8ead-10c4-44f1-a260-8c69fa19c26b", "d308b4e4-aacd-4e22-b37f-e6fea8430263", "f63b0653-9a75-4120-a67b-8628d74a5706"], "wikientity": {"label": "Ch\u00e2teau de Fontainebleau", "definition": "Le ch\u00e2teau de Fontainebleau est un ch\u00e2teau royal de styles principalement Renaissance et classique, pr\u00e8s du centre-ville de Fontainebleau (Seine-et-Marne), \u00e0 une soixantaine de kilom\u00e8tres au sud-est de Paris, en France. Les premi\u00e8res traces d'un ch\u00e2teau \u00e0 Fontainebleau remontent au XIIe si\u00e8cle. Les derniers travaux sont effectu\u00e9s au XIXe si\u00e8cle.", "page_id": "706", "wikidata_id": "Q201428", "content": null, "thumbnail": null, "aliases": []}, "wordnetentity": null, "type": "concept"}, {"id": "040ff3e2-c367-4136-8ebb-e6e8d2dafbf0", "label": "Rois de France et Absolutisme", "definition": "Louis XIII et Louis XIV sont deux rois embl\u00e9matiques de France, repr\u00e9sentant des \u00e9tapes cl\u00e9s dans l'\u00e9volution de l'absolutisme monarchique. Louis XIII, qui a r\u00e9gn\u00e9 de 1610 \u00e0 1643, est connu pour son alliance avec le cardinal Richelieu, qui a renforc\u00e9 le pouvoir royal face aux conflits internes comme la Fronde. Son r\u00e8gne a pr\u00e9par\u00e9 le terrain pour celui de son fils, Louis XIV, surnomm\u00e9 le Roi Soleil, qui a r\u00e9gn\u00e9 de 1643 \u00e0 1715. Louis XIV incarne l'apog\u00e9e de l'absolutisme en centralisant le pouvoir \u00e0 Versailles et en transformant ce palais en symbole de sa grandeur. Il est c\u00e9l\u00e8bre pour ses guerres expansionnistes, ses projets architecturaux comme le palais de Versailles, ainsi que pour son soutien aux arts et aux sciences, notamment par la cr\u00e9ation de l'Acad\u00e9mie des sciences en 1699. Le r\u00e8gne de Louis XIV se distingue par une long\u00e9vit\u00e9 exceptionnelle et un h\u00e9ritage culturel majeur qui attire les nobles d'Europe \u00e0 sa cour fastueuse.", "lang": "fr", "ref_concept_id": null, "generative": true, "valid": null, "corpus_id": null, "doc_ids": [2571, 2534, 2566], "aliases": ["315b4cf6-7f99-482f-b327-c86881028561", "0cda65f7-65d3-4490-90a6-373373676c42", "b838ea7e-301d-4471-9bcb-e22e432bd1e8", "a286969d-f682-42b6-8eb4-483c0c2d3546", "605dd2ea-6137-4ed9-9ac7-bc7aaf7c3e1e", "ae861cff-193e-4741-8caf-6d8fe02c3cd9", "61ec7530-3089-43b2-8b94-56f7e81a9d5a", "ee2ea148-1457-4196-9472-b7f6ceba4393", "ab281063-bafc-43fe-b1cd-968344bffed2", "61ddace4-e714-4b79-8164-0536c59aa33c", "8b81b0c4-f1db-47ce-b444-dababc347662", "21d2f64a-af53-4c4f-8c85-510869f4bad3", "adb1f7f7-7ec5-4c51-b061-7a0e75707336", "b2cf42a5-8606-492d-93b6-b64fbdbdd856", "24b4b6f0-1178-4f70-9858-93265dfca1e0", "abb96fb6-62ac-4209-aebe-d7f7af835a83", "73c53843-b4ee-494e-ac1e-4e339b5407a3", "59bb47c9-ee1d-415a-a1c1-799d280dc98a", "09652766-7657-4fb0-9d0a-85bc4cbaf505", "6cdc9166-2ad3-4934-aac6-bc522207567a", "824a3355-8623-4211-8326-163a10e76d7a", "7be3279d-e848-46cb-bccd-6d598872e765", "1504d65b-664f-4dd8-9dfb-a51fddf12a66", "0f7fed53-b0f1-4e21-a193-c7d6842303b9", "1e76536c-31a3-4f25-98c9-34cd6cdcf201"], "wikientity": {"label": "Louis XIV", "definition": "Louis XIV, dit \u00ab le Grand \u00bb ou \u00ab le Roi-Soleil \u00bb, n\u00e9 le 5 septembre 1638 au ch\u00e2teau Neuf de Saint-Germain-en-Laye et mort le 1er septembre 1715 au ch\u00e2teau de Versailles, est un roi de France et de Navarre. Son r\u00e8gne s'\u00e9tend du 14 mai 1643 \u2014 sous la r\u00e9gence de sa m\u00e8re Anne d'Autriche jusqu'au 7 septembre 1651 \u2014 \u00e0 sa mort en 1715. Son r\u00e8gne d\u2019une dur\u00e9e de 72 ans est l'un des plus longs de l'histoire d'Europe et le plus long de l'histoire de France.", "page_id": "8686", "wikidata_id": "Q7742", "content": null, "thumbnail": null, "aliases": []}, "wordnetentity": null, "type": "concept"}, {"id": "acfc2eb8-67fd-4d3b-af6b-88d2a4b5a0bb", "label": "\u00c9glise", "definition": "Institution religieuse influente en France, dont le pouvoir a \u00e9t\u00e9 contest\u00e9 par les rois absolutistes cherchant \u00e0 centraliser leur autorit\u00e9.", "lang": "fr", "ref_concept_id": null, "generative": true, "valid": null, "corpus_id": null, "doc_ids": [2534], "aliases": [], "wikientity": null, "wordnetentity": null, "type": "concept"}, {"id": "043703d3-ba90-4502-b4fb-32bc6bcd981d", "label": "Puissance du roi", "definition": "La puissance du roi se manifeste par des \u00e9l\u00e9ments architecturaux, artistiques et c\u00e9r\u00e9moniels qui illustrent son autorit\u00e9 et son statut dans la soci\u00e9t\u00e9.", "lang": "fr", "ref_concept_id": null, "generative": true, "valid": null, "corpus_id": null, "doc_ids": [2534], "aliases": [], "wikientity": null, "wordnetentity": null, "type": "concept"}, {"id": "46bddc3f-ff55-4df5-8886-0e2f6524a11c", "label": "Morcellement politique", "definition": "Processus par lequel un empire ou une entit\u00e9 politique se divise en plusieurs factions ou \u00e9tats rivaux, souvent d\u00fb \u00e0 des luttes internes pour le pouvoir.", "lang": "fr", "ref_concept_id": null, "generative": true, "valid": null, "corpus_id": null, "doc_ids": [2561], "aliases": [], "wikientity": null, "wordnetentity": null, "type": "concept"}, {"id": "9b67b6e924b14de0b3fc611ccfddd071", "question": "Quel avantage Hugues Capet tire-t-il de son sacre ?", "answers": ["Il pr\u00e9tend que son pouvoir provient de Dieu"], "distractors": ["Il obtient le droit de conqu\u00e9rir des terres.", "Il re\u00e7oit l'appui des seigneurs du royaume.", "Il devient chef militaire de toute la France.", "Il assure la paix avec les seigneurs rivaux.", "Il est reconnu comme empereur du Saint Empire.", "Il devient ma\u00eetre de toutes les arm\u00e9es chr\u00e9tiennes.", "Il contr\u00f4le directement tous les territoires du royaume.", "Il s'empare de toutes les ressources du royaume.", "Il est automatiquement \u00e9lu par les grands seigneurs."], "feedback": "Hugues Capet b\u00e9n\u00e9ficie de l'appui des seigneurs du royaume en \u00e9tant sacr\u00e9 roi de France, ce qui renforce son autorit\u00e9 et lui permet de revendiquer que son pouvoir provient de Dieu.", "difficulty": "unknown", "concepts": [], "sources": [{"id": "33765239d72b43d0b082acfa75a0e417", "order": 33.0, "image_url": null, "origin_type": "document_content", "text": "Synth\u00e8se : Lorsque Hugues Capet est sacr\u00e9 roi de France, il ne gouverne directement que le domaine royal qui est un petit territoire. Son pouvoir est limit\u00e9 par celui des grands seigneurs du royaume. Cependant, il a l'avantage d'\u00eatre sacr\u00e9 et pr\u00e9tend gr\u00e2ce \u00e0 cela que son pouvoir lui vient de Dieu. Progressivement, il agrandit le domaine royal, notamment par la guerre, lorsqu'il soumet des seigneurs qui contestent son autorit\u00e9.", "short_summary": null, "long_summary": null, "title": null, "html_tag": "p", "children_ids": [], "parent_id": "fc38ea3101274d19a2c3e38ecc5ebd27", "next_id": "780f61b798d64203ae97f4c579c3efba", "prev_id": "29cc3a35f2ee476a83f5f2d44b03f67c", "associated_block_ids": [], "first_page": 5, "last_page": 5, "start_time": null, "end_time": null, "doc_id": 2558, "doc_label": "chap 5 la-feodalite-et-laffirmation-de-letat", "corpus_id": 564, "corpus_label": null, "publication_date": null, "categories": [], "score": 1.0}], "lang": "fr", "type": "mcq"}, {"id": "554b57ace29a43ba8899f9ceeebd0062", "query": "Hugues Capet justifie son pouvoir en affirmant qu'il lui vient de <blank>.", "answers": ["Dieu"], "distractors": [["la noblesse", "la loi", "le peuple", "ses conqu\u00eates", "son arm\u00e9e", "ses alliances"]], "feedback": "La r\u00e9ponse correcte est 'Dieu', car Hugues Capet revendique une l\u00e9gitimit\u00e9 religieuse pour affirmer son autorit\u00e9. En \u00e9tant sacr\u00e9 roi, il pr\u00e9tend que son pouvoir lui est conf\u00e9r\u00e9 par Dieu, ce qui renforce son statut et aide \u00e0 asseoir son autorit\u00e9 face aux grands seigneurs.", "difficulty": "unknown", "concepts": [], "sources": [{"id": "33765239d72b43d0b082acfa75a0e417", "order": 33.0, "image_url": null, "origin_type": "document_content", "text": "Synth\u00e8se : Lorsque Hugues Capet est sacr\u00e9 roi de France, il ne gouverne directement que le domaine royal qui est un petit territoire. Son pouvoir est limit\u00e9 par celui des grands seigneurs du royaume. Cependant, il a l'avantage d'\u00eatre sacr\u00e9 et pr\u00e9tend gr\u00e2ce \u00e0 cela que son pouvoir lui vient de Dieu. Progressivement, il agrandit le domaine royal, notamment par la guerre, lorsqu'il soumet des seigneurs qui contestent son autorit\u00e9.", "short_summary": null, "long_summary": null, "title": null, "html_tag": "p", "children_ids": [], "parent_id": "fc38ea3101274d19a2c3e38ecc5ebd27", "next_id": "780f61b798d64203ae97f4c579c3efba", "prev_id": "29cc3a35f2ee476a83f5f2d44b03f67c", "associated_block_ids": [], "first_page": 5, "last_page": 5, "start_time": null, "end_time": null, "doc_id": 2558, "doc_label": "chap 5 la-feodalite-et-laffirmation-de-letat", "corpus_id": 564, "corpus_label": null, "publication_date": null, "categories": [], "score": 1.0}], "lang": "fr", "type": "fill_in"}, {"id": "b945264808184840bd851661476453a0", "statement": "Les premiers rois cap\u00e9tiens dominent l'ensemble des seigneuries du royaume d\u00e8s leur mont\u00e9e sur le tr\u00f4ne.", "veracity": false, "feedback": "Les premiers Cap\u00e9tiens n'exercent une autorit\u00e9 directe que sur le domaine royal correspondant au duch\u00e9 de Francie. Leur pouvoir sur les autres seigneuries du royaume est limit\u00e9 et les comtes, bien qu'ils soient vassaux du roi, jouissent d'une grande autonomie sur leurs territoires morcel\u00e9s.", "difficulty": "unknown", "concepts": [], "sources": [{"id": "5f42da68655441978a4b86ccabb43b04", "order": 32.0, "image_url": null, "origin_type": "document_content", "text": "Les premiers Cap\u00e9tiens n'exercent v\u00e9ritablement le pouvoir que sur le domaine royal qui correspond au duch\u00e9 de Francie poss\u00e9d\u00e9 par Hugues Capet avant de monter sur le tr\u00f4ne. Ils n'ont qu'une autorit\u00e9 r\u00e9duite sur les autres seigneuries du royaume. M\u00eame les territoires des comtes sont morcel\u00e9s en territoires plus petits, qui sont confi\u00e9s \u00e0 des seigneurs moins puissants. Le roi utilise alors l'organisation f\u00e9odale pour imposer son autorit\u00e9. En effet, le roi est situ\u00e9 en haut de la pyramide vassalique. \u00c0 ce titre, ses vassaux doivent lui pr\u00eater hommage pour leurs fiefs, m\u00eame s'il faut attendre le XIIe si\u00e8cle pour que le roi r\u00e9ussisse \u00e0 leur imposer cette reconnaissance. Le roi jouit aussi de son statut sacr\u00e9, qui lui conf\u00e8re une autorit\u00e9 symbolique mise en sc\u00e8ne pendant le sacre et les miracles. Toutefois encore, son domaine reste r\u00e9duit par rapport \u00e0 ceux de ses voisins.", "short_summary": null, "long_summary": null, "title": null, "html_tag": "p", "children_ids": [], "parent_id": "f37a1b572b1c47618e037ee965d8249b", "next_id": "a7e87bcdc36245eaa83ec29cb12ceb86", "prev_id": "f37a1b572b1c47618e037ee965d8249b", "associated_block_ids": [], "first_page": 4, "last_page": 4, "start_time": null, "end_time": null, "doc_id": 2558, "doc_label": "chap 5 la-feodalite-et-laffirmation-de-letat", "corpus_id": 564, "corpus_label": null, "publication_date": null, "categories": [], "score": 1.0}], "lang": "fr", "type": "true_false"}, {"id": "b9e3b66e39c34963bb94651b96bca347", "statement": "Hugues Capet justifie son pouvoir en affirmant qu'il lui vient de Dieu.", "veracity": true, "feedback": "Hugues Capet utilise son sacre pour l\u00e9gitimer son autorit\u00e9, pr\u00e9tendant que son pouvoir lui a \u00e9t\u00e9 accord\u00e9 par Dieu. Cela renforce sa l\u00e9gitimit\u00e9 face aux seigneurs contestataires.", "difficulty": "unknown", "concepts": [], "sources": [{"id": "33765239d72b43d0b082acfa75a0e417", "order": 33.0, "image_url": null, "origin_type": "document_content", "text": "Synth\u00e8se : Lorsque Hugues Capet est sacr\u00e9 roi de France, il ne gouverne directement que le domaine royal qui est un petit territoire. Son pouvoir est limit\u00e9 par celui des grands seigneurs du royaume. Cependant, il a l'avantage d'\u00eatre sacr\u00e9 et pr\u00e9tend gr\u00e2ce \u00e0 cela que son pouvoir lui vient de Dieu. Progressivement, il agrandit le domaine royal, notamment par la guerre, lorsqu'il soumet des seigneurs qui contestent son autorit\u00e9.", "short_summary": null, "long_summary": null, "title": null, "html_tag": "p", "children_ids": [], "parent_id": "fc38ea3101274d19a2c3e38ecc5ebd27", "next_id": "780f61b798d64203ae97f4c579c3efba", "prev_id": "29cc3a35f2ee476a83f5f2d44b03f67c", "associated_block_ids": [], "first_page": 5, "last_page": 5, "start_time": null, "end_time": null, "doc_id": 2558, "doc_label": "chap 5 la-feodalite-et-laffirmation-de-letat", "corpus_id": 564, "corpus_label": null, "publication_date": null, "categories": [], "score": 1.0}], "lang": "fr", "type": "true_false"}, {"id": "718c1c48087a47e19e2bdac1b4b17a31", "statement": "Hugues Capet a imm\u00e9diatement gouvern\u00e9 l'ensemble du royaume fran\u00e7ais d\u00e8s son couronnement.", "veracity": false, "feedback": "Hugues Capet ne gouverne directement que le domaine royal, un petit territoire. Son pouvoir est limit\u00e9 par celui des grands seigneurs qui contr\u00f4lent une grande partie du royaume. Il n'a pas d'autorit\u00e9 imm\u00e9diate sur tout le royaume fran\u00e7ais d\u00e8s son sacre.", "difficulty": "unknown", "concepts": [], "sources": [{"id": "33765239d72b43d0b082acfa75a0e417", "order": 33.0, "image_url": null, "origin_type": "document_content", "text": "Synth\u00e8se : Lorsque Hugues Capet est sacr\u00e9 roi de France, il ne gouverne directement que le domaine royal qui est un petit territoire. Son pouvoir est limit\u00e9 par celui des grands seigneurs du royaume. Cependant, il a l'avantage d'\u00eatre sacr\u00e9 et pr\u00e9tend gr\u00e2ce \u00e0 cela que son pouvoir lui vient de Dieu. Progressivement, il agrandit le domaine royal, notamment par la guerre, lorsqu'il soumet des seigneurs qui contestent son autorit\u00e9.", "short_summary": null, "long_summary": null, "title": null, "html_tag": "p", "children_ids": [], "parent_id": "fc38ea3101274d19a2c3e38ecc5ebd27", "next_id": "780f61b798d64203ae97f4c579c3efba", "prev_id": "29cc3a35f2ee476a83f5f2d44b03f67c", "associated_block_ids": [], "first_page": 5, "last_page": 5, "start_time": null, "end_time": null, "doc_id": 2558, "doc_label": "chap 5 la-feodalite-et-laffirmation-de-letat", "corpus_id": 564, "corpus_label": null, "publication_date": null, "categories": [], "score": 1.0}], "lang": "fr", "type": "true_false"}, {"id": "da89293f311e4718a0a03eb10df25937", "statement": "L'intendant a le pouvoir de juger des affaires locales et de collecter les imp\u00f4ts dans les provinces.", "veracity": true, "feedback": "L'intendant repr\u00e9sente le roi dans les provinces et dispose de pouvoirs judiciaires, car il peut mener des proc\u00e8s et \u00e9couter les plaintes des sujets. En outre, il est \u00e9galement responsable de la collecte des imp\u00f4ts.", "difficulty": "unknown", "concepts": [], "sources": [{"id": "c524bcd3108a4106af8709c4d5b1d09b", "order": 34.0, "image_url": null, "origin_type": "document_content", "text": "1. Le pouvoir du roi vient de Dieu. C'est son repr\u00e9sentant sur la Terre. Il n'a de comptes \u00e0 rendre qu'\u00e0 Dieu. 4. Pour les malades, le roi est consid\u00e9r\u00e9 comme thaumaturge car il peut gu\u00e9rir cette maladie de la peau. Il peut donc faire des miracles. 3. L'intendant poss\u00e8de des pouvoirs de justice car, repr\u00e9sentant du roi dans les provinces, il peut faire des proc\u00e8s et \u00e9couter les plaintes des sujets. Il veille donc \u00e0 la bonne application de la jus- tice royale. De plus, en tant qu'officier de police, il doit informer des complots contre le roi et d\u00e9noncer les abus dans l'administration. Enfin, en charge de l'imp\u00f4t, il est le responsable de sa collecte.", "short_summary": null, "long_summary": null, "title": null, "html_tag": "li", "children_ids": [], "parent_id": "09f5fc50b2454d7686944009cad8135f", "next_id": "a672186fc6aa4cce8208000490fadf29", "prev_id": "017fb9fb7ab34c43990bf2cdb85bbd07", "associated_block_ids": [], "first_page": 3, "last_page": 3, "start_time": null, "end_time": null, "doc_id": 2571, "doc_label": "chap 8 du-prince-de-la-renaissance-au-roi-absolu", "corpus_id": 564, "corpus_label": null, "publication_date": null, "categories": [], "score": 1.0}], "lang": "fr", "type": "true_false"}, {"id": "d61ba1aa130441c3be8a58abcc8c0cdf", "question": "Comment le gouvernement royal progresse-t-il vers un \u00c9tat moderne au Moyen \u00c2ge ?", "answers": ["En s'imposant face aux pouvoirs f\u00e9odaux et en d\u00e9veloppant son administration"], "distractors": ["En renfor\u00e7ant les pouvoirs f\u00e9odaux et en consolidant les alliances militaires.", "En affaiblissant les cit\u00e9s-\u00c9tats avec des mesures \u00e9conomiques centr\u00e9es sur le commerce.", "En restreignant les libert\u00e9s locales pour centraliser les d\u00e9cisions politiques.", "En promouvant l'autonomie absolue des villes sous un contr\u00f4le strict.", "En augmentant les imp\u00f4ts et en limitant les droits des serfs dans les campagnes.", "En instaurant des tribunaux locaux g\u00e9r\u00e9s ind\u00e9pendamment par les seigneurs.", "En favorisant une politique de d\u00e9centralisation dans les territoires \u00e9loign\u00e9s.", "En cr\u00e9ant des alliances avec les puissants marchands \u00e9trangers.", "En divisant syst\u00e9matiquement les terres entre les diff\u00e9rents seigneurs tributaires."], "feedback": "En s'imposant face aux pouvoirs f\u00e9odaux, le gouvernement royal a pu \u00e9tendre son autorit\u00e9 sur l'ensemble du territoire et ainsi poser les bases d'un \u00c9tat moderne. En d\u00e9veloppant son administration, il a \u00e9galement am\u00e9lior\u00e9 sa capacit\u00e9 \u00e0 g\u00e9rer les affaires du royaume et \u00e0 contr\u00f4ler efficacement les diff\u00e9rentes r\u00e9gions.", "difficulty": "unknown", "concepts": [], "sources": [{"id": "bcab5de412db4d36bc5e7bac3fc679e1", "order": 18.0, "image_url": null, "origin_type": "document_content", "text": "Le mouvement urbain qui s'amorce principalement au XIIe si\u00e8cle fait toutefois apparaitre de nouveaux modes de vie et stimule l'\u00e9conomie marchande. De son c\u00f4t\u00e9, le gouvernement royal pose les bases d'un \u00c9tat moderne, en s'imposant progressivement face aux pouvoirs f\u00e9odaux, en \u00e9tendant son domaine et en d\u00e9veloppant un appareil administratif plus efficace pour le contr\u00f4ler.", "short_summary": null, "long_summary": null, "title": null, "html_tag": "p", "children_ids": [], "parent_id": "bfd0d7f1c1354d14b0d7e1726c2f9a25", "next_id": "7bcb8f8bf28f45a7a7b75f005115ead3", "prev_id": "330c3efdacbe4937b76a519eebbaf23f", "associated_block_ids": [], "first_page": 2, "last_page": 2, "start_time": null, "end_time": null, "doc_id": 2558, "doc_label": "chap 5 la-feodalite-et-laffirmation-de-letat", "corpus_id": 564, "corpus_label": null, "publication_date": null, "categories": [], "score": 1.0}], "lang": "fr", "type": "mcq"}, {"id": "374a74abba164e94b3832d1b2c08d8d5", "statement": "Le gouvernement royal renforce son contr\u00f4le en d\u00e9veloppant un appareil administratif plus efficace face aux pouvoirs f\u00e9odaux.", "veracity": true, "feedback": "En s'imposant face aux pouvoirs f\u00e9odaux, le gouvernement royal d\u00e9veloppe effectivement un appareil administratif plus performant pour renforcer son contr\u00f4le et poser les bases d'un \u00c9tat moderne.", "difficulty": "unknown", "concepts": [], "sources": [{"id": "bcab5de412db4d36bc5e7bac3fc679e1", "order": 18.0, "image_url": null, "origin_type": "document_content", "text": "Le mouvement urbain qui s'amorce principalement au XIIe si\u00e8cle fait toutefois apparaitre de nouveaux modes de vie et stimule l'\u00e9conomie marchande. De son c\u00f4t\u00e9, le gouvernement royal pose les bases d'un \u00c9tat moderne, en s'imposant progressivement face aux pouvoirs f\u00e9odaux, en \u00e9tendant son domaine et en d\u00e9veloppant un appareil administratif plus efficace pour le contr\u00f4ler.", "short_summary": null, "long_summary": null, "title": null, "html_tag": "p", "children_ids": [], "parent_id": "bfd0d7f1c1354d14b0d7e1726c2f9a25", "next_id": "7bcb8f8bf28f45a7a7b75f005115ead3", "prev_id": "330c3efdacbe4937b76a519eebbaf23f", "associated_block_ids": [], "first_page": 2, "last_page": 2, "start_time": null, "end_time": null, "doc_id": 2558, "doc_label": "chap 5 la-feodalite-et-laffirmation-de-letat", "corpus_id": 564, "corpus_label": null, "publication_date": null, "categories": [], "score": 1.0}], "lang": "fr", "type": "true_false"}, {"id": "6cad8384fb06479b922ae7f214bce6cf", "statement": "Les Cap\u00e9tiens ne revendiquent aucun pouvoir particulier par rapport aux autres seigneurs du royaume.", "veracity": false, "feedback": "Au contraire, les Cap\u00e9tiens, comme leurs pr\u00e9d\u00e9cesseurs, ont toujours cherch\u00e9 \u00e0 se distinguer en revendiquant le pouvoir r\u00e9galien, c'est-\u00e0-dire le droit exclusif d'exercer certaines pr\u00e9rogatives du pouvoir souverain, telles que la justice et la lev\u00e9e des imp\u00f4ts, contrairement aux autres seigneurs qui n'ont pas ces pr\u00e9rogatives sur l'ensemble du royaume.", "difficulty": "unknown", "concepts": [], "sources": [{"id": "c29ffd482df74e4c971a5e72f2cb76ca", "order": 21.0, "image_url": null, "origin_type": "document_content", "text": "\u00c0 la fin du Xe si\u00e8cle, le royaume de France est constitu\u00e9 de principaut\u00e9s form\u00e9es \u00e0 l'\u00e9poque carolingienne pour d\u00e9fendre le territoire face aux invasions. \u00c9lu roi en 987, Hugues Capet, duc de Francie, poss\u00e8de un territoire seigneurial que l'on appelle d\u00e9sormais domaine royal et sur lequel il exerce des droits directs \u00e0 l'image des autres seigneurs. En d\u00e9pit de leur faiblesse, les Cap\u00e9tiens, comme leurs pr\u00e9d\u00e9cesseurs, revendiquent une position sp\u00e9cifique dans le royaume et s'affirment comme seuls d\u00e9tenteurs l\u00e9gitimes du pouvoir r\u00e9galien.", "short_summary": null, "long_summary": null, "title": null, "html_tag": "p", "children_ids": [], "parent_id": "dc9ad72267894d80bff592b8ea997b10", "next_id": "44196854462d4801856772665172317a", "prev_id": "dc9ad72267894d80bff592b8ea997b10", "associated_block_ids": [], "first_page": 2, "last_page": 2, "start_time": null, "end_time": null, "doc_id": 2558, "doc_label": "chap 5 la-feodalite-et-laffirmation-de-letat", "corpus_id": 564, "corpus_label": null, "publication_date": null, "categories": [], "score": 1.0}], "lang": "fr", "type": "true_false"}, {"id": "3457ab3b1d604c4a92e485a84a12d5ac", "query": "La main de justice symbolise <blank> dans tout le royaume.", "answers": ["la volont\u00e9 d'imposer la justice royale"], "distractors": [["la protection des seigneurs", "le maintien de la tradition f\u00e9odale", "l'alliance avec l'\u00c9glise", "la l\u00e9gitimit\u00e9 religieuse du roi", "le pouvoir des nobles", "le respect des lois locales"]], "feedback": "La main de justice symbolise la volont\u00e9 du roi d'affirmer son autorit\u00e9 judiciaire sur l'ensemble du royaume, rempla\u00e7ant progressivement la justice seigneuriale. Cette dimension centralisatrice visait \u00e0 \u00e9tendre l'influence directe du roi au d\u00e9triment du pouvoir local des seigneurs.", "difficulty": "unknown", "concepts": [], "sources": [{"id": "21e01f048c694230b3f207be0acd0d0b", "order": 39.0, "image_url": null, "origin_type": "document_content", "text": "Les symboles du pouvoir royal permettent \u00e9galement d'aborder les principaux \u00e9l\u00e9ments de l'affirmation des Cap\u00e9tiens. La fleur de lys \u00e9voque la long\u00e9vit\u00e9 exceptionnelle de la dynastie. Le globe et la couronne de Charlemagne, tous deux surmont\u00e9s d'une croix, t\u00e9moignent de la dimension religieuse du pouvoir royal : d\u00e8s la fin du Xe si\u00e8cle, le sacre apparait comme l'\u00e9l\u00e9ment central qui distingue le roi des grands seigneurs. La main de justice \u00e9voque le souci d'imposer la justice royale dans l'ensemble du royaume au d\u00e9triment de la justice seigneuriale. Suggestions de questions :", "short_summary": null, "long_summary": null, "title": null, "html_tag": "p", "children_ids": [], "parent_id": "c4a6286603a14c828dc10920702e6668", "next_id": "59e9b0e48b154fb8b4bb096d613228de", "prev_id": "d6d54867055f488eb2212fcdb37c356b", "associated_block_ids": [], "first_page": 6, "last_page": 6, "start_time": null, "end_time": null, "doc_id": 2558, "doc_label": "chap 5 la-feodalite-et-laffirmation-de-letat", "corpus_id": 564, "corpus_label": null, "publication_date": null, "categories": [], "score": 1.0}], "lang": "fr", "type": "fill_in"}, {"id": "3e0372110efe4d0eae5c5a412d903c70", "statement": "La main de justice repr\u00e9sente l'autorit\u00e9 du roi sur la justice dans tout le royaume, au d\u00e9triment de celle des seigneurs locaux.", "veracity": true, "feedback": "La main de justice est un symbole qui \u00e9voque l'effort d\u00e9ploy\u00e9 par les rois cap\u00e9tiens pour imposer la justice royale de mani\u00e8re pr\u00e9pond\u00e9rante, surpassant ainsi la justice seigneuriale.", "difficulty": "unknown", "concepts": [], "sources": [{"id": "21e01f048c694230b3f207be0acd0d0b", "order": 39.0, "image_url": null, "origin_type": "document_content", "text": "Les symboles du pouvoir royal permettent \u00e9galement d'aborder les principaux \u00e9l\u00e9ments de l'affirmation des Cap\u00e9tiens. La fleur de lys \u00e9voque la long\u00e9vit\u00e9 exceptionnelle de la dynastie. Le globe et la couronne de Charlemagne, tous deux surmont\u00e9s d'une croix, t\u00e9moignent de la dimension religieuse du pouvoir royal : d\u00e8s la fin du Xe si\u00e8cle, le sacre apparait comme l'\u00e9l\u00e9ment central qui distingue le roi des grands seigneurs. La main de justice \u00e9voque le souci d'imposer la justice royale dans l'ensemble du royaume au d\u00e9triment de la justice seigneuriale. Suggestions de questions :", "short_summary": null, "long_summary": null, "title": null, "html_tag": "p", "children_ids": [], "parent_id": "c4a6286603a14c828dc10920702e6668", "next_id": "59e9b0e48b154fb8b4bb096d613228de", "prev_id": "d6d54867055f488eb2212fcdb37c356b", "associated_block_ids": [], "first_page": 6, "last_page": 6, "start_time": null, "end_time": null, "doc_id": 2558, "doc_label": "chap 5 la-feodalite-et-laffirmation-de-letat", "corpus_id": 564, "corpus_label": null, "publication_date": null, "categories": [], "score": 1.0}], "lang": "fr", "type": "true_false"}, {"id": "530b5bc9f0544e3880034739583412a1", "question": "Quelle langue l'ordonnance de Villers-Cotter\u00eats impose-t-elle pour les actes royaux en 1539 ?", "answers": ["Le fran\u00e7ais devient la langue officielle des actes royaux"], "distractors": ["Le latin reste la langue officielle des actes royaux.", "L'italien devient obligatoire pour les actes royaux.", "L'allemand est impos\u00e9 pour les d\u00e9cisions royales.", "Les actes royaux peuvent se faire en toutes langues.", "Les lois doivent \u00eatre r\u00e9dig\u00e9es dans plusieurs langues r\u00e9gionales.", "Le grec ancien est utilis\u00e9 pour les documents royaux.", "Le fran\u00e7ais et l'anglais sont adopt\u00e9s ensemble pour les actes royaux.", "Seuls les termes latins sont autoris\u00e9s dans les actes royaux.", "Les actes royaux ne n\u00e9cessitent pas de langue particuli\u00e8re."], "feedback": "L'ordonnance de Villers-Cotter\u00eats, promulgu\u00e9e par Fran\u00e7ois Ier en 1539, est un \u00e9l\u00e9ment cl\u00e9 du renforcement du pouvoir royal. Elle impose le fran\u00e7ais comme langue officielle pour les actes royaux afin d'\u00e9viter toute ambigu\u00eft\u00e9 et d'affirmer l'autorit\u00e9 et la puissance du roi.", "difficulty": "unknown", "concepts": [], "sources": [{"id": "aa786def6b5443018a4df25d2f386c4a", "order": 79.0, "image_url": null, "origin_type": "document_content", "text": "4. Fran\u00e7ois Ter impose l'usage du fran\u00e7ais pour \u00e9viter toute ambigu\u00eft\u00e9 sur les actes royaux et sur les d\u00e9cisions de justice. Auparavant, la langue utilis\u00e9e \u00e9tait le latin. 6. Le renforcement du gouvernement royal, avec une activit\u00e9 l\u00e9gif\u00e9rante en plein essor, marque l'autorit\u00e9 et la puissance de Fran\u00e7ois Ter. Par l'ordonnance de Villers-Cotter\u00eats en 1539, le fran\u00e7ais devient la langue officielle des actes royaux. Le roi Fran\u00e7ois Ier signe les lettres. Le sceau royal, appliqu\u00e9 sur les lettres cachet\u00e9es, est une autre manifestation de l'autorit\u00e9 royale. Son pouvoir est autoritaire et toutes les volont\u00e9s du roi sont exauc\u00e9es. Contr\u00f4lant les grands seigneurs qui ne peuvent se r\u00e9volter, il nomme les hauts eccl\u00e9siastiques depuis l'enregistrement par le Parlement en 1518 du Concordat de Bologne. Son pouvoir est de plus en plus consid\u00e9rable.", "short_summary": null, "long_summary": null, "title": null, "html_tag": "li", "children_ids": [], "parent_id": "2af1e170466442399606e7ec743d5a44", "next_id": "016db1c9e29c416b9f945c9c258417e1", "prev_id": "9d7e9d9e4f2a4588987775bd9b8ccb31", "associated_block_ids": [], "first_page": 2, "last_page": 2, "start_time": null, "end_time": null, "doc_id": 2571, "doc_label": "chap 8 du-prince-de-la-renaissance-au-roi-absolu", "corpus_id": 564, "corpus_label": null, "publication_date": null, "categories": [], "score": 1.0}], "lang": "fr", "type": "mcq"}, {"id": "3b5b763250de40ff98b05bf3f14f3206", "question": "Quelle ordonnance de Fran\u00e7ois Ier a officialis\u00e9 le fran\u00e7ais comme langue du droit ?", "answers": ["Villers-Cotter\u00eats en 1539"], "distractors": ["L'\u00e9dit de Fontainebleau en 1685", "L'ordonnance de Blois en 1579", "L'ordonnance de Moulins en 1566", "Le trait\u00e9 du Cateau-Cambr\u00e9sis en 1559", "L'\u00e9dit de Beaulieu en 1576", "Le concordat de Bologne en 1516", "Le code Michau en 1629", "L'ordonnance d'Orl\u00e9ans en 1560", "Le trait\u00e9 de Madrid en 1526"], "feedback": "L'ordonnance de Villers-Cotter\u00eats est une d\u00e9cision prise par Fran\u00e7ois Ier en 1539 qui a pour but de renforcer l'autorit\u00e9 royale en officialisant le fran\u00e7ais comme langue du droit. Cela montre la volont\u00e9 du roi de centraliser et unifier le pays sous son pouvoir.", "difficulty": "unknown", "concepts": [], "sources": [{"id": "b2886b4d0cab4a529916de49622817ed", "order": 176.0, "image_url": null, "origin_type": "document_content", "text": "1. Fran\u00e7ois Ter renforce l'autorit\u00e9 royale en se faisant appeler \u00ab Majest\u00e9 \u00bb, en gouvernant avec la seule aide d'un conseil de quelques membres et en renfor\u00e7ant l'administration par l'ordon- nance de Villers-Cotter\u00eats (1539), par laquelle le Fran\u00e7ais devient la langue officielle du droit. 2. Henri IV r\u00e9tablit la paix religieuse dans le royaume de France par l'\u00e9dit de Nantes en 1598, par lequel le culte protestant est autoris\u00e9. 4. L'autorit\u00e9 absolue de Louis XIV est montr\u00e9e par sa volont\u00e9 d'im- poser la religion catholique en r\u00e9voquant l'\u00e9dit de Nantes. De plus, il prend seul toutes les d\u00e9cisions.", "short_summary": null, "long_summary": null, "title": null, "html_tag": "li", "children_ids": [], "parent_id": "ddd3c094f041457dbe00194706d00dd5", "next_id": "6641936cb36d4786b6834c3a839423ed", "prev_id": "ddd3c094f041457dbe00194706d00dd5", "associated_block_ids": [], "first_page": 2, "last_page": 2, "start_time": null, "end_time": null, "doc_id": 2571, "doc_label": "chap 8 du-prince-de-la-renaissance-au-roi-absolu", "corpus_id": 564, "corpus_label": null, "publication_date": null, "categories": [], "score": 1.0}], "lang": "fr", "type": "mcq"}, {"id": "79df6bcf07f74289a0379cb0b5b85eb8", "statement": "Fran\u00e7ois Ter a fait de la langue italienne la langue officielle du droit en France avec l'ordonnance de Villers-Cotter\u00eats.", "veracity": false, "feedback": "L'ordonnance de Villers-Cotter\u00eats, sign\u00e9e en 1539 par Fran\u00e7ois Ier (Fran\u00e7ois Ter), a en effet impos\u00e9 une langue officielle pour les actes juridiques et administratifs, mais il s'agit du fran\u00e7ais et non de l'italien. Cela a renforc\u00e9 l'autorit\u00e9 royale et l'unification linguistique du royaume.", "difficulty": "unknown", "concepts": [], "sources": [{"id": "b2886b4d0cab4a529916de49622817ed", "order": 176.0, "image_url": null, "origin_type": "document_content", "text": "1. Fran\u00e7ois Ter renforce l'autorit\u00e9 royale en se faisant appeler \u00ab Majest\u00e9 \u00bb, en gouvernant avec la seule aide d'un conseil de quelques membres et en renfor\u00e7ant l'administration par l'ordon- nance de Villers-Cotter\u00eats (1539), par laquelle le Fran\u00e7ais devient la langue officielle du droit. 2. Henri IV r\u00e9tablit la paix religieuse dans le royaume de France par l'\u00e9dit de Nantes en 1598, par lequel le culte protestant est autoris\u00e9. 4. L'autorit\u00e9 absolue de Louis XIV est montr\u00e9e par sa volont\u00e9 d'im- poser la religion catholique en r\u00e9voquant l'\u00e9dit de Nantes. De plus, il prend seul toutes les d\u00e9cisions.", "short_summary": null, "long_summary": null, "title": null, "html_tag": "li", "children_ids": [], "parent_id": "ddd3c094f041457dbe00194706d00dd5", "next_id": "6641936cb36d4786b6834c3a839423ed", "prev_id": "ddd3c094f041457dbe00194706d00dd5", "associated_block_ids": [], "first_page": 2, "last_page": 2, "start_time": null, "end_time": null, "doc_id": 2571, "doc_label": "chap 8 du-prince-de-la-renaissance-au-roi-absolu", "corpus_id": 564, "corpus_label": null, "publication_date": null, "categories": [], "score": 1.0}], "lang": "fr", "type": "true_false"}, {"id": "95745c1a16e44cbcbe63109a05b5f21b", "statement": "Le roi, bien que limit\u00e9 dans ses possessions territoriales, b\u00e9n\u00e9ficie d'un statut sacr\u00e9 qui renforce son autorit\u00e9 symboliquement.", "veracity": true, "feedback": "En plus de son autorit\u00e9 f\u00e9odale en tant que suzerain de ses vassaux, le roi tire une partie de son pouvoir de son statut sacr\u00e9, c\u00e9l\u00e9br\u00e9 lors du sacre et parfois renforc\u00e9 par des miracles. Cela contribue \u00e0 sa l\u00e9gitimit\u00e9 aux yeux de ses sujets, malgr\u00e9 la taille r\u00e9duite de son domaine.", "difficulty": "unknown", "concepts": [], "sources": [{"id": "5f42da68655441978a4b86ccabb43b04", "order": 32.0, "image_url": null, "origin_type": "document_content", "text": "Les premiers Cap\u00e9tiens n'exercent v\u00e9ritablement le pouvoir que sur le domaine royal qui correspond au duch\u00e9 de Francie poss\u00e9d\u00e9 par Hugues Capet avant de monter sur le tr\u00f4ne. Ils n'ont qu'une autorit\u00e9 r\u00e9duite sur les autres seigneuries du royaume. M\u00eame les territoires des comtes sont morcel\u00e9s en territoires plus petits, qui sont confi\u00e9s \u00e0 des seigneurs moins puissants. Le roi utilise alors l'organisation f\u00e9odale pour imposer son autorit\u00e9. En effet, le roi est situ\u00e9 en haut de la pyramide vassalique. \u00c0 ce titre, ses vassaux doivent lui pr\u00eater hommage pour leurs fiefs, m\u00eame s'il faut attendre le XIIe si\u00e8cle pour que le roi r\u00e9ussisse \u00e0 leur imposer cette reconnaissance. Le roi jouit aussi de son statut sacr\u00e9, qui lui conf\u00e8re une autorit\u00e9 symbolique mise en sc\u00e8ne pendant le sacre et les miracles. Toutefois encore, son domaine reste r\u00e9duit par rapport \u00e0 ceux de ses voisins.", "short_summary": null, "long_summary": null, "title": null, "html_tag": "p", "children_ids": [], "parent_id": "f37a1b572b1c47618e037ee965d8249b", "next_id": "a7e87bcdc36245eaa83ec29cb12ceb86", "prev_id": "f37a1b572b1c47618e037ee965d8249b", "associated_block_ids": [], "first_page": 4, "last_page": 4, "start_time": null, "end_time": null, "doc_id": 2558, "doc_label": "chap 5 la-feodalite-et-laffirmation-de-letat", "corpus_id": 564, "corpus_label": null, "publication_date": null, "categories": [], "score": 1.0}], "lang": "fr", "type": "true_false"}, {"id": "0bc8aa766b8748199ed3af191160aa53", "question": "Comment le gouvernement royal \u00e9tend-il son autorit\u00e9 au XIIe si\u00e8cle?", "answers": ["En s'imposant face aux pouvoirs f\u00e9odaux avec une administration plus efficace"], "distractors": ["En s'alliant \u00e9troitement avec les grands seigneurs f\u00e9odaux r\u00e9gionaux.", "En r\u00e9duisant uniquement les privil\u00e8ges de l'\u00c9glise.", "En supprimant les administrations locales pour un contr\u00f4le direct.", "En d\u00e9pendant principalement de l'influence des guildes commerciales.", "En pion\u00e7ant un nouveau syst\u00e8me de troc g\u00e9n\u00e9ralis\u00e9.", "En laissant les arm\u00e9es se charger de l\u2019administration.", "En limitant son intervention aux r\u00e9gions c\u00f4ti\u00e8res.", "En augmentant les taxes seulement sur les paysans ruraux.", "En s'appuyant exclusivement sur le clerg\u00e9 pour gouverner."], "feedback": "Face aux pouvoirs f\u00e9odaux, le gouvernement royal a peu \u00e0 peu renforc\u00e9 son autorit\u00e9 en \u00e9tendant son domaine et en d\u00e9veloppant une administration plus efficace pour le contr\u00f4ler. Cela a permis d'affirmer son autorit\u00e9 sur des territoires qui \u00e9taient auparavant sous le contr\u00f4le de seigneurs locaux, renfor\u00e7ant ainsi la mise en place d'un \u00c9tat moderne.", "difficulty": "unknown", "concepts": [], "sources": [{"id": "99b465434bd94a1a9a7d6dc294f62da7", "order": 59.0, "image_url": null, "origin_type": "document_content", "text": "Le mouvement urbain qui s'amorce principalement au XIIe si\u00e8cle fait toutefois apparaitre de nouveaux modes de vie et stimule l'\u00e9conomie marchande. De son c\u00f4t\u00e9, le gouvernement royal pose les bases d'un \u00c9tat moderne, en s'imposant progressivement face aux pouvoirs f\u00e9odaux, en \u00e9tendant son domaine et en d\u00e9veloppant un appareil administratif plus efficace pour le contr\u00f4ler.", "short_summary": null, "long_summary": null, "title": null, "html_tag": "p", "children_ids": [], "parent_id": "c8534258acb644669144f1d26853718b", "next_id": "f8ef75e788914bf496dce5e98c09724b", "prev_id": "c9bd51547260438290145bc9c9b17835", "associated_block_ids": [], "first_page": 1, "last_page": 1, "start_time": null, "end_time": null, "doc_id": 2565, "doc_label": "chap 3 seigneurs-et-paysans-au-moyen-age", "corpus_id": 564, "corpus_label": null, "publication_date": null, "categories": [], "score": 1.0}], "lang": "fr", "type": "mcq"}, {"id": "e16b13a08b4e40e692b4d2e908c942c4", "question": "Quel est l'un des principaux objectifs de l'ordonnance de Villers-Cotter\u00eats ?", "answers": ["Imposer que les textes officiels soient r\u00e9dig\u00e9s en fran\u00e7ais"], "distractors": ["Rendre obligatoires les traductions latines", "Instituer le latin comme seule langue l\u00e9gale", "\u00c9tablir le grec pour les documents juridiques", "Restreindre l'utilisation du fran\u00e7ais dans les lois", "Obliger les r\u00e9gions \u00e0 parler une m\u00eame langue", "Renforcer la supr\u00e9matie du latin dans les \u00e9coles", "Promouvoir l'italien dans l'administration publique", "Exiger la r\u00e9daction des pr\u00e9fectures en espagnol", "Permettre l'usage du latin pour les naissances"], "feedback": "L'ordonnance de Villers-Cotter\u00eats imposait que les textes officiels soient r\u00e9dig\u00e9s en langue fran\u00e7aise afin de rendre les mesures gouvernementales plus accessibles et compr\u00e9hensibles pour tous. Cette d\u00e9cision \u00e9tait \u00e9galement un pas vers l'unification de la langue dans le royaume et renfor\u00e7ait ainsi la centralisation du pouvoir.", "difficulty": "unknown", "concepts": [], "sources": [{"id": "09fc977ad771470fa9f5f9b51f89108b", "order": 17.0, "image_url": null, "origin_type": "document_content", "text": "Avec l'ordonnance de Villers-Cotter\u00eats, Fran\u00e7ois Ier r\u00e9organise la justice, la police, les finances de l'\u00c9tat et met en place une forme d'\u00e9tat-civil1 dans le royaume. Afin que ces mesures soient comprises de tous et appliqu\u00e9es, il impose qu'elles soient r\u00e9dig\u00e9es non plus en latin mais en langue fran\u00e7aise. L'ordonnance est une \u00e9tape dans la marche vers l'absolutisme. 1. L'administration charg\u00e9e d'enregistrer les naissances, les mariages et les d\u00e9c\u00e8s.", "short_summary": null, "long_summary": null, "title": null, "html_tag": "p", "children_ids": [], "parent_id": "c64b3096ca734194bcd0a87e6a27ff4a", "next_id": "ed3c6413c56b48bba132c90aeebeb8c8", "prev_id": "41def79c1fe54700b3986e21ae1c5c17", "associated_block_ids": [], "first_page": 3, "last_page": 3, "start_time": null, "end_time": null, "doc_id": 2534, "doc_label": "9782210105669_140-157-CH08", "corpus_id": 564, "corpus_label": null, "publication_date": null, "categories": [], "score": 1.0}], "lang": "fr", "type": "mcq"}, {"id": "09df50ffae7b429f84910136e8ee5202", "question": "Quelle r\u00e9forme Fran\u00e7ois Ier a-t-il introduite avec l'ordonnance de Villers-Cotter\u00eats ?", "answers": ["Une r\u00e9organisation de la justice, de la police et des finances"], "distractors": ["Une relance \u00e9conomique par des investissements publics", "Un nouveau code fiscal pour les commer\u00e7ants", "Une politique centr\u00e9e sur les r\u00e9formes religieuses", "L'\u00e9tablissement du droit romain dans le royaume", "Des r\u00e9formes agricoles pour la paysannerie", "La centralisation des institutions eccl\u00e9siastiques", "Une modernisation des infrastructures de transport", "Une r\u00e9forme des pratiques commerciales dans les villes royales", "La cr\u00e9ation d'un minist\u00e8re sp\u00e9cialis\u00e9 dans l'\u00e9ducation"], "feedback": "Avec l'ordonnance de Villers-Cotter\u00eats, Fran\u00e7ois Ier a r\u00e9organis\u00e9 diff\u00e9rents aspects de l'\u00c9tat afin de renforcer son autorit\u00e9 et de centraliser le pouvoir. En r\u00e9organisant la justice, la police et les finances, il cherchait \u00e0 renforcer son contr\u00f4le sur ces institutions et \u00e0 garantir leur efficacit\u00e9. Cette r\u00e9forme \u00e9tait donc une \u00e9tape importante vers l'absolutisme en France.", "difficulty": "unknown", "concepts": [], "sources": [{"id": "09fc977ad771470fa9f5f9b51f89108b", "order": 17.0, "image_url": null, "origin_type": "document_content", "text": "Avec l'ordonnance de Villers-Cotter\u00eats, Fran\u00e7ois Ier r\u00e9organise la justice, la police, les finances de l'\u00c9tat et met en place une forme d'\u00e9tat-civil1 dans le royaume. Afin que ces mesures soient comprises de tous et appliqu\u00e9es, il impose qu'elles soient r\u00e9dig\u00e9es non plus en latin mais en langue fran\u00e7aise. L'ordonnance est une \u00e9tape dans la marche vers l'absolutisme. 1. L'administration charg\u00e9e d'enregistrer les naissances, les mariages et les d\u00e9c\u00e8s.", "short_summary": null, "long_summary": null, "title": null, "html_tag": "p", "children_ids": [], "parent_id": "c64b3096ca734194bcd0a87e6a27ff4a", "next_id": "ed3c6413c56b48bba132c90aeebeb8c8", "prev_id": "41def79c1fe54700b3986e21ae1c5c17", "associated_block_ids": [], "first_page": 3, "last_page": 3, "start_time": null, "end_time": null, "doc_id": 2534, "doc_label": "9782210105669_140-157-CH08", "corpus_id": 564, "corpus_label": null, "publication_date": null, "categories": [], "score": 1.0}], "lang": "fr", "type": "mcq"}, {"id": "0717486b7a884e738e6c99447d0f7db1", "query": "L'ordonnance de Villers-Cotter\u00eats en 1539, \u00e9dict\u00e9e sous le r\u00e8gne de Fran\u00e7ois Ier, a \u00e9tabli que <blank> deviendrait la langue officielle du droit en France.", "answers": ["le Fran\u00e7ais"], "distractors": [["l'Anglais", "le Latin", "le Grec", "l'Allemand", "l'Espagnol", "l'Italien"]], "feedback": "L'ordonnance de Villers-Cotter\u00eats a \u00e9t\u00e9 un acte majeur de Fran\u00e7ois Ier qui a officiellement d\u00e9sign\u00e9 le Fran\u00e7ais comme langue administrative et juridique en France. C'\u00e9tait une \u00e9tape tr\u00e8s importante dans le renforcement de l'autorit\u00e9 royale et une mesure visant \u00e0 centraliser le pouvoir administratif. Les autres langues propos\u00e9es n'ont jamais eu ce statut en France.", "difficulty": "unknown", "concepts": [], "sources": [{"id": "b2886b4d0cab4a529916de49622817ed", "order": 176.0, "image_url": null, "origin_type": "document_content", "text": "1. Fran\u00e7ois Ter renforce l'autorit\u00e9 royale en se faisant appeler \u00ab Majest\u00e9 \u00bb, en gouvernant avec la seule aide d'un conseil de quelques membres et en renfor\u00e7ant l'administration par l'ordon- nance de Villers-Cotter\u00eats (1539), par laquelle le Fran\u00e7ais devient la langue officielle du droit. 2. Henri IV r\u00e9tablit la paix religieuse dans le royaume de France par l'\u00e9dit de Nantes en 1598, par lequel le culte protestant est autoris\u00e9. 4. L'autorit\u00e9 absolue de Louis XIV est montr\u00e9e par sa volont\u00e9 d'im- poser la religion catholique en r\u00e9voquant l'\u00e9dit de Nantes. De plus, il prend seul toutes les d\u00e9cisions.", "short_summary": null, "long_summary": null, "title": null, "html_tag": "li", "children_ids": [], "parent_id": "ddd3c094f041457dbe00194706d00dd5", "next_id": "6641936cb36d4786b6834c3a839423ed", "prev_id": "ddd3c094f041457dbe00194706d00dd5", "associated_block_ids": [], "first_page": 2, "last_page": 2, "start_time": null, "end_time": null, "doc_id": 2571, "doc_label": "chap 8 du-prince-de-la-renaissance-au-roi-absolu", "corpus_id": 564, "corpus_label": null, "publication_date": null, "categories": [], "score": 1.0}], "lang": "fr", "type": "fill_in"}, {"id": "b80ff05d4abe466589a82b6cfe659fb9", "statement": "L'ordonnance de Villers-Cotter\u00eats marque une avanc\u00e9e vers l'absolutisme en centralisant des fonctions de l'\u00c9tat telles que la justice, la police et les finances.", "veracity": true, "feedback": "Cette affirmation est correcte. L'ordonnance a contribu\u00e9 \u00e0 la centralisation du pouvoir royal, notamment en r\u00e9organisant des fonctions \u00e9tatiques essentielles comme la justice, la police et les finances. Ces r\u00e9formes ont renforc\u00e9 l'autorit\u00e9 du roi, participant ainsi \u00e0 la marche vers l'absolutisme.", "difficulty": "unknown", "concepts": [], "sources": [{"id": "09fc977ad771470fa9f5f9b51f89108b", "order": 17.0, "image_url": null, "origin_type": "document_content", "text": "Avec l'ordonnance de Villers-Cotter\u00eats, Fran\u00e7ois Ier r\u00e9organise la justice, la police, les finances de l'\u00c9tat et met en place une forme d'\u00e9tat-civil1 dans le royaume. Afin que ces mesures soient comprises de tous et appliqu\u00e9es, il impose qu'elles soient r\u00e9dig\u00e9es non plus en latin mais en langue fran\u00e7aise. L'ordonnance est une \u00e9tape dans la marche vers l'absolutisme. 1. L'administration charg\u00e9e d'enregistrer les naissances, les mariages et les d\u00e9c\u00e8s.", "short_summary": null, "long_summary": null, "title": null, "html_tag": "p", "children_ids": [], "parent_id": "c64b3096ca734194bcd0a87e6a27ff4a", "next_id": "ed3c6413c56b48bba132c90aeebeb8c8", "prev_id": "41def79c1fe54700b3986e21ae1c5c17", "associated_block_ids": [], "first_page": 3, "last_page": 3, "start_time": null, "end_time": null, "doc_id": 2534, "doc_label": "9782210105669_140-157-CH08", "corpus_id": 564, "corpus_label": null, "publication_date": null, "categories": [], "score": 1.0}], "lang": "fr", "type": "true_false"}, {"id": "603119809a7247a7a0bcc4d1c6d7c368", "question": "Quel r\u00f4le joue la pyramide vassalique dans l'autorit\u00e9 du roi cap\u00e9tien ?", "answers": ["Elle permet au roi d'imposer son autorit\u00e9 par les hommages f\u00e9odaux"], "distractors": ["Elle permet l'unification imm\u00e9diate de toutes les seigneuries sous un seul contr\u00f4le", "Elle \u00e9limine le pouvoir des seigneurs en renfor\u00e7ant les comtes locaux", "Elle abolit enti\u00e8rement les droits f\u00e9odaux au profit du roi d\u00e8s le Xe si\u00e8cle", "Elle subordonne les seigneurs directs \u00e0 la noblesse locale et non au roi", "Elle facilite l'expansion territoriale sans opposition notable des vassaux", "Elle accorde aux rois un pouvoir absolu sur chaque seigneurie d\u00e8s leur r\u00e8gne", "Elle met fin \u00e0 la pratique des fiefs et des hommages f\u00e9odaux pour tous", "Elle donne la pr\u00e9\u00e9minence aux comtes sur les autres seigneurs plus petits", "Elle garantit que le sacre seul conf\u00e8re une autorit\u00e9 incontest\u00e9e pour le roi"], "feedback": "La pyramide vassalique \u00e9tait une structure f\u00e9odale dans laquelle le roi \u00e9tait au sommet et les seigneurs lui pr\u00eataient hommage en \u00e9change de leurs fiefs. Cela permettait au roi de renforcer son autorit\u00e9 et d'imposer son pouvoir sur les autres seigneuries du royaume.", "difficulty": "unknown", "concepts": [], "sources": [{"id": "5f42da68655441978a4b86ccabb43b04", "order": 32.0, "image_url": null, "origin_type": "document_content", "text": "Les premiers Cap\u00e9tiens n'exercent v\u00e9ritablement le pouvoir que sur le domaine royal qui correspond au duch\u00e9 de Francie poss\u00e9d\u00e9 par Hugues Capet avant de monter sur le tr\u00f4ne. Ils n'ont qu'une autorit\u00e9 r\u00e9duite sur les autres seigneuries du royaume. M\u00eame les territoires des comtes sont morcel\u00e9s en territoires plus petits, qui sont confi\u00e9s \u00e0 des seigneurs moins puissants. Le roi utilise alors l'organisation f\u00e9odale pour imposer son autorit\u00e9. En effet, le roi est situ\u00e9 en haut de la pyramide vassalique. \u00c0 ce titre, ses vassaux doivent lui pr\u00eater hommage pour leurs fiefs, m\u00eame s'il faut attendre le XIIe si\u00e8cle pour que le roi r\u00e9ussisse \u00e0 leur imposer cette reconnaissance. Le roi jouit aussi de son statut sacr\u00e9, qui lui conf\u00e8re une autorit\u00e9 symbolique mise en sc\u00e8ne pendant le sacre et les miracles. Toutefois encore, son domaine reste r\u00e9duit par rapport \u00e0 ceux de ses voisins.", "short_summary": null, "long_summary": null, "title": null, "html_tag": "p", "children_ids": [], "parent_id": "f37a1b572b1c47618e037ee965d8249b", "next_id": "a7e87bcdc36245eaa83ec29cb12ceb86", "prev_id": "f37a1b572b1c47618e037ee965d8249b", "associated_block_ids": [], "first_page": 4, "last_page": 4, "start_time": null, "end_time": null, "doc_id": 2558, "doc_label": "chap 5 la-feodalite-et-laffirmation-de-letat", "corpus_id": 564, "corpus_label": null, "publication_date": null, "categories": [], "score": 1.0}], "lang": "fr", "type": "mcq"}, {"id": "022ee2c43c0c443f9d6047d5f296926b", "question": "Comment Hugues Capet agrandit-il progressivement le domaine royal ?", "answers": ["Par la guerre contre les seigneurs contestant son autorit\u00e9"], "distractors": ["Par le commerce avec les royaumes voisins.", "En formant des alliances matrimoniales avec d'autres r\u00e9gions.", "En achetant des terres aux nobles locaux.", "Par la signature de trait\u00e9s de paix avec ses ennemis.", "En b\u00e9n\u00e9ficiant d'h\u00e9ritages des grands seigneurs.", "Par la n\u00e9gociation de territoires aupr\u00e8s de l'\u00c9glise.", "Gr\u00e2ce \u00e0 l'appui financier des seigneurs alli\u00e9s.", "En \u00e9tablissant des colonies dans des r\u00e9gions inexplor\u00e9es.", "Par des campagnes diplomatiques en Europe."], "feedback": "En soumettant les seigneurs qui contestent son autorit\u00e9 par la guerre, Hugues Capet agrandit progressivement son domaine royal et renforce son pouvoir en s'assurant le contr\u00f4le direct de ces territoires.", "difficulty": "unknown", "concepts": [], "sources": [{"id": "33765239d72b43d0b082acfa75a0e417", "order": 33.0, "image_url": null, "origin_type": "document_content", "text": "Synth\u00e8se : Lorsque Hugues Capet est sacr\u00e9 roi de France, il ne gouverne directement que le domaine royal qui est un petit territoire. Son pouvoir est limit\u00e9 par celui des grands seigneurs du royaume. Cependant, il a l'avantage d'\u00eatre sacr\u00e9 et pr\u00e9tend gr\u00e2ce \u00e0 cela que son pouvoir lui vient de Dieu. Progressivement, il agrandit le domaine royal, notamment par la guerre, lorsqu'il soumet des seigneurs qui contestent son autorit\u00e9.", "short_summary": null, "long_summary": null, "title": null, "html_tag": "p", "children_ids": [], "parent_id": "fc38ea3101274d19a2c3e38ecc5ebd27", "next_id": "780f61b798d64203ae97f4c579c3efba", "prev_id": "29cc3a35f2ee476a83f5f2d44b03f67c", "associated_block_ids": [], "first_page": 5, "last_page": 5, "start_time": null, "end_time": null, "doc_id": 2558, "doc_label": "chap 5 la-feodalite-et-laffirmation-de-letat", "corpus_id": 564, "corpus_label": null, "publication_date": null, "categories": [], "score": 1.0}], "lang": "fr", "type": "mcq"}, {"id": "6f9543094b15444ebebad9d13b07dbbb", "question": "Qui gouverne directement le domaine royal au sein du royaume de France ?", "answers": ["Le roi de France"], "distractors": ["Le duc d'Aquitaine", "Le comte de Flandre", "Le roi d'Angleterre", "Le duc de Bourgogne", "Le duc de Normandie", "Le pape", "Le prince de Navarre", "Le comte d'Anjou", "L'empereur germanique"], "feedback": "Le domaine royal est gouvern\u00e9 directement par le roi de France car il s'agit de la partie du royaume qu'il administre personnellement sans d\u00e9l\u00e9guer de pouvoir \u00e0 d'autres seigneurs.", "difficulty": "unknown", "concepts": [], "sources": [{"id": "370831281a57499f913de2a59051d1c5", "order": 8.0, "image_url": null, "origin_type": "document_content", "text": "1. Le duc de Bretagne, le comte de Flandre, le duc d'Aquitaine et le duc de Bourgogne sont de grands seigneurs du royaume de France. 2. Le domaine royal est la partie du royaume que les rois de France gouvernent directement. Il est situ\u00e9 entre Laon et Orl\u00e9ans et il com- prend Paris. 3. Le domaine royal est tr\u00e8s peu \u00e9tendu en 987. Il s'agrandit progressivement jusqu'au XVe si\u00e8cle, \u00e9poque \u00e0 laquelle il recouvre presque la totalit\u00e9 du royaume.", "short_summary": null, "long_summary": null, "title": null, "html_tag": "li", "children_ids": [], "parent_id": "0823c10b0a4341e2928f3afd6a0094b8", "next_id": "5d98f3af03024426ba902dbbe75855a7", "prev_id": "0823c10b0a4341e2928f3afd6a0094b8", "associated_block_ids": [], "first_page": 5, "last_page": 5, "start_time": null, "end_time": null, "doc_id": 2558, "doc_label": "chap 5 la-feodalite-et-laffirmation-de-letat", "corpus_id": 564, "corpus_label": null, "publication_date": null, "categories": [], "score": 1.0}], "lang": "fr", "type": "mcq"}, {"id": "53c9bceb182b44b89ac54cde07989e4e", "question": "Quel \u00e9v\u00e9nement marque le d\u00e9but de la dynastie des Cap\u00e9tiens ?", "answers": ["L'\u00e9lection d'Hugues Capet en 987 comme roi des Francs"], "distractors": ["Le sacre de Charlemagne en 800", "La fondation de Paris en 900", "Le couronnement de Philippe Auguste en 1180", "L'abolition de la f\u00e9odalit\u00e9 en 1789", "L'invasion des Vikings en 911", "La victoire de Clovis \u00e0 Tolbiac en 496", "La Bataille de Bouvines en 1214", "La mort de Louis XIV en 1715", "La conversion de Clovis au christianisme en 498"], "feedback": "L'\u00e9lection d'Hugues Capet en 987 marque le d\u00e9but de la dynastie des Cap\u00e9tiens car c'est \u00e0 ce moment-l\u00e0 que les seigneurs du royaume ont choisi un roi commun pour r\u00e9gner sur leur territoire. Avant cela, chaque seigneur avait son propre domaine et gouvernait ind\u00e9pendamment des autres.", "difficulty": "unknown", "concepts": [], "sources": [{"id": "9da2ec858d124c4e9d38a298a0455c0e", "order": 12.0, "image_url": null, "origin_type": "document_content", "text": "En juillet 987, le duc Hugues Capet devient roi des Francs. Choisi par les grands seigneurs du royaume, il r\u00e8gne jusqu'en 996 sur un petit domaine autour de Paris, les seigneurs dirigeant le reste du pays. Tous les rois qui lui succ\u00e8dent sont ses descendants directs jusqu'en 1328. Ils agrandissent le domaine royal et renforcent leur pouvoir sur les seigneurs. Ils forment la dynastie des Cap\u00e9tiens. Louis IX ou Saint Louis devient roi en 1226. Il renforce la monarchie fran\u00e7aise en permettant au royaume de s'\u00e9tendre vers le Midi et d'acc\u00e9der \u00e0 la M\u00e9diterran\u00e9e.", "short_summary": null, "long_summary": null, "title": null, "html_tag": "p", "children_ids": [], "parent_id": "e870156669374d52ba47909fcccc79ca", "next_id": "2d545af15bdb4765b6ed000d0e93bdaa", "prev_id": "8ef3800b1f084e22a6acbbeb918418b1", "associated_block_ids": [], "first_page": 3, "last_page": 3, "start_time": null, "end_time": null, "doc_id": 2553, "doc_label": "9782210105669_088-103-CH05H", "corpus_id": 564, "corpus_label": null, "publication_date": null, "categories": [], "score": 1.0}], "lang": "fr", "type": "mcq"}, {"id": "e299261902294ad2b48f0eca248f66e7", "question": "Comment les rois cap\u00e9tiens b\u00e9n\u00e9ficient-ils du soutien de l'\u00c9glise ?", "answers": ["La gr\u00e2ce \u00e0 la c\u00e9r\u00e9monie du sacre"], "distractors": ["Par des dons r\u00e9guliers au clerg\u00e9", "En promulguant des lois religieuses", "En offrant des terres \u00e0 l'\u00c9glise", "En participant aux croisades", "En construisant des cath\u00e9drales", "En r\u00e9primant les h\u00e9r\u00e9tiques", "En nommant des \u00e9v\u00eaques dans leurs conseils", "En soutenant les r\u00e9formes papales", "En sacralisant les \u00e9difices royaux"], "feedback": "La c\u00e9r\u00e9monie du sacre est un rituel religieux durant lequel le roi est sacr\u00e9 et oint avec l'huile sainte. En s'appuyant sur l'\u00c9glise pour cette c\u00e9r\u00e9monie, les rois cap\u00e9tiens ont obtenu le soutien et la l\u00e9gitimit\u00e9 de l'\u00c9glise, renfor\u00e7ant ainsi leur pouvoir et leur alliance avec cette institution.", "difficulty": "unknown", "concepts": [], "sources": [{"id": "eb05856d70da404db8b12cfc1d348f47", "order": 22.0, "image_url": null, "origin_type": "document_content", "text": "Les successeurs d'Hugues Capet affrontent \u00e9galement les grands seigneurs. Ils r\u00e9ussissent \u00e0 agrandir lentement le domaine royal par la guerre. Ainsi, apr\u00e8s sa victoire de Bouvines en 1214, Philippe Auguste s'empare de la Flandre et s'impose aux seigneurs. Les souverains prot\u00e8gent l'\u00c9glise et re\u00e7oivent en \u00e9change son soutien. Par la c\u00e9r\u00e9monie du sacre, le roi s'appuie sur l'\u00c9glise pour r\u00e9gner.", "short_summary": null, "long_summary": null, "title": null, "html_tag": "p", "children_ids": [], "parent_id": "7d3d5abe481241c6b3ae399311f779fe", "next_id": "551af7635b1c46178b38ec707166cd3a", "prev_id": "97850784b00c40d7af4f24f1e54f2952", "associated_block_ids": [], "first_page": 13, "last_page": 13, "start_time": null, "end_time": null, "doc_id": 2553, "doc_label": "9782210105669_088-103-CH05H", "corpus_id": 564, "corpus_label": null, "publication_date": null, "categories": [], "score": 1.0}], "lang": "fr", "type": "mcq"}, {"id": "c07a3456ce7a4b53b8240a2607f5e5d0", "query": "Jeanne d'Arc a fait sacrer Charles VII \u00e0 Reims, conform\u00e9ment \u00e0 une tradition qui remonte \u00e0 <blank>.", "answers": ["Hugues Capet"], "distractors": [["Charles VII", "Louis IX", "Philippe Auguste", "Louis XIV", "Charlemagne", "Jeanne d'Arc", "Charles V", "Philippe Le Bel", "Henri IV"]], "feedback": "La tradition du sacre des rois de France \u00e0 Reims remonte \u00e0 Hugues Capet, qui est souvent consid\u00e9r\u00e9 comme le fondateur de la dynastie cap\u00e9tienne. C\u2019est lui qui a initi\u00e9 cette pratique importante dans la monarchie fran\u00e7aise. Les autres noms propos\u00e9s, bien que des figures marquantes de l'histoire de France, ne sont pas li\u00e9s \u00e0 l'origine de cette tradition sp\u00e9cifique.", "difficulty": "unknown", "concepts": [], "sources": [{"id": "a0a450fc84504bc293b27f2e8798c6b5", "order": 30.0, "image_url": null, "origin_type": "document_content", "text": "2. Elle affirme que Charles VII est le v\u00e9ritable h\u00e9ritier du royaume : la lettre \u00e9voque la d\u00e9fense des droits de Charles VII, en le d\u00e9finis- sant comme \u00ab seul vrai h\u00e9ritier \u00bb, pour repousser les pr\u00e9tentions, elles aussi dynastiques (h\u00e9ritage), du roi d'Angleterre. 3. Jeanne d'Arc parvient \u00e0 lib\u00e9rer une partie du territoire et \u00e0 faire sacrer le roi Charles VII \u00e0 Reims, comme le veut la tradition depuis Hugues Capet. 4. L'arm\u00e9e dirig\u00e9e par Jeanne d'Arc arbore la fleur de lys et celle des Anglais la fleur de lys \u00e9galement, mais aussi le lion couronn\u00e9 qui symbolise l'Angleterre.", "short_summary": null, "long_summary": null, "title": null, "html_tag": "li", "children_ids": [], "parent_id": "da35c29e2dab495399746d49f9cdc0ac", "next_id": "c4814500847541ffabc90a839e85e756", "prev_id": "2aa10622c8174483bdae8f528900cd73", "associated_block_ids": [], "first_page": 7, "last_page": 7, "start_time": null, "end_time": null, "doc_id": 2558, "doc_label": "chap 5 la-feodalite-et-laffirmation-de-letat", "corpus_id": 564, "corpus_label": null, "publication_date": null, "categories": [], "score": 1.0}], "lang": "fr", "type": "fill_in"}, {"id": "bd48cc60960747e687f2b9e338574328", "query": "Les premiers Cap\u00e9tiens n'ont v\u00e9ritablement de pouvoir que sur <blank>, alors que leur autorit\u00e9 sur le reste du royaume est tr\u00e8s limit\u00e9e.", "answers": ["le domaine royal"], "distractors": [["les comt\u00e9s voisins", "les territoires vassaux", "tout le royaume", "les terres sacr\u00e9es", "les seigneuries puissantes", "le duch\u00e9 de Normandie"]], "feedback": "La bonne r\u00e9ponse est 'le domaine royal' : c'est la seule r\u00e9gion o\u00f9 les premiers Cap\u00e9tiens pouvaient exercer une autorit\u00e9 directe, correspondant au territoire que Hugues Capet contr\u00f4lait avant son accession au tr\u00f4ne. Leur pouvoir sur les autres zones du royaume \u00e9tait tr\u00e8s limit\u00e9.", "difficulty": "unknown", "concepts": [], "sources": [{"id": "5f42da68655441978a4b86ccabb43b04", "order": 32.0, "image_url": null, "origin_type": "document_content", "text": "Les premiers Cap\u00e9tiens n'exercent v\u00e9ritablement le pouvoir que sur le domaine royal qui correspond au duch\u00e9 de Francie poss\u00e9d\u00e9 par Hugues Capet avant de monter sur le tr\u00f4ne. Ils n'ont qu'une autorit\u00e9 r\u00e9duite sur les autres seigneuries du royaume. M\u00eame les territoires des comtes sont morcel\u00e9s en territoires plus petits, qui sont confi\u00e9s \u00e0 des seigneurs moins puissants. Le roi utilise alors l'organisation f\u00e9odale pour imposer son autorit\u00e9. En effet, le roi est situ\u00e9 en haut de la pyramide vassalique. \u00c0 ce titre, ses vassaux doivent lui pr\u00eater hommage pour leurs fiefs, m\u00eame s'il faut attendre le XIIe si\u00e8cle pour que le roi r\u00e9ussisse \u00e0 leur imposer cette reconnaissance. Le roi jouit aussi de son statut sacr\u00e9, qui lui conf\u00e8re une autorit\u00e9 symbolique mise en sc\u00e8ne pendant le sacre et les miracles. Toutefois encore, son domaine reste r\u00e9duit par rapport \u00e0 ceux de ses voisins.", "short_summary": null, "long_summary": null, "title": null, "html_tag": "p", "children_ids": [], "parent_id": "f37a1b572b1c47618e037ee965d8249b", "next_id": "a7e87bcdc36245eaa83ec29cb12ceb86", "prev_id": "f37a1b572b1c47618e037ee965d8249b", "associated_block_ids": [], "first_page": 4, "last_page": 4, "start_time": null, "end_time": null, "doc_id": 2558, "doc_label": "chap 5 la-feodalite-et-laffirmation-de-letat", "corpus_id": 564, "corpus_label": null, "publication_date": null, "categories": [], "score": 1.0}], "lang": "fr", "type": "fill_in"}, {"id": "ce9fed9d67794ddc8ff527feb56401aa", "query": "Au XIe si\u00e8cle, le roi reste un personnage sacr\u00e9 qui doit assurer <blank> dans son royaume.", "answers": ["la paix et la justice"], "distractors": [["l'ordre et la prosp\u00e9rit\u00e9", "la s\u00e9curit\u00e9 et l'autorit\u00e9", "le respect des lois", "la puissance militaire", "l'\u00e9quilibre \u00e9conomique", "la stabilit\u00e9 politique"]], "feedback": "Le roi, malgr\u00e9 les difficult\u00e9s \u00e0 se faire pr\u00eater hommage par ses vassaux, est sacr\u00e9 et a pour r\u00f4le essentiel d'assurer la paix et la justice dans son royaume. Ces deux concepts sont li\u00e9s \u00e0 sa fonction divine de prot\u00e9ger son peuple et de maintenir l'harmonie sociale.", "difficulty": "unknown", "concepts": [], "sources": [{"id": "13a744bb49674658b09e4a792c2efcad", "order": 11.0, "image_url": null, "origin_type": "document_content", "text": "Les rapports des vassaux \u00e0 leurs seigneurs constituent une pyramide au sommet de laquelle se trouve le roi. Au XIe si\u00e8cle, m\u00eame si les grands vassaux pr\u00eatent difficilement hommage au roi, celui-ci reste tout de m\u00eame un personnage sacr\u00e9, qui doit assurer la paix et la justice dans son royaume. Le roi est investi du pouvoir pendant la c\u00e9r\u00e9monie du sacre, \u00e0 Reims.", "short_summary": null, "long_summary": null, "title": null, "html_tag": "p", "children_ids": [], "parent_id": "f6c29db8b5ed42c783590a0aa48e0c36", "next_id": "e1366ccc9f3c4560a7c0790ccf7ff274", "prev_id": "be4789c31c5e4176a2c4f1361e557c4a", "associated_block_ids": [], "first_page": 3, "last_page": 3, "start_time": null, "end_time": null, "doc_id": 2558, "doc_label": "chap 5 la-feodalite-et-laffirmation-de-letat", "corpus_id": 564, "corpus_label": null, "publication_date": null, "categories": [], "score": 1.0}], "lang": "fr", "type": "fill_in"}, {"id": "c030264c1ba74b53a389b611963f483c", "statement": "Hugues Capet a r\u00e9gn\u00e9 sur la France jusqu'en 996 et a \u00e9t\u00e9 choisi par les grands seigneurs du royaume.", "veracity": true, "feedback": "Hugues Capet est effectivement devenu roi en 987, apr\u00e8s avoir \u00e9t\u00e9 choisi par les grands seigneurs du royaume. Son r\u00e8gne a dur\u00e9 jusqu'\u00e0 sa mort en 996, et il gouvernait principalement un petit domaine autour de Paris, tandis que le reste du pays \u00e9tait sous l'influence des seigneurs locaux.", "difficulty": "unknown", "concepts": [], "sources": [{"id": "9da2ec858d124c4e9d38a298a0455c0e", "order": 12.0, "image_url": null, "origin_type": "document_content", "text": "En juillet 987, le duc Hugues Capet devient roi des Francs. Choisi par les grands seigneurs du royaume, il r\u00e8gne jusqu'en 996 sur un petit domaine autour de Paris, les seigneurs dirigeant le reste du pays. Tous les rois qui lui succ\u00e8dent sont ses descendants directs jusqu'en 1328. Ils agrandissent le domaine royal et renforcent leur pouvoir sur les seigneurs. Ils forment la dynastie des Cap\u00e9tiens. Louis IX ou Saint Louis devient roi en 1226. Il renforce la monarchie fran\u00e7aise en permettant au royaume de s'\u00e9tendre vers le Midi et d'acc\u00e9der \u00e0 la M\u00e9diterran\u00e9e.", "short_summary": null, "long_summary": null, "title": null, "html_tag": "p", "children_ids": [], "parent_id": "e870156669374d52ba47909fcccc79ca", "next_id": "2d545af15bdb4765b6ed000d0e93bdaa", "prev_id": "8ef3800b1f084e22a6acbbeb918418b1", "associated_block_ids": [], "first_page": 3, "last_page": 3, "start_time": null, "end_time": null, "doc_id": 2553, "doc_label": "9782210105669_088-103-CH05H", "corpus_id": 564, "corpus_label": null, "publication_date": null, "categories": [], "score": 1.0}], "lang": "fr", "type": "true_false"}, {"id": "88332fb7195e4e7f848057a5f91a071d", "statement": "Le domaine royal, en 987, comprenait l'int\u00e9gralit\u00e9 du royaume de France.", "veracity": false, "feedback": "En 987, le domaine royal \u00e9tait tr\u00e8s restreint et tr\u00e8s loin de couvrir l'int\u00e9gralit\u00e9 du royaume de France. Il ne comprenait que la r\u00e9gion situ\u00e9e entre Laon et Orl\u00e9ans, tout en incluant Paris. Ce n'est qu'au XVe si\u00e8cle qu'il s'est \u00e9tendu pour recouvrir presque toute la France.", "difficulty": "unknown", "concepts": [], "sources": [{"id": "370831281a57499f913de2a59051d1c5", "order": 8.0, "image_url": null, "origin_type": "document_content", "text": "1. Le duc de Bretagne, le comte de Flandre, le duc d'Aquitaine et le duc de Bourgogne sont de grands seigneurs du royaume de France. 2. Le domaine royal est la partie du royaume que les rois de France gouvernent directement. Il est situ\u00e9 entre Laon et Orl\u00e9ans et il com- prend Paris. 3. Le domaine royal est tr\u00e8s peu \u00e9tendu en 987. Il s'agrandit progressivement jusqu'au XVe si\u00e8cle, \u00e9poque \u00e0 laquelle il recouvre presque la totalit\u00e9 du royaume.", "short_summary": null, "long_summary": null, "title": null, "html_tag": "li", "children_ids": [], "parent_id": "0823c10b0a4341e2928f3afd6a0094b8", "next_id": "5d98f3af03024426ba902dbbe75855a7", "prev_id": "0823c10b0a4341e2928f3afd6a0094b8", "associated_block_ids": [], "first_page": 5, "last_page": 5, "start_time": null, "end_time": null, "doc_id": 2558, "doc_label": "chap 5 la-feodalite-et-laffirmation-de-letat", "corpus_id": 564, "corpus_label": null, "publication_date": null, "categories": [], "score": 1.0}], "lang": "fr", "type": "true_false"}, {"id": "c68a4229bdd74d70989bd670f9a12cc2", "statement": "Les rois cap\u00e9tiens ont men\u00e9 des guerres contre l'\u00c9glise pour \u00e9tendre leur territoire.", "veracity": false, "feedback": "Au contraire, les souverains cap\u00e9tiens ont prot\u00e9g\u00e9 l'\u00c9glise et, en \u00e9change, recevaient son soutien. Ils ne menaient pas de guerres contre elle, mais utilisaient la c\u00e9r\u00e9monie du sacre pour l\u00e9gitimer leur r\u00e8gne.", "difficulty": "unknown", "concepts": [], "sources": [{"id": "eb05856d70da404db8b12cfc1d348f47", "order": 22.0, "image_url": null, "origin_type": "document_content", "text": "Les successeurs d'Hugues Capet affrontent \u00e9galement les grands seigneurs. Ils r\u00e9ussissent \u00e0 agrandir lentement le domaine royal par la guerre. Ainsi, apr\u00e8s sa victoire de Bouvines en 1214, Philippe Auguste s'empare de la Flandre et s'impose aux seigneurs. Les souverains prot\u00e8gent l'\u00c9glise et re\u00e7oivent en \u00e9change son soutien. Par la c\u00e9r\u00e9monie du sacre, le roi s'appuie sur l'\u00c9glise pour r\u00e9gner.", "short_summary": null, "long_summary": null, "title": null, "html_tag": "p", "children_ids": [], "parent_id": "7d3d5abe481241c6b3ae399311f779fe", "next_id": "551af7635b1c46178b38ec707166cd3a", "prev_id": "97850784b00c40d7af4f24f1e54f2952", "associated_block_ids": [], "first_page": 13, "last_page": 13, "start_time": null, "end_time": null, "doc_id": 2553, "doc_label": "9782210105669_088-103-CH05H", "corpus_id": 564, "corpus_label": null, "publication_date": null, "categories": [], "score": 1.0}], "lang": "fr", "type": "true_false"}, {"id": "3d1e0cf5453a4f499c54577dc7da13bd", "statement": "Les rois cap\u00e9tiens faisaient couronner leur h\u00e9ritier de leur vivant pour renforcer leur pouvoir et garantir une continuit\u00e9 dynastique.", "veracity": true, "feedback": "C'est en effet correct. Les rois cap\u00e9tiens cherchaient \u00e0 garantir la stabilit\u00e9 de leur dynastie en faisant couronner leur successeur avant leur mort, afin d'assurer une transition sans heurts et d'\u00e9viter des conflits de succession.", "difficulty": "unknown", "concepts": [], "sources": [{"id": "17c0446d2b0b43178fd7a2cf62ed0643", "order": 19.0, "image_url": null, "origin_type": "document_content", "text": "En 1793, le Louvre devient un mus\u00e9e. On peut y visiter \u00ab le Louvre m\u00e9di\u00e9val \u00bb qui abrite les fondations de l'ancien palais des rois cap\u00e9tiens et valois. En 987, Hugues Capet succ\u00e8de au dernier roi carolingien et fonde la dynastie des Cap\u00e9tiens. En th\u00e9orie, il r\u00e8gne sur l'ensemble du royaume, mais en r\u00e9alit\u00e9 il ne dirige que le domaine royal. L'autorit\u00e9 des rois ne s'exerce pas au sud de la Loire. Pour s'imposer, les rois font couronner leur h\u00e9ritier de leur vivant et organisent des mariages politiques afin de renforcer leur pouvoir et \u00e9tendre le territoire.", "short_summary": null, "long_summary": null, "title": null, "html_tag": "p", "children_ids": [], "parent_id": "c30eb8b1e4dc484eb107033dc1e062e6", "next_id": "7d3d5abe481241c6b3ae399311f779fe", "prev_id": "01d8bbb28be04b6eb56d89765324b886", "associated_block_ids": [], "first_page": 13, "last_page": 13, "start_time": null, "end_time": null, "doc_id": 2553, "doc_label": "9782210105669_088-103-CH05H", "corpus_id": 564, "corpus_label": null, "publication_date": null, "categories": [], "score": 1.0}], "lang": "fr", "type": "true_false"}, {"id": "240eb83d15af45d3a7881b88f9cea880", "statement": "Hugues Capet est sacr\u00e9 roi en 987 et fonde la dynastie des Carolingiens.", "veracity": false, "feedback": "Hugues Capet est sacr\u00e9 roi en 987, mais il fonde la dynastie des Cap\u00e9tiens, et non celle des Carolingiens. Les Carolingiens sont la dynastie pr\u00e9c\u00e9dant les Cap\u00e9tiens, notamment sous Charlemagne.", "difficulty": "unknown", "concepts": [], "sources": [{"id": "f8f2838318e0458cac3616a3b0dd154c", "order": 34.0, "image_url": null, "origin_type": "document_content", "text": "Hugues Capet, roi des Francs de 987 \u00e0 996, fonde la dynastie des Cap\u00e9tiens. Il est \u00e0 l'origine des souverains qui se succ\u00e8dent sur le tr\u00f4ne de France jusqu'en 1848. Charles VII devient roi en 1422 et doit reconqu\u00e9rir le royaume face aux Anglais. Avec l'aide de Jeanne d'Arc, il bat ses ennemis en 1429 et est sacr\u00e9 roi \u00e0 Reims la m\u00eame ann\u00e9e.", "short_summary": null, "long_summary": null, "title": null, "html_tag": "p", "children_ids": [], "parent_id": "811faf7bf3a641e4826392712398b953", "next_id": "e3dfcdb2af2844ff96a197d813e916bf", "prev_id": "811faf7bf3a641e4826392712398b953", "associated_block_ids": [], "first_page": 13, "last_page": 13, "start_time": null, "end_time": null, "doc_id": 2553, "doc_label": "9782210105669_088-103-CH05H", "corpus_id": 564, "corpus_label": null, "publication_date": null, "categories": [], "score": 1.0}], "lang": "fr", "type": "true_false"}, {"id": "1d891a30293b48038e6abaffe5b24e3b", "statement": "Philippe le Bel est roi de France de 1285 \u00e0 1314 et son r\u00e8gne marque le d\u00e9but d'une nouvelle politique royale.", "veracity": true, "feedback": "Philippe le Bel a effectivement r\u00e9gn\u00e9 entre 1285 et 1314. Il est connu pour avoir initi\u00e9 une nouvelle phase de structuration de l'\u00c9tat en s'appuyant sur ses l\u00e9gistes pour asseoir l'autorit\u00e9 royale.", "difficulty": "unknown", "concepts": [], "sources": [{"id": "c0ac7bf27bb147649abf77753ce46487", "order": 7.0, "image_url": null, "origin_type": "document_content", "text": "Pour renforcer l'\u00c9tat, les rois de France d\u00e9veloppent une administration puissante. Pour mieux organiser et g\u00e9rer un vaste territoire, les souverains se font aider par des conseillers sp\u00e9cialistes en droit que l'on nomme \u00ab l\u00e9gistes \u00bb. Philippe le Bel, roi de France de 1285 \u00e0 1314, prend des d\u00e9cisions, entour\u00e9 de ses l\u00e9gistes. Son r\u00e8gne marque le d\u00e9but d'une nouvelle politique royale.", "short_summary": null, "long_summary": null, "title": null, "html_tag": "p", "children_ids": [], "parent_id": "2bcc2f0fea9e46089a5351443fcac137", "next_id": "3099f4e45ec344c1a8a6a0f935f17983", "prev_id": "8e6867a2814c4be3b5ff9d37097b36a0", "associated_block_ids": [], "first_page": 11, "last_page": 12, "start_time": null, "end_time": null, "doc_id": 2553, "doc_label": "9782210105669_088-103-CH05H", "corpus_id": 564, "corpus_label": null, "publication_date": null, "categories": [], "score": 1.0}], "lang": "fr", "type": "true_false"}, {"id": "4572718f64084fdfaf943531dc02a18f", "statement": "Les rois de France renforcent l'\u00c9tat en s'entourant exclusivement de militaires pour g\u00e9rer leur territoire.", "veracity": false, "feedback": "Les rois de France utilisent principalement des conseillers sp\u00e9cialistes en droit, appel\u00e9s 'l\u00e9gistes', pour organiser et g\u00e9rer leur territoire, et non exclusivement des militaires. Ces conseillers jouent un r\u00f4le crucial dans la mise en place d'une administration efficace.", "difficulty": "unknown", "concepts": [], "sources": [{"id": "c0ac7bf27bb147649abf77753ce46487", "order": 7.0, "image_url": null, "origin_type": "document_content", "text": "Pour renforcer l'\u00c9tat, les rois de France d\u00e9veloppent une administration puissante. Pour mieux organiser et g\u00e9rer un vaste territoire, les souverains se font aider par des conseillers sp\u00e9cialistes en droit que l'on nomme \u00ab l\u00e9gistes \u00bb. Philippe le Bel, roi de France de 1285 \u00e0 1314, prend des d\u00e9cisions, entour\u00e9 de ses l\u00e9gistes. Son r\u00e8gne marque le d\u00e9but d'une nouvelle politique royale.", "short_summary": null, "long_summary": null, "title": null, "html_tag": "p", "children_ids": [], "parent_id": "2bcc2f0fea9e46089a5351443fcac137", "next_id": "3099f4e45ec344c1a8a6a0f935f17983", "prev_id": "8e6867a2814c4be3b5ff9d37097b36a0", "associated_block_ids": [], "first_page": 11, "last_page": 12, "start_time": null, "end_time": null, "doc_id": 2553, "doc_label": "9782210105669_088-103-CH05H", "corpus_id": 564, "corpus_label": null, "publication_date": null, "categories": [], "score": 1.0}], "lang": "fr", "type": "true_false"}, {"id": "ac41b260778e4092926027bb2de3eb75", "statement": "Le roi doit rendre des comptes aux sujets sur la gestion de son pouvoir.", "veracity": false, "feedback": "Le roi ne doit rendre de comptes \u00e0 personne d'autre qu'\u00e0 Dieu pour la gestion de son pouvoir, car son autorit\u00e9 est consid\u00e9r\u00e9e comme divine. Il n'a donc pas \u00e0 justifier ses actions aupr\u00e8s de ses sujets.", "difficulty": "unknown", "concepts": [], "sources": [{"id": "c524bcd3108a4106af8709c4d5b1d09b", "order": 34.0, "image_url": null, "origin_type": "document_content", "text": "1. Le pouvoir du roi vient de Dieu. C'est son repr\u00e9sentant sur la Terre. Il n'a de comptes \u00e0 rendre qu'\u00e0 Dieu. 4. Pour les malades, le roi est consid\u00e9r\u00e9 comme thaumaturge car il peut gu\u00e9rir cette maladie de la peau. Il peut donc faire des miracles. 3. L'intendant poss\u00e8de des pouvoirs de justice car, repr\u00e9sentant du roi dans les provinces, il peut faire des proc\u00e8s et \u00e9couter les plaintes des sujets. Il veille donc \u00e0 la bonne application de la jus- tice royale. De plus, en tant qu'officier de police, il doit informer des complots contre le roi et d\u00e9noncer les abus dans l'administration. Enfin, en charge de l'imp\u00f4t, il est le responsable de sa collecte.", "short_summary": null, "long_summary": null, "title": null, "html_tag": "li", "children_ids": [], "parent_id": "09f5fc50b2454d7686944009cad8135f", "next_id": "a672186fc6aa4cce8208000490fadf29", "prev_id": "017fb9fb7ab34c43990bf2cdb85bbd07", "associated_block_ids": [], "first_page": 3, "last_page": 3, "start_time": null, "end_time": null, "doc_id": 2571, "doc_label": "chap 8 du-prince-de-la-renaissance-au-roi-absolu", "corpus_id": 564, "corpus_label": null, "publication_date": null, "categories": [], "score": 1.0}], "lang": "fr", "type": "true_false"}, {"id": "b892ab589ee1403d8131dd37b8d0201b", "statement": "Louis XIV d\u00e9tenait son pouvoir de Dieu et prenait seul toutes les d\u00e9cisions.", "veracity": true, "feedback": "Il est av\u00e9r\u00e9 que Louis XIV exer\u00e7ait un pouvoir absolu, qu'il consid\u00e9rait comme \u00e9tant de droit divin. Cela signifie qu'il pensait tenir son pouvoir directement de Dieu, et c'est pourquoi il centralisait toutes les d\u00e9cisions sans partage avec d'autres institutions ou individus.", "difficulty": "unknown", "concepts": [], "sources": [{"id": "53765266c0f043bdb8da9f67a69fad3f", "order": 53.0, "image_url": null, "origin_type": "document_content", "text": "Niveau d'acquisition 2 : Louis XIV tient son pouvoir de Dieu et prend seul toutes les d\u00e9cisions. C'est un roi guerrier, comme le souligne son portrait o\u00f9 il est en armure, cherchant \u00e0 affirmer son autorit\u00e9 sur ses sujets et ses voisins et rivaux europ\u00e9ens.", "short_summary": null, "long_summary": null, "title": null, "html_tag": "p", "children_ids": [], "parent_id": "ea6f1f85243f411fbc0ddccf48b181a1", "next_id": "2dc9dfaba85e4ce79574226c0bcad83e", "prev_id": "5d7d283861e54400a07a7021c0aa5aab", "associated_block_ids": [], "first_page": 3, "last_page": 3, "start_time": null, "end_time": null, "doc_id": 2571, "doc_label": "chap 8 du-prince-de-la-renaissance-au-roi-absolu", "corpus_id": 564, "corpus_label": null, "publication_date": null, "categories": [], "score": 1.0}], "lang": "fr", "type": "true_false"}, {"id": "3214a89932474b1a8d1b0fc50f375172", "question": "Quelle zone les rois cherchent-ils \u00e0 unifier au d\u00e9but du XIIe si\u00e8cle ?", "answers": ["Ils tentent de r\u00e9duire les enclaves entre Paris et Orl\u00e9ans"], "distractors": ["Ils r\u00e9duisent les enclaves entre Paris et Lyon", "Ils cherchent \u00e0 unir Paris et Bordeaux", "Ils veulent r\u00e9duire les enclaves entre Orl\u00e9ans et Marseille", "Ils r\u00e9duisent les enclaves entre Paris et Avignon", "Ils cherchent \u00e0 unir Orl\u00e9ans et Nantes", "La priorit\u00e9 est de relier Paris \u00e0 Toulouse", "Ils tentent d\u2019unir Paris aux Flandres", "Ils r\u00e9duisent les enclaves proches de la Normandie", "Ils cherchent \u00e0 unir Paris et Reims"], "feedback": "Au d\u00e9but du XIIe si\u00e8cle, les rois de France cherchent \u00e0 r\u00e9duire les enclaves entre Paris et Orl\u00e9ans afin d'unifier leur territoire. Les enclaves sont des territoires ind\u00e9pendants au sein du royaume qui entravent l'autorit\u00e9 du roi. En les r\u00e9duisant, les rois peuvent ainsi renforcer leur pouvoir et leur emprise sur le territoire.", "difficulty": "unknown", "concepts": [], "sources": [{"id": "0b246d6f369a4aa4bd1f54faad9d3d96", "order": 23.0, "image_url": null, "origin_type": "document_content", "text": "La construction du territoire national s'op\u00e8re par \u00e9tapes et sur la longue dur\u00e9e par la dilatation du domaine royal. Au XIe et jusqu'au d\u00e9but du XIIe si\u00e8cle, les rois tentent d'abord de r\u00e9duire les enclaves qui s\u00e9parent Paris et Orl\u00e9ans. Le r\u00e8gne de Philippe Auguste (1180-1223) marque une \u00e9tape importante dans ce processus, puisque la monarchie qua- druple la superficie du domaine royal, en particulier aux d\u00e9pens du roi d'Angleterre.", "short_summary": null, "long_summary": null, "title": null, "html_tag": "p", "children_ids": [], "parent_id": "dc9ad72267894d80bff592b8ea997b10", "next_id": "9dad55a6348f4a9089cd243f8e1a29c8", "prev_id": "44196854462d4801856772665172317a", "associated_block_ids": [], "first_page": 2, "last_page": 2, "start_time": null, "end_time": null, "doc_id": 2558, "doc_label": "chap 5 la-feodalite-et-laffirmation-de-letat", "corpus_id": 564, "corpus_label": null, "publication_date": null, "categories": [], "score": 1.0}], "lang": "fr", "type": "mcq"}, {"id": "e4bf863db0d54446a443625c5a40b356", "question": "Quelle est la particularit\u00e9 du pouvoir cap\u00e9tien au Xe si\u00e8cle ?", "answers": ["Ils revendiquent le pouvoir r\u00e9galien l\u00e9gitime"], "distractors": ["Ils poss\u00e8dent toutes les terres du royaume", "Ils s'alli\u00e8rent avec l'empire byzantin", "Ils furent \u00e9lus par tous les seigneurs vikings", "Ils renonc\u00e8rent \u00e0 tout pouvoir militaire", "Ils divis\u00e8rent le territoire en duch\u00e9s ind\u00e9pendants", "Ils prirent le contr\u00f4le de l'\u00c9glise", "Ils ont conquis l'Espagne musulmane", "Ils lanc\u00e8rent des croisades contre les Wisigoths", "Ils form\u00e8rent des alliances avec Venise"], "feedback": "La particularit\u00e9 du pouvoir cap\u00e9tien au Xe si\u00e8cle est qu'ils revendiquent une position sp\u00e9cifique dans le royaume et s'affirment comme seuls d\u00e9tenteurs l\u00e9gitimes du pouvoir r\u00e9galien. Les distracteurs propos\u00e9s sont des \u00e9v\u00e9nements ou des actions qui ne correspondent pas \u00e0 la particularit\u00e9 du pouvoir cap\u00e9tien.", "difficulty": "unknown", "concepts": [], "sources": [{"id": "c29ffd482df74e4c971a5e72f2cb76ca", "order": 21.0, "image_url": null, "origin_type": "document_content", "text": "\u00c0 la fin du Xe si\u00e8cle, le royaume de France est constitu\u00e9 de principaut\u00e9s form\u00e9es \u00e0 l'\u00e9poque carolingienne pour d\u00e9fendre le territoire face aux invasions. \u00c9lu roi en 987, Hugues Capet, duc de Francie, poss\u00e8de un territoire seigneurial que l'on appelle d\u00e9sormais domaine royal et sur lequel il exerce des droits directs \u00e0 l'image des autres seigneurs. En d\u00e9pit de leur faiblesse, les Cap\u00e9tiens, comme leurs pr\u00e9d\u00e9cesseurs, revendiquent une position sp\u00e9cifique dans le royaume et s'affirment comme seuls d\u00e9tenteurs l\u00e9gitimes du pouvoir r\u00e9galien.", "short_summary": null, "long_summary": null, "title": null, "html_tag": "p", "children_ids": [], "parent_id": "dc9ad72267894d80bff592b8ea997b10", "next_id": "44196854462d4801856772665172317a", "prev_id": "dc9ad72267894d80bff592b8ea997b10", "associated_block_ids": [], "first_page": 2, "last_page": 2, "start_time": null, "end_time": null, "doc_id": 2558, "doc_label": "chap 5 la-feodalite-et-laffirmation-de-letat", "corpus_id": 564, "corpus_label": null, "publication_date": null, "categories": [], "score": 1.0}], "lang": "fr", "type": "mcq"}, {"id": "370640c35d0d4df18bcce1d527302d47", "question": "Qui est \u00e9lu roi de France en 987 ?", "answers": ["Hugues Capet, duc de Francie"], "distractors": ["Philippe Auguste, duc d'Aquitaine", "Richard C\u0153ur de Lion, roi d'Angleterre", "Charles le Gros, empereur carolingien", "Guillaume le Conqu\u00e9rant, duc de Normandie", "Louis VI, roi cap\u00e9tien", "Henri Ier, roi de Francie occidentale", "Robert II, fils de Hugues Capet", "Charlemagne, empereur d'Occident", "Louis le Pieux, fils de Charlemagne"], "feedback": "Hugues Capet, duc de Francie, est \u00e9lu roi de France en 987 et devient ainsi le premier roi de la dynastie cap\u00e9tienne. Les distracteurs propos\u00e9s sont des personnages historiques contemporains de cette p\u00e9riode, mais aucun n'a \u00e9t\u00e9 \u00e9lu roi de France en 987.", "difficulty": "unknown", "concepts": [], "sources": [{"id": "c29ffd482df74e4c971a5e72f2cb76ca", "order": 21.0, "image_url": null, "origin_type": "document_content", "text": "\u00c0 la fin du Xe si\u00e8cle, le royaume de France est constitu\u00e9 de principaut\u00e9s form\u00e9es \u00e0 l'\u00e9poque carolingienne pour d\u00e9fendre le territoire face aux invasions. \u00c9lu roi en 987, Hugues Capet, duc de Francie, poss\u00e8de un territoire seigneurial que l'on appelle d\u00e9sormais domaine royal et sur lequel il exerce des droits directs \u00e0 l'image des autres seigneurs. En d\u00e9pit de leur faiblesse, les Cap\u00e9tiens, comme leurs pr\u00e9d\u00e9cesseurs, revendiquent une position sp\u00e9cifique dans le royaume et s'affirment comme seuls d\u00e9tenteurs l\u00e9gitimes du pouvoir r\u00e9galien.", "short_summary": null, "long_summary": null, "title": null, "html_tag": "p", "children_ids": [], "parent_id": "dc9ad72267894d80bff592b8ea997b10", "next_id": "44196854462d4801856772665172317a", "prev_id": "dc9ad72267894d80bff592b8ea997b10", "associated_block_ids": [], "first_page": 2, "last_page": 2, "start_time": null, "end_time": null, "doc_id": 2558, "doc_label": "chap 5 la-feodalite-et-laffirmation-de-letat", "corpus_id": 564, "corpus_label": null, "publication_date": null, "categories": [], "score": 1.0}], "lang": "fr", "type": "mcq"}, {"id": "a64217b1b30f4b8f96b4d60fd048da8d", "query": "Au XIIe si\u00e8cle, un mouvement urbain stimule l'\u00e9conomie marchande et le gouvernement royal commence \u00e0 poser les bases d'un \u00c9tat moderne en s'imposant face aux <blank>.", "answers": ["pouvoirs f\u00e9odaux"], "distractors": [["marchands", "citoyens", "guildes artisanales", "populations locales", "classes nobles", "villes \u00e9mergentes"]], "feedback": "La bonne r\u00e9ponse est 'pouvoirs f\u00e9odaux' car, \u00e0 cette \u00e9poque, le gouvernement royal devait progressivement accro\u00eetre son autorit\u00e9 face aux seigneurs locaux, qui d\u00e9tiennent encore une grande partie du pouvoir politique et \u00e9conomique. Les autres propositions comme 'marchands', 'citoyens' ou 'guildes artisanales' ne se r\u00e9f\u00e8rent pas aux principaux d\u00e9tenteurs de l'autorit\u00e9 \u00e0 l'\u00e9poque m\u00e9di\u00e9vale.", "difficulty": "unknown", "concepts": [], "sources": [{"id": "bcab5de412db4d36bc5e7bac3fc679e1", "order": 18.0, "image_url": null, "origin_type": "document_content", "text": "Le mouvement urbain qui s'amorce principalement au XIIe si\u00e8cle fait toutefois apparaitre de nouveaux modes de vie et stimule l'\u00e9conomie marchande. De son c\u00f4t\u00e9, le gouvernement royal pose les bases d'un \u00c9tat moderne, en s'imposant progressivement face aux pouvoirs f\u00e9odaux, en \u00e9tendant son domaine et en d\u00e9veloppant un appareil administratif plus efficace pour le contr\u00f4ler.", "short_summary": null, "long_summary": null, "title": null, "html_tag": "p", "children_ids": [], "parent_id": "bfd0d7f1c1354d14b0d7e1726c2f9a25", "next_id": "7bcb8f8bf28f45a7a7b75f005115ead3", "prev_id": "330c3efdacbe4937b76a519eebbaf23f", "associated_block_ids": [], "first_page": 2, "last_page": 2, "start_time": null, "end_time": null, "doc_id": 2558, "doc_label": "chap 5 la-feodalite-et-laffirmation-de-letat", "corpus_id": 564, "corpus_label": null, "publication_date": null, "categories": [], "score": 1.0}], "lang": "fr", "type": "fill_in"}, {"id": "d9e8239796a34004bb84dd6b96b2d4ff", "statement": "Hugues Capet exerce une autorit\u00e9 directe uniquement sur le territoire appel\u00e9 domaine royal.", "veracity": true, "feedback": "Hugues Capet, bien qu'\u00e9lu roi, poss\u00e8de un territoire sp\u00e9cifique sur lequel il r\u00e8gne directement, connu sous le nom de domaine royal. Ce territoire est distinct des autres principaut\u00e9s o\u00f9 son autorit\u00e9 est plus symbolique et limit\u00e9e par la puissance locale des seigneurs. Cette situation refl\u00e8te la faiblesse relative de son pouvoir en dehors de cette zone.", "difficulty": "unknown", "concepts": [], "sources": [{"id": "c29ffd482df74e4c971a5e72f2cb76ca", "order": 21.0, "image_url": null, "origin_type": "document_content", "text": "\u00c0 la fin du Xe si\u00e8cle, le royaume de France est constitu\u00e9 de principaut\u00e9s form\u00e9es \u00e0 l'\u00e9poque carolingienne pour d\u00e9fendre le territoire face aux invasions. \u00c9lu roi en 987, Hugues Capet, duc de Francie, poss\u00e8de un territoire seigneurial que l'on appelle d\u00e9sormais domaine royal et sur lequel il exerce des droits directs \u00e0 l'image des autres seigneurs. En d\u00e9pit de leur faiblesse, les Cap\u00e9tiens, comme leurs pr\u00e9d\u00e9cesseurs, revendiquent une position sp\u00e9cifique dans le royaume et s'affirment comme seuls d\u00e9tenteurs l\u00e9gitimes du pouvoir r\u00e9galien.", "short_summary": null, "long_summary": null, "title": null, "html_tag": "p", "children_ids": [], "parent_id": "dc9ad72267894d80bff592b8ea997b10", "next_id": "44196854462d4801856772665172317a", "prev_id": "dc9ad72267894d80bff592b8ea997b10", "associated_block_ids": [], "first_page": 2, "last_page": 2, "start_time": null, "end_time": null, "doc_id": 2558, "doc_label": "chap 5 la-feodalite-et-laffirmation-de-letat", "corpus_id": 564, "corpus_label": null, "publication_date": null, "categories": [], "score": 1.0}], "lang": "fr", "type": "true_false"}, {"id": "00ec7bd7f3fe4b46ac1bd25d01d0bb3a", "question": "Quel lieu devient le centre du pouvoir absolu sous Louis XIV ?", "answers": ["Versailles devient le centre du pouvoir absolu"], "distractors": ["Paris devient le centre du pouvoir absolu.", "Fontainebleau devient le centre du pouvoir absolu.", "Lyon devient le centre du pouvoir absolu.", "Lille devient le centre du pouvoir absolu.", "Toulouse devient le centre du pouvoir absolu.", "Orl\u00e9ans devient le centre du pouvoir absolu.", "Bordeaux devient le centre du pouvoir absolu.", "Strasbourg devient le centre du pouvoir absolu.", "Rouen devient le centre du pouvoir absolu."], "feedback": "Versailles est devenu le centre du pouvoir absolu sous le r\u00e8gne de Louis XIV car c'\u00e9tait l\u00e0 que le roi r\u00e9sidait et prenait ses d\u00e9cisions. Le ch\u00e2teau de Versailles \u00e9tait un symbole de la grandeur et de l'autorit\u00e9 du roi, et y concentrer le pouvoir a renforc\u00e9 son contr\u00f4le sur le royaume.", "difficulty": "unknown", "concepts": [], "sources": [{"id": "9eec65e0c59a42248737190d8f57163e", "order": 61.0, "image_url": null, "origin_type": "document_content", "text": "2. Le domaine royal s'agrandit entre Fran\u00e7ois Ter et Louis XIV. En effet, la Bretagne est annex\u00e9e sous Fran\u00e7ois Ter et la Franche-comt\u00e9 sous Louis XIV. 3. Les rois renforcent leur autorit\u00e9 sur le royaume en nommant des intendants dans les provinces pour appliquer les d\u00e9cisions royales. Ces derni\u00e8re sont prises l\u00e0 o\u00f9 le roi r\u00e9side. Sous Louis XIV, c'est Versailles qui est le centre du pouvoir absolu. Enfin, des forteresses sont \u00e9difi\u00e9es ou am\u00e9nag\u00e9es pour prot\u00e9ger les fronti\u00e8res du royaume comme celle de Neuf-Brisach. 4. Le pouvoir des rois de France est contest\u00e9, comme le montrent les nombreuses r\u00e9voltes contre l'imp\u00f4t (Guyenne, Bretagne), ainsi que les nombreux \u00c9tats europ\u00e9ens ennemis (Royaume d'Angleterre, Pays-Bas espagnols).", "short_summary": null, "long_summary": null, "title": null, "html_tag": "li", "children_ids": [], "parent_id": "1e8a5d3f12d946a09ba7bda6b674aefb", "next_id": "a96c9062e63e42d38c58c98ed57885e4", "prev_id": "1bdac0e964d24ae48e72dab33dd98962", "associated_block_ids": [], "first_page": 2, "last_page": 2, "start_time": null, "end_time": null, "doc_id": 2571, "doc_label": "chap 8 du-prince-de-la-renaissance-au-roi-absolu", "corpus_id": 564, "corpus_label": null, "publication_date": null, "categories": [], "score": 1.0}], "lang": "fr", "type": "mcq"}, {"id": "b7bea852172b4d02b31a79885f1c5415", "question": "Quelle p\u00e9riode est marqu\u00e9e par l\u2019affirmation progressive du pouvoir absolu des rois ?", "answers": ["La p\u00e9riode de Fran\u00e7ois Ier \u00e0 Louis XIV"], "distractors": ["L\u2019Empire m\u00e9di\u00e9val entre Clovis et Charlemagne", "Le r\u00e8gne de Napol\u00e9on Bonaparte", "L\u2019Antiquit\u00e9 romaine sous Jules C\u00e9sar", "Le d\u00e9but du Moyen \u00c2ge en Europe", "La dynastie cap\u00e9tienne au XIe si\u00e8cle", "L\u2019\u00e9poque des grandes d\u00e9couvertes au XVe si\u00e8cle", "Le XVIIIe si\u00e8cle \u00e0 l\u2019\u00e9poque des Lumi\u00e8res", "La R\u00e9volution fran\u00e7aise de 1789", "Le r\u00e8gne de Philippe Auguste au XIIIe si\u00e8cle"], "feedback": "La p\u00e9riode allant de Fran\u00e7ois Ier \u00e0 Louis XIV est marqu\u00e9e par l'affirmation progressive du pouvoir absolu des rois gr\u00e2ce \u00e0 leur participation \u00e0 cette construction. Les autres p\u00e9riodes propos\u00e9es sont soit trop anciennes, soit trop r\u00e9centes, soit ne correspondent pas \u00e0 la dynastie des rois cit\u00e9s dans la bonne r\u00e9ponse.", "difficulty": "unknown", "concepts": [], "sources": [{"id": "285ba71da5b4465ea17266bf0679424f", "order": 6.0, "image_url": null, "origin_type": "document_content", "text": "Le pouvoir absolu n'a pas \u00e9t\u00e9 fix\u00e9 au d\u00e9but de la Renaissance, c'est une construc- tion progressive, m\u00eame ant\u00e9rieure \u00e0 Fran\u00e7ois Ier. Ce dernier, Henri III, Henri IV et Louis XIV, mod\u00e8le du roi absolu, participent \u00e0 cette affirmation du pouvoir absolu malgr\u00e9 un contexte difficile marqu\u00e9 par les guerres de religion (1562-1598), par l'opposition des nobles et des parlementaires. On peut affirmer que \u00ab le fragile triomphe du pouvoir absolu a \u00e9t\u00e9 d'abord un ph\u00e9nom\u00e8ne de nature religieuse. \u00bb Enfin, un paradoxe : \u00ab sa victoire a entra\u00een\u00e9 l'autonomisation de l'action gouvernementale, la sacralisation du roi a co\u00efncide avec une d\u00e9sacralisation du corps politique \u00bb, selon Arlette Jouanna.", "short_summary": null, "long_summary": null, "title": null, "html_tag": "p", "children_ids": [], "parent_id": "46c09fa29f47419098fb53fbc3d09daf", "next_id": "b24229df8ad240a6abb286fe8205a06e", "prev_id": "708cf730f3784bff8007d2e910868638", "associated_block_ids": [], "first_page": 2, "last_page": 2, "start_time": null, "end_time": null, "doc_id": 2571, "doc_label": "chap 8 du-prince-de-la-renaissance-au-roi-absolu", "corpus_id": 564, "corpus_label": null, "publication_date": null, "categories": [], "score": 1.0}], "lang": "fr", "type": "mcq"}, {"id": "d8a43f7b15e44f0a842ffbd3ef9dd909", "statement": "Sous Louis XIV, Versailles est devenu le centre du pouvoir absolu.", "veracity": true, "feedback": "Louis XIV a fait de Versailles le centre du pouvoir royal, en concentrant tout autour de lui, notamment pour mieux contr\u00f4ler les nobles et affirmer son autorit\u00e9 absolue.", "difficulty": "unknown", "concepts": [], "sources": [{"id": "9eec65e0c59a42248737190d8f57163e", "order": 61.0, "image_url": null, "origin_type": "document_content", "text": "2. Le domaine royal s'agrandit entre Fran\u00e7ois Ter et Louis XIV. En effet, la Bretagne est annex\u00e9e sous Fran\u00e7ois Ter et la Franche-comt\u00e9 sous Louis XIV. 3. Les rois renforcent leur autorit\u00e9 sur le royaume en nommant des intendants dans les provinces pour appliquer les d\u00e9cisions royales. Ces derni\u00e8re sont prises l\u00e0 o\u00f9 le roi r\u00e9side. Sous Louis XIV, c'est Versailles qui est le centre du pouvoir absolu. Enfin, des forteresses sont \u00e9difi\u00e9es ou am\u00e9nag\u00e9es pour prot\u00e9ger les fronti\u00e8res du royaume comme celle de Neuf-Brisach. 4. Le pouvoir des rois de France est contest\u00e9, comme le montrent les nombreuses r\u00e9voltes contre l'imp\u00f4t (Guyenne, Bretagne), ainsi que les nombreux \u00c9tats europ\u00e9ens ennemis (Royaume d'Angleterre, Pays-Bas espagnols).", "short_summary": null, "long_summary": null, "title": null, "html_tag": "li", "children_ids": [], "parent_id": "1e8a5d3f12d946a09ba7bda6b674aefb", "next_id": "a96c9062e63e42d38c58c98ed57885e4", "prev_id": "1bdac0e964d24ae48e72dab33dd98962", "associated_block_ids": [], "first_page": 2, "last_page": 2, "start_time": null, "end_time": null, "doc_id": 2571, "doc_label": "chap 8 du-prince-de-la-renaissance-au-roi-absolu", "corpus_id": 564, "corpus_label": null, "publication_date": null, "categories": [], "score": 1.0}], "lang": "fr", "type": "true_false"}, {"id": "6e9c88bee5d149a4a7766fa665865aea", "question": "Quelle mesure Charles V prend-il pour affirmer son autorit\u00e9 sur le royaume ?", "answers": ["Il r\u00e9cup\u00e8re les territoires c\u00e9d\u00e9s aux Anglais par la force"], "distractors": ["Il renforce son alliance avec le roi de Navarre.", "Il \u00e9tablit un Conseil permanent avec des juristes.", "Il cr\u00e9e de nouvelles seigneuries en Aquitaine.", "Il diminue les pouvoirs du duc de Bretagne.", "Il centralise la gestion de toutes les terres royales.", "Il impose des taxes aux seigneurs pour soutenir l'arm\u00e9e.", "Il installe des repr\u00e9sentants locaux aupr\u00e8s des paroisses.", "Il entretient une alliance militaire avec l'Angleterre.", "Il permet aux seigneurs de frapper leur propre monnaie."], "feedback": "En r\u00e9cup\u00e9rant les territoires c\u00e9d\u00e9s aux Anglais par la force, Charles V affirme son autorit\u00e9 et montre sa d\u00e9termination \u00e0 prot\u00e9ger les int\u00e9r\u00eats du royaume. Cela renforce \u00e9galement sa position en tant que souverain et montre sa capacit\u00e9 \u00e0 gouverner efficacement.", "difficulty": "unknown", "concepts": [], "sources": [{"id": "58ec6510d62d4f44997c6406d3c5ec93", "order": 13.0, "image_url": null, "origin_type": "document_content", "text": "1. Au d\u00e9but du r\u00e8gne de Charles V, l'Angleterre a conquis de nom- breuses seigneuries, notamment dans la principaut\u00e9 d'Aquitaine, et le roi doit affronter le duc de Bretagne et le roi de Navarre, Charles le Mauvais. 4. Les grands seigneurs sont associ\u00e9s au gouvernement du royaume au sein du Conseil de France, qui si\u00e8ge aupr\u00e8s du roi. Ils prennent donc part \u00e0 ses d\u00e9cisions. 5. Charles V est surnomm\u00e9 \u00ab le Sage \u00bb, notamment parce qu'il ne favorise pas ses parents et ses proches quand il exerce la justice et parce qu'il veille \u00e0 ce que ses juges soient actifs dans tout le royaume pour punir les malfaiteurs. 6. Charles V \u00e9tablit son autorit\u00e9 sur l'ensemble du royaume en r\u00e9cup\u00e9rant par la force les territoires c\u00e9d\u00e9s aux Anglais. Il veille \u00e0 ce que la frappe de la monnaie soit un privil\u00e8ge royal et s'assure que ses agents soient pr\u00e9sents dans tout le royaume pour rendre la justice en son nom. Il associe enfin les grands seigneurs \u00e0 son gouvernement au sein du Conseil de France.", "short_summary": null, "long_summary": null, "title": null, "html_tag": "li", "children_ids": [], "parent_id": "06ac3d027a854bbf810bd6bd0fe93a86", "next_id": "85811194517f48e09e63f960e540a7bb", "prev_id": "06ac3d027a854bbf810bd6bd0fe93a86", "associated_block_ids": [], "first_page": 6, "last_page": 6, "start_time": null, "end_time": null, "doc_id": 2558, "doc_label": "chap 5 la-feodalite-et-laffirmation-de-letat", "corpus_id": 564, "corpus_label": null, "publication_date": null, "categories": [], "score": 1.0}], "lang": "fr", "type": "mcq"}, {"id": "3cb3a2b6f3e04519b1c5c9e30ebd8000", "statement": "Le roi Charles V s'est assur\u00e9 que la frappe de la monnaie \u00e9tait un privil\u00e8ge royal.", "veracity": true, "feedback": "Charles V a effectivement renforc\u00e9 son autorit\u00e9 sur le royaume en centralisant des aspects cl\u00e9s du pouvoir, comme la frappe de la monnaie, qui \u00e9tait strictement contr\u00f4l\u00e9e par la couronne.", "difficulty": "unknown", "concepts": [], "sources": [{"id": "58ec6510d62d4f44997c6406d3c5ec93", "order": 13.0, "image_url": null, "origin_type": "document_content", "text": "1. Au d\u00e9but du r\u00e8gne de Charles V, l'Angleterre a conquis de nom- breuses seigneuries, notamment dans la principaut\u00e9 d'Aquitaine, et le roi doit affronter le duc de Bretagne et le roi de Navarre, Charles le Mauvais. 4. Les grands seigneurs sont associ\u00e9s au gouvernement du royaume au sein du Conseil de France, qui si\u00e8ge aupr\u00e8s du roi. Ils prennent donc part \u00e0 ses d\u00e9cisions. 5. Charles V est surnomm\u00e9 \u00ab le Sage \u00bb, notamment parce qu'il ne favorise pas ses parents et ses proches quand il exerce la justice et parce qu'il veille \u00e0 ce que ses juges soient actifs dans tout le royaume pour punir les malfaiteurs. 6. Charles V \u00e9tablit son autorit\u00e9 sur l'ensemble du royaume en r\u00e9cup\u00e9rant par la force les territoires c\u00e9d\u00e9s aux Anglais. Il veille \u00e0 ce que la frappe de la monnaie soit un privil\u00e8ge royal et s'assure que ses agents soient pr\u00e9sents dans tout le royaume pour rendre la justice en son nom. Il associe enfin les grands seigneurs \u00e0 son gouvernement au sein du Conseil de France.", "short_summary": null, "long_summary": null, "title": null, "html_tag": "li", "children_ids": [], "parent_id": "06ac3d027a854bbf810bd6bd0fe93a86", "next_id": "85811194517f48e09e63f960e540a7bb", "prev_id": "06ac3d027a854bbf810bd6bd0fe93a86", "associated_block_ids": [], "first_page": 6, "last_page": 6, "start_time": null, "end_time": null, "doc_id": 2558, "doc_label": "chap 5 la-feodalite-et-laffirmation-de-letat", "corpus_id": 564, "corpus_label": null, "publication_date": null, "categories": [], "score": 1.0}], "lang": "fr", "type": "true_false"}, {"id": "965ee4d9e76a48babb8875185bc75e95", "question": "Quel r\u00f4le l'intendant joue-t-il en mati\u00e8re de justice ?", "answers": ["Il peut faire des proc\u00e8s et \u00e9couter les plaintes des sujets"], "distractors": ["Il d\u00e9cide des lois dans les provinces.", "Il r\u00e9dige les ordonnances royales.", "Il remplace directement le roi dans les jugements.", "Il nomme les fonctionnaires provinciaux.", "Il g\u00e8re l'arm\u00e9e royale dans chaque province.", "Il valide les d\u00e9cisions prises par les tribunaux locaux.", "Il applique la peine de mort sans appel.", "Il assure uniquement le maintien de l'ordre local.", "Il juge les affaires uniquement li\u00e9es \u00e0 la noblesse."], "feedback": "L'intendant est l'officier de police, charg\u00e9 de maintenir l'ordre et de d\u00e9noncer les abus dans l'administration. Il dispose \u00e9galement de pouvoirs de justice pour faire des proc\u00e8s et \u00e9couter les plaintes des sujets. Cela fait partie de son r\u00f4le en tant que repr\u00e9sentant du roi dans les provinces pour veiller \u00e0 la bonne application de la justice royale.", "difficulty": "unknown", "concepts": [], "sources": [{"id": "c524bcd3108a4106af8709c4d5b1d09b", "order": 34.0, "image_url": null, "origin_type": "document_content", "text": "1. Le pouvoir du roi vient de Dieu. C'est son repr\u00e9sentant sur la Terre. Il n'a de comptes \u00e0 rendre qu'\u00e0 Dieu. 4. Pour les malades, le roi est consid\u00e9r\u00e9 comme thaumaturge car il peut gu\u00e9rir cette maladie de la peau. Il peut donc faire des miracles. 3. L'intendant poss\u00e8de des pouvoirs de justice car, repr\u00e9sentant du roi dans les provinces, il peut faire des proc\u00e8s et \u00e9couter les plaintes des sujets. Il veille donc \u00e0 la bonne application de la jus- tice royale. De plus, en tant qu'officier de police, il doit informer des complots contre le roi et d\u00e9noncer les abus dans l'administration. Enfin, en charge de l'imp\u00f4t, il est le responsable de sa collecte.", "short_summary": null, "long_summary": null, "title": null, "html_tag": "li", "children_ids": [], "parent_id": "09f5fc50b2454d7686944009cad8135f", "next_id": "a672186fc6aa4cce8208000490fadf29", "prev_id": "017fb9fb7ab34c43990bf2cdb85bbd07", "associated_block_ids": [], "first_page": 3, "last_page": 3, "start_time": null, "end_time": null, "doc_id": 2571, "doc_label": "chap 8 du-prince-de-la-renaissance-au-roi-absolu", "corpus_id": 564, "corpus_label": null, "publication_date": null, "categories": [], "score": 1.0}], "lang": "fr", "type": "mcq"}, {"id": "37201f9de5c14e41a17ac8edcecbd55b", "query": "L'intendant, repr\u00e9sentant du roi dans les provinces, poss\u00e8de des pouvoirs de justice et peut \u00e9galement <blank>.", "answers": ["collecter les imp\u00f4ts"], "distractors": [["cr\u00e9er des lois", "faire des alliances", "commander une arm\u00e9e", "g\u00e9rer les terres", "diriger les pr\u00eatres", "nommer les ministres"]], "feedback": "L'intendant est responsable de la collecte des imp\u00f4ts, en plus de ses r\u00f4les judiciaires et administratifs. Il ne cr\u00e9e pas les lois, mais veille plut\u00f4t \u00e0 leur bonne application dans les provinces.", "difficulty": "unknown", "concepts": [], "sources": [{"id": "c524bcd3108a4106af8709c4d5b1d09b", "order": 34.0, "image_url": null, "origin_type": "document_content", "text": "1. Le pouvoir du roi vient de Dieu. C'est son repr\u00e9sentant sur la Terre. Il n'a de comptes \u00e0 rendre qu'\u00e0 Dieu. 4. Pour les malades, le roi est consid\u00e9r\u00e9 comme thaumaturge car il peut gu\u00e9rir cette maladie de la peau. Il peut donc faire des miracles. 3. L'intendant poss\u00e8de des pouvoirs de justice car, repr\u00e9sentant du roi dans les provinces, il peut faire des proc\u00e8s et \u00e9couter les plaintes des sujets. Il veille donc \u00e0 la bonne application de la jus- tice royale. De plus, en tant qu'officier de police, il doit informer des complots contre le roi et d\u00e9noncer les abus dans l'administration. Enfin, en charge de l'imp\u00f4t, il est le responsable de sa collecte.", "short_summary": null, "long_summary": null, "title": null, "html_tag": "li", "children_ids": [], "parent_id": "09f5fc50b2454d7686944009cad8135f", "next_id": "a672186fc6aa4cce8208000490fadf29", "prev_id": "017fb9fb7ab34c43990bf2cdb85bbd07", "associated_block_ids": [], "first_page": 3, "last_page": 3, "start_time": null, "end_time": null, "doc_id": 2571, "doc_label": "chap 8 du-prince-de-la-renaissance-au-roi-absolu", "corpus_id": 564, "corpus_label": null, "publication_date": null, "categories": [], "score": 1.0}], "lang": "fr", "type": "fill_in"}, {"id": "e7d1943fcd544a2eab7e58477ac74ae7", "question": "Sous quel r\u00e8gne la superficie du domaine royal quadruple-t-elle consid\u00e9rablement ?", "answers": ["Sous le r\u00e8gne de Philippe Auguste, entre 1180 et 1223"], "distractors": ["Sous le r\u00e8gne de Louis IX, entre 1226 et 1270", "Sous Charlemagne, entre 768 et 814", "Sous Henri IV, entre 1589 et 1610", "Sous Henri II, entre 1547 et 1559", "Durant le r\u00e8gne de Fran\u00e7ois Ier, d\u00e8s 1515", "Sous Napol\u00e9on Bonaparte, entre 1804 et 1815", "Sous Louis XIV, entre 1643 et 1715", "Sous Charles IX, entre 1560 et 1574", "Sous Louis XI, entre 1461 et 1483"], "feedback": "Sous le r\u00e8gne de Philippe Auguste, la superficie du domaine royal quadruple consid\u00e9rablement gr\u00e2ce \u00e0 la conqu\u00eate de nouveaux territoires, notamment aux d\u00e9pens du roi d'Angleterre. Cela permet \u00e0 la monarchie fran\u00e7aise de s'\u00e9tendre et de renforcer son pouvoir.", "difficulty": "unknown", "concepts": [], "sources": [{"id": "0b246d6f369a4aa4bd1f54faad9d3d96", "order": 23.0, "image_url": null, "origin_type": "document_content", "text": "La construction du territoire national s'op\u00e8re par \u00e9tapes et sur la longue dur\u00e9e par la dilatation du domaine royal. Au XIe et jusqu'au d\u00e9but du XIIe si\u00e8cle, les rois tentent d'abord de r\u00e9duire les enclaves qui s\u00e9parent Paris et Orl\u00e9ans. Le r\u00e8gne de Philippe Auguste (1180-1223) marque une \u00e9tape importante dans ce processus, puisque la monarchie qua- druple la superficie du domaine royal, en particulier aux d\u00e9pens du roi d'Angleterre.", "short_summary": null, "long_summary": null, "title": null, "html_tag": "p", "children_ids": [], "parent_id": "dc9ad72267894d80bff592b8ea997b10", "next_id": "9dad55a6348f4a9089cd243f8e1a29c8", "prev_id": "44196854462d4801856772665172317a", "associated_block_ids": [], "first_page": 2, "last_page": 2, "start_time": null, "end_time": null, "doc_id": 2558, "doc_label": "chap 5 la-feodalite-et-laffirmation-de-letat", "corpus_id": 564, "corpus_label": null, "publication_date": null, "categories": [], "score": 1.0}], "lang": "fr", "type": "mcq"}, {"id": "e28440bb011c465eac50ad43ed4edf58", "statement": "Le roi pr\u00eate hommage aux grands seigneurs pour maintenir son pouvoir.", "veracity": false, "feedback": "Le roi est le seul puissant qui ne pr\u00eate hommage \u00e0 aucun autre, puisqu'il se trouve au sommet de la pyramide f\u00e9odale. Son pouvoir d\u00e9pend en partie des grands seigneurs, mais il ne leur est pas subordonn\u00e9 par un acte d'hommage.", "difficulty": "unknown", "concepts": [], "sources": [{"id": "9dad55a6348f4a9089cd243f8e1a29c8", "order": 24.0, "image_url": null, "origin_type": "document_content", "text": "Par ailleurs, le roi s'affirme au sommet de la pyramide f\u00e9odale. Il est le seul puissant qui ne pr\u00eate hommage \u00e0 aucun autre. Au XIe si\u00e8cle, il gouverne en s'appuyant sur les grands seigneurs du royaume dont d\u00e9pend encore fortement son pouvoir. Tout un groupe d'\u00e9v\u00eaques soutient par ailleurs le roi dont ils esp\u00e8rent une protection contre les grands seigneurs et les ambitions des monast\u00e8res.", "short_summary": null, "long_summary": null, "title": null, "html_tag": "p", "children_ids": [], "parent_id": "dc9ad72267894d80bff592b8ea997b10", "next_id": "e2333f4903ef4972949b39943dbf42e6", "prev_id": "0b246d6f369a4aa4bd1f54faad9d3d96", "associated_block_ids": [], "first_page": 2, "last_page": 2, "start_time": null, "end_time": null, "doc_id": 2558, "doc_label": "chap 5 la-feodalite-et-laffirmation-de-letat", "corpus_id": 564, "corpus_label": null, "publication_date": null, "categories": [], "score": 1.0}], "lang": "fr", "type": "true_false"}, {"id": "594bb52951fb4f4aabf28c78e800dd60", "statement": "Philippe Auguste a quadrupl\u00e9 la superficie du domaine royal durant son r\u00e8gne en prenant des terres au roi d'Angleterre.", "veracity": true, "feedback": "Cette affirmation est vraie. Sous le r\u00e8gne de Philippe Auguste (1180-1223), la monarchie a effectivement consid\u00e9rablement agrandi le domaine royal, en quadruplant sa superficie, notamment au d\u00e9triment du roi d'Angleterre.", "difficulty": "unknown", "concepts": [], "sources": [{"id": "0b246d6f369a4aa4bd1f54faad9d3d96", "order": 23.0, "image_url": null, "origin_type": "document_content", "text": "La construction du territoire national s'op\u00e8re par \u00e9tapes et sur la longue dur\u00e9e par la dilatation du domaine royal. Au XIe et jusqu'au d\u00e9but du XIIe si\u00e8cle, les rois tentent d'abord de r\u00e9duire les enclaves qui s\u00e9parent Paris et Orl\u00e9ans. Le r\u00e8gne de Philippe Auguste (1180-1223) marque une \u00e9tape importante dans ce processus, puisque la monarchie qua- druple la superficie du domaine royal, en particulier aux d\u00e9pens du roi d'Angleterre.", "short_summary": null, "long_summary": null, "title": null, "html_tag": "p", "children_ids": [], "parent_id": "dc9ad72267894d80bff592b8ea997b10", "next_id": "9dad55a6348f4a9089cd243f8e1a29c8", "prev_id": "44196854462d4801856772665172317a", "associated_block_ids": [], "first_page": 2, "last_page": 2, "start_time": null, "end_time": null, "doc_id": 2558, "doc_label": "chap 5 la-feodalite-et-laffirmation-de-letat", "corpus_id": 564, "corpus_label": null, "publication_date": null, "categories": [], "score": 1.0}], "lang": "fr", "type": "true_false"}, {"id": "b64a19e1998b4df3af06291c8fa88b70", "question": "Comment l'id\u00e9e que seul le roi pouvait \u00eatre jug\u00e9 par Dieu \u00e9tait-elle exprim\u00e9e ?", "answers": ["Le roi est le repr\u00e9sentant de Dieu sur Terre"], "distractors": ["Le roi est l'interpr\u00e8te supr\u00eame de la volont\u00e9 divine.", "Le roi contr\u00f4le les lois sacr\u00e9es selon ses propres jugements.", "Le roi parle au nom de l'\u00c9glise pour gouverner.", "Le roi est le seul \u00e0 communiquer avec les divinit\u00e9s.", "Le roi ne rend de comptes qu'aux proph\u00e8tes du royaume.", "Le roi re\u00e7oit directement les ordres des cieux.", "Le roi agit par droit ancestral et sacr\u00e9.", "Le roi d\u00e9tient l'autorit\u00e9 spirituelle sur tous les royaumes.", "Le roi est l'incarnation terrestre de la sagesse divine."], "feedback": "La monarchie absolue en France repose sur l'id\u00e9e que le roi est choisi par Dieu lui-m\u00eame pour gouverner et repr\u00e9senter sa volont\u00e9 sur Terre. De ce fait, il est au-dessus de toute autre autorit\u00e9 et ne peut \u00eatre jug\u00e9 que par Dieu. Cette id\u00e9e renforce ainsi le pouvoir absolu du roi.", "difficulty": "unknown", "concepts": [], "sources": [{"id": "9f593a1c4d2e4964a67133617a9c887a", "order": 68.0, "image_url": null, "origin_type": "document_content", "text": "Selon Arlette Jouanna, \u00ab absolu \u00bb, terme utilis\u00e9 couramment par les contemporains de la p\u00e9riode, d\u00e9signe \u00ab la possibilit\u00e9 l\u00e9gale de transgresser au nom d'une l\u00e9gitimit\u00e9 sup\u00e9- rieure \u00bb. Mais quelle est cette l\u00e9gitimit\u00e9 sup\u00e9rieure ? La monarchie absolue fran\u00e7aise de droit divin, que beaucoup d'autres monarchies europ\u00e9ennes souhaitent copier, fait du roi le repr\u00e9sentant de Dieu sur Terre. Ainsi l'id\u00e9e que lui seul pouvait le juger et qu'aucune instance temporelle n'en poss\u00e9dait le droit s'impose graduellement. Le roi est le seul \u00e0 faire la loi. Il peut donc affirmer \u00e0 ses sujets : \u00ab sic volo, sic jubeo \u00bb, \u00ab Je veux ceci, je dis. \u00bb C'est dans ce sens qu'il faut interpr\u00e9ter la formule \u00ab Car tel est notre plaisir \u00bb c'est- \u00e0-dire telle est notre volont\u00e9. De plus, dans toutes les d\u00e9cisions royales, ordonnances ou \u00e9dits, l'utilisation des mots \u00ab volons, disons et ordonnons \u00bb mais aussi dans les arr\u00eats du Conseil o\u00f9 est port\u00e9 la mention \u00ab Le Roy en son conseil \u00bb, sont des marques du pouvoir absolu.", "short_summary": null, "long_summary": null, "title": null, "html_tag": "p", "children_ids": [], "parent_id": "f35d93288890433bbf75bbd61f3d3efe", "next_id": "d948a6c435964016a6ac39a1d35eeb5e", "prev_id": "f35d93288890433bbf75bbd61f3d3efe", "associated_block_ids": [], "first_page": 1, "last_page": 1, "start_time": null, "end_time": null, "doc_id": 2571, "doc_label": "chap 8 du-prince-de-la-renaissance-au-roi-absolu", "corpus_id": 564, "corpus_label": null, "publication_date": null, "categories": [], "score": 1.0}], "lang": "fr", "type": "mcq"}, {"id": "ee9432fc22044d53be778b9a4bc2d271", "question": "Selon Bossuet, \u00e0 qui le roi doit-il rendre des comptes ?", "answers": ["Il n'a de comptes \u00e0 rendre qu'\u00e0 Dieu"], "distractors": ["Il doit rendre des comptes aux nobles", "Il doit rendre des comptes au peuple", "Il doit rendre des comptes aux pr\u00eatres", "Il doit rendre des comptes au parlement", "Il rend des comptes \u00e0 la justice divine et humaine", "Il rend des comptes aux \u00e9v\u00eaques", "Il doit r\u00e9pondre devant l'assembl\u00e9e g\u00e9n\u00e9rale", "Il rend des comptes devant un conseil royal", "Il rend des comptes uniquement \u00e0 sa famille"], "feedback": "D'apr\u00e8s Bossuet, le roi n'a de comptes \u00e0 rendre qu'\u00e0 Dieu, car en sa qualit\u00e9 de repr\u00e9sentant divin, il est au-dessus de tous. Aucune autorit\u00e9 terrestre ne peut le juger ou le remettre en question, seul Dieu est son juge supr\u00eame.", "difficulty": "unknown", "concepts": [], "sources": [{"id": "43edc64692764d7cb451dfc9b6ae8ca1", "order": 139.0, "image_url": null, "origin_type": "document_content", "text": "4. Le pouvoir du roi est de droit divin car d'apr\u00e8s Bossuet, le roi est le ministre et le lieutenant de Dieu sur Terre. De plus, la \u00ab personne du roi est sacr\u00e9e \u00bb et son tr\u00f4ne est le \u00ab tr\u00f4ne de Dieu m\u00eame \u00bb. Ainsi, au-dessus de tous, il n'a de comptes \u00e0 rendre qu'\u00e0 Dieu.", "short_summary": null, "long_summary": null, "title": null, "html_tag": "li", "children_ids": [], "parent_id": "23caf91b840e485ea348f0ac7326f26f", "next_id": "6375d6036008461a81a8bf4160d73fcd", "prev_id": "7aae3e0264764c6ba18e5a9c044e87a9", "associated_block_ids": [], "first_page": 2, "last_page": 2, "start_time": null, "end_time": null, "doc_id": 2571, "doc_label": "chap 8 du-prince-de-la-renaissance-au-roi-absolu", "corpus_id": 564, "corpus_label": null, "publication_date": null, "categories": [], "score": 1.0}], "lang": "fr", "type": "mcq"}, {"id": "8347daaec59a4f0aa20d7e0ba6d630f8", "question": "Pourquoi le roi est-il consid\u00e9r\u00e9 comme ayant un pouvoir sacr\u00e9 selon Bossuet ?", "answers": ["Le roi est le ministre et lieutenant de Dieu sur Terre"], "distractors": ["Le roi est choisi par l'assembl\u00e9e nationale", "Le roi est \u00e9lu par le peuple", "Le roi a acquis ses pouvoirs par h\u00e9ritage direct", "Le roi est d\u00e9sign\u00e9 par les pr\u00eatres", "Le roi doit suivre les lois du parlement", "Le roi repr\u00e9sente les int\u00e9r\u00eats de la noblesse", "Le roi est nomm\u00e9 par un conseil divin", "Le roi re\u00e7oit son autorit\u00e9 des \u00e9v\u00eaques", "Le roi incarne la volont\u00e9 des citoyens"], "feedback": "Selon Bossuet, le roi est consid\u00e9r\u00e9 comme ayant un pouvoir sacr\u00e9 car il est vu comme le repr\u00e9sentant de Dieu sur Terre. En tant que ministre et lieutenant de Dieu, son autorit\u00e9 provient directement de Dieu et non d'une assembl\u00e9e ou d'un vote populaire.", "difficulty": "unknown", "concepts": [], "sources": [{"id": "43edc64692764d7cb451dfc9b6ae8ca1", "order": 139.0, "image_url": null, "origin_type": "document_content", "text": "4. Le pouvoir du roi est de droit divin car d'apr\u00e8s Bossuet, le roi est le ministre et le lieutenant de Dieu sur Terre. De plus, la \u00ab personne du roi est sacr\u00e9e \u00bb et son tr\u00f4ne est le \u00ab tr\u00f4ne de Dieu m\u00eame \u00bb. Ainsi, au-dessus de tous, il n'a de comptes \u00e0 rendre qu'\u00e0 Dieu.", "short_summary": null, "long_summary": null, "title": null, "html_tag": "li", "children_ids": [], "parent_id": "23caf91b840e485ea348f0ac7326f26f", "next_id": "6375d6036008461a81a8bf4160d73fcd", "prev_id": "7aae3e0264764c6ba18e5a9c044e87a9", "associated_block_ids": [], "first_page": 2, "last_page": 2, "start_time": null, "end_time": null, "doc_id": 2571, "doc_label": "chap 8 du-prince-de-la-renaissance-au-roi-absolu", "corpus_id": 564, "corpus_label": null, "publication_date": null, "categories": [], "score": 1.0}], "lang": "fr", "type": "mcq"}, {"id": "2a7cf7a909b24780aaf0c8d10acfddd7", "question": "O\u00f9 le roi est-il investi de son pouvoir au XIe si\u00e8cle ?", "answers": ["Lors de la c\u00e9r\u00e9monie du sacre \u00e0 Reims"], "distractors": ["Lors de son couronnement en Normandie", "\u00c0 la cath\u00e9drale de Chartres", "Durant une assembl\u00e9e royale \u00e0 Paris", "Lors d'une grande bataille victorieuse", "Au palais de Versailles", "\u00c0 l'abbaye de Saint-Denis", "Pendant une c\u00e9r\u00e9monie au Louvre", "Lors d'un concile \u00e0 Bordeaux", "Apr\u00e8s une consultation des grands vassaux"], "feedback": "Lors de la c\u00e9r\u00e9monie du sacre \u00e0 Reims, le roi re\u00e7oit l'onction divine et devient ainsi investi du pouvoir. Cela symbolise sa fonction de dirigeant et lui conf\u00e8re une l\u00e9gitimit\u00e9 divine aupr\u00e8s de ses sujets.", "difficulty": "unknown", "concepts": [], "sources": [{"id": "13a744bb49674658b09e4a792c2efcad", "order": 11.0, "image_url": null, "origin_type": "document_content", "text": "Les rapports des vassaux \u00e0 leurs seigneurs constituent une pyramide au sommet de laquelle se trouve le roi. Au XIe si\u00e8cle, m\u00eame si les grands vassaux pr\u00eatent difficilement hommage au roi, celui-ci reste tout de m\u00eame un personnage sacr\u00e9, qui doit assurer la paix et la justice dans son royaume. Le roi est investi du pouvoir pendant la c\u00e9r\u00e9monie du sacre, \u00e0 Reims.", "short_summary": null, "long_summary": null, "title": null, "html_tag": "p", "children_ids": [], "parent_id": "f6c29db8b5ed42c783590a0aa48e0c36", "next_id": "e1366ccc9f3c4560a7c0790ccf7ff274", "prev_id": "be4789c31c5e4176a2c4f1361e557c4a", "associated_block_ids": [], "first_page": 3, "last_page": 3, "start_time": null, "end_time": null, "doc_id": 2558, "doc_label": "chap 5 la-feodalite-et-laffirmation-de-letat", "corpus_id": 564, "corpus_label": null, "publication_date": null, "categories": [], "score": 1.0}], "lang": "fr", "type": "mcq"}, {"id": "544645c626b741bd9e309ca279a08d84", "question": "Qui collectait les imp\u00f4ts royaux sous les premiers rois de France ?", "answers": ["Les baillis et les s\u00e9n\u00e9chaux"], "distractors": ["Les \u00e9v\u00eaques et les abb\u00e9s", "Les chevaliers et les templiers", "Les marchands et les artisans", "Les seigneurs et les ducs", "Les \u00e9missaires et les ambassadeurs", "Les juges et les notaires", "Les comtes et les barons", "Les monarques \u00e9trangers", "Les maires et les conseillers"], "feedback": "Les baillis et les s\u00e9n\u00e9chaux \u00e9taient des fonctionnaires nomm\u00e9s par les rois de France pour collecter les imp\u00f4ts royaux. Ils \u00e9taient charg\u00e9s de superviser les taxes et les redevances pay\u00e9es par les habitants des diff\u00e9rentes r\u00e9gions du royaume. Cette centralisation de la collecte des imp\u00f4ts a permis aux rois de France de renforcer leur pouvoir financier et administratif.", "difficulty": "unknown", "concepts": [], "sources": [{"id": "68bbe0aac6374108b0bc71f16b3615b0", "order": 27.0, "image_url": null, "origin_type": "document_content", "text": "3. Jusqu'au XIIe si\u00e8cle, le pouvoir est d\u00e9tenu par de grands sei- gneurs qui rivalisent avec le roi de France. 5. Les premiers rois de France \u00e9tendent le domaine royal par la guerre, des confiscations, des achats et des mariages. 6. Progressivement, les rois de France d\u00e9veloppent une adminis- tration, l\u00e8vent des imp\u00f4ts royaux par l'interm\u00e9diaire des baillis et des s\u00e9n\u00e9chaux, mettent en place une arm\u00e9e permanente et se r\u00e9servent le privil\u00e8ge d'\u00e9mettre la monnaie.", "short_summary": null, "long_summary": null, "title": null, "html_tag": "li", "children_ids": [], "parent_id": "648e4e2c96f04bac83281fc6045c5e67", "next_id": "bf05af3d2f734423879b2e26a5b9161d", "prev_id": "4b965ab71b1e459697197eecad4bcded", "associated_block_ids": [], "first_page": 6, "last_page": 6, "start_time": null, "end_time": null, "doc_id": 2558, "doc_label": "chap 5 la-feodalite-et-laffirmation-de-letat", "corpus_id": 564, "corpus_label": null, "publication_date": null, "categories": [], "score": 1.0}], "lang": "fr", "type": "mcq"}, {"id": "b25da512a7dd42e799788b35385f16f6", "question": "Quel r\u00f4le joue la justice royale d\u00e9velopp\u00e9e par les souverains ?", "answers": ["Permet de faire appel au roi"], "distractors": ["Renforce le pouvoir des seigneurs", "Donne plus de libert\u00e9 aux barons", "Favorise les guerres entre seigneurs", "R\u00e9duit les privil\u00e8ges des villes", "Prot\u00e8ge les terres des monast\u00e8res", "D\u00e9l\u00e8gue l\u2019autorit\u00e9 aux baillis", "Centralise le pouvoir eccl\u00e9siastique", "Encourage la r\u00e9forme des lois f\u00e9odales", "Fait respecter les trait\u00e9s de paix"], "feedback": "La bonne r\u00e9ponse est que la justice royale permet de faire appel au roi car cela renforce son pouvoir en offrant aux sujets une instance sup\u00e9rieure pour r\u00e9gler les conflits.", "difficulty": "unknown", "concepts": [], "sources": [{"id": "615fac7e13b842d8a96bda8f5db1675a", "order": 25.0, "image_url": null, "origin_type": "document_content", "text": "\u00c0 partir du XIIe si\u00e8cle, les souverains consolident le pouvoir royal. Ils affirment qu'ils sont suzerains de tous les seigneurs. Ils cr\u00e9ent l'administration des finances qui collecte les imp\u00f4ts. Les rois, aid\u00e9s par des l\u00e9gistes et des conseillers, sont repr\u00e9sent\u00e9s par des baillis. Pour renforcer leur pouvoir, ils d\u00e9veloppent une justice royale qui permet de faire appel au roi.", "short_summary": null, "long_summary": null, "title": null, "html_tag": "p", "children_ids": [], "parent_id": "6d7e56370ea04a538c7bb62883618d23", "next_id": "b251acc9d4544b99b363177e55997c66", "prev_id": "6d7e56370ea04a538c7bb62883618d23", "associated_block_ids": [], "first_page": 13, "last_page": 13, "start_time": null, "end_time": null, "doc_id": 2553, "doc_label": "9782210105669_088-103-CH05H", "corpus_id": 564, "corpus_label": null, "publication_date": null, "categories": [], "score": 1.0}], "lang": "fr", "type": "mcq"}, {"id": "e82f885c965f447eb7feff1dac2f5bfd", "query": "Dans la monarchie absolue fran\u00e7aise, le roi est per\u00e7u comme le repr\u00e9sentant de <blank> sur Terre, ce qui fait de lui l'unique d\u00e9tenteur du pouvoir l\u00e9gislatif.", "answers": ["Dieu"], "distractors": [["le peuple", "la noblesse", "la justice", "les institutions", "l'arm\u00e9e", "l'\u00c9glise"]], "feedback": "Le roi dans la monarchie absolue fran\u00e7aise est consid\u00e9r\u00e9 comme le repr\u00e9sentant de Dieu sur Terre. Cela justifie qu'il soit le seul \u00e0 d\u00e9tenir le pouvoir l\u00e9gislatif et qu'aucune autorit\u00e9 temporelle ne puisse le juger ou remettre en question ses d\u00e9cisions.", "difficulty": "unknown", "concepts": [], "sources": [{"id": "9f593a1c4d2e4964a67133617a9c887a", "order": 68.0, "image_url": null, "origin_type": "document_content", "text": "Selon Arlette Jouanna, \u00ab absolu \u00bb, terme utilis\u00e9 couramment par les contemporains de la p\u00e9riode, d\u00e9signe \u00ab la possibilit\u00e9 l\u00e9gale de transgresser au nom d'une l\u00e9gitimit\u00e9 sup\u00e9- rieure \u00bb. Mais quelle est cette l\u00e9gitimit\u00e9 sup\u00e9rieure ? La monarchie absolue fran\u00e7aise de droit divin, que beaucoup d'autres monarchies europ\u00e9ennes souhaitent copier, fait du roi le repr\u00e9sentant de Dieu sur Terre. Ainsi l'id\u00e9e que lui seul pouvait le juger et qu'aucune instance temporelle n'en poss\u00e9dait le droit s'impose graduellement. Le roi est le seul \u00e0 faire la loi. Il peut donc affirmer \u00e0 ses sujets : \u00ab sic volo, sic jubeo \u00bb, \u00ab Je veux ceci, je dis. \u00bb C'est dans ce sens qu'il faut interpr\u00e9ter la formule \u00ab Car tel est notre plaisir \u00bb c'est- \u00e0-dire telle est notre volont\u00e9. De plus, dans toutes les d\u00e9cisions royales, ordonnances ou \u00e9dits, l'utilisation des mots \u00ab volons, disons et ordonnons \u00bb mais aussi dans les arr\u00eats du Conseil o\u00f9 est port\u00e9 la mention \u00ab Le Roy en son conseil \u00bb, sont des marques du pouvoir absolu.", "short_summary": null, "long_summary": null, "title": null, "html_tag": "p", "children_ids": [], "parent_id": "f35d93288890433bbf75bbd61f3d3efe", "next_id": "d948a6c435964016a6ac39a1d35eeb5e", "prev_id": "f35d93288890433bbf75bbd61f3d3efe", "associated_block_ids": [], "first_page": 1, "last_page": 1, "start_time": null, "end_time": null, "doc_id": 2571, "doc_label": "chap 8 du-prince-de-la-renaissance-au-roi-absolu", "corpus_id": 564, "corpus_label": null, "publication_date": null, "categories": [], "score": 1.0}], "lang": "fr", "type": "fill_in"}, {"id": "a4bce25fedc44f62b2a04a7dad32ef22", "query": "Le pouvoir du roi est de droit divin car, selon Bossuet, le roi est <blank> de Dieu sur Terre.", "answers": ["le ministre et lieutenant"], "distractors": [["le seul repr\u00e9sentant", "le protecteur", "le messager", "le vassal", "le juge impartial", "l'alli\u00e9 privil\u00e9gi\u00e9"]], "feedback": "La bonne r\u00e9ponse est 'ministre et lieutenant'. En effet, Bossuet utilise ces termes pour souligner que le roi agit comme un gestionnaire au service de Dieu, exer\u00e7ant son autorit\u00e9 terrestre selon une volont\u00e9 divine. Les autres propositions introduisent des id\u00e9es diff\u00e9rentes ou inexactes dans le contexte du pouvoir royal tel que con\u00e7u par ce th\u00e9ologien.", "difficulty": "unknown", "concepts": [], "sources": [{"id": "43edc64692764d7cb451dfc9b6ae8ca1", "order": 139.0, "image_url": null, "origin_type": "document_content", "text": "4. Le pouvoir du roi est de droit divin car d'apr\u00e8s Bossuet, le roi est le ministre et le lieutenant de Dieu sur Terre. De plus, la \u00ab personne du roi est sacr\u00e9e \u00bb et son tr\u00f4ne est le \u00ab tr\u00f4ne de Dieu m\u00eame \u00bb. Ainsi, au-dessus de tous, il n'a de comptes \u00e0 rendre qu'\u00e0 Dieu.", "short_summary": null, "long_summary": null, "title": null, "html_tag": "li", "children_ids": [], "parent_id": "23caf91b840e485ea348f0ac7326f26f", "next_id": "6375d6036008461a81a8bf4160d73fcd", "prev_id": "7aae3e0264764c6ba18e5a9c044e87a9", "associated_block_ids": [], "first_page": 2, "last_page": 2, "start_time": null, "end_time": null, "doc_id": 2571, "doc_label": "chap 8 du-prince-de-la-renaissance-au-roi-absolu", "corpus_id": 564, "corpus_label": null, "publication_date": null, "categories": [], "score": 1.0}], "lang": "fr", "type": "fill_in"}, {"id": "ea8e59e1230f4d479521379f284cfd06", "query": "Le sceptre est un symbole repr\u00e9sentant <blank>, tandis que la main de justice signifie le pouvoir de juger.", "answers": ["le commandement"], "distractors": [["la d\u00e9fense des sujets", "la chevalerie", "la puret\u00e9", "la fid\u00e9lit\u00e9", "l'autorit\u00e9 divine", "la noblesse"]], "feedback": "Le sceptre repr\u00e9sente le commandement du roi sur ses sujets, l'un des symboles principaux de son autorit\u00e9 et de sa capacit\u00e9 \u00e0 exercer le pouvoir. La main de justice, quant \u00e0 elle, symbolise son r\u00f4le de juge, ce qui la distingue du sceptre qui exprime plus sp\u00e9cifiquement sa capacit\u00e9 \u00e0 diriger.", "difficulty": "unknown", "concepts": [], "sources": [{"id": "c9aa1dc9664247f788acff1733898eb9", "order": 120.0, "image_url": null, "origin_type": "document_content", "text": "Les anges portent une tenue militaire : s'il y a une guerre \u00e0 mener, ce doit \u00eatre dans le domaine spirituel. 1. Les symboles montrant l'autorit\u00e9 et la puissance du roi sont le sceptre, repr\u00e9sentant le commandement et la main de justice, signifiant le pouvoir de juger, et sur laquelle les trois doigts forment la Trinit\u00e9. De plus, l'\u00e9p\u00e9e symbolise la d\u00e9fense des sujets et de l'\u00c9glise mais aussi le commandement militaire. Les souliers \u00e0 talons rouges et le collier de l'ordre du Saint-Esprit rappellent la noblesse et la chevalerie. Le manteau bleu brod\u00e9 de fleurs de lys d'or, embl\u00e8me des Capetiens, repr\u00e9sente le caract\u00e8re divin du pouvoir royal : la fleur de lys est symbole de puret\u00e9 et le manteau est celui du grand pr\u00eatre de la Bible. Enfin, au pied du sceptre, la couronne ferm\u00e9e montre l'autorit\u00e9 du roi sur ses sujets et sa domination universelle.", "short_summary": null, "long_summary": null, "title": null, "html_tag": "p", "children_ids": [], "parent_id": "deae4537cc12405d982ef3133479b257", "next_id": "6381b9eb9438445ebc22a5fd48385823", "prev_id": "be481d4672f14222ac2845a0b6e858f0", "associated_block_ids": [], "first_page": 2, "last_page": 2, "start_time": null, "end_time": null, "doc_id": 2571, "doc_label": "chap 8 du-prince-de-la-renaissance-au-roi-absolu", "corpus_id": 564, "corpus_label": null, "publication_date": null, "categories": [], "score": 1.0}], "lang": "fr", "type": "fill_in"}, {"id": "e408766f19614c3da874b0736dc7a46f", "statement": "Le pouvoir absolu s'est construit principalement sous le r\u00e8gne de Louis XIV, sans aucune influence des rois pr\u00e9c\u00e9dents.", "veracity": false, "feedback": "Le pouvoir absolu est une construction progressive qui a commenc\u00e9 avant Fran\u00e7ois Ier et impliqu\u00e9 plusieurs rois comme Henri III, Henri IV et Louis XIV. Ce dernier est souvent vu comme le mod\u00e8le du roi absolu, mais il n'a pas \u00e9t\u00e9 le seul \u00e0 participer \u00e0 l'affirmation de ce pouvoir.", "difficulty": "unknown", "concepts": [], "sources": [{"id": "285ba71da5b4465ea17266bf0679424f", "order": 6.0, "image_url": null, "origin_type": "document_content", "text": "Le pouvoir absolu n'a pas \u00e9t\u00e9 fix\u00e9 au d\u00e9but de la Renaissance, c'est une construc- tion progressive, m\u00eame ant\u00e9rieure \u00e0 Fran\u00e7ois Ier. Ce dernier, Henri III, Henri IV et Louis XIV, mod\u00e8le du roi absolu, participent \u00e0 cette affirmation du pouvoir absolu malgr\u00e9 un contexte difficile marqu\u00e9 par les guerres de religion (1562-1598), par l'opposition des nobles et des parlementaires. On peut affirmer que \u00ab le fragile triomphe du pouvoir absolu a \u00e9t\u00e9 d'abord un ph\u00e9nom\u00e8ne de nature religieuse. \u00bb Enfin, un paradoxe : \u00ab sa victoire a entra\u00een\u00e9 l'autonomisation de l'action gouvernementale, la sacralisation du roi a co\u00efncide avec une d\u00e9sacralisation du corps politique \u00bb, selon Arlette Jouanna.", "short_summary": null, "long_summary": null, "title": null, "html_tag": "p", "children_ids": [], "parent_id": "46c09fa29f47419098fb53fbc3d09daf", "next_id": "b24229df8ad240a6abb286fe8205a06e", "prev_id": "708cf730f3784bff8007d2e910868638", "associated_block_ids": [], "first_page": 2, "last_page": 2, "start_time": null, "end_time": null, "doc_id": 2571, "doc_label": "chap 8 du-prince-de-la-renaissance-au-roi-absolu", "corpus_id": 564, "corpus_label": null, "publication_date": null, "categories": [], "score": 1.0}], "lang": "fr", "type": "true_false"}, {"id": "127c8f14f8fb470b933e8b494764118a", "statement": "La monarchie absolue a \u00e9t\u00e9 le r\u00e9sultat d'une lente construction qui a dur\u00e9 environ deux si\u00e8cles jusqu'au r\u00e8gne de Louis XIV.", "veracity": true, "feedback": "Il est exact que la monarchie absolue ne s\u2019est pas instaur\u00e9e d'un seul coup, mais qu\u2019elle s\u2019est progressivement d\u00e9velopp\u00e9e sur une p\u00e9riode de deux si\u00e8cles, aboutissant au r\u00e8gne de Louis XIV \u00e0 la fin du XVIIe si\u00e8cle.", "difficulty": "unknown", "concepts": [], "sources": [{"id": "e905408ee2944db1a698f4bd0de5bd4a", "order": 8.0, "image_url": null, "origin_type": "document_content", "text": "Quelques notions sont \u00e0 pr\u00e9ciser d'embl\u00e9e. La royaut\u00e9 est le fait d'\u00eatre roi, la monarchie est un syst\u00e8me politique avec \u00e0 son sommet un seul homme (le roi), et l'absolutisme un r\u00e9gime politique o\u00f9 le roi ne rel\u00e8ve d'aucune puissance sur terre. Ce dernier terme n'est apparu qu'apr\u00e8s la fin du ph\u00e9nom\u00e8ne qu'il \u00e9tait cens\u00e9 d\u00e9finir. Quant \u00e0 l'expression \u00ab pou- voir absolu \u00bb, elle d\u00e9signe un pouvoir sans partage. La monarchie absolue ne se met pas en place d'un seul coup ; c'est le r\u00e9sultat d'une construction de deux si\u00e8cles, jusqu'au r\u00e8gne de Louis XIV \u00e0 la fin du XVIIe si\u00e8cle.", "short_summary": null, "long_summary": null, "title": null, "html_tag": "p", "children_ids": [], "parent_id": "b24229df8ad240a6abb286fe8205a06e", "next_id": "3013744ef3fc49088c3cc204a41a5543", "prev_id": "b24229df8ad240a6abb286fe8205a06e", "associated_block_ids": [], "first_page": 2, "last_page": 2, "start_time": null, "end_time": null, "doc_id": 2571, "doc_label": "chap 8 du-prince-de-la-renaissance-au-roi-absolu", "corpus_id": 564, "corpus_label": null, "publication_date": null, "categories": [], "score": 1.0}], "lang": "fr", "type": "true_false"}, {"id": "ec15973697b042a290276bdc48b9479e", "statement": "Le roi avait le monopole total de la cr\u00e9ation des lois dans le royaume.", "veracity": false, "feedback": "Le roi ne d\u00e9tenait pas \u00e0 lui seul le monopole de la loi. Bien qu'il ait le pouvoir de promulguer des lois et de les imposer, il partageait ce r\u00f4le avec les membres des Parlements, qui se consid\u00e9raient eux-m\u00eames comme agissant en tant qu'ordonn\u00e9s de Dieu et garants des lois fondamentales du royaume.", "difficulty": "unknown", "concepts": [], "sources": [{"id": "d948a6c435964016a6ac39a1d35eeb5e", "order": 69.0, "image_url": null, "origin_type": "document_content", "text": "M\u00eame d\u00e9li\u00e9 des lois, le roi restait li\u00e9 par la raison, ratione alligatus, \u00e0 cet ordre juste que Dieu faisait r\u00e9gner dans tout l'univers. D'apr\u00e8s Arlette Jouanna dans l'ouvrage Le pouvoir absolu, naissance d'un imaginaire politique de la royaut\u00e9, quand le roi gouvernait, il ne \u00ab pouvait donner aux lois qu'il promulguait qu'une force coactive \u00bb (elles sont imposables par la contrainte), mais leur \u00ab force directive \u00bb ne venait pas de lui. Il existait une \u00ab loi sur\u00e9minente dont l'autorit\u00e9 \u00e9tait \u00e0 la fois religieuse, morale et juridique. \u00bb. Ainsi, la vali- dit\u00e9 d'une loi d\u00e9pendait de sa conformit\u00e9 \u00e0 la raison et ne provenait pas seulement du Tr\u00e8s-Haut. Pour \u00e9tablir l'ordre de Dieu, il n'\u00e9tait donc pas le seul \u00e0 d\u00e9tenir le \u00ab monopole de la loi \u00bb. Cette \u00ab t\u00e2che \u00e9crasante \u00bb, il devait la partager avec les membres des Parle- ments, eux-m\u00eames se r\u00e9clamant \u00eatre ordonn\u00e9s de Dieu \u00ab tout autant qu'investis par le roi \u00bb et estimaient \u00eatre les garants des lois fondamentales du royaume.", "short_summary": null, "long_summary": null, "title": null, "html_tag": "p", "children_ids": [], "parent_id": "f35d93288890433bbf75bbd61f3d3efe", "next_id": "ab0bcdb1126146078f74108206a2a551", "prev_id": "9f593a1c4d2e4964a67133617a9c887a", "associated_block_ids": [], "first_page": 1, "last_page": 1, "start_time": null, "end_time": null, "doc_id": 2571, "doc_label": "chap 8 du-prince-de-la-renaissance-au-roi-absolu", "corpus_id": 564, "corpus_label": null, "publication_date": null, "categories": [], "score": 1.0}], "lang": "fr", "type": "true_false"}, {"id": "ea333c9cabd9411693bcdd0d7c81334e", "statement": "La monarchie absolue fran\u00e7aise de droit divin repose sur l'id\u00e9e que le roi peut \u00eatre jug\u00e9 par d'autres instances temporelles.", "veracity": false, "feedback": "Dans le cadre de la monarchie absolue de droit divin, le roi n'est jug\u00e9 par aucune instance temporelle. Le roi est consid\u00e9r\u00e9 comme \u00e9tant au-dessus des autres hommes puisqu'il est le repr\u00e9sentant de Dieu sur Terre, et donc seul Dieu pourrait le juger.", "difficulty": "unknown", "concepts": [], "sources": [{"id": "9f593a1c4d2e4964a67133617a9c887a", "order": 68.0, "image_url": null, "origin_type": "document_content", "text": "Selon Arlette Jouanna, \u00ab absolu \u00bb, terme utilis\u00e9 couramment par les contemporains de la p\u00e9riode, d\u00e9signe \u00ab la possibilit\u00e9 l\u00e9gale de transgresser au nom d'une l\u00e9gitimit\u00e9 sup\u00e9- rieure \u00bb. Mais quelle est cette l\u00e9gitimit\u00e9 sup\u00e9rieure ? La monarchie absolue fran\u00e7aise de droit divin, que beaucoup d'autres monarchies europ\u00e9ennes souhaitent copier, fait du roi le repr\u00e9sentant de Dieu sur Terre. Ainsi l'id\u00e9e que lui seul pouvait le juger et qu'aucune instance temporelle n'en poss\u00e9dait le droit s'impose graduellement. Le roi est le seul \u00e0 faire la loi. Il peut donc affirmer \u00e0 ses sujets : \u00ab sic volo, sic jubeo \u00bb, \u00ab Je veux ceci, je dis. \u00bb C'est dans ce sens qu'il faut interpr\u00e9ter la formule \u00ab Car tel est notre plaisir \u00bb c'est- \u00e0-dire telle est notre volont\u00e9. De plus, dans toutes les d\u00e9cisions royales, ordonnances ou \u00e9dits, l'utilisation des mots \u00ab volons, disons et ordonnons \u00bb mais aussi dans les arr\u00eats du Conseil o\u00f9 est port\u00e9 la mention \u00ab Le Roy en son conseil \u00bb, sont des marques du pouvoir absolu.", "short_summary": null, "long_summary": null, "title": null, "html_tag": "p", "children_ids": [], "parent_id": "f35d93288890433bbf75bbd61f3d3efe", "next_id": "d948a6c435964016a6ac39a1d35eeb5e", "prev_id": "f35d93288890433bbf75bbd61f3d3efe", "associated_block_ids": [], "first_page": 1, "last_page": 1, "start_time": null, "end_time": null, "doc_id": 2571, "doc_label": "chap 8 du-prince-de-la-renaissance-au-roi-absolu", "corpus_id": 564, "corpus_label": null, "publication_date": null, "categories": [], "score": 1.0}], "lang": "fr", "type": "true_false"}, {"id": "1db1dd38d3ef43ca805f2f88ec9f32f8", "statement": "Les Fran\u00e7ais ob\u00e9issent \u00e0 leur roi parce qu'ils le consid\u00e8rent comme l'envoy\u00e9 de Dieu et l\u00e9gitime par droit naturel depuis un si\u00e8cle.", "veracity": true, "feedback": "Cette affirmation est correcte. Les deux raisons \u00e9voqu\u00e9es sont que le roi est l\u00e9gitime par droit naturel depuis un si\u00e8cle et qu'il est consid\u00e9r\u00e9 comme envoy\u00e9 par Dieu pour diriger le peuple.", "difficulty": "unknown", "concepts": [], "sources": [{"id": "0851f34079774e209fefe00230a114fb", "order": 77.0, "image_url": null, "origin_type": "document_content", "text": "2. Les deux raisons pour lesquelles les Fran\u00e7ais ob\u00e9issent \u00e0 leur roi sont que ce dernier est prince par droit naturel depuis un si\u00e8cle et qu'il est n\u00e9 expr\u00e8s pour les commander, \u00e9tant l'envoy\u00e9 de Dieu sur la Terre. 3. L'humanisme est \u00e0 la fois une philologie, c'est-\u00e0-dire une m\u00e9thode d'\u00e9tude critique des textes antiques, mais aussi une philosophie o\u00f9 l'homme a une prise de position optimiste sur tous les grands probl\u00e8mes du monde. Fran\u00e7ois Ier est au milieu de sa cour avec \u00e0 sa droite les grands du royaume, le dauphin Fran\u00e7ois mort en 1536 et, de dos, le futur Henri II. \u00c0 l'oppos\u00e9 se trouvent les grands eccl\u00e9siastiques avec le cardinal Duprat. Tous sont \u00e0 l'\u00e9coute d'une traduction de l'historien grec Diodore de Sicile.", "short_summary": null, "long_summary": null, "title": null, "html_tag": "li", "children_ids": [], "parent_id": "2af1e170466442399606e7ec743d5a44", "next_id": "9d7e9d9e4f2a4588987775bd9b8ccb31", "prev_id": "98c59837f84b4df5ab371a140027b158", "associated_block_ids": [], "first_page": 2, "last_page": 2, "start_time": null, "end_time": null, "doc_id": 2571, "doc_label": "chap 8 du-prince-de-la-renaissance-au-roi-absolu", "corpus_id": 564, "corpus_label": null, "publication_date": null, "categories": [], "score": 1.0}], "lang": "fr", "type": "true_false"}, {"id": "b24c7a9cbf104738bae915a2e4ccb256", "statement": "Le roi doit rendre des comptes \u00e0 ses sujets pour la gestion de son royaume.", "veracity": false, "feedback": "D'apr\u00e8s la th\u00e9orie du pouvoir de droit divin expos\u00e9e, le roi n\u2019a de comptes \u00e0 rendre qu\u2019\u00e0 Dieu, car il est consid\u00e9r\u00e9 comme le repr\u00e9sentant sacr\u00e9 de Dieu sur Terre. Par cons\u00e9quent, il n'est pas oblig\u00e9 de se justifier aupr\u00e8s de ses sujets.", "difficulty": "unknown", "concepts": [], "sources": [{"id": "43edc64692764d7cb451dfc9b6ae8ca1", "order": 139.0, "image_url": null, "origin_type": "document_content", "text": "4. Le pouvoir du roi est de droit divin car d'apr\u00e8s Bossuet, le roi est le ministre et le lieutenant de Dieu sur Terre. De plus, la \u00ab personne du roi est sacr\u00e9e \u00bb et son tr\u00f4ne est le \u00ab tr\u00f4ne de Dieu m\u00eame \u00bb. Ainsi, au-dessus de tous, il n'a de comptes \u00e0 rendre qu'\u00e0 Dieu.", "short_summary": null, "long_summary": null, "title": null, "html_tag": "li", "children_ids": [], "parent_id": "23caf91b840e485ea348f0ac7326f26f", "next_id": "6375d6036008461a81a8bf4160d73fcd", "prev_id": "7aae3e0264764c6ba18e5a9c044e87a9", "associated_block_ids": [], "first_page": 2, "last_page": 2, "start_time": null, "end_time": null, "doc_id": 2571, "doc_label": "chap 8 du-prince-de-la-renaissance-au-roi-absolu", "corpus_id": 564, "corpus_label": null, "publication_date": null, "categories": [], "score": 1.0}], "lang": "fr", "type": "true_false"}, {"id": "f1cb5d28050a4da4b98d27ea7ec1fc8b", "statement": "Le roi est consid\u00e9r\u00e9 comme un ministre de Dieu sur Terre selon Bossuet.", "veracity": true, "feedback": "Selon Bossuet, le roi exerce son pouvoir en tant que repr\u00e9sentant direct de Dieu, ce qui en fait son ministre sur Terre, justifiant ainsi le caract\u00e8re divin de son autorit\u00e9.", "difficulty": "unknown", "concepts": [], "sources": [{"id": "43edc64692764d7cb451dfc9b6ae8ca1", "order": 139.0, "image_url": null, "origin_type": "document_content", "text": "4. Le pouvoir du roi est de droit divin car d'apr\u00e8s Bossuet, le roi est le ministre et le lieutenant de Dieu sur Terre. De plus, la \u00ab personne du roi est sacr\u00e9e \u00bb et son tr\u00f4ne est le \u00ab tr\u00f4ne de Dieu m\u00eame \u00bb. Ainsi, au-dessus de tous, il n'a de comptes \u00e0 rendre qu'\u00e0 Dieu.", "short_summary": null, "long_summary": null, "title": null, "html_tag": "li", "children_ids": [], "parent_id": "23caf91b840e485ea348f0ac7326f26f", "next_id": "6375d6036008461a81a8bf4160d73fcd", "prev_id": "7aae3e0264764c6ba18e5a9c044e87a9", "associated_block_ids": [], "first_page": 2, "last_page": 2, "start_time": null, "end_time": null, "doc_id": 2571, "doc_label": "chap 8 du-prince-de-la-renaissance-au-roi-absolu", "corpus_id": 564, "corpus_label": null, "publication_date": null, "categories": [], "score": 1.0}], "lang": "fr", "type": "true_false"}, {"id": "3e83540f107943978136931608fe8c1b", "statement": "Fran\u00e7ois Ter a remplac\u00e9 l'usage du fran\u00e7ais par le latin pour les actes royaux et les d\u00e9cisions de justice.", "veracity": false, "feedback": "C'est l'inverse. Fran\u00e7ois Ter a impos\u00e9 l'usage du fran\u00e7ais, rempla\u00e7ant ainsi le latin, afin d'\u00e9viter toute ambigu\u00eft\u00e9 sur les actes royaux et les d\u00e9cisions de justice.", "difficulty": "unknown", "concepts": [], "sources": [{"id": "aa786def6b5443018a4df25d2f386c4a", "order": 79.0, "image_url": null, "origin_type": "document_content", "text": "4. Fran\u00e7ois Ter impose l'usage du fran\u00e7ais pour \u00e9viter toute ambigu\u00eft\u00e9 sur les actes royaux et sur les d\u00e9cisions de justice. Auparavant, la langue utilis\u00e9e \u00e9tait le latin. 6. Le renforcement du gouvernement royal, avec une activit\u00e9 l\u00e9gif\u00e9rante en plein essor, marque l'autorit\u00e9 et la puissance de Fran\u00e7ois Ter. Par l'ordonnance de Villers-Cotter\u00eats en 1539, le fran\u00e7ais devient la langue officielle des actes royaux. Le roi Fran\u00e7ois Ier signe les lettres. Le sceau royal, appliqu\u00e9 sur les lettres cachet\u00e9es, est une autre manifestation de l'autorit\u00e9 royale. Son pouvoir est autoritaire et toutes les volont\u00e9s du roi sont exauc\u00e9es. Contr\u00f4lant les grands seigneurs qui ne peuvent se r\u00e9volter, il nomme les hauts eccl\u00e9siastiques depuis l'enregistrement par le Parlement en 1518 du Concordat de Bologne. Son pouvoir est de plus en plus consid\u00e9rable.", "short_summary": null, "long_summary": null, "title": null, "html_tag": "li", "children_ids": [], "parent_id": "2af1e170466442399606e7ec743d5a44", "next_id": "016db1c9e29c416b9f945c9c258417e1", "prev_id": "9d7e9d9e4f2a4588987775bd9b8ccb31", "associated_block_ids": [], "first_page": 2, "last_page": 2, "start_time": null, "end_time": null, "doc_id": 2571, "doc_label": "chap 8 du-prince-de-la-renaissance-au-roi-absolu", "corpus_id": 564, "corpus_label": null, "publication_date": null, "categories": [], "score": 1.0}], "lang": "fr", "type": "true_false"}, {"id": "701bc4ea1b5e4616a2d8bdad28998bda", "statement": "Le roi est investi du pouvoir royal lors d'une c\u00e9r\u00e9monie de couronnement \u00e0 Paris.", "veracity": false, "feedback": "Le roi est en r\u00e9alit\u00e9 investi du pouvoir royal lors de la c\u00e9r\u00e9monie du sacre qui a lieu \u00e0 Reims, et non \u00e0 Paris. Le sacre est un rituel sacr\u00e9 qui conf\u00e8re au roi son autorit\u00e9.", "difficulty": "unknown", "concepts": [], "sources": [{"id": "13a744bb49674658b09e4a792c2efcad", "order": 11.0, "image_url": null, "origin_type": "document_content", "text": "Les rapports des vassaux \u00e0 leurs seigneurs constituent une pyramide au sommet de laquelle se trouve le roi. Au XIe si\u00e8cle, m\u00eame si les grands vassaux pr\u00eatent difficilement hommage au roi, celui-ci reste tout de m\u00eame un personnage sacr\u00e9, qui doit assurer la paix et la justice dans son royaume. Le roi est investi du pouvoir pendant la c\u00e9r\u00e9monie du sacre, \u00e0 Reims.", "short_summary": null, "long_summary": null, "title": null, "html_tag": "p", "children_ids": [], "parent_id": "f6c29db8b5ed42c783590a0aa48e0c36", "next_id": "e1366ccc9f3c4560a7c0790ccf7ff274", "prev_id": "be4789c31c5e4176a2c4f1361e557c4a", "associated_block_ids": [], "first_page": 3, "last_page": 3, "start_time": null, "end_time": null, "doc_id": 2558, "doc_label": "chap 5 la-feodalite-et-laffirmation-de-letat", "corpus_id": 564, "corpus_label": null, "publication_date": null, "categories": [], "score": 1.0}], "lang": "fr", "type": "true_false"}, {"id": "db7225be16b043898528d76374c03f78", "statement": "Les rois ont mis en place une justice royale qui permettait de faire appel \u00e0 eux.", "veracity": true, "feedback": "En effet, les rois ont d\u00e9velopp\u00e9 une justice royale qui offrait la possibilit\u00e9 de faire appel directement au roi, renfor\u00e7ant ainsi leur pouvoir judiciaire sur le territoire.", "difficulty": "unknown", "concepts": [], "sources": [{"id": "615fac7e13b842d8a96bda8f5db1675a", "order": 25.0, "image_url": null, "origin_type": "document_content", "text": "\u00c0 partir du XIIe si\u00e8cle, les souverains consolident le pouvoir royal. Ils affirment qu'ils sont suzerains de tous les seigneurs. Ils cr\u00e9ent l'administration des finances qui collecte les imp\u00f4ts. Les rois, aid\u00e9s par des l\u00e9gistes et des conseillers, sont repr\u00e9sent\u00e9s par des baillis. Pour renforcer leur pouvoir, ils d\u00e9veloppent une justice royale qui permet de faire appel au roi.", "short_summary": null, "long_summary": null, "title": null, "html_tag": "p", "children_ids": [], "parent_id": "6d7e56370ea04a538c7bb62883618d23", "next_id": "b251acc9d4544b99b363177e55997c66", "prev_id": "6d7e56370ea04a538c7bb62883618d23", "associated_block_ids": [], "first_page": 13, "last_page": 13, "start_time": null, "end_time": null, "doc_id": 2553, "doc_label": "9782210105669_088-103-CH05H", "corpus_id": 564, "corpus_label": null, "publication_date": null, "categories": [], "score": 1.0}], "lang": "fr", "type": "true_false"}, {"id": "81e37c82fd274f6cba416502ac75c6e1", "statement": "Les souverains du XIIe si\u00e8cle ont consolid\u00e9 leur pouvoir en d\u00e9clarant qu'ils \u00e9taient sous l'autorit\u00e9 des seigneurs.", "veracity": false, "feedback": "Les souverains ont affirm\u00e9 qu'ils \u00e9taient suzerains de tous les seigneurs, ce qui signifie qu'ils revendiquaient leur propre autorit\u00e9 sup\u00e9rieure, et non qu'ils se d\u00e9claraient sous l'autorit\u00e9 des seigneurs.", "difficulty": "unknown", "concepts": [], "sources": [{"id": "615fac7e13b842d8a96bda8f5db1675a", "order": 25.0, "image_url": null, "origin_type": "document_content", "text": "\u00c0 partir du XIIe si\u00e8cle, les souverains consolident le pouvoir royal. Ils affirment qu'ils sont suzerains de tous les seigneurs. Ils cr\u00e9ent l'administration des finances qui collecte les imp\u00f4ts. Les rois, aid\u00e9s par des l\u00e9gistes et des conseillers, sont repr\u00e9sent\u00e9s par des baillis. Pour renforcer leur pouvoir, ils d\u00e9veloppent une justice royale qui permet de faire appel au roi.", "short_summary": null, "long_summary": null, "title": null, "html_tag": "p", "children_ids": [], "parent_id": "6d7e56370ea04a538c7bb62883618d23", "next_id": "b251acc9d4544b99b363177e55997c66", "prev_id": "6d7e56370ea04a538c7bb62883618d23", "associated_block_ids": [], "first_page": 13, "last_page": 13, "start_time": null, "end_time": null, "doc_id": 2553, "doc_label": "9782210105669_088-103-CH05H", "corpus_id": 564, "corpus_label": null, "publication_date": null, "categories": [], "score": 1.0}], "lang": "fr", "type": "true_false"}, {"id": "96f354732e45462e914434bfc676048d", "query": "Avec l'ordonnance de Villers-Cotter\u00eats, Fran\u00e7ois Ier impose que les mesures soient r\u00e9dig\u00e9es en <blank> afin d'\u00eatre comprises de tous.", "answers": ["langue fran\u00e7aise"], "distractors": [["latin", "langue anglaise", "langue espagnole", "grec ancien", "langue italienne", "langue allemande"]], "feedback": "La bonne r\u00e9ponse est 'langue fran\u00e7aise' car l'ordonnance de Villers-Cotter\u00eats vise \u00e0 rendre les documents officiels accessibles \u00e0 tous les sujets du royaume. Le latin, utilis\u00e9 jusque-l\u00e0 pour l'administration, est remplac\u00e9 par le fran\u00e7ais, la langue parl\u00e9e par une majorit\u00e9 de la population.", "difficulty": "unknown", "concepts": [], "sources": [{"id": "09fc977ad771470fa9f5f9b51f89108b", "order": 17.0, "image_url": null, "origin_type": "document_content", "text": "Avec l'ordonnance de Villers-Cotter\u00eats, Fran\u00e7ois Ier r\u00e9organise la justice, la police, les finances de l'\u00c9tat et met en place une forme d'\u00e9tat-civil1 dans le royaume. Afin que ces mesures soient comprises de tous et appliqu\u00e9es, il impose qu'elles soient r\u00e9dig\u00e9es non plus en latin mais en langue fran\u00e7aise. L'ordonnance est une \u00e9tape dans la marche vers l'absolutisme. 1. L'administration charg\u00e9e d'enregistrer les naissances, les mariages et les d\u00e9c\u00e8s.", "short_summary": null, "long_summary": null, "title": null, "html_tag": "p", "children_ids": [], "parent_id": "c64b3096ca734194bcd0a87e6a27ff4a", "next_id": "ed3c6413c56b48bba132c90aeebeb8c8", "prev_id": "41def79c1fe54700b3986e21ae1c5c17", "associated_block_ids": [], "first_page": 3, "last_page": 3, "start_time": null, "end_time": null, "doc_id": 2534, "doc_label": "9782210105669_140-157-CH08", "corpus_id": 564, "corpus_label": null, "publication_date": null, "categories": [], "score": 1.0}], "lang": "fr", "type": "fill_in"}, {"id": "b56a680e94fb48dd9e887bdd05d3e3a7", "query": "L'ordonnance de Villers-Cotter\u00eats, sign\u00e9e en 1539 sous le r\u00e8gne de Fran\u00e7ois Ier, impose l'usage <blank> pour les actes royaux.", "answers": ["du fran\u00e7ais"], "distractors": [["du latin", "du grec", "de l'espagnol", "de l'allemand", "de l'italien", "du portugais"]], "feedback": "L'ordonnance de Villers-Cotter\u00eats a clairement \u00e9tabli le fran\u00e7ais comme langue officielle des actes royaux. Avant cela, le latin \u00e9tait la langue utilis\u00e9e, mais cette ordonnance visait \u00e0 \u00e9viter toute ambigu\u00eft\u00e9 et uniformiser les \u00e9crits officiels dans une langue commune.", "difficulty": "unknown", "concepts": [], "sources": [{"id": "aa786def6b5443018a4df25d2f386c4a", "order": 79.0, "image_url": null, "origin_type": "document_content", "text": "4. Fran\u00e7ois Ter impose l'usage du fran\u00e7ais pour \u00e9viter toute ambigu\u00eft\u00e9 sur les actes royaux et sur les d\u00e9cisions de justice. Auparavant, la langue utilis\u00e9e \u00e9tait le latin. 6. Le renforcement du gouvernement royal, avec une activit\u00e9 l\u00e9gif\u00e9rante en plein essor, marque l'autorit\u00e9 et la puissance de Fran\u00e7ois Ter. Par l'ordonnance de Villers-Cotter\u00eats en 1539, le fran\u00e7ais devient la langue officielle des actes royaux. Le roi Fran\u00e7ois Ier signe les lettres. Le sceau royal, appliqu\u00e9 sur les lettres cachet\u00e9es, est une autre manifestation de l'autorit\u00e9 royale. Son pouvoir est autoritaire et toutes les volont\u00e9s du roi sont exauc\u00e9es. Contr\u00f4lant les grands seigneurs qui ne peuvent se r\u00e9volter, il nomme les hauts eccl\u00e9siastiques depuis l'enregistrement par le Parlement en 1518 du Concordat de Bologne. Son pouvoir est de plus en plus consid\u00e9rable.", "short_summary": null, "long_summary": null, "title": null, "html_tag": "li", "children_ids": [], "parent_id": "2af1e170466442399606e7ec743d5a44", "next_id": "016db1c9e29c416b9f945c9c258417e1", "prev_id": "9d7e9d9e4f2a4588987775bd9b8ccb31", "associated_block_ids": [], "first_page": 2, "last_page": 2, "start_time": null, "end_time": null, "doc_id": 2571, "doc_label": "chap 8 du-prince-de-la-renaissance-au-roi-absolu", "corpus_id": 564, "corpus_label": null, "publication_date": null, "categories": [], "score": 1.0}], "lang": "fr", "type": "fill_in"}, {"id": "9cd49e44579f4b0f85ec1d9309d9c848", "statement": "L'ordonnance de Villers-Cotter\u00eats a impos\u00e9 que les actes officiels soient r\u00e9dig\u00e9s en latin pour qu'ils soient compris par tous.", "veracity": false, "feedback": "L'ordonnance a pr\u00e9cis\u00e9ment fait l'inverse, en imposant que les actes officiels soient d\u00e9sormais r\u00e9dig\u00e9s en fran\u00e7ais au lieu du latin. C'\u00e9tait une mesure visant \u00e0 rendre la compr\u00e9hension plus accessible \u00e0 la population et aux administrateurs du royaume, qui ma\u00eetrisaient mieux le fran\u00e7ais que le latin.", "difficulty": "unknown", "concepts": [], "sources": [{"id": "09fc977ad771470fa9f5f9b51f89108b", "order": 17.0, "image_url": null, "origin_type": "document_content", "text": "Avec l'ordonnance de Villers-Cotter\u00eats, Fran\u00e7ois Ier r\u00e9organise la justice, la police, les finances de l'\u00c9tat et met en place une forme d'\u00e9tat-civil1 dans le royaume. Afin que ces mesures soient comprises de tous et appliqu\u00e9es, il impose qu'elles soient r\u00e9dig\u00e9es non plus en latin mais en langue fran\u00e7aise. L'ordonnance est une \u00e9tape dans la marche vers l'absolutisme. 1. L'administration charg\u00e9e d'enregistrer les naissances, les mariages et les d\u00e9c\u00e8s.", "short_summary": null, "long_summary": null, "title": null, "html_tag": "p", "children_ids": [], "parent_id": "c64b3096ca734194bcd0a87e6a27ff4a", "next_id": "ed3c6413c56b48bba132c90aeebeb8c8", "prev_id": "41def79c1fe54700b3986e21ae1c5c17", "associated_block_ids": [], "first_page": 3, "last_page": 3, "start_time": null, "end_time": null, "doc_id": 2534, "doc_label": "9782210105669_140-157-CH08", "corpus_id": 564, "corpus_label": null, "publication_date": null, "categories": [], "score": 1.0}], "lang": "fr", "type": "true_false"}, {"id": "da182bfffcb843ebaaff4ab165d840c6", "question": "Comment les premiers rois de France ont-ils \u00e9tendu leur domaine royal ?", "answers": ["Par la guerre, des confiscations, des achats et des mariages"], "distractors": ["En organisant des tournois annuels", "En n\u00e9gociant avec les seigneurs locaux uniquement", "Par des conqu\u00eates en dehors du pays", "En vendant des terres \u00e0 des nobles", "Par des invasions massives de voisins lointains", "En formant des alliances commerciales avec d'autres royaumes", "En demandant un tribut aux cit\u00e9s libres", "Par des trait\u00e9s avec toutes les nations voisines", "En accordant des privil\u00e8ges aux paysans"], "feedback": "Les premiers rois de France ont utilis\u00e9 plusieurs moyens pour \u00e9tendre leur pouvoir et leur territoire. En plus de la guerre, ils ont \u00e9galement confisqu\u00e9 des terres appartenant \u00e0 des seigneurs rebelles, effectu\u00e9 des achats strat\u00e9giques et contract\u00e9 des mariages avantageux. Ces diff\u00e9rentes actions leur ont permis de consolider leur autorit\u00e9 et d'agrandir leur domaine royal.", "difficulty": "unknown", "concepts": [], "sources": [{"id": "68bbe0aac6374108b0bc71f16b3615b0", "order": 27.0, "image_url": null, "origin_type": "document_content", "text": "3. Jusqu'au XIIe si\u00e8cle, le pouvoir est d\u00e9tenu par de grands sei- gneurs qui rivalisent avec le roi de France. 5. Les premiers rois de France \u00e9tendent le domaine royal par la guerre, des confiscations, des achats et des mariages. 6. Progressivement, les rois de France d\u00e9veloppent une adminis- tration, l\u00e8vent des imp\u00f4ts royaux par l'interm\u00e9diaire des baillis et des s\u00e9n\u00e9chaux, mettent en place une arm\u00e9e permanente et se r\u00e9servent le privil\u00e8ge d'\u00e9mettre la monnaie.", "short_summary": null, "long_summary": null, "title": null, "html_tag": "li", "children_ids": [], "parent_id": "648e4e2c96f04bac83281fc6045c5e67", "next_id": "bf05af3d2f734423879b2e26a5b9161d", "prev_id": "4b965ab71b1e459697197eecad4bcded", "associated_block_ids": [], "first_page": 6, "last_page": 6, "start_time": null, "end_time": null, "doc_id": 2558, "doc_label": "chap 5 la-feodalite-et-laffirmation-de-letat", "corpus_id": 564, "corpus_label": null, "publication_date": null, "categories": [], "score": 1.0}], "lang": "fr", "type": "mcq"}, {"id": "ff1c8cab14ca41519b71f08e12237622", "statement": "Jusqu'au XIIe si\u00e8cle, les rois de France d\u00e9tenaient un pouvoir incontest\u00e9 sur leurs territoires.", "veracity": false, "feedback": "Le pouvoir \u00e9tait en r\u00e9alit\u00e9 partag\u00e9 entre de grands seigneurs qui rivalisaient avec le roi de France. Le contr\u00f4le royal n'\u00e9tait pas absolu \u00e0 cette p\u00e9riode, et les seigneurs poss\u00e9daient une grande autonomie.", "difficulty": "unknown", "concepts": [], "sources": [{"id": "68bbe0aac6374108b0bc71f16b3615b0", "order": 27.0, "image_url": null, "origin_type": "document_content", "text": "3. Jusqu'au XIIe si\u00e8cle, le pouvoir est d\u00e9tenu par de grands sei- gneurs qui rivalisent avec le roi de France. 5. Les premiers rois de France \u00e9tendent le domaine royal par la guerre, des confiscations, des achats et des mariages. 6. Progressivement, les rois de France d\u00e9veloppent une adminis- tration, l\u00e8vent des imp\u00f4ts royaux par l'interm\u00e9diaire des baillis et des s\u00e9n\u00e9chaux, mettent en place une arm\u00e9e permanente et se r\u00e9servent le privil\u00e8ge d'\u00e9mettre la monnaie.", "short_summary": null, "long_summary": null, "title": null, "html_tag": "li", "children_ids": [], "parent_id": "648e4e2c96f04bac83281fc6045c5e67", "next_id": "bf05af3d2f734423879b2e26a5b9161d", "prev_id": "4b965ab71b1e459697197eecad4bcded", "associated_block_ids": [], "first_page": 6, "last_page": 6, "start_time": null, "end_time": null, "doc_id": 2558, "doc_label": "chap 5 la-feodalite-et-laffirmation-de-letat", "corpus_id": 564, "corpus_label": null, "publication_date": null, "categories": [], "score": 1.0}], "lang": "fr", "type": "true_false"}, {"id": "ed2b373b46854cdaa5cf57556d25b5a4", "query": "Le ch\u00e2teau de Versailles, tel que nous le connaissons aujourd'hui, incarne \u00e0 la fois l'art classique fran\u00e7ais et le pouvoir <blank>.", "answers": ["absolutiste"], "distractors": [["d\u00e9mocratique", "f\u00e9odal", "communautaire", "lib\u00e9ral", "colonial", "r\u00e9publicain"]], "feedback": "Le ch\u00e2teau de Versailles est un symbole de l'absolutisme royal sous le r\u00e8gne de Louis XIV, par opposition \u00e0 d'autres formes de gouvernements comme la d\u00e9mocratie ou le lib\u00e9ralisme.", "difficulty": "unknown", "concepts": [], "sources": [{"id": "f8b46d7987e4473ba16d5848470b0ff3", "order": 13.0, "image_url": null, "origin_type": "document_content", "text": "Le ch\u00e2teau de Versailles n'est au d\u00e9part qu'un modeste ch\u00e2teau construit par Louis XIII pour la chasse. Louis XIV le choisit pour \u00e9difier le palais que nous connaissons aujourd'hui, symbole de l'absolutisme royal et incarnation de l'art classique fran\u00e7ais. Avec plus de 7 millions de visiteurs par an, le ch\u00e2teau de Versailles est le deuxi\u00e8me site culturel le plus visit\u00e9 en France.", "short_summary": null, "long_summary": null, "title": null, "html_tag": "p", "children_ids": [], "parent_id": "35ec8bd8dc84436c9a71c1d53639eca2", "next_id": "247c61c93165482ca2ad5c6c8ddf105e", "prev_id": "35ec8bd8dc84436c9a71c1d53639eca2", "associated_block_ids": [], "first_page": 15, "last_page": 15, "start_time": null, "end_time": null, "doc_id": 2534, "doc_label": "9782210105669_140-157-CH08", "corpus_id": 564, "corpus_label": null, "publication_date": null, "categories": [], "score": 1.0}], "lang": "fr", "type": "fill_in"}, {"id": "3a2d3f1228994195a8722171ed07c4f3", "statement": "Au XVIIe si\u00e8cle, le roi commence \u00e0 accumuler des pouvoirs dans les domaines politique, militaire, religieux, \u00e9conomique et artistique.", "veracity": true, "feedback": "L'affirmation est correcte : au XVIIe si\u00e8cle, le roi renforce progressivement son autorit\u00e9 en cumulant diff\u00e9rents pouvoirs, incluant la nomination des \u00e9v\u00eaques, ce qui t\u00e9moigne d'une concentration croissante de pouvoir autour de sa personne.", "difficulty": "unknown", "concepts": [], "sources": [{"id": "401aaed329d040ad9a21ed2f8bd39bf7", "order": 15.0, "image_url": null, "origin_type": "document_content", "text": "Au XVIIe si\u00e8cle, les hommes ont conscience que le pouvoir des rois se renforce. En effet, le roi cumule peu \u00e0 peu les pouvoirs politique, militaire, religieux (il nomme les \u00e9v\u00eaques), \u00e9conomique et artistique. L'influence de la noblesse diminue et ne fait plus contrepoids \u00e0 la puissance du roi. La Fronde (1648-1653) est la derni\u00e8re tentative de r\u00e9volte des princes contre le pouvoir royal. Elle s'ach\u00e8ve par la victoire du roi.", "short_summary": null, "long_summary": null, "title": null, "html_tag": "p", "children_ids": [], "parent_id": "247c61c93165482ca2ad5c6c8ddf105e", "next_id": "f5e6e81da9114f57af6c32f40170ab3f", "prev_id": "247c61c93165482ca2ad5c6c8ddf105e", "associated_block_ids": [], "first_page": 15, "last_page": 15, "start_time": null, "end_time": null, "doc_id": 2534, "doc_label": "9782210105669_140-157-CH08", "corpus_id": 564, "corpus_label": null, "publication_date": null, "categories": [], "score": 1.0}], "lang": "fr", "type": "true_false"}, {"id": "61c1b0d30c424960a5b37fa0a1a5afdb", "query": "Sous le r\u00e8gne de Louis XIV, la Franche-Comt\u00e9 est annex\u00e9e et Versailles devient <blank>.", "answers": ["le centre du pouvoir absolu"], "distractors": [["la forteresse principale", "le lieu des r\u00e9voltes majeures", "une province du royaume", "un bastion contre les ennemis europ\u00e9ens", "la premi\u00e8re province annex\u00e9e", "la capitale militaire du royaume"]], "feedback": "Sous Louis XIV, Versailles est devenu le centre du pouvoir absolu. C'est depuis ce lieu que le roi gouvernait et rendait ses d\u00e9cisions, symbolisant ainsi la centralisation et le contr\u00f4le total du monarque.", "difficulty": "unknown", "concepts": [], "sources": [{"id": "9eec65e0c59a42248737190d8f57163e", "order": 61.0, "image_url": null, "origin_type": "document_content", "text": "2. Le domaine royal s'agrandit entre Fran\u00e7ois Ter et Louis XIV. En effet, la Bretagne est annex\u00e9e sous Fran\u00e7ois Ter et la Franche-comt\u00e9 sous Louis XIV. 3. Les rois renforcent leur autorit\u00e9 sur le royaume en nommant des intendants dans les provinces pour appliquer les d\u00e9cisions royales. Ces derni\u00e8re sont prises l\u00e0 o\u00f9 le roi r\u00e9side. Sous Louis XIV, c'est Versailles qui est le centre du pouvoir absolu. Enfin, des forteresses sont \u00e9difi\u00e9es ou am\u00e9nag\u00e9es pour prot\u00e9ger les fronti\u00e8res du royaume comme celle de Neuf-Brisach. 4. Le pouvoir des rois de France est contest\u00e9, comme le montrent les nombreuses r\u00e9voltes contre l'imp\u00f4t (Guyenne, Bretagne), ainsi que les nombreux \u00c9tats europ\u00e9ens ennemis (Royaume d'Angleterre, Pays-Bas espagnols).", "short_summary": null, "long_summary": null, "title": null, "html_tag": "li", "children_ids": [], "parent_id": "1e8a5d3f12d946a09ba7bda6b674aefb", "next_id": "a96c9062e63e42d38c58c98ed57885e4", "prev_id": "1bdac0e964d24ae48e72dab33dd98962", "associated_block_ids": [], "first_page": 2, "last_page": 2, "start_time": null, "end_time": null, "doc_id": 2571, "doc_label": "chap 8 du-prince-de-la-renaissance-au-roi-absolu", "corpus_id": 564, "corpus_label": null, "publication_date": null, "categories": [], "score": 1.0}], "lang": "fr", "type": "fill_in"}, {"id": "21e64fc42a924e35bdb7837c4f6ab22b", "question": "Que promet le roi lors de la c\u00e9r\u00e9monie du sacre ?", "answers": ["Prot\u00e9ger l'\u00c9glise et faire r\u00e9gner paix, justice et mis\u00e9ricorde"], "distractors": ["Maintenir les lois sans jamais les modifier.", "D\u00e9velopper des routes commerciales avec d'autres royaumes europ\u00e9ens.", "G\u00e9rer les affaires eccl\u00e9siastiques au nom du pape.", "Promouvoir la libert\u00e9 d'expression pour tous.", "Conqu\u00e9rir de nouveaux territoires et \u00e9tendre son autorit\u00e9.", "R\u00e9tablir les rites pa\u00efens pour renforcer l'unit\u00e9 nationale.", "Cr\u00e9er une alliance militaire contre les royaumes voisins.", "Abolir les privil\u00e8ges des nobles et instaurer l'\u00e9galit\u00e9.", "Encourager les arts et la culture dans toutes ses r\u00e9gions."], "feedback": "Lors de la c\u00e9r\u00e9monie du sacre, le roi promet \u00e0 l'\u00c9glise de prot\u00e9ger ses int\u00e9r\u00eats, ainsi que de maintenir la paix et la justice dans le pays. Il s'engage \u00e9galement \u00e0 faire preuve de mis\u00e9ricorde envers son peuple. Cela montre l'\u00e9quilibre entre le pouvoir royal et le pouvoir eccl\u00e9siastique, ainsi que l'importance de l'\u00c9glise dans la vie politique de la monarchie fran\u00e7aise.", "difficulty": "unknown", "concepts": [], "sources": [{"id": "44196854462d4801856772665172317a", "order": 22.0, "image_url": null, "origin_type": "document_content", "text": "La sp\u00e9cificit\u00e9 du roi tient notamment au sacre. Lors de la c\u00e9r\u00e9monie o\u00f9 il a lieu, dont le rituel est durablement fix\u00e9 au milieu du XIIIe si\u00e8cle, il promet \u00e0 l'\u00c9glise de la prot\u00e9ger, de faire r\u00e9gner la paix et la justice et de faire preuve de mis\u00e9ricorde. Le sacre manifeste ainsi un \u00e9quilibre entre le pouvoir royal et le pouvoir eccl\u00e9siastique et exprime l'ind\u00e9pendance et la sup\u00e9riorit\u00e9 de la monarchie fran\u00e7aise sur les autres rois chr\u00e9tiens.", "short_summary": null, "long_summary": null, "title": null, "html_tag": "p", "children_ids": [], "parent_id": "dc9ad72267894d80bff592b8ea997b10", "next_id": "0b246d6f369a4aa4bd1f54faad9d3d96", "prev_id": "c29ffd482df74e4c971a5e72f2cb76ca", "associated_block_ids": [], "first_page": 2, "last_page": 2, "start_time": null, "end_time": null, "doc_id": 2558, "doc_label": "chap 5 la-feodalite-et-laffirmation-de-letat", "corpus_id": 564, "corpus_label": null, "publication_date": null, "categories": [], "score": 1.0}], "lang": "fr", "type": "mcq"}, {"id": "538323ef8d48478b9dd411aa0274206a", "query": "Le r\u00e8gne de Philippe Auguste marque une \u00e9tape importante de la construction du territoire national, car la monarchie <blank> la superficie du domaine royal.", "answers": ["quadruple"], "distractors": [["double", "tripler", "r\u00e9duit", "d\u00e9cuple", "stagn\u00e9", "divise"]], "feedback": "La bonne r\u00e9ponse est 'quadruple'. Sous le r\u00e8gne de Philippe Auguste, la superficie du domaine royal a \u00e9t\u00e9 multipli\u00e9e par quatre. Les autres r\u00e9ponses comme 'double' ou 'tripler' ne refl\u00e8tent pas l'ampleur exacte de cette expansion, tandis que 'r\u00e9duit', 'stagn\u00e9' et 'divise' vont \u00e0 l'encontre de l'id\u00e9e d'une augmentation territoriale.", "difficulty": "unknown", "concepts": [], "sources": [{"id": "0b246d6f369a4aa4bd1f54faad9d3d96", "order": 23.0, "image_url": null, "origin_type": "document_content", "text": "La construction du territoire national s'op\u00e8re par \u00e9tapes et sur la longue dur\u00e9e par la dilatation du domaine royal. Au XIe et jusqu'au d\u00e9but du XIIe si\u00e8cle, les rois tentent d'abord de r\u00e9duire les enclaves qui s\u00e9parent Paris et Orl\u00e9ans. Le r\u00e8gne de Philippe Auguste (1180-1223) marque une \u00e9tape importante dans ce processus, puisque la monarchie qua- druple la superficie du domaine royal, en particulier aux d\u00e9pens du roi d'Angleterre.", "short_summary": null, "long_summary": null, "title": null, "html_tag": "p", "children_ids": [], "parent_id": "dc9ad72267894d80bff592b8ea997b10", "next_id": "9dad55a6348f4a9089cd243f8e1a29c8", "prev_id": "44196854462d4801856772665172317a", "associated_block_ids": [], "first_page": 2, "last_page": 2, "start_time": null, "end_time": null, "doc_id": 2558, "doc_label": "chap 5 la-feodalite-et-laffirmation-de-letat", "corpus_id": 564, "corpus_label": null, "publication_date": null, "categories": [], "score": 1.0}], "lang": "fr", "type": "fill_in"}, {"id": "463e4878bc8246189802d358d57c5a07", "statement": "Au XIe si\u00e8cle, les rois cherchaient \u00e0 \u00e9tendre leur territoire en conqu\u00e9rant des terres dans le sud de la France.", "veracity": false, "feedback": "Les rois du XIe si\u00e8cle ne cherchaient pas sp\u00e9cifiquement \u00e0 \u00e9tendre leur territoire vers le sud, mais tentaient principalement de r\u00e9duire les enclaves qui s\u00e9paraient Paris et Orl\u00e9ans. Leur objectif principal \u00e9tait donc de consolider leur domaine royal en cette r\u00e9gion centrale, plut\u00f4t qu'une expansion vers le sud.", "difficulty": "unknown", "concepts": [], "sources": [{"id": "0b246d6f369a4aa4bd1f54faad9d3d96", "order": 23.0, "image_url": null, "origin_type": "document_content", "text": "La construction du territoire national s'op\u00e8re par \u00e9tapes et sur la longue dur\u00e9e par la dilatation du domaine royal. Au XIe et jusqu'au d\u00e9but du XIIe si\u00e8cle, les rois tentent d'abord de r\u00e9duire les enclaves qui s\u00e9parent Paris et Orl\u00e9ans. Le r\u00e8gne de Philippe Auguste (1180-1223) marque une \u00e9tape importante dans ce processus, puisque la monarchie qua- druple la superficie du domaine royal, en particulier aux d\u00e9pens du roi d'Angleterre.", "short_summary": null, "long_summary": null, "title": null, "html_tag": "p", "children_ids": [], "parent_id": "dc9ad72267894d80bff592b8ea997b10", "next_id": "9dad55a6348f4a9089cd243f8e1a29c8", "prev_id": "44196854462d4801856772665172317a", "associated_block_ids": [], "first_page": 2, "last_page": 2, "start_time": null, "end_time": null, "doc_id": 2558, "doc_label": "chap 5 la-feodalite-et-laffirmation-de-letat", "corpus_id": 564, "corpus_label": null, "publication_date": null, "categories": [], "score": 1.0}], "lang": "fr", "type": "true_false"}, {"id": "68f511b6023d4f2987cfba0ee2cfdb64", "statement": "Le sacre du roi promet la protection de l'\u00c9glise et montre un lien \u00e9quilibr\u00e9 entre la monarchie et le pouvoir religieux.", "veracity": true, "feedback": "Le sacre engage le roi \u00e0 prot\u00e9ger l'\u00c9glise, \u00e0 maintenir la paix et la justice, tout en refl\u00e9tant un \u00e9quilibre symbolique entre le pouvoir royal et eccl\u00e9siastique. Cela montre bien la relation sp\u00e9cifique et r\u00e9gul\u00e9e entre ces deux autorit\u00e9s.", "difficulty": "unknown", "concepts": [], "sources": [{"id": "44196854462d4801856772665172317a", "order": 22.0, "image_url": null, "origin_type": "document_content", "text": "La sp\u00e9cificit\u00e9 du roi tient notamment au sacre. Lors de la c\u00e9r\u00e9monie o\u00f9 il a lieu, dont le rituel est durablement fix\u00e9 au milieu du XIIIe si\u00e8cle, il promet \u00e0 l'\u00c9glise de la prot\u00e9ger, de faire r\u00e9gner la paix et la justice et de faire preuve de mis\u00e9ricorde. Le sacre manifeste ainsi un \u00e9quilibre entre le pouvoir royal et le pouvoir eccl\u00e9siastique et exprime l'ind\u00e9pendance et la sup\u00e9riorit\u00e9 de la monarchie fran\u00e7aise sur les autres rois chr\u00e9tiens.", "short_summary": null, "long_summary": null, "title": null, "html_tag": "p", "children_ids": [], "parent_id": "dc9ad72267894d80bff592b8ea997b10", "next_id": "0b246d6f369a4aa4bd1f54faad9d3d96", "prev_id": "c29ffd482df74e4c971a5e72f2cb76ca", "associated_block_ids": [], "first_page": 2, "last_page": 2, "start_time": null, "end_time": null, "doc_id": 2558, "doc_label": "chap 5 la-feodalite-et-laffirmation-de-letat", "corpus_id": 564, "corpus_label": null, "publication_date": null, "categories": [], "score": 1.0}], "lang": "fr", "type": "true_false"}, {"id": "176d2fdb90114dd38abe5410bf8bbdbd", "question": "Quel \u00e9v\u00e9nement marque le contr\u00f4le de Fran\u00e7ois Ier sur les nominations des hauts eccl\u00e9siastiques ?", "answers": ["L'enregistrement du Concordat de Bologne par le Parlement en 1518"], "distractors": ["La signature de l'Ordonnance de Villers-Cotter\u00eats en 1539.", "Le d\u00e9part des grands seigneurs en 1519.", "La r\u00e9volution des eccl\u00e9siastiques en 1520.", "L'accord avec l'Assembl\u00e9e de Paris en 1525.", "La signature du Trait\u00e9 de Paris en 1538.", "L'enregistrement du D\u00e9cret de Clermont en 1517.", "L'approbation du Concordat de Lyon en 1521.", "Le renforcement de l'autorit\u00e9 royale en 1540.", "La d\u00e9cision du Parlement d'Orl\u00e9ans en 1515."], "feedback": "Le Concordat de Bologne, sign\u00e9 en 1516 entre le roi Fran\u00e7ois Ier et le pape L\u00e9on X, permet au roi de contr\u00f4ler les nominations des hauts eccl\u00e9siastiques. Son enregistrement par le Parlement en 1518 confirme ce contr\u00f4le et marque une \u00e9tape importante dans la centralisation du pouvoir royal sous Fran\u00e7ois Ier.", "difficulty": "unknown", "concepts": [], "sources": [{"id": "aa786def6b5443018a4df25d2f386c4a", "order": 79.0, "image_url": null, "origin_type": "document_content", "text": "4. Fran\u00e7ois Ter impose l'usage du fran\u00e7ais pour \u00e9viter toute ambigu\u00eft\u00e9 sur les actes royaux et sur les d\u00e9cisions de justice. Auparavant, la langue utilis\u00e9e \u00e9tait le latin. 6. Le renforcement du gouvernement royal, avec une activit\u00e9 l\u00e9gif\u00e9rante en plein essor, marque l'autorit\u00e9 et la puissance de Fran\u00e7ois Ter. Par l'ordonnance de Villers-Cotter\u00eats en 1539, le fran\u00e7ais devient la langue officielle des actes royaux. Le roi Fran\u00e7ois Ier signe les lettres. Le sceau royal, appliqu\u00e9 sur les lettres cachet\u00e9es, est une autre manifestation de l'autorit\u00e9 royale. Son pouvoir est autoritaire et toutes les volont\u00e9s du roi sont exauc\u00e9es. Contr\u00f4lant les grands seigneurs qui ne peuvent se r\u00e9volter, il nomme les hauts eccl\u00e9siastiques depuis l'enregistrement par le Parlement en 1518 du Concordat de Bologne. Son pouvoir est de plus en plus consid\u00e9rable.", "short_summary": null, "long_summary": null, "title": null, "html_tag": "li", "children_ids": [], "parent_id": "2af1e170466442399606e7ec743d5a44", "next_id": "016db1c9e29c416b9f945c9c258417e1", "prev_id": "9d7e9d9e4f2a4588987775bd9b8ccb31", "associated_block_ids": [], "first_page": 2, "last_page": 2, "start_time": null, "end_time": null, "doc_id": 2571, "doc_label": "chap 8 du-prince-de-la-renaissance-au-roi-absolu", "corpus_id": 564, "corpus_label": null, "publication_date": null, "categories": [], "score": 1.0}], "lang": "fr", "type": "mcq"}, {"id": "6767d7afc630428c9d0050f78e1f0ca8", "question": "Quelle mesure Louis IX prend-il en 1258 concernant les guerres priv\u00e9es ?", "answers": ["Il interdit toute guerre priv\u00e9e dans le royaume"], "distractors": ["Il impose des taxes aux seigneurs combattants.", "Il autorise les guerres pour la d\u00e9fense religieuse.", "Il limite les conflits \u00e0 des p\u00e9riodes d\u00e9finies.", "Il met en place des tribunaux militaires royaux.", "Il oblige les nobles \u00e0 payer pour leurs guerres.", "Il permet les guerres priv\u00e9es avec l'accord royal.", "Il encourage les nobles \u00e0 utiliser des mercenaires.", "Il impose une tr\u00eave militaire de 10 ans.", "Il restreint les guerres uniquement aux conflits frontaliers."], "feedback": "Louis IX prend une mesure forte pour mettre fin aux conflits arm\u00e9s entre nobles en interdisant toutes les guerres priv\u00e9es dans le royaume. Cette d\u00e9cision permet \u00e0 la cour de justice de Paris d'exercer ses comp\u00e9tences sur l'ensemble du territoire et de garantir une paix plus durable.", "difficulty": "unknown", "concepts": [], "sources": [{"id": "3092fb41d9f541e09b6e1cccb4bfb38f", "order": 7.0, "image_url": null, "origin_type": "document_content", "text": "Le Parlement de Paris devient une cour de justice dont les comp\u00e9tences s'exercent dans l'ensemble du royaume. Il coiffe les juridictions des baillis et des s\u00e9n\u00e9chaux qui rendent la justice au nom du roi dans les seigneuries. Dans le domaine militaire, Louis IX inter- dit en 1258 toute guerre priv\u00e9e. Nobles et chevaliers ne sont plus autoris\u00e9s \u00e0 se battre qu'au service du roi. Les d\u00e9faites de la guerre de Cent Ans entrainent la fin de l'arm\u00e9e f\u00e9odale. Les services exig\u00e9s des vassaux et des roturiers sont remplac\u00e9s par des imp\u00f4ts qui permettent de financer des arm\u00e9es de routiers et de mercenaires, command\u00e9s par des capitaines nomm\u00e9s par le roi. Cette arm\u00e9e royale d'un type nouveau connait de premiers succ\u00e8s sous Charles V, mais ce n'est qu'au lendemain de la reconqu\u00eate de la France sur les Anglais que Charles VII organise une v\u00e9ritable arm\u00e9e de m\u00e9tier. En 1445, il cr\u00e9e 15 compagnies d'ordonnance de 100 lances chacune, soit un effectif d'environ 10 000 soldats en th\u00e9orie disponibles en permanence. La taille finance cette arm\u00e9e et tend elle aussi \u00e0 devenir r\u00e9guli\u00e8re.", "short_summary": null, "long_summary": null, "title": null, "html_tag": "p", "children_ids": [], "parent_id": "193200c1c7a24a6ea6f037ffd40b961c", "next_id": "358171a6c37a4f488dad0c43be43f201", "prev_id": "4b19e7b9e12c4c24a8ec2fe8497ee201", "associated_block_ids": [], "first_page": 3, "last_page": 3, "start_time": null, "end_time": null, "doc_id": 2558, "doc_label": "chap 5 la-feodalite-et-laffirmation-de-letat", "corpus_id": 564, "corpus_label": null, "publication_date": null, "categories": [], "score": 1.0}], "lang": "fr", "type": "mcq"}, {"id": "9dcc872c7d3b48cba2813c91ff951e6f", "question": "Qui collecte les imp\u00f4ts pour les rois \u00e0 partir du XIIe si\u00e8cle ?", "answers": ["L'administration des finances"], "distractors": ["Les baillis", "Les \u00e9v\u00eaques", "Les l\u00e9gistes", "Les seigneurs locaux", "Les conseillers royaux", "Les communes", "Les notaires de province", "Les sergents royaux", "Les assesseurs des tribunaux"], "feedback": "La bonne r\u00e9ponse est l'administration des finances car elle est charg\u00e9e de r\u00e9colter les imp\u00f4ts pour le roi et cela permet de consolider son pouvoir.", "difficulty": "unknown", "concepts": [], "sources": [{"id": "615fac7e13b842d8a96bda8f5db1675a", "order": 25.0, "image_url": null, "origin_type": "document_content", "text": "\u00c0 partir du XIIe si\u00e8cle, les souverains consolident le pouvoir royal. Ils affirment qu'ils sont suzerains de tous les seigneurs. Ils cr\u00e9ent l'administration des finances qui collecte les imp\u00f4ts. Les rois, aid\u00e9s par des l\u00e9gistes et des conseillers, sont repr\u00e9sent\u00e9s par des baillis. Pour renforcer leur pouvoir, ils d\u00e9veloppent une justice royale qui permet de faire appel au roi.", "short_summary": null, "long_summary": null, "title": null, "html_tag": "p", "children_ids": [], "parent_id": "6d7e56370ea04a538c7bb62883618d23", "next_id": "b251acc9d4544b99b363177e55997c66", "prev_id": "6d7e56370ea04a538c7bb62883618d23", "associated_block_ids": [], "first_page": 13, "last_page": 13, "start_time": null, "end_time": null, "doc_id": 2553, "doc_label": "9782210105669_088-103-CH05H", "corpus_id": 564, "corpus_label": null, "publication_date": null, "categories": [], "score": 1.0}], "lang": "fr", "type": "mcq"}, {"id": "2462ebc93eb1429db68b1f78e912e34f", "query": "La Chambre des comptes commence \u00e0 contr\u00f4ler les finances royales \u00e0 partir du <blank> si\u00e8cle.", "answers": ["milieu du XIIIe"], "distractors": [["d\u00e9but du XIIe", "fin du XIVe", "milieu du XIe", "d\u00e9but du XVIe", "milieu du XIIe", "milieu du XVe"]], "feedback": "La Chambre des comptes a \u00e9t\u00e9 mise en place pour contr\u00f4ler les finances royales \u00e0 partir du milieu du XIIIe si\u00e8cle, permettant \u00e0 la monarchie de centraliser et de mieux g\u00e9rer ses revenus, ce qui marque une \u00e9tape importante dans le d\u00e9veloppement de l'\u00c9tat moderne.", "difficulty": "unknown", "concepts": [], "sources": [{"id": "8d94759361b4446d9d00f37a5894482b", "order": 5.0, "image_url": null, "origin_type": "document_content", "text": "D\u00e8s le d\u00e9but du XIIe si\u00e8cle, la puissance croissante du roi conduit de nombreux seigneurs \u00e0 fr\u00e9quenter la cour et \u00e0 s'associer \u00e0 la monarchie. Les rois de France s'\u00e9mancipent \u00e9gale- ment de l'autorit\u00e9 du pape, mouvement que r\u00e9v\u00e8le l'interdiction de l'ordre des Templiers par Philippe Le Bel en 1302. La monarchie d\u00e9veloppe les instruments d'un \u00c9tat moderne. Elle parvient \u00e0 pr\u00e9lever des imp\u00f4ts dans l'ensemble du royaume dont les finances sont contr\u00f4l\u00e9es par la Chambre des comptes \u00e0 partir du milieu du XIIIe si\u00e8cle. La guerre de Cent Ans est l'occasion pour le roi de justifier une augmentation des pr\u00e9l\u00e8vements royaux. \u00c0 de nombreux imp\u00f4ts indirects (gabelle, taxes sur la circulation des marchandises), s'ajoute un imp\u00f4t direct, la taille, organis\u00e9 par Charles VII en 1439.", "short_summary": null, "long_summary": null, "title": null, "html_tag": "p", "children_ids": [], "parent_id": "193200c1c7a24a6ea6f037ffd40b961c", "next_id": "4b19e7b9e12c4c24a8ec2fe8497ee201", "prev_id": "28ad48f25efb4c768d0bf2aee37dc7c7", "associated_block_ids": [], "first_page": 3, "last_page": 3, "start_time": null, "end_time": null, "doc_id": 2558, "doc_label": "chap 5 la-feodalite-et-laffirmation-de-letat", "corpus_id": 564, "corpus_label": null, "publication_date": null, "categories": [], "score": 1.0}], "lang": "fr", "type": "fill_in"}, {"id": "b5b8fbe67e834dc293845c4349e6b986", "statement": "Le sceptre symbolise uniquement le commandement militaire du roi.", "veracity": false, "feedback": "Le sceptre symbolise principalement le commandement du roi, mais il n'est pas limit\u00e9 \u00e0 un aspect militaire. Il refl\u00e8te plus largement l'autorit\u00e9 et la direction royale.", "difficulty": "unknown", "concepts": [], "sources": [{"id": "c9aa1dc9664247f788acff1733898eb9", "order": 120.0, "image_url": null, "origin_type": "document_content", "text": "Les anges portent une tenue militaire : s'il y a une guerre \u00e0 mener, ce doit \u00eatre dans le domaine spirituel. 1. Les symboles montrant l'autorit\u00e9 et la puissance du roi sont le sceptre, repr\u00e9sentant le commandement et la main de justice, signifiant le pouvoir de juger, et sur laquelle les trois doigts forment la Trinit\u00e9. De plus, l'\u00e9p\u00e9e symbolise la d\u00e9fense des sujets et de l'\u00c9glise mais aussi le commandement militaire. Les souliers \u00e0 talons rouges et le collier de l'ordre du Saint-Esprit rappellent la noblesse et la chevalerie. Le manteau bleu brod\u00e9 de fleurs de lys d'or, embl\u00e8me des Capetiens, repr\u00e9sente le caract\u00e8re divin du pouvoir royal : la fleur de lys est symbole de puret\u00e9 et le manteau est celui du grand pr\u00eatre de la Bible. Enfin, au pied du sceptre, la couronne ferm\u00e9e montre l'autorit\u00e9 du roi sur ses sujets et sa domination universelle.", "short_summary": null, "long_summary": null, "title": null, "html_tag": "p", "children_ids": [], "parent_id": "deae4537cc12405d982ef3133479b257", "next_id": "6381b9eb9438445ebc22a5fd48385823", "prev_id": "be481d4672f14222ac2845a0b6e858f0", "associated_block_ids": [], "first_page": 2, "last_page": 2, "start_time": null, "end_time": null, "doc_id": 2571, "doc_label": "chap 8 du-prince-de-la-renaissance-au-roi-absolu", "corpus_id": 564, "corpus_label": null, "publication_date": null, "categories": [], "score": 1.0}], "lang": "fr", "type": "true_false"}, {"id": "5296856b908045518e039cc8890296d0", "statement": "Philippe Auguste a conquis la Flandre apr\u00e8s sa victoire de Bouvines en 1214.", "veracity": true, "feedback": "En 1214, Philippe Auguste remporte la bataille de Bouvines, lui permettant de consolider son pouvoir et de s'emparer de la Flandre, ce qui renforce le domaine royal face aux seigneurs locaux.", "difficulty": "unknown", "concepts": [], "sources": [{"id": "eb05856d70da404db8b12cfc1d348f47", "order": 22.0, "image_url": null, "origin_type": "document_content", "text": "Les successeurs d'Hugues Capet affrontent \u00e9galement les grands seigneurs. Ils r\u00e9ussissent \u00e0 agrandir lentement le domaine royal par la guerre. Ainsi, apr\u00e8s sa victoire de Bouvines en 1214, Philippe Auguste s'empare de la Flandre et s'impose aux seigneurs. Les souverains prot\u00e8gent l'\u00c9glise et re\u00e7oivent en \u00e9change son soutien. Par la c\u00e9r\u00e9monie du sacre, le roi s'appuie sur l'\u00c9glise pour r\u00e9gner.", "short_summary": null, "long_summary": null, "title": null, "html_tag": "p", "children_ids": [], "parent_id": "7d3d5abe481241c6b3ae399311f779fe", "next_id": "551af7635b1c46178b38ec707166cd3a", "prev_id": "97850784b00c40d7af4f24f1e54f2952", "associated_block_ids": [], "first_page": 13, "last_page": 13, "start_time": null, "end_time": null, "doc_id": 2553, "doc_label": "9782210105669_088-103-CH05H", "corpus_id": 564, "corpus_label": null, "publication_date": null, "categories": [], "score": 1.0}], "lang": "fr", "type": "true_false"}, {"id": "0f455457513041aaadf7a78cc13a2042", "question": "Quel territoire correspond au domaine royal des premiers Cap\u00e9tiens ?", "answers": ["Le duch\u00e9 de Francie poss\u00e9d\u00e9 par Hugues Capet avant son r\u00e8gne"], "distractors": ["Le duch\u00e9 de Normandie sous Guillaume le Conqu\u00e9rant", "Le duch\u00e9 de Lorraine sous Charles le T\u00e9m\u00e9raire", "Le comt\u00e9 de Flandre sous Baudouin V", "Le duch\u00e9 de Bourgogne sous Philippe le Hardi", "Le royaume de Navarre sous Thibaut IV", "Le comt\u00e9 de Toulouse sous Raymond IV", "Le duch\u00e9 d'Aquitaine sous Ali\u00e9nor d'Aquitaine", "Le duch\u00e9 de Savoie sous Am\u00e9d\u00e9e VIII", "Les territoires anglais sous Henri II Plantagen\u00eat"], "feedback": "Le duch\u00e9 de Francie \u00e9tait le territoire personnel de la famille Capet et est devenu leur domaine royal lorsqu'Hugues Capet est mont\u00e9 sur le tr\u00f4ne. Les autres territoires du royaume \u00e9taient aux mains de seigneurs moins puissants, rendant l'autorit\u00e9 du roi limit\u00e9e.", "difficulty": "unknown", "concepts": [], "sources": [{"id": "5f42da68655441978a4b86ccabb43b04", "order": 32.0, "image_url": null, "origin_type": "document_content", "text": "Les premiers Cap\u00e9tiens n'exercent v\u00e9ritablement le pouvoir que sur le domaine royal qui correspond au duch\u00e9 de Francie poss\u00e9d\u00e9 par Hugues Capet avant de monter sur le tr\u00f4ne. Ils n'ont qu'une autorit\u00e9 r\u00e9duite sur les autres seigneuries du royaume. M\u00eame les territoires des comtes sont morcel\u00e9s en territoires plus petits, qui sont confi\u00e9s \u00e0 des seigneurs moins puissants. Le roi utilise alors l'organisation f\u00e9odale pour imposer son autorit\u00e9. En effet, le roi est situ\u00e9 en haut de la pyramide vassalique. \u00c0 ce titre, ses vassaux doivent lui pr\u00eater hommage pour leurs fiefs, m\u00eame s'il faut attendre le XIIe si\u00e8cle pour que le roi r\u00e9ussisse \u00e0 leur imposer cette reconnaissance. Le roi jouit aussi de son statut sacr\u00e9, qui lui conf\u00e8re une autorit\u00e9 symbolique mise en sc\u00e8ne pendant le sacre et les miracles. Toutefois encore, son domaine reste r\u00e9duit par rapport \u00e0 ceux de ses voisins.", "short_summary": null, "long_summary": null, "title": null, "html_tag": "p", "children_ids": [], "parent_id": "f37a1b572b1c47618e037ee965d8249b", "next_id": "a7e87bcdc36245eaa83ec29cb12ceb86", "prev_id": "f37a1b572b1c47618e037ee965d8249b", "associated_block_ids": [], "first_page": 4, "last_page": 4, "start_time": null, "end_time": null, "doc_id": 2558, "doc_label": "chap 5 la-feodalite-et-laffirmation-de-letat", "corpus_id": 564, "corpus_label": null, "publication_date": null, "categories": [], "score": 1.0}], "lang": "fr", "type": "mcq"}, {"id": "812e2a6a903945ee998701f88fe4cb71", "query": "Le domaine royal, gouvern\u00e9 directement par les rois de France, s'agrandit progressivement jusqu'au XVe si\u00e8cle, \u00e9poque \u00e0 laquelle il recouvre <blank>.", "answers": ["presque la totalit\u00e9 du royaume"], "distractors": [["uniquement la r\u00e9gion parisienne", "une petite partie de la France", "seulement le nord du pays", "une large portion de la Bourgogne", "les territoires du duc de Bretagne", "uniquement la ville de Laon"]], "feedback": "Au XVe si\u00e8cle, le domaine royal, qui \u00e9tait initialement tr\u00e8s restreint, finit par s'\u00e9tendre sur presque toute la France, marquant ainsi la fin progressive des pouvoirs locaux ind\u00e9pendants comme ceux des ducs et des comtes.", "difficulty": "unknown", "concepts": [], "sources": [{"id": "370831281a57499f913de2a59051d1c5", "order": 8.0, "image_url": null, "origin_type": "document_content", "text": "1. Le duc de Bretagne, le comte de Flandre, le duc d'Aquitaine et le duc de Bourgogne sont de grands seigneurs du royaume de France. 2. Le domaine royal est la partie du royaume que les rois de France gouvernent directement. Il est situ\u00e9 entre Laon et Orl\u00e9ans et il com- prend Paris. 3. Le domaine royal est tr\u00e8s peu \u00e9tendu en 987. Il s'agrandit progressivement jusqu'au XVe si\u00e8cle, \u00e9poque \u00e0 laquelle il recouvre presque la totalit\u00e9 du royaume.", "short_summary": null, "long_summary": null, "title": null, "html_tag": "li", "children_ids": [], "parent_id": "0823c10b0a4341e2928f3afd6a0094b8", "next_id": "5d98f3af03024426ba902dbbe75855a7", "prev_id": "0823c10b0a4341e2928f3afd6a0094b8", "associated_block_ids": [], "first_page": 5, "last_page": 5, "start_time": null, "end_time": null, "doc_id": 2558, "doc_label": "chap 5 la-feodalite-et-laffirmation-de-letat", "corpus_id": 564, "corpus_label": null, "publication_date": null, "categories": [], "score": 1.0}], "lang": "fr", "type": "fill_in"}, {"id": "a8d888b2d6c44e8694d328dab8445239", "statement": "La Fronde, qui s'est d\u00e9roul\u00e9e de 1648 \u00e0 1653, a permis aux princes de limiter le pouvoir royal.", "veracity": false, "feedback": "La Fronde est effectivement une r\u00e9volte des princes contre le pouvoir royal, mais elle s'est sold\u00e9e par la victoire du roi, consolidant ainsi son autorit\u00e9 au lieu de la limiter.", "difficulty": "unknown", "concepts": [], "sources": [{"id": "401aaed329d040ad9a21ed2f8bd39bf7", "order": 15.0, "image_url": null, "origin_type": "document_content", "text": "Au XVIIe si\u00e8cle, les hommes ont conscience que le pouvoir des rois se renforce. En effet, le roi cumule peu \u00e0 peu les pouvoirs politique, militaire, religieux (il nomme les \u00e9v\u00eaques), \u00e9conomique et artistique. L'influence de la noblesse diminue et ne fait plus contrepoids \u00e0 la puissance du roi. La Fronde (1648-1653) est la derni\u00e8re tentative de r\u00e9volte des princes contre le pouvoir royal. Elle s'ach\u00e8ve par la victoire du roi.", "short_summary": null, "long_summary": null, "title": null, "html_tag": "p", "children_ids": [], "parent_id": "247c61c93165482ca2ad5c6c8ddf105e", "next_id": "f5e6e81da9114f57af6c32f40170ab3f", "prev_id": "247c61c93165482ca2ad5c6c8ddf105e", "associated_block_ids": [], "first_page": 15, "last_page": 15, "start_time": null, "end_time": null, "doc_id": 2534, "doc_label": "9782210105669_140-157-CH08", "corpus_id": 564, "corpus_label": null, "publication_date": null, "categories": [], "score": 1.0}], "lang": "fr", "type": "true_false"}, {"id": "b8a66860b9ae4156b36a260e50505c3e", "question": "Quel roi est entour\u00e9 de l\u00e9gistes pour prendre des d\u00e9cisions ?", "answers": ["Philippe le Bel"], "distractors": ["Louis IX", "Charles V", "Henri IV", "Hugues Capet", "Charles VII", "Philippe Auguste", "Humbert II", "Charles", "Fran\u00e7ois Ier"], "feedback": "Philippe le Bel est roi de France de 1285 \u00e0 1314 et est connu pour avoir d\u00e9velopp\u00e9 une administration puissante afin de renforcer l'\u00c9tat. Pour cela, il s'entoure de l\u00e9gistes, des conseillers sp\u00e9cialistes en droit, pour prendre des d\u00e9cisions. Cela marque le d\u00e9but d'une nouvelle politique royale sous son r\u00e8gne.", "difficulty": "unknown", "concepts": [], "sources": [{"id": "c0ac7bf27bb147649abf77753ce46487", "order": 7.0, "image_url": null, "origin_type": "document_content", "text": "Pour renforcer l'\u00c9tat, les rois de France d\u00e9veloppent une administration puissante. Pour mieux organiser et g\u00e9rer un vaste territoire, les souverains se font aider par des conseillers sp\u00e9cialistes en droit que l'on nomme \u00ab l\u00e9gistes \u00bb. Philippe le Bel, roi de France de 1285 \u00e0 1314, prend des d\u00e9cisions, entour\u00e9 de ses l\u00e9gistes. Son r\u00e8gne marque le d\u00e9but d'une nouvelle politique royale.", "short_summary": null, "long_summary": null, "title": null, "html_tag": "p", "children_ids": [], "parent_id": "2bcc2f0fea9e46089a5351443fcac137", "next_id": "3099f4e45ec344c1a8a6a0f935f17983", "prev_id": "8e6867a2814c4be3b5ff9d37097b36a0", "associated_block_ids": [], "first_page": 11, "last_page": 12, "start_time": null, "end_time": null, "doc_id": 2553, "doc_label": "9782210105669_088-103-CH05H", "corpus_id": 564, "corpus_label": null, "publication_date": null, "categories": [], "score": 1.0}], "lang": "fr", "type": "mcq"}, {"id": "071a9528fe1844529e902a068459646e", "question": "Pourquoi le roi est-il consid\u00e9r\u00e9 comme thaumaturge ?", "answers": ["Il peut gu\u00e9rir une maladie de la peau"], "distractors": ["Il est capable de pr\u00e9dire l'avenir.", "Il peut annuler les peines capitales.", "Il ma\u00eetrise les arts divinatoires.", "Il ressuscite les morts par sa pri\u00e8re.", "Il sait comment pr\u00e9venir les famines.", "Il apaise les esprits avec ses b\u00e9n\u00e9dictions.", "Il influence directement la nature.", "Il assure l'abondance des r\u00e9coltes.", "Il d\u00e9termine la sant\u00e9 des nouveau-n\u00e9s."], "feedback": "Dans la soci\u00e9t\u00e9 d'Ancien R\u00e9gime, le roi \u00e9tait consid\u00e9r\u00e9 comme le repr\u00e9sentant de Dieu sur Terre. En tant que tel, il poss\u00e9dait des qualit\u00e9s divines, dont celle de gu\u00e9rir les malades. Ainsi, lorsqu'il gu\u00e9rissait une maladie de la peau, consid\u00e9r\u00e9e comme un fl\u00e9au \u00e0 cette \u00e9poque, il \u00e9tait per\u00e7u comme un thaumaturge, c'est-\u00e0-dire un \u00eatre capable de faire des miracles. Cette croyance renfor\u00e7ait la l\u00e9gitimit\u00e9 et le pouvoir du roi aupr\u00e8s de ses sujets.", "difficulty": "unknown", "concepts": [], "sources": [{"id": "c524bcd3108a4106af8709c4d5b1d09b", "order": 34.0, "image_url": null, "origin_type": "document_content", "text": "1. Le pouvoir du roi vient de Dieu. C'est son repr\u00e9sentant sur la Terre. Il n'a de comptes \u00e0 rendre qu'\u00e0 Dieu. 4. Pour les malades, le roi est consid\u00e9r\u00e9 comme thaumaturge car il peut gu\u00e9rir cette maladie de la peau. Il peut donc faire des miracles. 3. L'intendant poss\u00e8de des pouvoirs de justice car, repr\u00e9sentant du roi dans les provinces, il peut faire des proc\u00e8s et \u00e9couter les plaintes des sujets. Il veille donc \u00e0 la bonne application de la jus- tice royale. De plus, en tant qu'officier de police, il doit informer des complots contre le roi et d\u00e9noncer les abus dans l'administration. Enfin, en charge de l'imp\u00f4t, il est le responsable de sa collecte.", "short_summary": null, "long_summary": null, "title": null, "html_tag": "li", "children_ids": [], "parent_id": "09f5fc50b2454d7686944009cad8135f", "next_id": "a672186fc6aa4cce8208000490fadf29", "prev_id": "017fb9fb7ab34c43990bf2cdb85bbd07", "associated_block_ids": [], "first_page": 3, "last_page": 3, "start_time": null, "end_time": null, "doc_id": 2571, "doc_label": "chap 8 du-prince-de-la-renaissance-au-roi-absolu", "corpus_id": 564, "corpus_label": null, "publication_date": null, "categories": [], "score": 1.0}], "lang": "fr", "type": "mcq"}, {"id": "4389dbe034a7454580795d59103d144d", "question": "Qui est le suzerain de tous les seigneurs dans le royaume ?", "answers": ["Le roi est le suzerain de tous les seigneurs"], "distractors": ["Les petits vassaux sont les suzerains des grands seigneurs.", "Le suzerain est toujours un petit seigneur.", "Un vassal peut \u00eatre suzerain du roi.", "Tous les seigneurs sont suzerains de leurs vassaux.", "Le suzerain et le vassal ont les m\u00eames droits.", "Il n\u2019y a pas de suzerain dans une principaut\u00e9.", "Tous les seigneurs sont ind\u00e9pendants du roi.", "Le suzerain doit hommage au petit seigneur.", "Les grands seigneurs sont directement au sommet de la pyramide."], "feedback": "La bonne r\u00e9ponse est correcte car le roi est le souverain de tous les seigneurs dans le royaume. Ils sont ses vassaux et lui doivent fid\u00e9lit\u00e9 et conseil. Les petits seigneurs sont donc inf\u00e9rieurs au roi dans la hi\u00e9rarchie vassalique.", "difficulty": "unknown", "concepts": [], "sources": [{"id": "be7b6504784b470d86749cdd79cef79e", "order": 40.0, "image_url": null, "origin_type": "document_content", "text": "Niveau d'acquisition 3 : Une principaut\u00e9 est un territoire que poss\u00e8de un grand seigneur. Le suzerain est un seigneur dont d\u00e9pend un autre seigneur appel\u00e9 son vassal. Le petit seigneur est le vassal d'un grand seigneur qui est son suzerain. Niveau d'acquisition 4 : La pyramide vassalique est un ensemble de liens de fid\u00e9lit\u00e9 \u00e0 la t\u00eate duquel se trouve le roi. Celui-ci est le suzerain de tous les seigneurs du royaume. Ceux-ci sont ses vassaux : ils lui pr\u00eatent hommage en \u00e9change d'un fief. Ils lui doivent fid\u00e9lit\u00e9 et conseil. Si les grands seigneurs sont les vassaux du roi de France, ils ont eux m\u00eames des vassaux qui sont de plus petits seigneurs. Ils sont les suzerains de ces plus petits seigneurs et ils leur doivent protection. On parle de \u00ab pyramide \u00bb, car le roi est seul au sommet de cette organisation tandis que les petits seigneurs, qui en sont la base, sont tr\u00e8s nombreux.", "short_summary": null, "long_summary": null, "title": null, "html_tag": "p", "children_ids": [], "parent_id": "4dae339bfb06465b827c960f45e9fbaa", "next_id": "81b2bc2b19f44e559171a43a4d1548bb", "prev_id": "4a62c9facd11472b9ce3fc6e63a39260", "associated_block_ids": [], "first_page": 7, "last_page": 8, "start_time": null, "end_time": null, "doc_id": 2558, "doc_label": "chap 5 la-feodalite-et-laffirmation-de-letat", "corpus_id": 564, "corpus_label": null, "publication_date": null, "categories": [], "score": 1.0}], "lang": "fr", "type": "mcq"}, {"id": "c3737247adc6431089de777ac8bf22f9", "question": "Pourquoi Charles V est-il surnomm\u00e9 \u00ab le Sage \u00bb ?", "answers": ["Il ne favorise pas ses proches et agit avec \u00e9quit\u00e9"], "distractors": ["Il conquiert de nombreux territoires sans guerre.", "Il accorde l'ind\u00e9pendance \u00e0 plusieurs r\u00e9gions.", "Il signe un trait\u00e9 de paix avec l'Angleterre.", "Il r\u00e9duit les imp\u00f4ts sur tout le royaume.", "Il m\u00e8ne une politique \u00e9trang\u00e8re agressive.", "Il agrandit son empire par des alliances matrimoniales.", "Il respecte strictement les pratiques f\u00e9odales.", "Il r\u00e9forme la religion chr\u00e9tienne dans le royaume.", "Il adopte une politique de neutralit\u00e9 envers ses voisins."], "feedback": "Charles V est surnomm\u00e9 \u00ab le Sage \u00bb parce qu'il agit avec \u00e9quit\u00e9 en ne favorisant pas ses proches dans l'exercice de la justice. Cela montre qu'il se soucie du bien-\u00eatre de son peuple et qu'il cherche \u00e0 maintenir l'ordre et la paix dans tout le royaume.", "difficulty": "unknown", "concepts": [], "sources": [{"id": "58ec6510d62d4f44997c6406d3c5ec93", "order": 13.0, "image_url": null, "origin_type": "document_content", "text": "1. Au d\u00e9but du r\u00e8gne de Charles V, l'Angleterre a conquis de nom- breuses seigneuries, notamment dans la principaut\u00e9 d'Aquitaine, et le roi doit affronter le duc de Bretagne et le roi de Navarre, Charles le Mauvais. 4. Les grands seigneurs sont associ\u00e9s au gouvernement du royaume au sein du Conseil de France, qui si\u00e8ge aupr\u00e8s du roi. Ils prennent donc part \u00e0 ses d\u00e9cisions. 5. Charles V est surnomm\u00e9 \u00ab le Sage \u00bb, notamment parce qu'il ne favorise pas ses parents et ses proches quand il exerce la justice et parce qu'il veille \u00e0 ce que ses juges soient actifs dans tout le royaume pour punir les malfaiteurs. 6. Charles V \u00e9tablit son autorit\u00e9 sur l'ensemble du royaume en r\u00e9cup\u00e9rant par la force les territoires c\u00e9d\u00e9s aux Anglais. Il veille \u00e0 ce que la frappe de la monnaie soit un privil\u00e8ge royal et s'assure que ses agents soient pr\u00e9sents dans tout le royaume pour rendre la justice en son nom. Il associe enfin les grands seigneurs \u00e0 son gouvernement au sein du Conseil de France.", "short_summary": null, "long_summary": null, "title": null, "html_tag": "li", "children_ids": [], "parent_id": "06ac3d027a854bbf810bd6bd0fe93a86", "next_id": "85811194517f48e09e63f960e540a7bb", "prev_id": "06ac3d027a854bbf810bd6bd0fe93a86", "associated_block_ids": [], "first_page": 6, "last_page": 6, "start_time": null, "end_time": null, "doc_id": 2558, "doc_label": "chap 5 la-feodalite-et-laffirmation-de-letat", "corpus_id": 564, "corpus_label": null, "publication_date": null, "categories": [], "score": 1.0}], "lang": "fr", "type": "mcq"}, {"id": "79ef331836ac485d852d65d47b75da07", "query": "Charles V est surnomm\u00e9 \u00ab le Sage \u00bb parce qu'il ne favorise pas ses proches et parce qu'il veille \u00e0 ce que <blank> soient actifs dans tout le royaume pour punir les malfaiteurs.", "answers": ["ses juges"], "distractors": [["ses soldats", "ses conseillers", "ses seigneurs", "ses troupes", "ses ambassadeurs", "ses gouverneurs"]], "feedback": "La raison pour laquelle Charles V est surnomm\u00e9 \u00ab le Sage \u00bb repose en partie sur son souci de justice. Il s'assure que **ses juges** soient actifs dans tout le royaume pour punir les malfaiteurs, et non les soldats ou autres figures de pouvoir, ce qui refl\u00e8te son d\u00e9sir d'une justice juste et impartiale.", "difficulty": "unknown", "concepts": [], "sources": [{"id": "58ec6510d62d4f44997c6406d3c5ec93", "order": 13.0, "image_url": null, "origin_type": "document_content", "text": "1. Au d\u00e9but du r\u00e8gne de Charles V, l'Angleterre a conquis de nom- breuses seigneuries, notamment dans la principaut\u00e9 d'Aquitaine, et le roi doit affronter le duc de Bretagne et le roi de Navarre, Charles le Mauvais. 4. Les grands seigneurs sont associ\u00e9s au gouvernement du royaume au sein du Conseil de France, qui si\u00e8ge aupr\u00e8s du roi. Ils prennent donc part \u00e0 ses d\u00e9cisions. 5. Charles V est surnomm\u00e9 \u00ab le Sage \u00bb, notamment parce qu'il ne favorise pas ses parents et ses proches quand il exerce la justice et parce qu'il veille \u00e0 ce que ses juges soient actifs dans tout le royaume pour punir les malfaiteurs. 6. Charles V \u00e9tablit son autorit\u00e9 sur l'ensemble du royaume en r\u00e9cup\u00e9rant par la force les territoires c\u00e9d\u00e9s aux Anglais. Il veille \u00e0 ce que la frappe de la monnaie soit un privil\u00e8ge royal et s'assure que ses agents soient pr\u00e9sents dans tout le royaume pour rendre la justice en son nom. Il associe enfin les grands seigneurs \u00e0 son gouvernement au sein du Conseil de France.", "short_summary": null, "long_summary": null, "title": null, "html_tag": "li", "children_ids": [], "parent_id": "06ac3d027a854bbf810bd6bd0fe93a86", "next_id": "85811194517f48e09e63f960e540a7bb", "prev_id": "06ac3d027a854bbf810bd6bd0fe93a86", "associated_block_ids": [], "first_page": 6, "last_page": 6, "start_time": null, "end_time": null, "doc_id": 2558, "doc_label": "chap 5 la-feodalite-et-laffirmation-de-letat", "corpus_id": 564, "corpus_label": null, "publication_date": null, "categories": [], "score": 1.0}], "lang": "fr", "type": "fill_in"}, {"id": "5e0c6b21b63f4fa980d52be831ea57b9", "statement": "Charles V a favoris\u00e9 ses proches lorsqu'il exer\u00e7ait la justice.", "veracity": false, "feedback": "Charles V est surnomm\u00e9 'le Sage' pr\u00e9cis\u00e9ment parce qu'il ne favorise pas ses proches ou ses parents dans l'exercice de la justice. Il veille \u00e0 ce que la justice soit impartiale et que ses juges punissent les malfaiteurs \u00e0 travers tout le royaume.", "difficulty": "unknown", "concepts": [], "sources": [{"id": "58ec6510d62d4f44997c6406d3c5ec93", "order": 13.0, "image_url": null, "origin_type": "document_content", "text": "1. Au d\u00e9but du r\u00e8gne de Charles V, l'Angleterre a conquis de nom- breuses seigneuries, notamment dans la principaut\u00e9 d'Aquitaine, et le roi doit affronter le duc de Bretagne et le roi de Navarre, Charles le Mauvais. 4. Les grands seigneurs sont associ\u00e9s au gouvernement du royaume au sein du Conseil de France, qui si\u00e8ge aupr\u00e8s du roi. Ils prennent donc part \u00e0 ses d\u00e9cisions. 5. Charles V est surnomm\u00e9 \u00ab le Sage \u00bb, notamment parce qu'il ne favorise pas ses parents et ses proches quand il exerce la justice et parce qu'il veille \u00e0 ce que ses juges soient actifs dans tout le royaume pour punir les malfaiteurs. 6. Charles V \u00e9tablit son autorit\u00e9 sur l'ensemble du royaume en r\u00e9cup\u00e9rant par la force les territoires c\u00e9d\u00e9s aux Anglais. Il veille \u00e0 ce que la frappe de la monnaie soit un privil\u00e8ge royal et s'assure que ses agents soient pr\u00e9sents dans tout le royaume pour rendre la justice en son nom. Il associe enfin les grands seigneurs \u00e0 son gouvernement au sein du Conseil de France.", "short_summary": null, "long_summary": null, "title": null, "html_tag": "li", "children_ids": [], "parent_id": "06ac3d027a854bbf810bd6bd0fe93a86", "next_id": "85811194517f48e09e63f960e540a7bb", "prev_id": "06ac3d027a854bbf810bd6bd0fe93a86", "associated_block_ids": [], "first_page": 6, "last_page": 6, "start_time": null, "end_time": null, "doc_id": 2558, "doc_label": "chap 5 la-feodalite-et-laffirmation-de-letat", "corpus_id": 564, "corpus_label": null, "publication_date": null, "categories": [], "score": 1.0}], "lang": "fr", "type": "true_false"}, {"id": "d648d072e5aa412cb9f624387d5bb51a", "question": "Sur qui le roi s'appuie-t-il pour affirmer son pouvoir au XIe si\u00e8cle ?", "answers": ["Les grands seigneurs du royaume lui apportent un soutien crucial"], "distractors": ["Il d\u00e9pend principalement de la bourgeoisie", "Les chevaliers d\u00e9tiennent l'essentiel de son pouvoir", "Les artisans assurent le maintien de son royaume", "Seuls les \u00e9v\u00eaques soutiennent son r\u00e8gne", "Il s\u2019affirme gr\u00e2ce aux monast\u00e8res", "Il s'appuie sur des alliances diplomatiques", "Les marchands du nord assurent sa puissance", "Il gouverne surtout avec l\u2019aide des paysans", "Il compte principalement sur le soutien militaire"], "feedback": "Les grands seigneurs du royaume sont essentiels pour le pouvoir du roi au XIe si\u00e8cle, car ils lui apportent leur soutien et leur loyaut\u00e9. Sans ce soutien, le roi serait affaibli face aux ambitions des autres seigneurs et des monast\u00e8res.", "difficulty": "unknown", "concepts": [], "sources": [{"id": "9dad55a6348f4a9089cd243f8e1a29c8", "order": 24.0, "image_url": null, "origin_type": "document_content", "text": "Par ailleurs, le roi s'affirme au sommet de la pyramide f\u00e9odale. Il est le seul puissant qui ne pr\u00eate hommage \u00e0 aucun autre. Au XIe si\u00e8cle, il gouverne en s'appuyant sur les grands seigneurs du royaume dont d\u00e9pend encore fortement son pouvoir. Tout un groupe d'\u00e9v\u00eaques soutient par ailleurs le roi dont ils esp\u00e8rent une protection contre les grands seigneurs et les ambitions des monast\u00e8res.", "short_summary": null, "long_summary": null, "title": null, "html_tag": "p", "children_ids": [], "parent_id": "dc9ad72267894d80bff592b8ea997b10", "next_id": "e2333f4903ef4972949b39943dbf42e6", "prev_id": "0b246d6f369a4aa4bd1f54faad9d3d96", "associated_block_ids": [], "first_page": 2, "last_page": 2, "start_time": null, "end_time": null, "doc_id": 2558, "doc_label": "chap 5 la-feodalite-et-laffirmation-de-letat", "corpus_id": 564, "corpus_label": null, "publication_date": null, "categories": [], "score": 1.0}], "lang": "fr", "type": "mcq"}, {"id": "63a4d1a0d86f44c893053ecf5678e6a1", "question": "Quelle est la place du roi dans la pyramide f\u00e9odale ?", "answers": ["Il est au sommet et ne pr\u00eate hommage \u00e0 personne"], "distractors": ["Il pr\u00eate hommage aux grands seigneurs", "Il partage son pouvoir avec les \u00e9v\u00eaques", "Il d\u00e9pend des monast\u00e8res pour gouverner", "Il est subordonn\u00e9 aux \u00e9v\u00eaques", "Il pr\u00eate hommage au pape", "Il re\u00e7oit r\u00e9guli\u00e8rement l'appui des chevaliers", "Il gouverne avec l'aide de la bourgeoisie", "Il doit ob\u00e9issance au comte de Paris", "Il reste sous l'autorit\u00e9 imp\u00e9riale"], "feedback": "Le roi est consid\u00e9r\u00e9 comme le plus puissant de la pyramide f\u00e9odale car il ne d\u00e9pend de personne et ne doit hommage \u00e0 aucune autre autorit\u00e9. Cela lui permet d'exercer son pouvoir de mani\u00e8re ind\u00e9pendante et d'avoir un contr\u00f4le absolu sur son royaume.", "difficulty": "unknown", "concepts": [], "sources": [{"id": "9dad55a6348f4a9089cd243f8e1a29c8", "order": 24.0, "image_url": null, "origin_type": "document_content", "text": "Par ailleurs, le roi s'affirme au sommet de la pyramide f\u00e9odale. Il est le seul puissant qui ne pr\u00eate hommage \u00e0 aucun autre. Au XIe si\u00e8cle, il gouverne en s'appuyant sur les grands seigneurs du royaume dont d\u00e9pend encore fortement son pouvoir. Tout un groupe d'\u00e9v\u00eaques soutient par ailleurs le roi dont ils esp\u00e8rent une protection contre les grands seigneurs et les ambitions des monast\u00e8res.", "short_summary": null, "long_summary": null, "title": null, "html_tag": "p", "children_ids": [], "parent_id": "dc9ad72267894d80bff592b8ea997b10", "next_id": "e2333f4903ef4972949b39943dbf42e6", "prev_id": "0b246d6f369a4aa4bd1f54faad9d3d96", "associated_block_ids": [], "first_page": 2, "last_page": 2, "start_time": null, "end_time": null, "doc_id": 2558, "doc_label": "chap 5 la-feodalite-et-laffirmation-de-letat", "corpus_id": 564, "corpus_label": null, "publication_date": null, "categories": [], "score": 1.0}], "lang": "fr", "type": "mcq"}, {"id": "b3a771f1a6964185829a09cca957050b", "query": "Au XIe si\u00e8cle, le roi gouverne en s'appuyant sur <blank> du royaume dont d\u00e9pend encore fortement son pouvoir.", "answers": ["les grands seigneurs"], "distractors": [["les monast\u00e8res", "les paysans", "les chevaliers", "les \u00e9v\u00eaques", "les bourgeois", "les artisans"]], "feedback": "Au XIe si\u00e8cle, le roi d\u00e9pend encore des grands seigneurs qui d\u00e9tiennent un pouvoir local important. Bien qu'il soit au sommet de la pyramide f\u00e9odale, il a besoin de l'appui de ces hommes de pouvoir pour gouverner le royaume efficacement.", "difficulty": "unknown", "concepts": [], "sources": [{"id": "9dad55a6348f4a9089cd243f8e1a29c8", "order": 24.0, "image_url": null, "origin_type": "document_content", "text": "Par ailleurs, le roi s'affirme au sommet de la pyramide f\u00e9odale. Il est le seul puissant qui ne pr\u00eate hommage \u00e0 aucun autre. Au XIe si\u00e8cle, il gouverne en s'appuyant sur les grands seigneurs du royaume dont d\u00e9pend encore fortement son pouvoir. Tout un groupe d'\u00e9v\u00eaques soutient par ailleurs le roi dont ils esp\u00e8rent une protection contre les grands seigneurs et les ambitions des monast\u00e8res.", "short_summary": null, "long_summary": null, "title": null, "html_tag": "p", "children_ids": [], "parent_id": "dc9ad72267894d80bff592b8ea997b10", "next_id": "e2333f4903ef4972949b39943dbf42e6", "prev_id": "0b246d6f369a4aa4bd1f54faad9d3d96", "associated_block_ids": [], "first_page": 2, "last_page": 2, "start_time": null, "end_time": null, "doc_id": 2558, "doc_label": "chap 5 la-feodalite-et-laffirmation-de-letat", "corpus_id": 564, "corpus_label": null, "publication_date": null, "categories": [], "score": 1.0}], "lang": "fr", "type": "fill_in"}, {"id": "aabe422598a348f1a2a8ea62c45128f8", "question": "Qu'est-ce que la monarchie absolue en France permet sp\u00e9cifiquement au roi de faire ?", "answers": ["Transgresser au nom d'une l\u00e9gitimit\u00e9 sup\u00e9rieure"], "distractors": ["Gouverner sans aucun conseil", "D\u00e9finir les lois divines de mani\u00e8re ind\u00e9pendante", "Rendre la justice selon son plaisir seul", "Ignorer les lois de l\u2019\u00c9glise", "S'opposer aux d\u00e9cisions des autres monarques europ\u00e9ens", "\u00c9viter toute intervention eccl\u00e9siastique", "Remplacer les lois royales par des lois civiles", "Nommer des repr\u00e9sentants divins dans d'autres royaumes", "Intervenir directement dans les affaires religieuses"], "feedback": "L'expression absolu utilis\u00e9e \u00e0 l'\u00e9poque signifiait la possibilit\u00e9 pour le roi de d\u00e9passer les lois gr\u00e2ce \u00e0 une l\u00e9gitimit\u00e9 sup\u00e9rieure, en l'occurrence son lien direct avec Dieu. Cela lui permettait donc d'imposer sa volont\u00e9 de mani\u00e8re absolue sans avoir \u00e0 se soumettre \u00e0 une quelconque autorit\u00e9 temporelle ou religieuse.", "difficulty": "unknown", "concepts": [], "sources": [{"id": "9f593a1c4d2e4964a67133617a9c887a", "order": 68.0, "image_url": null, "origin_type": "document_content", "text": "Selon Arlette Jouanna, \u00ab absolu \u00bb, terme utilis\u00e9 couramment par les contemporains de la p\u00e9riode, d\u00e9signe \u00ab la possibilit\u00e9 l\u00e9gale de transgresser au nom d'une l\u00e9gitimit\u00e9 sup\u00e9- rieure \u00bb. Mais quelle est cette l\u00e9gitimit\u00e9 sup\u00e9rieure ? La monarchie absolue fran\u00e7aise de droit divin, que beaucoup d'autres monarchies europ\u00e9ennes souhaitent copier, fait du roi le repr\u00e9sentant de Dieu sur Terre. Ainsi l'id\u00e9e que lui seul pouvait le juger et qu'aucune instance temporelle n'en poss\u00e9dait le droit s'impose graduellement. Le roi est le seul \u00e0 faire la loi. Il peut donc affirmer \u00e0 ses sujets : \u00ab sic volo, sic jubeo \u00bb, \u00ab Je veux ceci, je dis. \u00bb C'est dans ce sens qu'il faut interpr\u00e9ter la formule \u00ab Car tel est notre plaisir \u00bb c'est- \u00e0-dire telle est notre volont\u00e9. De plus, dans toutes les d\u00e9cisions royales, ordonnances ou \u00e9dits, l'utilisation des mots \u00ab volons, disons et ordonnons \u00bb mais aussi dans les arr\u00eats du Conseil o\u00f9 est port\u00e9 la mention \u00ab Le Roy en son conseil \u00bb, sont des marques du pouvoir absolu.", "short_summary": null, "long_summary": null, "title": null, "html_tag": "p", "children_ids": [], "parent_id": "f35d93288890433bbf75bbd61f3d3efe", "next_id": "d948a6c435964016a6ac39a1d35eeb5e", "prev_id": "f35d93288890433bbf75bbd61f3d3efe", "associated_block_ids": [], "first_page": 1, "last_page": 1, "start_time": null, "end_time": null, "doc_id": 2571, "doc_label": "chap 8 du-prince-de-la-renaissance-au-roi-absolu", "corpus_id": 564, "corpus_label": null, "publication_date": null, "categories": [], "score": 1.0}], "lang": "fr", "type": "mcq"}, {"id": "60b646595a8f4fd89672eb76e661a0cc", "question": "Quelle est la signification du sceptre dans le pouvoir royal ?", "answers": ["Il repr\u00e9sente le commandement et l'autorit\u00e9 du roi"], "distractors": ["Il \u00e9voque la puret\u00e9 de l'\u00e2me du roi", "Il incarne la paix entre les sujets", "Il signifie la punition des tra\u00eetres", "Il refl\u00e8te la bienveillance envers l'\u00c9glise", "Il d\u00e9signe la sagesse de la chevalerie", "Il montre la beaut\u00e9 de la royaut\u00e9", "Il symbolise la richesse de l'\u00c9tat", "Il indique la mis\u00e9ricorde royale", "Il rappelle le rang social du roi"], "feedback": "Le sceptre est un symbole de commandement et d'autorit\u00e9, ce qui correspond au r\u00f4le du roi en tant que leader et souverain. Les autres distracteurs sont des significations possibles pour le sceptre, mais ne refl\u00e8tent pas directement son r\u00f4le dans le pouvoir royal.", "difficulty": "unknown", "concepts": [], "sources": [{"id": "c9aa1dc9664247f788acff1733898eb9", "order": 120.0, "image_url": null, "origin_type": "document_content", "text": "Les anges portent une tenue militaire : s'il y a une guerre \u00e0 mener, ce doit \u00eatre dans le domaine spirituel. 1. Les symboles montrant l'autorit\u00e9 et la puissance du roi sont le sceptre, repr\u00e9sentant le commandement et la main de justice, signifiant le pouvoir de juger, et sur laquelle les trois doigts forment la Trinit\u00e9. De plus, l'\u00e9p\u00e9e symbolise la d\u00e9fense des sujets et de l'\u00c9glise mais aussi le commandement militaire. Les souliers \u00e0 talons rouges et le collier de l'ordre du Saint-Esprit rappellent la noblesse et la chevalerie. Le manteau bleu brod\u00e9 de fleurs de lys d'or, embl\u00e8me des Capetiens, repr\u00e9sente le caract\u00e8re divin du pouvoir royal : la fleur de lys est symbole de puret\u00e9 et le manteau est celui du grand pr\u00eatre de la Bible. Enfin, au pied du sceptre, la couronne ferm\u00e9e montre l'autorit\u00e9 du roi sur ses sujets et sa domination universelle.", "short_summary": null, "long_summary": null, "title": null, "html_tag": "p", "children_ids": [], "parent_id": "deae4537cc12405d982ef3133479b257", "next_id": "6381b9eb9438445ebc22a5fd48385823", "prev_id": "be481d4672f14222ac2845a0b6e858f0", "associated_block_ids": [], "first_page": 2, "last_page": 2, "start_time": null, "end_time": null, "doc_id": 2571, "doc_label": "chap 8 du-prince-de-la-renaissance-au-roi-absolu", "corpus_id": 564, "corpus_label": null, "publication_date": null, "categories": [], "score": 1.0}], "lang": "fr", "type": "mcq"}, {"id": "aa6ffd165f1b4e4c8c0665841caa6b73", "question": "Que repr\u00e9sentent les trois doigts formant la Trinit\u00e9 sur la main de justice ?", "answers": ["Le pouvoir de juger"], "distractors": ["La domination du roi", "L'autorit\u00e9 divine", "Le commandement militaire", "La noblesse du roi", "Le soutien aux sujets", "Le droit de d\u00e9fendre l'\u00c9glise", "Le r\u00f4le du grand pr\u00eatre", "La puret\u00e9 royale", "Le pouvoir de gouverner"], "feedback": "Les trois doigts formant la Trinit\u00e9 sur la main de justice symbolisent le pouvoir de juger, rappelant ainsi que le roi est \u00e0 la fois un souverain et un juge. Cela d\u00e9montre son autorit\u00e9 et sa capacit\u00e9 \u00e0 rendre justice au sein de son royaume.", "difficulty": "unknown", "concepts": [], "sources": [{"id": "98c59837f84b4df5ab371a140027b158", "order": 76.0, "image_url": null, "origin_type": "document_content", "text": "1. Sur la miniature, les symboles montrant l'autorit\u00e9 et la puissance du roi sont le sceptre, repr\u00e9sentant le commandement et la main de justice, signifiant le pouvoir de juger, et sur laquelle les trois doigts forment la Trinit\u00e9. De plus, sur le portrait \u00e9questre de Fran\u00e7ois Ier, l'\u00e9p\u00e9e est caract\u00e9ristique de la chevalerie : elle symbolise la d\u00e9fense des sujets et de l'\u00c9glise, mais aussi le commandement militaire, avec le b\u00e2ton de commandement. La couronne ferm\u00e9e montre l'autorit\u00e9 du roi sur ses sujets et sa domination universelle. Le manteau bleu brod\u00e9 de fleurs de lys d'or repr\u00e9sente le caract\u00e8re divin du pouvoir royal : la fleur de lys est symbole de puret\u00e9 et le manteau est celui du grand pr\u00eatre de la Bible. Enfin, les \u00e9perons, pr\u00e9sent sur le portrait \u00e9questre, rappellent que le roi est un noble, le premier chevalier du royaume.", "short_summary": null, "long_summary": null, "title": null, "html_tag": "li", "children_ids": [], "parent_id": "2af1e170466442399606e7ec743d5a44", "next_id": "0851f34079774e209fefe00230a114fb", "prev_id": "2af1e170466442399606e7ec743d5a44", "associated_block_ids": [], "first_page": 2, "last_page": 2, "start_time": null, "end_time": null, "doc_id": 2571, "doc_label": "chap 8 du-prince-de-la-renaissance-au-roi-absolu", "corpus_id": 564, "corpus_label": null, "publication_date": null, "categories": [], "score": 1.0}], "lang": "fr", "type": "mcq"}, {"id": "19fbd7b4eabf4624893a8e66addee590", "question": "Quel est un r\u00e9sultat important de la guerre de Cent Ans pour la monarchie fran\u00e7aise ?", "answers": ["L'\u00c9tat se renforce et le territoire s'unifie"], "distractors": ["Le royaume de France se divise en plusieurs petites principaut\u00e9s ind\u00e9pendantes", "L'arm\u00e9e permanente est supprim\u00e9e par Charles VII", "La monnaie unique est remplac\u00e9e par une multitude de devises locales", "La monarchie doit c\u00e9der des territoires importants \u00e0 l'Angleterre", "Le roi perd son statut de protecteur de la nation", "Le commerce avec l'Angleterre augmente consid\u00e9rablement apr\u00e8s la guerre", "Le pouvoir des seigneurs locaux devient dominant sur le roi", "Les alliances matrimoniales deviennent la principale strat\u00e9gie d'expansion", "L'\u00c9glise prend le contr\u00f4le de l'administration royale"], "feedback": "La bonne r\u00e9ponse souligne qu'\u00e0 la fin de la guerre de Cent Ans, l'\u00c9tat fran\u00e7ais s'est renforc\u00e9 et le territoire s'est unifi\u00e9. Les distracteurs propos\u00e9s sont des r\u00e9sultats incoh\u00e9rents ou oppos\u00e9s \u00e0 ceux mentionn\u00e9s dans la bonne r\u00e9ponse, tels que la division du royaume ou la perte de pouvoir pour la monarchie.", "difficulty": "unknown", "concepts": [], "sources": [{"id": "4d8baf3ae76b41c7b73140fffd552f37", "order": 28.0, "image_url": null, "origin_type": "document_content", "text": "En 1328, Philippe VI de Valois fonde une nouvelle dynastie pour emp\u00eacher le roi d'Angleterre d'acc\u00e9der au tr\u00f4ne. C'est une des causes de la guerre de Cent Ans (1337-1453) qui d\u00e9vaste le royaume et affaiblit la monarchie. \u00c0 la fin de ce conflit, l'\u00c9tat se renforce et unifie le territoire. Charles VII cr\u00e9e une arm\u00e9e permanente et une monnaie utilis\u00e9e partout. Les rois rattachent de nombreux territoires au royaume. Le roi est consid\u00e9r\u00e9 comme protecteur de la nation.", "short_summary": null, "long_summary": null, "title": null, "html_tag": "p", "children_ids": [], "parent_id": "681f2c5f34bf4bb8953182e4a48053a4", "next_id": "73e12db387e74dbfb251347e00bc4758", "prev_id": "681f2c5f34bf4bb8953182e4a48053a4", "associated_block_ids": [], "first_page": 13, "last_page": 13, "start_time": null, "end_time": null, "doc_id": 2553, "doc_label": "9782210105669_088-103-CH05H", "corpus_id": 564, "corpus_label": null, "publication_date": null, "categories": [], "score": 1.0}], "lang": "fr", "type": "mcq"}, {"id": "8f29aca534be44679215af1fd87eac66", "query": "Le pouvoir absolu n'a pas \u00e9t\u00e9 fix\u00e9 au d\u00e9but de la Renaissance, il s'agit d'une construction progressive, soutenue notamment par des figures comme <blank>.", "answers": ["Louis XIV"], "distractors": [["Charles V", "Louis XI", "Fran\u00e7ois II", "Fran\u00e7ois Ter", "Henri IV", "Fran\u00e7ois Ier", "Arlette Jouanna", "Henri III", "Anne d'Autriche"]], "feedback": "Louis XIV est souvent consid\u00e9r\u00e9 comme le mod\u00e8le du roi absolu en France. Son r\u00e8gne a marqu\u00e9 l'apog\u00e9e de la monarchie absolue, contrairement \u00e0 des figures telles que Charles V ou Fran\u00e7ois II, qui ont jou\u00e9 d'autres r\u00f4les dans l'histoire politique fran\u00e7aise et europ\u00e9enne.", "difficulty": "unknown", "concepts": [], "sources": [{"id": "285ba71da5b4465ea17266bf0679424f", "order": 6.0, "image_url": null, "origin_type": "document_content", "text": "Le pouvoir absolu n'a pas \u00e9t\u00e9 fix\u00e9 au d\u00e9but de la Renaissance, c'est une construc- tion progressive, m\u00eame ant\u00e9rieure \u00e0 Fran\u00e7ois Ier. Ce dernier, Henri III, Henri IV et Louis XIV, mod\u00e8le du roi absolu, participent \u00e0 cette affirmation du pouvoir absolu malgr\u00e9 un contexte difficile marqu\u00e9 par les guerres de religion (1562-1598), par l'opposition des nobles et des parlementaires. On peut affirmer que \u00ab le fragile triomphe du pouvoir absolu a \u00e9t\u00e9 d'abord un ph\u00e9nom\u00e8ne de nature religieuse. \u00bb Enfin, un paradoxe : \u00ab sa victoire a entra\u00een\u00e9 l'autonomisation de l'action gouvernementale, la sacralisation du roi a co\u00efncide avec une d\u00e9sacralisation du corps politique \u00bb, selon Arlette Jouanna.", "short_summary": null, "long_summary": null, "title": null, "html_tag": "p", "children_ids": [], "parent_id": "46c09fa29f47419098fb53fbc3d09daf", "next_id": "b24229df8ad240a6abb286fe8205a06e", "prev_id": "708cf730f3784bff8007d2e910868638", "associated_block_ids": [], "first_page": 2, "last_page": 2, "start_time": null, "end_time": null, "doc_id": 2571, "doc_label": "chap 8 du-prince-de-la-renaissance-au-roi-absolu", "corpus_id": 564, "corpus_label": null, "publication_date": null, "categories": [], "score": 1.0}], "lang": "fr", "type": "fill_in"}, {"id": "25f375a077c3465eb43ac517f271a142", "query": "Apr\u00e8s la victoire de Bouvines en 1214, Philippe Auguste s'empare de <blank> et renforce son pouvoir face aux seigneurs.", "answers": ["la Flandre"], "distractors": [["la Normandie", "l'Aquitaine", "le Languedoc", "la Bretagne", "la Bourgogne", "le Poitou"]], "feedback": "Philippe Auguste s'empare de la Flandre apr\u00e8s la bataille de Bouvines en 1214. Cette victoire lui permet de renforcer son autorit\u00e9 face aux grands seigneurs. Les autres territoires mentionn\u00e9s ne sont pas concern\u00e9s par cette victoire sp\u00e9cifique.", "difficulty": "unknown", "concepts": [], "sources": [{"id": "eb05856d70da404db8b12cfc1d348f47", "order": 22.0, "image_url": null, "origin_type": "document_content", "text": "Les successeurs d'Hugues Capet affrontent \u00e9galement les grands seigneurs. Ils r\u00e9ussissent \u00e0 agrandir lentement le domaine royal par la guerre. Ainsi, apr\u00e8s sa victoire de Bouvines en 1214, Philippe Auguste s'empare de la Flandre et s'impose aux seigneurs. Les souverains prot\u00e8gent l'\u00c9glise et re\u00e7oivent en \u00e9change son soutien. Par la c\u00e9r\u00e9monie du sacre, le roi s'appuie sur l'\u00c9glise pour r\u00e9gner.", "short_summary": null, "long_summary": null, "title": null, "html_tag": "p", "children_ids": [], "parent_id": "7d3d5abe481241c6b3ae399311f779fe", "next_id": "551af7635b1c46178b38ec707166cd3a", "prev_id": "97850784b00c40d7af4f24f1e54f2952", "associated_block_ids": [], "first_page": 13, "last_page": 13, "start_time": null, "end_time": null, "doc_id": 2553, "doc_label": "9782210105669_088-103-CH05H", "corpus_id": 564, "corpus_label": null, "publication_date": null, "categories": [], "score": 1.0}], "lang": "fr", "type": "fill_in"}, {"id": "f6d8e4959b3947c78de83a1461c7636b", "query": "\u00c0 la fin de la guerre de Cent Ans, Charles VII a cr\u00e9\u00e9 <blank> pour unifier et renforcer le royaume.", "answers": ["une arm\u00e9e permanente"], "distractors": [["un conseil de nobles", "une flotte navale", "un trait\u00e9 \u00e9conomique", "un syst\u00e8me de taxation", "un parlement national", "un r\u00e9seau d'espions"]], "feedback": "La cr\u00e9ation d'une arm\u00e9e permanente sous Charles VII a permis de centraliser le pouvoir militaire et d'assurer la stabilit\u00e9 du royaume. Cela a \u00e9t\u00e9 une \u00e9tape cl\u00e9 dans la consolidation de l'autorit\u00e9 royale apr\u00e8s la guerre de Cent Ans, contrairement aux autres options qui peuvent aussi \u00eatre associ\u00e9es \u00e0 un gouvernement ou \u00e0 un \u00c9tat, mais ne sont pas ce que Charles VII a mis en place \u00e0 ce moment-l\u00e0.", "difficulty": "unknown", "concepts": [], "sources": [{"id": "4d8baf3ae76b41c7b73140fffd552f37", "order": 28.0, "image_url": null, "origin_type": "document_content", "text": "En 1328, Philippe VI de Valois fonde une nouvelle dynastie pour emp\u00eacher le roi d'Angleterre d'acc\u00e9der au tr\u00f4ne. C'est une des causes de la guerre de Cent Ans (1337-1453) qui d\u00e9vaste le royaume et affaiblit la monarchie. \u00c0 la fin de ce conflit, l'\u00c9tat se renforce et unifie le territoire. Charles VII cr\u00e9e une arm\u00e9e permanente et une monnaie utilis\u00e9e partout. Les rois rattachent de nombreux territoires au royaume. Le roi est consid\u00e9r\u00e9 comme protecteur de la nation.", "short_summary": null, "long_summary": null, "title": null, "html_tag": "p", "children_ids": [], "parent_id": "681f2c5f34bf4bb8953182e4a48053a4", "next_id": "73e12db387e74dbfb251347e00bc4758", "prev_id": "681f2c5f34bf4bb8953182e4a48053a4", "associated_block_ids": [], "first_page": 13, "last_page": 13, "start_time": null, "end_time": null, "doc_id": 2553, "doc_label": "9782210105669_088-103-CH05H", "corpus_id": 564, "corpus_label": null, "publication_date": null, "categories": [], "score": 1.0}], "lang": "fr", "type": "fill_in"}, {"id": "28310e2f0065489f8b3073018d5e7c64", "statement": "Les lois promulgu\u00e9es par le roi devaient \u00eatre conformes \u00e0 un ordre sup\u00e9rieur bas\u00e9 sur la raison et une autorit\u00e9 sur\u00e9minente.", "veracity": true, "feedback": "La validit\u00e9 des lois d\u00e9pendait de leur conformit\u00e9 \u00e0 un ordre sup\u00e9rieur fond\u00e9 sur la raison, une autorit\u00e9 \u00e0 la fois religieuse, morale et juridique. Le roi restait li\u00e9 par cette 'raison', m\u00eame s'il \u00e9tait d\u00e9li\u00e9 des lois humaines ordinaires.", "difficulty": "unknown", "concepts": [], "sources": [{"id": "d948a6c435964016a6ac39a1d35eeb5e", "order": 69.0, "image_url": null, "origin_type": "document_content", "text": "M\u00eame d\u00e9li\u00e9 des lois, le roi restait li\u00e9 par la raison, ratione alligatus, \u00e0 cet ordre juste que Dieu faisait r\u00e9gner dans tout l'univers. D'apr\u00e8s Arlette Jouanna dans l'ouvrage Le pouvoir absolu, naissance d'un imaginaire politique de la royaut\u00e9, quand le roi gouvernait, il ne \u00ab pouvait donner aux lois qu'il promulguait qu'une force coactive \u00bb (elles sont imposables par la contrainte), mais leur \u00ab force directive \u00bb ne venait pas de lui. Il existait une \u00ab loi sur\u00e9minente dont l'autorit\u00e9 \u00e9tait \u00e0 la fois religieuse, morale et juridique. \u00bb. Ainsi, la vali- dit\u00e9 d'une loi d\u00e9pendait de sa conformit\u00e9 \u00e0 la raison et ne provenait pas seulement du Tr\u00e8s-Haut. Pour \u00e9tablir l'ordre de Dieu, il n'\u00e9tait donc pas le seul \u00e0 d\u00e9tenir le \u00ab monopole de la loi \u00bb. Cette \u00ab t\u00e2che \u00e9crasante \u00bb, il devait la partager avec les membres des Parle- ments, eux-m\u00eames se r\u00e9clamant \u00eatre ordonn\u00e9s de Dieu \u00ab tout autant qu'investis par le roi \u00bb et estimaient \u00eatre les garants des lois fondamentales du royaume.", "short_summary": null, "long_summary": null, "title": null, "html_tag": "p", "children_ids": [], "parent_id": "f35d93288890433bbf75bbd61f3d3efe", "next_id": "ab0bcdb1126146078f74108206a2a551", "prev_id": "9f593a1c4d2e4964a67133617a9c887a", "associated_block_ids": [], "first_page": 1, "last_page": 1, "start_time": null, "end_time": null, "doc_id": 2571, "doc_label": "chap 8 du-prince-de-la-renaissance-au-roi-absolu", "corpus_id": 564, "corpus_label": null, "publication_date": null, "categories": [], "score": 1.0}], "lang": "fr", "type": "true_false"}, {"id": "978ffd83af2a4f808e5afd6f07650f6f", "statement": "Le terme \u00ab absolu \u00bb fait r\u00e9f\u00e9rence \u00e0 la capacit\u00e9 l\u00e9gale du roi de transgresser certaines r\u00e8gles si une l\u00e9gitimit\u00e9 sup\u00e9rieure est en jeu.", "veracity": true, "feedback": "Le terme \u00ab absolu \u00bb est effectivement utilis\u00e9 pour d\u00e9signer la possibilit\u00e9 l\u00e9gale pour le roi de transgresser des lois ou des r\u00e8gles au nom d'une l\u00e9gitimit\u00e9 sup\u00e9rieure, qui dans ce contexte est l'autorit\u00e9 divine et le pouvoir qu'elle conf\u00e8re au monarque.", "difficulty": "unknown", "concepts": [], "sources": [{"id": "9f593a1c4d2e4964a67133617a9c887a", "order": 68.0, "image_url": null, "origin_type": "document_content", "text": "Selon Arlette Jouanna, \u00ab absolu \u00bb, terme utilis\u00e9 couramment par les contemporains de la p\u00e9riode, d\u00e9signe \u00ab la possibilit\u00e9 l\u00e9gale de transgresser au nom d'une l\u00e9gitimit\u00e9 sup\u00e9- rieure \u00bb. Mais quelle est cette l\u00e9gitimit\u00e9 sup\u00e9rieure ? La monarchie absolue fran\u00e7aise de droit divin, que beaucoup d'autres monarchies europ\u00e9ennes souhaitent copier, fait du roi le repr\u00e9sentant de Dieu sur Terre. Ainsi l'id\u00e9e que lui seul pouvait le juger et qu'aucune instance temporelle n'en poss\u00e9dait le droit s'impose graduellement. Le roi est le seul \u00e0 faire la loi. Il peut donc affirmer \u00e0 ses sujets : \u00ab sic volo, sic jubeo \u00bb, \u00ab Je veux ceci, je dis. \u00bb C'est dans ce sens qu'il faut interpr\u00e9ter la formule \u00ab Car tel est notre plaisir \u00bb c'est- \u00e0-dire telle est notre volont\u00e9. De plus, dans toutes les d\u00e9cisions royales, ordonnances ou \u00e9dits, l'utilisation des mots \u00ab volons, disons et ordonnons \u00bb mais aussi dans les arr\u00eats du Conseil o\u00f9 est port\u00e9 la mention \u00ab Le Roy en son conseil \u00bb, sont des marques du pouvoir absolu.", "short_summary": null, "long_summary": null, "title": null, "html_tag": "p", "children_ids": [], "parent_id": "f35d93288890433bbf75bbd61f3d3efe", "next_id": "d948a6c435964016a6ac39a1d35eeb5e", "prev_id": "f35d93288890433bbf75bbd61f3d3efe", "associated_block_ids": [], "first_page": 1, "last_page": 1, "start_time": null, "end_time": null, "doc_id": 2571, "doc_label": "chap 8 du-prince-de-la-renaissance-au-roi-absolu", "corpus_id": 564, "corpus_label": null, "publication_date": null, "categories": [], "score": 1.0}], "lang": "fr", "type": "true_false"}, {"id": "ba75ca19af6d4c61a67c716852c28634", "question": "Quel terme d\u00e9signe un r\u00e9gime o\u00f9 le roi ne d\u00e9pend d'aucune puissance terrestre ?", "answers": ["L'absolutisme"], "distractors": ["La royaut\u00e9", "La monarchie parlementaire", "Le despotisme", "La th\u00e9ocratie", "Le f\u00e9d\u00e9ralisme", "La r\u00e9publique", "L'oligarchie", "Le totalitarisme", "L'anarchisme"], "feedback": "La bonne r\u00e9ponse est l'absolutisme car c'est le seul terme qui correspond \u00e0 la d\u00e9finition donn\u00e9e, c'est-\u00e0-dire un r\u00e9gime o\u00f9 le roi ne rel\u00e8ve d'aucune puissance sur terre.", "difficulty": "unknown", "concepts": [], "sources": [{"id": "e905408ee2944db1a698f4bd0de5bd4a", "order": 8.0, "image_url": null, "origin_type": "document_content", "text": "Quelques notions sont \u00e0 pr\u00e9ciser d'embl\u00e9e. La royaut\u00e9 est le fait d'\u00eatre roi, la monarchie est un syst\u00e8me politique avec \u00e0 son sommet un seul homme (le roi), et l'absolutisme un r\u00e9gime politique o\u00f9 le roi ne rel\u00e8ve d'aucune puissance sur terre. Ce dernier terme n'est apparu qu'apr\u00e8s la fin du ph\u00e9nom\u00e8ne qu'il \u00e9tait cens\u00e9 d\u00e9finir. Quant \u00e0 l'expression \u00ab pou- voir absolu \u00bb, elle d\u00e9signe un pouvoir sans partage. La monarchie absolue ne se met pas en place d'un seul coup ; c'est le r\u00e9sultat d'une construction de deux si\u00e8cles, jusqu'au r\u00e8gne de Louis XIV \u00e0 la fin du XVIIe si\u00e8cle.", "short_summary": null, "long_summary": null, "title": null, "html_tag": "p", "children_ids": [], "parent_id": "b24229df8ad240a6abb286fe8205a06e", "next_id": "3013744ef3fc49088c3cc204a41a5543", "prev_id": "b24229df8ad240a6abb286fe8205a06e", "associated_block_ids": [], "first_page": 2, "last_page": 2, "start_time": null, "end_time": null, "doc_id": 2571, "doc_label": "chap 8 du-prince-de-la-renaissance-au-roi-absolu", "corpus_id": 564, "corpus_label": null, "publication_date": null, "categories": [], "score": 1.0}], "lang": "fr", "type": "mcq"}, {"id": "638e8bb6e05a45e6b0c48304f67d8b3a", "question": "Quelle autorit\u00e9 Fran\u00e7ois Ier obtient-il apr\u00e8s le concordat sign\u00e9 en 1516 ?", "answers": ["Il peut nommer abb\u00e9s, \u00e9v\u00eaques et archev\u00eaques"], "distractors": ["Il obtient le droit de choisir les papes", "Il contr\u00f4le toutes les nominations religieuses", "Il est sacr\u00e9 chef supr\u00eame de l'\u00c9glise", "Il doit d\u00e9sormais approuver les d\u00e9cisions du pape", "Il a le pouvoir de cr\u00e9er des dioc\u00e8ses", "Il r\u00e8gne \u00e9galement sur les territoires du Vatican", "Il devient lui-m\u00eame archev\u00eaque", "Il nomme les pr\u00eatres de chaque paroisse", "Il est d\u00e9clar\u00e9 \u00ab Fils a\u00een\u00e9 de l'\u00c9glise \u00bb"], "feedback": "En signant le concordat avec le pape en 1516, Fran\u00e7ois Ier obtient un certain contr\u00f4le sur l'\u00c9glise en France. Il peut notamment nommer les abb\u00e9s, \u00e9v\u00eaques et archev\u00eaques, ce qui lui permet d'exercer une influence sur les d\u00e9cisions et nominations religieuses dans son royaume.", "difficulty": "unknown", "concepts": [], "sources": [{"id": "361c820aa1334ba9abca949e15b11799", "order": 5.0, "image_url": null, "origin_type": "document_content", "text": "Le roi Fran\u00e7ois ler d\u00e9cide la construction du ch\u00e2teau de Chambord en 1519, sur les bords de la Loire. Il veut en faire \u00ab un grand, bel et somptueux \u00e9difice \u00bb, influenc\u00e9 par les arts et les artistes fran\u00e7ais et italiens qu'il admire. Le concordat est sign\u00e9 le 18 ao\u00fbt 1516 entre le pape et les rois de France. Il reconnait la sup\u00e9riorit\u00e9 du pape pour les questions religieuses mais permet aux rois de nommer les abb\u00e9s, \u00e9v\u00eaques et archev\u00eaques. Fran\u00e7ois ler prend ainsi le contr\u00f4le d'une partie de l'\u00c9glise.", "short_summary": null, "long_summary": null, "title": null, "html_tag": "p", "children_ids": [], "parent_id": "191b9d0f79d6492589c5c22c3b7ae30e", "next_id": "79a70ee088c441afa5ac6107a99dca96", "prev_id": "9c1b60cb56614a21aede2d7f27b82fbf", "associated_block_ids": [], "first_page": 8, "last_page": 8, "start_time": null, "end_time": null, "doc_id": 2534, "doc_label": "9782210105669_140-157-CH08", "corpus_id": 564, "corpus_label": null, "publication_date": null, "categories": [], "score": 1.0}], "lang": "fr", "type": "mcq"}, {"doc_id": "2534", "name": "9782210105669_140-157-CH08", "title": "L'\u00e9volution du pouvoir royal en France aux XVIe et XVIIe si\u00e8cles", "score": 20.4, "top_pages": [15, 7], "top_minutes": [], "type": "document", "id": "2534"}, {"doc_id": "2571", "name": "chap 8 du-prince-de-la-renaissance-au-roi-absolu", "title": "L'affirmation du pouvoir absolu en France", "score": 14.4, "top_pages": [2, 1], "top_minutes": [], "type": "document", "id": "2571"}, {"doc_id": "2553", "name": "9782210105669_088-103-CH05H", "title": "L'affirmation de l'\u00c9tat monarchique en France (XIe-XVe si\u00e8cle)", "score": 12.5, "top_pages": [13, 3], "top_minutes": [], "type": "document", "id": "2553"}, {"doc_id": "2558", "name": "chap 5 la-feodalite-et-laffirmation-de-letat", "title": "L'affirmation du pouvoir royal dans l'Occident f\u00e9odal", "score": 11.4, "top_pages": [6, 5], "top_minutes": [], "type": "document", "id": "2558"}], "links": [{"source": "6562ad04-32c7-4c9c-850c-ea375be8c66f", "target": "2553"}, {"source": "6562ad04-32c7-4c9c-850c-ea375be8c66f", "target": "2558"}, {"source": "6562ad04-32c7-4c9c-850c-ea375be8c66f", "target": "67a5bdb7-f7c7-4580-a975-beb990243551"}, {"source": "6562ad04-32c7-4c9c-850c-ea375be8c66f", "target": "1ba2c3a7-6005-417a-9268-615a6b68adef"}, {"source": "6562ad04-32c7-4c9c-850c-ea375be8c66f", "target": "eb81c83a-d9eb-4e56-bbbe-743184b2febd"}, {"source": "6562ad04-32c7-4c9c-850c-ea375be8c66f", "target": "4780445a-0c84-4b15-a510-eb8c16ad520c"}, {"source": "6562ad04-32c7-4c9c-850c-ea375be8c66f", "target": "c0989e76-d8e7-4061-83f5-b1b4125cce34"}, {"source": "6562ad04-32c7-4c9c-850c-ea375be8c66f", "target": "d90ad829-599d-4c5a-a986-8e4091f9f799"}, {"source": "6562ad04-32c7-4c9c-850c-ea375be8c66f", "target": "b04286a2-8184-42a9-bc48-7462527ebe71"}, {"source": "6562ad04-32c7-4c9c-850c-ea375be8c66f", "target": "e1cb4650-0003-46a5-90db-2d055336a379"}, {"source": "6562ad04-32c7-4c9c-850c-ea375be8c66f", "target": "da182bfffcb843ebaaff4ab165d840c6"}, {"source": "6562ad04-32c7-4c9c-850c-ea375be8c66f", "target": "603119809a7247a7a0bcc4d1c6d7c368"}, {"source": "6562ad04-32c7-4c9c-850c-ea375be8c66f", "target": "0f455457513041aaadf7a78cc13a2042"}, {"source": "6562ad04-32c7-4c9c-850c-ea375be8c66f", "target": "022ee2c43c0c443f9d6047d5f296926b"}, {"source": "6562ad04-32c7-4c9c-850c-ea375be8c66f", "target": "9b67b6e924b14de0b3fc611ccfddd071"}, {"source": "6562ad04-32c7-4c9c-850c-ea375be8c66f", "target": "6f9543094b15444ebebad9d13b07dbbb"}, {"source": "6562ad04-32c7-4c9c-850c-ea375be8c66f", "target": "53c9bceb182b44b89ac54cde07989e4e"}, {"source": "6562ad04-32c7-4c9c-850c-ea375be8c66f", "target": "e299261902294ad2b48f0eca248f66e7"}, {"source": "6562ad04-32c7-4c9c-850c-ea375be8c66f", "target": "c07a3456ce7a4b53b8240a2607f5e5d0"}, {"source": "6562ad04-32c7-4c9c-850c-ea375be8c66f", "target": "bd48cc60960747e687f2b9e338574328"}, {"source": "6562ad04-32c7-4c9c-850c-ea375be8c66f", "target": "ce9fed9d67794ddc8ff527feb56401aa"}, {"source": "6562ad04-32c7-4c9c-850c-ea375be8c66f", "target": "812e2a6a903945ee998701f88fe4cb71"}, {"source": "6562ad04-32c7-4c9c-850c-ea375be8c66f", "target": "554b57ace29a43ba8899f9ceeebd0062"}, {"source": "6562ad04-32c7-4c9c-850c-ea375be8c66f", "target": "c030264c1ba74b53a389b611963f483c"}, {"source": "6562ad04-32c7-4c9c-850c-ea375be8c66f", "target": "ff1c8cab14ca41519b71f08e12237622"}, {"source": "6562ad04-32c7-4c9c-850c-ea375be8c66f", "target": "b945264808184840bd851661476453a0"}, {"source": "6562ad04-32c7-4c9c-850c-ea375be8c66f", "target": "88332fb7195e4e7f848057a5f91a071d"}, {"source": "6562ad04-32c7-4c9c-850c-ea375be8c66f", "target": "b9e3b66e39c34963bb94651b96bca347"}, {"source": "6562ad04-32c7-4c9c-850c-ea375be8c66f", "target": "718c1c48087a47e19e2bdac1b4b17a31"}, {"source": "6562ad04-32c7-4c9c-850c-ea375be8c66f", "target": "c68a4229bdd74d70989bd670f9a12cc2"}, {"source": "6562ad04-32c7-4c9c-850c-ea375be8c66f", "target": "3d1e0cf5453a4f499c54577dc7da13bd"}, {"source": "6562ad04-32c7-4c9c-850c-ea375be8c66f", "target": "240eb83d15af45d3a7881b88f9cea880"}, {"source": "ce9e6a33-eaae-4bc8-83a9-aaa51fe5ef9a", "target": "2534"}, {"source": "ce9e6a33-eaae-4bc8-83a9-aaa51fe5ef9a", "target": "53c25d5a-c311-4f25-8901-ab6d7be5b62e"}, {"source": "ce9e6a33-eaae-4bc8-83a9-aaa51fe5ef9a", "target": "3348cf4e-c025-4b96-84e3-b10d48ec573f"}, {"source": "ce9e6a33-eaae-4bc8-83a9-aaa51fe5ef9a", "target": "040ff3e2-c367-4136-8ebb-e6e8d2dafbf0"}, {"source": "ce9e6a33-eaae-4bc8-83a9-aaa51fe5ef9a", "target": "059b815e-ee23-4419-8369-bb19602f8212"}, {"source": "ce9e6a33-eaae-4bc8-83a9-aaa51fe5ef9a", "target": "e59f3824-ca66-4d23-919b-35dac09df8fb"}, {"source": "ce9e6a33-eaae-4bc8-83a9-aaa51fe5ef9a", "target": "c0989e76-d8e7-4061-83f5-b1b4125cce34"}, {"source": "ce9e6a33-eaae-4bc8-83a9-aaa51fe5ef9a", "target": "66415fc6-ea99-4394-a2ca-79ccf1282198"}, {"source": "ce9e6a33-eaae-4bc8-83a9-aaa51fe5ef9a", "target": "690d7804-4e62-4594-a6c6-1fce5c85c39a"}, {"source": "ce9e6a33-eaae-4bc8-83a9-aaa51fe5ef9a", "target": "67a5bdb7-f7c7-4580-a975-beb990243551"}, {"source": "ce9e6a33-eaae-4bc8-83a9-aaa51fe5ef9a", "target": "ed2b373b46854cdaa5cf57556d25b5a4"}, {"source": "ce9e6a33-eaae-4bc8-83a9-aaa51fe5ef9a", "target": "a8d888b2d6c44e8694d328dab8445239"}, {"source": "ce9e6a33-eaae-4bc8-83a9-aaa51fe5ef9a", "target": "3a2d3f1228994195a8722171ed07c4f3"}, {"source": "3c03c5d6-48c7-4a1c-9796-04d1366edc43", "target": "059b815e-ee23-4419-8369-bb19602f8212"}, {"source": "3a19d451-a201-4448-b3a3-515a0e49cf02", "target": "2553"}, {"source": "3a19d451-a201-4448-b3a3-515a0e49cf02", "target": "1ba2c3a7-6005-417a-9268-615a6b68adef"}, {"source": "3a19d451-a201-4448-b3a3-515a0e49cf02", "target": "b7f82c39-2dd9-432b-a81e-bc039b025788"}, {"source": "c0989e76-d8e7-4061-83f5-b1b4125cce34", "target": "2534"}, {"source": "c0989e76-d8e7-4061-83f5-b1b4125cce34", "target": "2553"}, {"source": "c0989e76-d8e7-4061-83f5-b1b4125cce34", "target": "b7f82c39-2dd9-432b-a81e-bc039b025788"}, {"source": "c0989e76-d8e7-4061-83f5-b1b4125cce34", "target": "3348cf4e-c025-4b96-84e3-b10d48ec573f"}, {"source": "c0989e76-d8e7-4061-83f5-b1b4125cce34", "target": "040ff3e2-c367-4136-8ebb-e6e8d2dafbf0"}, {"source": "c0989e76-d8e7-4061-83f5-b1b4125cce34", "target": "059b815e-ee23-4419-8369-bb19602f8212"}, {"source": "c0989e76-d8e7-4061-83f5-b1b4125cce34", "target": "e59f3824-ca66-4d23-919b-35dac09df8fb"}, {"source": "c0989e76-d8e7-4061-83f5-b1b4125cce34", "target": "67a5bdb7-f7c7-4580-a975-beb990243551"}, {"source": "c0989e76-d8e7-4061-83f5-b1b4125cce34", "target": "4780445a-0c84-4b15-a510-eb8c16ad520c"}, {"source": "c0989e76-d8e7-4061-83f5-b1b4125cce34", "target": "d90ad829-599d-4c5a-a986-8e4091f9f799"}, {"source": "c0989e76-d8e7-4061-83f5-b1b4125cce34", "target": "b8a66860b9ae4156b36a260e50505c3e"}, {"source": "c0989e76-d8e7-4061-83f5-b1b4125cce34", "target": "1d891a30293b48038e6abaffe5b24e3b"}, {"source": "c0989e76-d8e7-4061-83f5-b1b4125cce34", "target": "4572718f64084fdfaf943531dc02a18f"}, {"source": "c0989e76-d8e7-4061-83f5-b1b4125cce34", "target": "a8d888b2d6c44e8694d328dab8445239"}, {"source": "c0989e76-d8e7-4061-83f5-b1b4125cce34", "target": "3a2d3f1228994195a8722171ed07c4f3"}, {"source": "a74bbdf1-40d9-4e58-93f2-1265ebfd6cc2", "target": "2571"}, {"source": "a74bbdf1-40d9-4e58-93f2-1265ebfd6cc2", "target": "2558"}, {"source": "a74bbdf1-40d9-4e58-93f2-1265ebfd6cc2", "target": "d90ad829-599d-4c5a-a986-8e4091f9f799"}, {"source": "a74bbdf1-40d9-4e58-93f2-1265ebfd6cc2", "target": "c2c4e6c1-3ac8-4e0c-bd59-7efc68d25cdf"}, {"source": "a74bbdf1-40d9-4e58-93f2-1265ebfd6cc2", "target": "040ff3e2-c367-4136-8ebb-e6e8d2dafbf0"}, {"source": "a74bbdf1-40d9-4e58-93f2-1265ebfd6cc2", "target": "1ba2c3a7-6005-417a-9268-615a6b68adef"}, {"source": "a74bbdf1-40d9-4e58-93f2-1265ebfd6cc2", "target": "071a9528fe1844529e902a068459646e"}, {"source": "a74bbdf1-40d9-4e58-93f2-1265ebfd6cc2", "target": "4389dbe034a7454580795d59103d144d"}, {"source": "a74bbdf1-40d9-4e58-93f2-1265ebfd6cc2", "target": "da89293f311e4718a0a03eb10df25937"}, {"source": "a74bbdf1-40d9-4e58-93f2-1265ebfd6cc2", "target": "ac41b260778e4092926027bb2de3eb75"}, {"source": "a74bbdf1-40d9-4e58-93f2-1265ebfd6cc2", "target": "b892ab589ee1403d8131dd37b8d0201b"}, {"source": "4780445a-0c84-4b15-a510-eb8c16ad520c", "target": "2553"}, {"source": "4780445a-0c84-4b15-a510-eb8c16ad520c", "target": "2558"}, {"source": "4780445a-0c84-4b15-a510-eb8c16ad520c", "target": "1ba2c3a7-6005-417a-9268-615a6b68adef"}, {"source": "4780445a-0c84-4b15-a510-eb8c16ad520c", "target": "b7f82c39-2dd9-432b-a81e-bc039b025788"}, {"source": "4780445a-0c84-4b15-a510-eb8c16ad520c", "target": "7e680e43-9890-4502-8e85-f4897c1715e2"}, {"source": "4780445a-0c84-4b15-a510-eb8c16ad520c", "target": "67a5bdb7-f7c7-4580-a975-beb990243551"}, {"source": "4780445a-0c84-4b15-a510-eb8c16ad520c", "target": "d90ad829-599d-4c5a-a986-8e4091f9f799"}, {"source": "4780445a-0c84-4b15-a510-eb8c16ad520c", "target": "b04286a2-8184-42a9-bc48-7462527ebe71"}, {"source": "4780445a-0c84-4b15-a510-eb8c16ad520c", "target": "e1cb4650-0003-46a5-90db-2d055336a379"}, {"source": "4780445a-0c84-4b15-a510-eb8c16ad520c", "target": "a1ed25ae-61b2-45ef-8f0a-e905228472f6"}, {"source": "4780445a-0c84-4b15-a510-eb8c16ad520c", "target": "d61ba1aa130441c3be8a58abcc8c0cdf"}, {"source": "4780445a-0c84-4b15-a510-eb8c16ad520c", "target": "3214a89932474b1a8d1b0fc50f375172"}, {"source": "4780445a-0c84-4b15-a510-eb8c16ad520c", "target": "603119809a7247a7a0bcc4d1c6d7c368"}, {"source": "4780445a-0c84-4b15-a510-eb8c16ad520c", "target": "0f455457513041aaadf7a78cc13a2042"}, {"source": "4780445a-0c84-4b15-a510-eb8c16ad520c", "target": "022ee2c43c0c443f9d6047d5f296926b"}, {"source": "4780445a-0c84-4b15-a510-eb8c16ad520c", "target": "9b67b6e924b14de0b3fc611ccfddd071"}, {"source": "4780445a-0c84-4b15-a510-eb8c16ad520c", "target": "6f9543094b15444ebebad9d13b07dbbb"}, {"source": "4780445a-0c84-4b15-a510-eb8c16ad520c", "target": "e4bf863db0d54446a443625c5a40b356"}, {"source": "4780445a-0c84-4b15-a510-eb8c16ad520c", "target": "370640c35d0d4df18bcce1d527302d47"}, {"source": "4780445a-0c84-4b15-a510-eb8c16ad520c", "target": "53c9bceb182b44b89ac54cde07989e4e"}, {"source": "4780445a-0c84-4b15-a510-eb8c16ad520c", "target": "a64217b1b30f4b8f96b4d60fd048da8d"}, {"source": "4780445a-0c84-4b15-a510-eb8c16ad520c", "target": "c07a3456ce7a4b53b8240a2607f5e5d0"}, {"source": "4780445a-0c84-4b15-a510-eb8c16ad520c", "target": "bd48cc60960747e687f2b9e338574328"}, {"source": "4780445a-0c84-4b15-a510-eb8c16ad520c", "target": "554b57ace29a43ba8899f9ceeebd0062"}, {"source": "4780445a-0c84-4b15-a510-eb8c16ad520c", "target": "240eb83d15af45d3a7881b88f9cea880"}, {"source": "4780445a-0c84-4b15-a510-eb8c16ad520c", "target": "374a74abba164e94b3832d1b2c08d8d5"}, {"source": "4780445a-0c84-4b15-a510-eb8c16ad520c", "target": "88332fb7195e4e7f848057a5f91a071d"}, {"source": "4780445a-0c84-4b15-a510-eb8c16ad520c", "target": "b9e3b66e39c34963bb94651b96bca347"}, {"source": "4780445a-0c84-4b15-a510-eb8c16ad520c", "target": "718c1c48087a47e19e2bdac1b4b17a31"}, {"source": "4780445a-0c84-4b15-a510-eb8c16ad520c", "target": "6cad8384fb06479b922ae7f214bce6cf"}, {"source": "4780445a-0c84-4b15-a510-eb8c16ad520c", "target": "d9e8239796a34004bb84dd6b96b2d4ff"}, {"source": "4780445a-0c84-4b15-a510-eb8c16ad520c", "target": "c030264c1ba74b53a389b611963f483c"}, {"source": "4780445a-0c84-4b15-a510-eb8c16ad520c", "target": "3d1e0cf5453a4f499c54577dc7da13bd"}, {"source": "53c25d5a-c311-4f25-8901-ab6d7be5b62e", "target": "2534"}, {"source": "53c25d5a-c311-4f25-8901-ab6d7be5b62e", "target": "2571"}, {"source": "53c25d5a-c311-4f25-8901-ab6d7be5b62e", "target": "c2c4e6c1-3ac8-4e0c-bd59-7efc68d25cdf"}, {"source": "53c25d5a-c311-4f25-8901-ab6d7be5b62e", "target": "e3ac39b6-3a18-4ab7-b126-f2c277487210"}, {"source": "53c25d5a-c311-4f25-8901-ab6d7be5b62e", "target": "67a5bdb7-f7c7-4580-a975-beb990243551"}, {"source": "53c25d5a-c311-4f25-8901-ab6d7be5b62e", "target": "acfc2eb8-67fd-4d3b-af6b-88d2a4b5a0bb"}, {"source": "53c25d5a-c311-4f25-8901-ab6d7be5b62e", "target": "7a91e584-cf6f-4c67-8cf6-dc6ed1ae78a0"}, {"source": "53c25d5a-c311-4f25-8901-ab6d7be5b62e", "target": "043703d3-ba90-4502-b4fb-32bc6bcd981d"}, {"source": "53c25d5a-c311-4f25-8901-ab6d7be5b62e", "target": "040ff3e2-c367-4136-8ebb-e6e8d2dafbf0"}, {"source": "53c25d5a-c311-4f25-8901-ab6d7be5b62e", "target": "690d7804-4e62-4594-a6c6-1fce5c85c39a"}, {"source": "53c25d5a-c311-4f25-8901-ab6d7be5b62e", "target": "3348cf4e-c025-4b96-84e3-b10d48ec573f"}, {"source": "53c25d5a-c311-4f25-8901-ab6d7be5b62e", "target": "059b815e-ee23-4419-8369-bb19602f8212"}, {"source": "53c25d5a-c311-4f25-8901-ab6d7be5b62e", "target": "53c57841-48a6-45b5-b77f-ecb6058c51b2"}, {"source": "53c25d5a-c311-4f25-8901-ab6d7be5b62e", "target": "00ec7bd7f3fe4b46ac1bd25d01d0bb3a"}, {"source": "53c25d5a-c311-4f25-8901-ab6d7be5b62e", "target": "b7bea852172b4d02b31a79885f1c5415"}, {"source": "53c25d5a-c311-4f25-8901-ab6d7be5b62e", "target": "ed2b373b46854cdaa5cf57556d25b5a4"}, {"source": "53c25d5a-c311-4f25-8901-ab6d7be5b62e", "target": "61c1b0d30c424960a5b37fa0a1a5afdb"}, {"source": "53c25d5a-c311-4f25-8901-ab6d7be5b62e", "target": "d8a43f7b15e44f0a842ffbd3ef9dd909"}, {"source": "b7f82c39-2dd9-432b-a81e-bc039b025788", "target": "2553"}, {"source": "b7f82c39-2dd9-432b-a81e-bc039b025788", "target": "2558"}, {"source": "b7f82c39-2dd9-432b-a81e-bc039b025788", "target": "7a91e584-cf6f-4c67-8cf6-dc6ed1ae78a0"}, {"source": "b7f82c39-2dd9-432b-a81e-bc039b025788", "target": "7e680e43-9890-4502-8e85-f4897c1715e2"}, {"source": "b7f82c39-2dd9-432b-a81e-bc039b025788", "target": "b04286a2-8184-42a9-bc48-7462527ebe71"}, {"source": "b7f82c39-2dd9-432b-a81e-bc039b025788", "target": "1ba2c3a7-6005-417a-9268-615a6b68adef"}, {"source": "b7f82c39-2dd9-432b-a81e-bc039b025788", "target": "67a5bdb7-f7c7-4580-a975-beb990243551"}, {"source": "b7f82c39-2dd9-432b-a81e-bc039b025788", "target": "d61ba1aa130441c3be8a58abcc8c0cdf"}, {"source": "b7f82c39-2dd9-432b-a81e-bc039b025788", "target": "6e9c88bee5d149a4a7766fa665865aea"}, {"source": "b7f82c39-2dd9-432b-a81e-bc039b025788", "target": "c3737247adc6431089de777ac8bf22f9"}, {"source": "b7f82c39-2dd9-432b-a81e-bc039b025788", "target": "79ef331836ac485d852d65d47b75da07"}, {"source": "b7f82c39-2dd9-432b-a81e-bc039b025788", "target": "3457ab3b1d604c4a92e485a84a12d5ac"}, {"source": "b7f82c39-2dd9-432b-a81e-bc039b025788", "target": "374a74abba164e94b3832d1b2c08d8d5"}, {"source": "b7f82c39-2dd9-432b-a81e-bc039b025788", "target": "ff1c8cab14ca41519b71f08e12237622"}, {"source": "b7f82c39-2dd9-432b-a81e-bc039b025788", "target": "3e0372110efe4d0eae5c5a412d903c70"}, {"source": "b7f82c39-2dd9-432b-a81e-bc039b025788", "target": "3cb3a2b6f3e04519b1c5c9e30ebd8000"}, {"source": "b7f82c39-2dd9-432b-a81e-bc039b025788", "target": "5e0c6b21b63f4fa980d52be831ea57b9"}, {"source": "c2c4e6c1-3ac8-4e0c-bd59-7efc68d25cdf", "target": "2571"}, {"source": "c2c4e6c1-3ac8-4e0c-bd59-7efc68d25cdf", "target": "d90ad829-599d-4c5a-a986-8e4091f9f799"}, {"source": "c2c4e6c1-3ac8-4e0c-bd59-7efc68d25cdf", "target": "040ff3e2-c367-4136-8ebb-e6e8d2dafbf0"}, {"source": "c2c4e6c1-3ac8-4e0c-bd59-7efc68d25cdf", "target": "965ee4d9e76a48babb8875185bc75e95"}, {"source": "c2c4e6c1-3ac8-4e0c-bd59-7efc68d25cdf", "target": "37201f9de5c14e41a17ac8edcecbd55b"}, {"source": "c2c4e6c1-3ac8-4e0c-bd59-7efc68d25cdf", "target": "da89293f311e4718a0a03eb10df25937"}, {"source": "c2c4e6c1-3ac8-4e0c-bd59-7efc68d25cdf", "target": "b892ab589ee1403d8131dd37b8d0201b"}, {"source": "7e680e43-9890-4502-8e85-f4897c1715e2", "target": "2558"}, {"source": "7e680e43-9890-4502-8e85-f4897c1715e2", "target": "b04286a2-8184-42a9-bc48-7462527ebe71"}, {"source": "7e680e43-9890-4502-8e85-f4897c1715e2", "target": "da182bfffcb843ebaaff4ab165d840c6"}, {"source": "7e680e43-9890-4502-8e85-f4897c1715e2", "target": "812e2a6a903945ee998701f88fe4cb71"}, {"source": "7e680e43-9890-4502-8e85-f4897c1715e2", "target": "ff1c8cab14ca41519b71f08e12237622"}, {"source": "7e680e43-9890-4502-8e85-f4897c1715e2", "target": "3e0372110efe4d0eae5c5a412d903c70"}, {"source": "a1ed25ae-61b2-45ef-8f0a-e905228472f6", "target": "2558"}, {"source": "a1ed25ae-61b2-45ef-8f0a-e905228472f6", "target": "b04286a2-8184-42a9-bc48-7462527ebe71"}, {"source": "a1ed25ae-61b2-45ef-8f0a-e905228472f6", "target": "67a5bdb7-f7c7-4580-a975-beb990243551"}, {"source": "a1ed25ae-61b2-45ef-8f0a-e905228472f6", "target": "d61ba1aa130441c3be8a58abcc8c0cdf"}, {"source": "a1ed25ae-61b2-45ef-8f0a-e905228472f6", "target": "d648d072e5aa412cb9f624387d5bb51a"}, {"source": "a1ed25ae-61b2-45ef-8f0a-e905228472f6", "target": "63a4d1a0d86f44c893053ecf5678e6a1"}, {"source": "a1ed25ae-61b2-45ef-8f0a-e905228472f6", "target": "3214a89932474b1a8d1b0fc50f375172"}, {"source": "a1ed25ae-61b2-45ef-8f0a-e905228472f6", "target": "e7d1943fcd544a2eab7e58477ac74ae7"}, {"source": "a1ed25ae-61b2-45ef-8f0a-e905228472f6", "target": "21e64fc42a924e35bdb7837c4f6ab22b"}, {"source": "a1ed25ae-61b2-45ef-8f0a-e905228472f6", "target": "e4bf863db0d54446a443625c5a40b356"}, {"source": "a1ed25ae-61b2-45ef-8f0a-e905228472f6", "target": "370640c35d0d4df18bcce1d527302d47"}, {"source": "a1ed25ae-61b2-45ef-8f0a-e905228472f6", "target": "a64217b1b30f4b8f96b4d60fd048da8d"}, {"source": "a1ed25ae-61b2-45ef-8f0a-e905228472f6", "target": "b3a771f1a6964185829a09cca957050b"}, {"source": "a1ed25ae-61b2-45ef-8f0a-e905228472f6", "target": "538323ef8d48478b9dd411aa0274206a"}, {"source": "a1ed25ae-61b2-45ef-8f0a-e905228472f6", "target": "374a74abba164e94b3832d1b2c08d8d5"}, {"source": "a1ed25ae-61b2-45ef-8f0a-e905228472f6", "target": "e28440bb011c465eac50ad43ed4edf58"}, {"source": "a1ed25ae-61b2-45ef-8f0a-e905228472f6", "target": "594bb52951fb4f4aabf28c78e800dd60"}, {"source": "a1ed25ae-61b2-45ef-8f0a-e905228472f6", "target": "463e4878bc8246189802d358d57c5a07"}, {"source": "a1ed25ae-61b2-45ef-8f0a-e905228472f6", "target": "68f511b6023d4f2987cfba0ee2cfdb64"}, {"source": "a1ed25ae-61b2-45ef-8f0a-e905228472f6", "target": "6cad8384fb06479b922ae7f214bce6cf"}, {"source": "a1ed25ae-61b2-45ef-8f0a-e905228472f6", "target": "d9e8239796a34004bb84dd6b96b2d4ff"}, {"source": "7cff09f1-ad26-4ac4-9d20-cbc6a8acb1c6", "target": "2534"}, {"source": "67a5bdb7-f7c7-4580-a975-beb990243551", "target": "2534"}, {"source": "67a5bdb7-f7c7-4580-a975-beb990243551", "target": "2571"}, {"source": "67a5bdb7-f7c7-4580-a975-beb990243551", "target": "2553"}, {"source": "67a5bdb7-f7c7-4580-a975-beb990243551", "target": "2558"}, {"source": "67a5bdb7-f7c7-4580-a975-beb990243551", "target": "b04286a2-8184-42a9-bc48-7462527ebe71"}, {"source": "67a5bdb7-f7c7-4580-a975-beb990243551", "target": "73aba34e-dfc2-43dc-a409-0f0afc2ec163"}, {"source": "67a5bdb7-f7c7-4580-a975-beb990243551", "target": "3348cf4e-c025-4b96-84e3-b10d48ec573f"}, {"source": "67a5bdb7-f7c7-4580-a975-beb990243551", "target": "059b815e-ee23-4419-8369-bb19602f8212"}, {"source": "67a5bdb7-f7c7-4580-a975-beb990243551", "target": "e3ac39b6-3a18-4ab7-b126-f2c277487210"}, {"source": "67a5bdb7-f7c7-4580-a975-beb990243551", "target": "b83b8098-2f09-4a26-aca9-97e29c785c16"}, {"source": "67a5bdb7-f7c7-4580-a975-beb990243551", "target": "1ba2c3a7-6005-417a-9268-615a6b68adef"}, {"source": "67a5bdb7-f7c7-4580-a975-beb990243551", "target": "7a91e584-cf6f-4c67-8cf6-dc6ed1ae78a0"}, {"source": "67a5bdb7-f7c7-4580-a975-beb990243551", "target": "e1cb4650-0003-46a5-90db-2d055336a379"}, {"source": "67a5bdb7-f7c7-4580-a975-beb990243551", "target": "e59f3824-ca66-4d23-919b-35dac09df8fb"}, {"source": "67a5bdb7-f7c7-4580-a975-beb990243551", "target": "c896f0d8-7a39-4e62-b28c-00821d92bc93"}, {"source": "67a5bdb7-f7c7-4580-a975-beb990243551", "target": "53c57841-48a6-45b5-b77f-ecb6058c51b2"}, {"source": "67a5bdb7-f7c7-4580-a975-beb990243551", "target": "d5f7f6cb-ca15-4714-b312-10a47896f8cd"}, {"source": "67a5bdb7-f7c7-4580-a975-beb990243551", "target": "040ff3e2-c367-4136-8ebb-e6e8d2dafbf0"}, {"source": "67a5bdb7-f7c7-4580-a975-beb990243551", "target": "d90ad829-599d-4c5a-a986-8e4091f9f799"}, {"source": "67a5bdb7-f7c7-4580-a975-beb990243551", "target": "00ec7bd7f3fe4b46ac1bd25d01d0bb3a"}, {"source": "67a5bdb7-f7c7-4580-a975-beb990243551", "target": "b64a19e1998b4df3af06291c8fa88b70"}, {"source": "67a5bdb7-f7c7-4580-a975-beb990243551", "target": "ee9432fc22044d53be778b9a4bc2d271"}, {"source": "67a5bdb7-f7c7-4580-a975-beb990243551", "target": "8347daaec59a4f0aa20d7e0ba6d630f8"}, {"source": "67a5bdb7-f7c7-4580-a975-beb990243551", "target": "aabe422598a348f1a2a8ea62c45128f8"}, {"source": "67a5bdb7-f7c7-4580-a975-beb990243551", "target": "176d2fdb90114dd38abe5410bf8bbdbd"}, {"source": "67a5bdb7-f7c7-4580-a975-beb990243551", "target": "530b5bc9f0544e3880034739583412a1"}, {"source": "67a5bdb7-f7c7-4580-a975-beb990243551", "target": "b7bea852172b4d02b31a79885f1c5415"}, {"source": "67a5bdb7-f7c7-4580-a975-beb990243551", "target": "60b646595a8f4fd89672eb76e661a0cc"}, {"source": "67a5bdb7-f7c7-4580-a975-beb990243551", "target": "3b5b763250de40ff98b05bf3f14f3206"}, {"source": "67a5bdb7-f7c7-4580-a975-beb990243551", "target": "aa6ffd165f1b4e4c8c0665841caa6b73"}, {"source": "67a5bdb7-f7c7-4580-a975-beb990243551", "target": "d61ba1aa130441c3be8a58abcc8c0cdf"}, {"source": "67a5bdb7-f7c7-4580-a975-beb990243551", "target": "6767d7afc630428c9d0050f78e1f0ca8"}, {"source": "67a5bdb7-f7c7-4580-a975-beb990243551", "target": "d648d072e5aa412cb9f624387d5bb51a"}, {"source": "67a5bdb7-f7c7-4580-a975-beb990243551", "target": "63a4d1a0d86f44c893053ecf5678e6a1"}, {"source": "67a5bdb7-f7c7-4580-a975-beb990243551", "target": "c3737247adc6431089de777ac8bf22f9"}, {"source": "67a5bdb7-f7c7-4580-a975-beb990243551", "target": "3214a89932474b1a8d1b0fc50f375172"}, {"source": "67a5bdb7-f7c7-4580-a975-beb990243551", "target": "e7d1943fcd544a2eab7e58477ac74ae7"}, {"source": "67a5bdb7-f7c7-4580-a975-beb990243551", "target": "21e64fc42a924e35bdb7837c4f6ab22b"}, {"source": "67a5bdb7-f7c7-4580-a975-beb990243551", "target": "603119809a7247a7a0bcc4d1c6d7c368"}, {"source": "67a5bdb7-f7c7-4580-a975-beb990243551", "target": "0f455457513041aaadf7a78cc13a2042"}, {"source": "67a5bdb7-f7c7-4580-a975-beb990243551", "target": "2a7cf7a909b24780aaf0c8d10acfddd7"}, {"source": "67a5bdb7-f7c7-4580-a975-beb990243551", "target": "544645c626b741bd9e309ca279a08d84"}, {"source": "67a5bdb7-f7c7-4580-a975-beb990243551", "target": "e4bf863db0d54446a443625c5a40b356"}, {"source": "67a5bdb7-f7c7-4580-a975-beb990243551", "target": "370640c35d0d4df18bcce1d527302d47"}, {"source": "67a5bdb7-f7c7-4580-a975-beb990243551", "target": "e299261902294ad2b48f0eca248f66e7"}, {"source": "67a5bdb7-f7c7-4580-a975-beb990243551", "target": "19fbd7b4eabf4624893a8e66addee590"}, {"source": "67a5bdb7-f7c7-4580-a975-beb990243551", "target": "53c9bceb182b44b89ac54cde07989e4e"}, {"source": "67a5bdb7-f7c7-4580-a975-beb990243551", "target": "b25da512a7dd42e799788b35385f16f6"}, {"source": "67a5bdb7-f7c7-4580-a975-beb990243551", "target": "9dcc872c7d3b48cba2813c91ff951e6f"}, {"source": "67a5bdb7-f7c7-4580-a975-beb990243551", "target": "ed2b373b46854cdaa5cf57556d25b5a4"}, {"source": "67a5bdb7-f7c7-4580-a975-beb990243551", "target": "e82f885c965f447eb7feff1dac2f5bfd"}, {"source": "67a5bdb7-f7c7-4580-a975-beb990243551", "target": "8f29aca534be44679215af1fd87eac66"}, {"source": "67a5bdb7-f7c7-4580-a975-beb990243551", "target": "61c1b0d30c424960a5b37fa0a1a5afdb"}, {"source": "67a5bdb7-f7c7-4580-a975-beb990243551", "target": "a4bce25fedc44f62b2a04a7dad32ef22"}, {"source": "67a5bdb7-f7c7-4580-a975-beb990243551", "target": "ea8e59e1230f4d479521379f284cfd06"}, {"source": "67a5bdb7-f7c7-4580-a975-beb990243551", "target": "a64217b1b30f4b8f96b4d60fd048da8d"}, {"source": "67a5bdb7-f7c7-4580-a975-beb990243551", "target": "b3a771f1a6964185829a09cca957050b"}, {"source": "67a5bdb7-f7c7-4580-a975-beb990243551", "target": "2462ebc93eb1429db68b1f78e912e34f"}, {"source": "67a5bdb7-f7c7-4580-a975-beb990243551", "target": "3457ab3b1d604c4a92e485a84a12d5ac"}, {"source": "67a5bdb7-f7c7-4580-a975-beb990243551", "target": "538323ef8d48478b9dd411aa0274206a"}, {"source": "67a5bdb7-f7c7-4580-a975-beb990243551", "target": "ce9fed9d67794ddc8ff527feb56401aa"}, {"source": "67a5bdb7-f7c7-4580-a975-beb990243551", "target": "25f375a077c3465eb43ac517f271a142"}, {"source": "67a5bdb7-f7c7-4580-a975-beb990243551", "target": "f6d8e4959b3947c78de83a1461c7636b"}, {"source": "67a5bdb7-f7c7-4580-a975-beb990243551", "target": "a8d888b2d6c44e8694d328dab8445239"}, {"source": "67a5bdb7-f7c7-4580-a975-beb990243551", "target": "3a2d3f1228994195a8722171ed07c4f3"}, {"source": "67a5bdb7-f7c7-4580-a975-beb990243551", "target": "e408766f19614c3da874b0736dc7a46f"}, {"source": "67a5bdb7-f7c7-4580-a975-beb990243551", "target": "127c8f14f8fb470b933e8b494764118a"}, {"source": "67a5bdb7-f7c7-4580-a975-beb990243551", "target": "ec15973697b042a290276bdc48b9479e"}, {"source": "67a5bdb7-f7c7-4580-a975-beb990243551", "target": "28310e2f0065489f8b3073018d5e7c64"}, {"source": "67a5bdb7-f7c7-4580-a975-beb990243551", "target": "ea333c9cabd9411693bcdd0d7c81334e"}, {"source": "67a5bdb7-f7c7-4580-a975-beb990243551", "target": "978ffd83af2a4f808e5afd6f07650f6f"}, {"source": "67a5bdb7-f7c7-4580-a975-beb990243551", "target": "d8a43f7b15e44f0a842ffbd3ef9dd909"}, {"source": "67a5bdb7-f7c7-4580-a975-beb990243551", "target": "79df6bcf07f74289a0379cb0b5b85eb8"}, {"source": "67a5bdb7-f7c7-4580-a975-beb990243551", "target": "1db1dd38d3ef43ca805f2f88ec9f32f8"}, {"source": "67a5bdb7-f7c7-4580-a975-beb990243551", "target": "b24c7a9cbf104738bae915a2e4ccb256"}, {"source": "67a5bdb7-f7c7-4580-a975-beb990243551", "target": "f1cb5d28050a4da4b98d27ea7ec1fc8b"}, {"source": "67a5bdb7-f7c7-4580-a975-beb990243551", "target": "3e83540f107943978136931608fe8c1b"}, {"source": "67a5bdb7-f7c7-4580-a975-beb990243551", "target": "b5b8fbe67e834dc293845c4349e6b986"}, {"source": "67a5bdb7-f7c7-4580-a975-beb990243551", "target": "374a74abba164e94b3832d1b2c08d8d5"}, {"source": "67a5bdb7-f7c7-4580-a975-beb990243551", "target": "ff1c8cab14ca41519b71f08e12237622"}, {"source": "67a5bdb7-f7c7-4580-a975-beb990243551", "target": "e28440bb011c465eac50ad43ed4edf58"}, {"source": "67a5bdb7-f7c7-4580-a975-beb990243551", "target": "3e0372110efe4d0eae5c5a412d903c70"}, {"source": "67a5bdb7-f7c7-4580-a975-beb990243551", "target": "5e0c6b21b63f4fa980d52be831ea57b9"}, {"source": "67a5bdb7-f7c7-4580-a975-beb990243551", "target": "594bb52951fb4f4aabf28c78e800dd60"}, {"source": "67a5bdb7-f7c7-4580-a975-beb990243551", "target": "463e4878bc8246189802d358d57c5a07"}, {"source": "67a5bdb7-f7c7-4580-a975-beb990243551", "target": "68f511b6023d4f2987cfba0ee2cfdb64"}, {"source": "67a5bdb7-f7c7-4580-a975-beb990243551", "target": "95745c1a16e44cbcbe63109a05b5f21b"}, {"source": "67a5bdb7-f7c7-4580-a975-beb990243551", "target": "701bc4ea1b5e4616a2d8bdad28998bda"}, {"source": "67a5bdb7-f7c7-4580-a975-beb990243551", "target": "6cad8384fb06479b922ae7f214bce6cf"}, {"source": "67a5bdb7-f7c7-4580-a975-beb990243551", "target": "d9e8239796a34004bb84dd6b96b2d4ff"}, {"source": "67a5bdb7-f7c7-4580-a975-beb990243551", "target": "c68a4229bdd74d70989bd670f9a12cc2"}, {"source": "67a5bdb7-f7c7-4580-a975-beb990243551", "target": "5296856b908045518e039cc8890296d0"}, {"source": "67a5bdb7-f7c7-4580-a975-beb990243551", "target": "db7225be16b043898528d76374c03f78"}, {"source": "67a5bdb7-f7c7-4580-a975-beb990243551", "target": "81e37c82fd274f6cba416502ac75c6e1"}, {"source": "67a5bdb7-f7c7-4580-a975-beb990243551", "target": "3d1e0cf5453a4f499c54577dc7da13bd"}, {"source": "67a5bdb7-f7c7-4580-a975-beb990243551", "target": "c030264c1ba74b53a389b611963f483c"}, {"source": "67a5bdb7-f7c7-4580-a975-beb990243551", "target": "240eb83d15af45d3a7881b88f9cea880"}, {"source": "467cc91f-f5a8-4e40-aec0-bb6386b6d61b", "target": "0bc8aa766b8748199ed3af191160aa53"}, {"source": "1ba2c3a7-6005-417a-9268-615a6b68adef", "target": "2534"}, {"source": "1ba2c3a7-6005-417a-9268-615a6b68adef", "target": "2571"}, {"source": "1ba2c3a7-6005-417a-9268-615a6b68adef", "target": "2553"}, {"source": "1ba2c3a7-6005-417a-9268-615a6b68adef", "target": "2558"}, {"source": "1ba2c3a7-6005-417a-9268-615a6b68adef", "target": "53c57841-48a6-45b5-b77f-ecb6058c51b2"}, {"source": "1ba2c3a7-6005-417a-9268-615a6b68adef", "target": "040ff3e2-c367-4136-8ebb-e6e8d2dafbf0"}, {"source": "1ba2c3a7-6005-417a-9268-615a6b68adef", "target": "690d7804-4e62-4594-a6c6-1fce5c85c39a"}, {"source": "1ba2c3a7-6005-417a-9268-615a6b68adef", "target": "d90ad829-599d-4c5a-a986-8e4091f9f799"}, {"source": "1ba2c3a7-6005-417a-9268-615a6b68adef", "target": "a50032ea-ffcb-4726-b80e-d41a220da759"}, {"source": "1ba2c3a7-6005-417a-9268-615a6b68adef", "target": "7a91e584-cf6f-4c67-8cf6-dc6ed1ae78a0"}, {"source": "7a91e584-cf6f-4c67-8cf6-dc6ed1ae78a0", "target": "2534"}, {"source": "7a91e584-cf6f-4c67-8cf6-dc6ed1ae78a0", "target": "2558"}, {"source": "7a91e584-cf6f-4c67-8cf6-dc6ed1ae78a0", "target": "059b815e-ee23-4419-8369-bb19602f8212"}, {"source": "7a91e584-cf6f-4c67-8cf6-dc6ed1ae78a0", "target": "53c57841-48a6-45b5-b77f-ecb6058c51b2"}, {"source": "7a91e584-cf6f-4c67-8cf6-dc6ed1ae78a0", "target": "040ff3e2-c367-4136-8ebb-e6e8d2dafbf0"}, {"source": "7a91e584-cf6f-4c67-8cf6-dc6ed1ae78a0", "target": "6e9c88bee5d149a4a7766fa665865aea"}, {"source": "7a91e584-cf6f-4c67-8cf6-dc6ed1ae78a0", "target": "3457ab3b1d604c4a92e485a84a12d5ac"}, {"source": "7a91e584-cf6f-4c67-8cf6-dc6ed1ae78a0", "target": "ed2b373b46854cdaa5cf57556d25b5a4"}, {"source": "7a91e584-cf6f-4c67-8cf6-dc6ed1ae78a0", "target": "3cb3a2b6f3e04519b1c5c9e30ebd8000"}, {"source": "7a91e584-cf6f-4c67-8cf6-dc6ed1ae78a0", "target": "3a2d3f1228994195a8722171ed07c4f3"}, {"source": "7a91e584-cf6f-4c67-8cf6-dc6ed1ae78a0", "target": "a8d888b2d6c44e8694d328dab8445239"}, {"source": "b04286a2-8184-42a9-bc48-7462527ebe71", "target": "2534"}, {"source": "b04286a2-8184-42a9-bc48-7462527ebe71", "target": "2571"}, {"source": "b04286a2-8184-42a9-bc48-7462527ebe71", "target": "2553"}, {"source": "b04286a2-8184-42a9-bc48-7462527ebe71", "target": "2558"}, {"source": "b04286a2-8184-42a9-bc48-7462527ebe71", "target": "059b815e-ee23-4419-8369-bb19602f8212"}, {"source": "b04286a2-8184-42a9-bc48-7462527ebe71", "target": "040ff3e2-c367-4136-8ebb-e6e8d2dafbf0"}, {"source": "b04286a2-8184-42a9-bc48-7462527ebe71", "target": "eb81c83a-d9eb-4e56-bbbe-743184b2febd"}, {"source": "b04286a2-8184-42a9-bc48-7462527ebe71", "target": "e59f3824-ca66-4d23-919b-35dac09df8fb"}, {"source": "b04286a2-8184-42a9-bc48-7462527ebe71", "target": "e1cb4650-0003-46a5-90db-2d055336a379"}, {"source": "b04286a2-8184-42a9-bc48-7462527ebe71", "target": "e299261902294ad2b48f0eca248f66e7"}, {"source": "b04286a2-8184-42a9-bc48-7462527ebe71", "target": "00ec7bd7f3fe4b46ac1bd25d01d0bb3a"}, {"source": "b04286a2-8184-42a9-bc48-7462527ebe71", "target": "ee9432fc22044d53be778b9a4bc2d271"}, {"source": "b04286a2-8184-42a9-bc48-7462527ebe71", "target": "8347daaec59a4f0aa20d7e0ba6d630f8"}, {"source": "b04286a2-8184-42a9-bc48-7462527ebe71", "target": "aa6ffd165f1b4e4c8c0665841caa6b73"}, {"source": "b04286a2-8184-42a9-bc48-7462527ebe71", "target": "d648d072e5aa412cb9f624387d5bb51a"}, {"source": "b04286a2-8184-42a9-bc48-7462527ebe71", "target": "21e64fc42a924e35bdb7837c4f6ab22b"}, {"source": "b04286a2-8184-42a9-bc48-7462527ebe71", "target": "2a7cf7a909b24780aaf0c8d10acfddd7"}, {"source": "b04286a2-8184-42a9-bc48-7462527ebe71", "target": "9b67b6e924b14de0b3fc611ccfddd071"}, {"source": "b04286a2-8184-42a9-bc48-7462527ebe71", "target": "e4bf863db0d54446a443625c5a40b356"}, {"source": "b04286a2-8184-42a9-bc48-7462527ebe71", "target": "370640c35d0d4df18bcce1d527302d47"}, {"source": "b04286a2-8184-42a9-bc48-7462527ebe71", "target": "a4bce25fedc44f62b2a04a7dad32ef22"}, {"source": "b04286a2-8184-42a9-bc48-7462527ebe71", "target": "8f29aca534be44679215af1fd87eac66"}, {"source": "b04286a2-8184-42a9-bc48-7462527ebe71", "target": "ea8e59e1230f4d479521379f284cfd06"}, {"source": "b04286a2-8184-42a9-bc48-7462527ebe71", "target": "ce9fed9d67794ddc8ff527feb56401aa"}, {"source": "b04286a2-8184-42a9-bc48-7462527ebe71", "target": "554b57ace29a43ba8899f9ceeebd0062"}, {"source": "b04286a2-8184-42a9-bc48-7462527ebe71", "target": "1db1dd38d3ef43ca805f2f88ec9f32f8"}, {"source": "b04286a2-8184-42a9-bc48-7462527ebe71", "target": "b24c7a9cbf104738bae915a2e4ccb256"}, {"source": "b04286a2-8184-42a9-bc48-7462527ebe71", "target": "f1cb5d28050a4da4b98d27ea7ec1fc8b"}, {"source": "b04286a2-8184-42a9-bc48-7462527ebe71", "target": "e408766f19614c3da874b0736dc7a46f"}, {"source": "b04286a2-8184-42a9-bc48-7462527ebe71", "target": "127c8f14f8fb470b933e8b494764118a"}, {"source": "b04286a2-8184-42a9-bc48-7462527ebe71", "target": "68f511b6023d4f2987cfba0ee2cfdb64"}, {"source": "b04286a2-8184-42a9-bc48-7462527ebe71", "target": "95745c1a16e44cbcbe63109a05b5f21b"}, {"source": "b04286a2-8184-42a9-bc48-7462527ebe71", "target": "701bc4ea1b5e4616a2d8bdad28998bda"}, {"source": "b04286a2-8184-42a9-bc48-7462527ebe71", "target": "b9e3b66e39c34963bb94651b96bca347"}, {"source": "b04286a2-8184-42a9-bc48-7462527ebe71", "target": "718c1c48087a47e19e2bdac1b4b17a31"}, {"source": "b04286a2-8184-42a9-bc48-7462527ebe71", "target": "c68a4229bdd74d70989bd670f9a12cc2"}, {"source": "b04286a2-8184-42a9-bc48-7462527ebe71", "target": "81e37c82fd274f6cba416502ac75c6e1"}, {"source": "b04286a2-8184-42a9-bc48-7462527ebe71", "target": "3d1e0cf5453a4f499c54577dc7da13bd"}, {"source": "b04286a2-8184-42a9-bc48-7462527ebe71", "target": "240eb83d15af45d3a7881b88f9cea880"}, {"source": "2f37b258-fe67-4b1c-967b-8380de47e53c", "target": "2571"}, {"source": "2f37b258-fe67-4b1c-967b-8380de47e53c", "target": "e59f3824-ca66-4d23-919b-35dac09df8fb"}, {"source": "2f37b258-fe67-4b1c-967b-8380de47e53c", "target": "ee9432fc22044d53be778b9a4bc2d271"}, {"source": "2f37b258-fe67-4b1c-967b-8380de47e53c", "target": "176d2fdb90114dd38abe5410bf8bbdbd"}, {"source": "2f37b258-fe67-4b1c-967b-8380de47e53c", "target": "60b646595a8f4fd89672eb76e661a0cc"}, {"source": "2f37b258-fe67-4b1c-967b-8380de47e53c", "target": "aa6ffd165f1b4e4c8c0665841caa6b73"}, {"source": "2f37b258-fe67-4b1c-967b-8380de47e53c", "target": "8f29aca534be44679215af1fd87eac66"}, {"source": "2f37b258-fe67-4b1c-967b-8380de47e53c", "target": "ea8e59e1230f4d479521379f284cfd06"}, {"source": "2f37b258-fe67-4b1c-967b-8380de47e53c", "target": "d8a43f7b15e44f0a842ffbd3ef9dd909"}, {"source": "2f37b258-fe67-4b1c-967b-8380de47e53c", "target": "1db1dd38d3ef43ca805f2f88ec9f32f8"}, {"source": "2f37b258-fe67-4b1c-967b-8380de47e53c", "target": "b24c7a9cbf104738bae915a2e4ccb256"}, {"source": "2f37b258-fe67-4b1c-967b-8380de47e53c", "target": "f1cb5d28050a4da4b98d27ea7ec1fc8b"}, {"source": "2f37b258-fe67-4b1c-967b-8380de47e53c", "target": "e408766f19614c3da874b0736dc7a46f"}, {"source": "2f37b258-fe67-4b1c-967b-8380de47e53c", "target": "b5b8fbe67e834dc293845c4349e6b986"}, {"source": "2f37b258-fe67-4b1c-967b-8380de47e53c", "target": "127c8f14f8fb470b933e8b494764118a"}, {"source": "690d7804-4e62-4594-a6c6-1fce5c85c39a", "target": "2534"}, {"source": "690d7804-4e62-4594-a6c6-1fce5c85c39a", "target": "2571"}, {"source": "690d7804-4e62-4594-a6c6-1fce5c85c39a", "target": "e59f3824-ca66-4d23-919b-35dac09df8fb"}, {"source": "690d7804-4e62-4594-a6c6-1fce5c85c39a", "target": "53c57841-48a6-45b5-b77f-ecb6058c51b2"}, {"source": "690d7804-4e62-4594-a6c6-1fce5c85c39a", "target": "66415fc6-ea99-4394-a2ca-79ccf1282198"}, {"source": "690d7804-4e62-4594-a6c6-1fce5c85c39a", "target": "040ff3e2-c367-4136-8ebb-e6e8d2dafbf0"}, {"source": "690d7804-4e62-4594-a6c6-1fce5c85c39a", "target": "a50032ea-ffcb-4726-b80e-d41a220da759"}, {"source": "690d7804-4e62-4594-a6c6-1fce5c85c39a", "target": "e16b13a08b4e40e692b4d2e908c942c4"}, {"source": "690d7804-4e62-4594-a6c6-1fce5c85c39a", "target": "530b5bc9f0544e3880034739583412a1"}, {"source": "690d7804-4e62-4594-a6c6-1fce5c85c39a", "target": "b7bea852172b4d02b31a79885f1c5415"}, {"source": "690d7804-4e62-4594-a6c6-1fce5c85c39a", "target": "3b5b763250de40ff98b05bf3f14f3206"}, {"source": "690d7804-4e62-4594-a6c6-1fce5c85c39a", "target": "09df50ffae7b429f84910136e8ee5202"}, {"source": "690d7804-4e62-4594-a6c6-1fce5c85c39a", "target": "96f354732e45462e914434bfc676048d"}, {"source": "690d7804-4e62-4594-a6c6-1fce5c85c39a", "target": "0717486b7a884e738e6c99447d0f7db1"}, {"source": "690d7804-4e62-4594-a6c6-1fce5c85c39a", "target": "b56a680e94fb48dd9e887bdd05d3e3a7"}, {"source": "690d7804-4e62-4594-a6c6-1fce5c85c39a", "target": "9cd49e44579f4b0f85ec1d9309d9c848"}, {"source": "690d7804-4e62-4594-a6c6-1fce5c85c39a", "target": "79df6bcf07f74289a0379cb0b5b85eb8"}, {"source": "690d7804-4e62-4594-a6c6-1fce5c85c39a", "target": "3e83540f107943978136931608fe8c1b"}, {"source": "690d7804-4e62-4594-a6c6-1fce5c85c39a", "target": "b80ff05d4abe466589a82b6cfe659fb9"}, {"source": "eb81c83a-d9eb-4e56-bbbe-743184b2febd", "target": "2558"}, {"source": "eb81c83a-d9eb-4e56-bbbe-743184b2febd", "target": "0f455457513041aaadf7a78cc13a2042"}, {"source": "eb81c83a-d9eb-4e56-bbbe-743184b2febd", "target": "b945264808184840bd851661476453a0"}, {"source": "d90ad829-599d-4c5a-a986-8e4091f9f799", "target": "2571"}, {"source": "d90ad829-599d-4c5a-a986-8e4091f9f799", "target": "2553"}, {"source": "d90ad829-599d-4c5a-a986-8e4091f9f799", "target": "2558"}, {"source": "d90ad829-599d-4c5a-a986-8e4091f9f799", "target": "040ff3e2-c367-4136-8ebb-e6e8d2dafbf0"}, {"source": "d90ad829-599d-4c5a-a986-8e4091f9f799", "target": "544645c626b741bd9e309ca279a08d84"}, {"source": "d90ad829-599d-4c5a-a986-8e4091f9f799", "target": "965ee4d9e76a48babb8875185bc75e95"}, {"source": "d90ad829-599d-4c5a-a986-8e4091f9f799", "target": "c3737247adc6431089de777ac8bf22f9"}, {"source": "d90ad829-599d-4c5a-a986-8e4091f9f799", "target": "6e9c88bee5d149a4a7766fa665865aea"}, {"source": "d90ad829-599d-4c5a-a986-8e4091f9f799", "target": "79ef331836ac485d852d65d47b75da07"}, {"source": "d90ad829-599d-4c5a-a986-8e4091f9f799", "target": "37201f9de5c14e41a17ac8edcecbd55b"}, {"source": "d90ad829-599d-4c5a-a986-8e4091f9f799", "target": "3457ab3b1d604c4a92e485a84a12d5ac"}, {"source": "d90ad829-599d-4c5a-a986-8e4091f9f799", "target": "5e0c6b21b63f4fa980d52be831ea57b9"}, {"source": "d90ad829-599d-4c5a-a986-8e4091f9f799", "target": "da89293f311e4718a0a03eb10df25937"}, {"source": "d90ad829-599d-4c5a-a986-8e4091f9f799", "target": "ac41b260778e4092926027bb2de3eb75"}, {"source": "d90ad829-599d-4c5a-a986-8e4091f9f799", "target": "b892ab589ee1403d8131dd37b8d0201b"}, {"source": "d90ad829-599d-4c5a-a986-8e4091f9f799", "target": "3cb3a2b6f3e04519b1c5c9e30ebd8000"}, {"source": "d90ad829-599d-4c5a-a986-8e4091f9f799", "target": "3e0372110efe4d0eae5c5a412d903c70"}, {"source": "d90ad829-599d-4c5a-a986-8e4091f9f799", "target": "ff1c8cab14ca41519b71f08e12237622"}, {"source": "e3ac39b6-3a18-4ab7-b126-f2c277487210", "target": "2571"}, {"source": "e3ac39b6-3a18-4ab7-b126-f2c277487210", "target": "040ff3e2-c367-4136-8ebb-e6e8d2dafbf0"}, {"source": "e3ac39b6-3a18-4ab7-b126-f2c277487210", "target": "b64a19e1998b4df3af06291c8fa88b70"}, {"source": "e3ac39b6-3a18-4ab7-b126-f2c277487210", "target": "aabe422598a348f1a2a8ea62c45128f8"}, {"source": "e3ac39b6-3a18-4ab7-b126-f2c277487210", "target": "e82f885c965f447eb7feff1dac2f5bfd"}, {"source": "e3ac39b6-3a18-4ab7-b126-f2c277487210", "target": "978ffd83af2a4f808e5afd6f07650f6f"}, {"source": "e3ac39b6-3a18-4ab7-b126-f2c277487210", "target": "ea333c9cabd9411693bcdd0d7c81334e"}, {"source": "e3ac39b6-3a18-4ab7-b126-f2c277487210", "target": "28310e2f0065489f8b3073018d5e7c64"}, {"source": "e3ac39b6-3a18-4ab7-b126-f2c277487210", "target": "ec15973697b042a290276bdc48b9479e"}, {"source": "e1cb4650-0003-46a5-90db-2d055336a379", "target": "2553"}, {"source": "e1cb4650-0003-46a5-90db-2d055336a379", "target": "03d82436-d676-4801-a6ef-686453058b8b"}, {"source": "e1cb4650-0003-46a5-90db-2d055336a379", "target": "20797331-2f18-4606-bb9e-2f2fcecbda8a"}, {"source": "e1cb4650-0003-46a5-90db-2d055336a379", "target": "f28ec7aa-0bb1-4bb8-8568-bba04cb83935"}, {"source": "e1cb4650-0003-46a5-90db-2d055336a379", "target": "19fbd7b4eabf4624893a8e66addee590"}, {"source": "e1cb4650-0003-46a5-90db-2d055336a379", "target": "f6d8e4959b3947c78de83a1461c7636b"}, {"source": "e1cb4650-0003-46a5-90db-2d055336a379", "target": "4572718f64084fdfaf943531dc02a18f"}, {"source": "d5d849ee-3ae9-4eb1-8728-ff0f81a0cf27", "target": "2534"}, {"source": "d5d849ee-3ae9-4eb1-8728-ff0f81a0cf27", "target": "66415fc6-ea99-4394-a2ca-79ccf1282198"}, {"source": "f3241f51-056c-4110-bde3-3c4a41b7a631", "target": "2534"}, {"source": "f3241f51-056c-4110-bde3-3c4a41b7a631", "target": "0542b97c-8678-420f-b77a-0209cf77637c"}, {"source": "f3241f51-056c-4110-bde3-3c4a41b7a631", "target": "3348cf4e-c025-4b96-84e3-b10d48ec573f"}, {"source": "53c57841-48a6-45b5-b77f-ecb6058c51b2", "target": "2534"}, {"source": "53c57841-48a6-45b5-b77f-ecb6058c51b2", "target": "2571"}, {"source": "53c57841-48a6-45b5-b77f-ecb6058c51b2", "target": "b83b8098-2f09-4a26-aca9-97e29c785c16"}, {"source": "53c57841-48a6-45b5-b77f-ecb6058c51b2", "target": "acfc2eb8-67fd-4d3b-af6b-88d2a4b5a0bb"}, {"source": "53c57841-48a6-45b5-b77f-ecb6058c51b2", "target": "059b815e-ee23-4419-8369-bb19602f8212"}, {"source": "53c57841-48a6-45b5-b77f-ecb6058c51b2", "target": "040ff3e2-c367-4136-8ebb-e6e8d2dafbf0"}, {"source": "53c57841-48a6-45b5-b77f-ecb6058c51b2", "target": "e59f3824-ca66-4d23-919b-35dac09df8fb"}, {"source": "53c57841-48a6-45b5-b77f-ecb6058c51b2", "target": "66415fc6-ea99-4394-a2ca-79ccf1282198"}, {"source": "53c57841-48a6-45b5-b77f-ecb6058c51b2", "target": "c896f0d8-7a39-4e62-b28c-00821d92bc93"}, {"source": "53c57841-48a6-45b5-b77f-ecb6058c51b2", "target": "d5f7f6cb-ca15-4714-b312-10a47896f8cd"}, {"source": "53c57841-48a6-45b5-b77f-ecb6058c51b2", "target": "ba75ca19af6d4c61a67c716852c28634"}, {"source": "53c57841-48a6-45b5-b77f-ecb6058c51b2", "target": "09df50ffae7b429f84910136e8ee5202"}, {"source": "53c57841-48a6-45b5-b77f-ecb6058c51b2", "target": "e16b13a08b4e40e692b4d2e908c942c4"}, {"source": "53c57841-48a6-45b5-b77f-ecb6058c51b2", "target": "ed2b373b46854cdaa5cf57556d25b5a4"}, {"source": "53c57841-48a6-45b5-b77f-ecb6058c51b2", "target": "0717486b7a884e738e6c99447d0f7db1"}, {"source": "53c57841-48a6-45b5-b77f-ecb6058c51b2", "target": "b56a680e94fb48dd9e887bdd05d3e3a7"}, {"source": "53c57841-48a6-45b5-b77f-ecb6058c51b2", "target": "79df6bcf07f74289a0379cb0b5b85eb8"}, {"source": "53c57841-48a6-45b5-b77f-ecb6058c51b2", "target": "b80ff05d4abe466589a82b6cfe659fb9"}, {"source": "53c57841-48a6-45b5-b77f-ecb6058c51b2", "target": "a8d888b2d6c44e8694d328dab8445239"}, {"source": "73aba34e-dfc2-43dc-a409-0f0afc2ec163", "target": "2571"}, {"source": "73aba34e-dfc2-43dc-a409-0f0afc2ec163", "target": "e59f3824-ca66-4d23-919b-35dac09df8fb"}, {"source": "73aba34e-dfc2-43dc-a409-0f0afc2ec163", "target": "040ff3e2-c367-4136-8ebb-e6e8d2dafbf0"}, {"source": "20797331-2f18-4606-bb9e-2f2fcecbda8a", "target": "2553"}, {"source": "20797331-2f18-4606-bb9e-2f2fcecbda8a", "target": "f28ec7aa-0bb1-4bb8-8568-bba04cb83935"}, {"source": "20797331-2f18-4606-bb9e-2f2fcecbda8a", "target": "b8a66860b9ae4156b36a260e50505c3e"}, {"source": "20797331-2f18-4606-bb9e-2f2fcecbda8a", "target": "b25da512a7dd42e799788b35385f16f6"}, {"source": "20797331-2f18-4606-bb9e-2f2fcecbda8a", "target": "9dcc872c7d3b48cba2813c91ff951e6f"}, {"source": "20797331-2f18-4606-bb9e-2f2fcecbda8a", "target": "db7225be16b043898528d76374c03f78"}, {"source": "3348cf4e-c025-4b96-84e3-b10d48ec573f", "target": "2534"}, {"source": "3348cf4e-c025-4b96-84e3-b10d48ec573f", "target": "040ff3e2-c367-4136-8ebb-e6e8d2dafbf0"}, {"source": "3348cf4e-c025-4b96-84e3-b10d48ec573f", "target": "059b815e-ee23-4419-8369-bb19602f8212"}, {"source": "3348cf4e-c025-4b96-84e3-b10d48ec573f", "target": "0542b97c-8678-420f-b77a-0209cf77637c"}, {"source": "3348cf4e-c025-4b96-84e3-b10d48ec573f", "target": "e59f3824-ca66-4d23-919b-35dac09df8fb"}, {"source": "3348cf4e-c025-4b96-84e3-b10d48ec573f", "target": "ed2b373b46854cdaa5cf57556d25b5a4"}, {"source": "3348cf4e-c025-4b96-84e3-b10d48ec573f", "target": "3a2d3f1228994195a8722171ed07c4f3"}, {"source": "3348cf4e-c025-4b96-84e3-b10d48ec573f", "target": "a8d888b2d6c44e8694d328dab8445239"}, {"source": "74797b56-e7af-46c7-8a34-b7562c8d994e", "target": "2553"}, {"source": "3554d6a5-9549-437b-aeb4-c881addccd1b", "target": "2534"}, {"source": "106d5fce-69e3-4011-ad58-8eb08ef97ea0", "target": "2534"}, {"source": "106d5fce-69e3-4011-ad58-8eb08ef97ea0", "target": "638e8bb6e05a45e6b0c48304f67d8b3a"}, {"source": "c896f0d8-7a39-4e62-b28c-00821d92bc93", "target": "2534"}, {"source": "c896f0d8-7a39-4e62-b28c-00821d92bc93", "target": "d5f7f6cb-ca15-4714-b312-10a47896f8cd"}, {"source": "c896f0d8-7a39-4e62-b28c-00821d92bc93", "target": "e59f3824-ca66-4d23-919b-35dac09df8fb"}, {"source": "66415fc6-ea99-4394-a2ca-79ccf1282198", "target": "2534"}, {"source": "66415fc6-ea99-4394-a2ca-79ccf1282198", "target": "e59f3824-ca66-4d23-919b-35dac09df8fb"}, {"source": "66415fc6-ea99-4394-a2ca-79ccf1282198", "target": "e16b13a08b4e40e692b4d2e908c942c4"}, {"source": "66415fc6-ea99-4394-a2ca-79ccf1282198", "target": "96f354732e45462e914434bfc676048d"}, {"source": "66415fc6-ea99-4394-a2ca-79ccf1282198", "target": "9cd49e44579f4b0f85ec1d9309d9c848"}, {"source": "d5f7f6cb-ca15-4714-b312-10a47896f8cd", "target": "2534"}, {"source": "d5f7f6cb-ca15-4714-b312-10a47896f8cd", "target": "e59f3824-ca66-4d23-919b-35dac09df8fb"}, {"source": "059b815e-ee23-4419-8369-bb19602f8212", "target": "2534"}, {"source": "059b815e-ee23-4419-8369-bb19602f8212", "target": "2571"}, {"source": "059b815e-ee23-4419-8369-bb19602f8212", "target": "acfc2eb8-67fd-4d3b-af6b-88d2a4b5a0bb"}, {"source": "059b815e-ee23-4419-8369-bb19602f8212", "target": "040ff3e2-c367-4136-8ebb-e6e8d2dafbf0"}, {"source": "059b815e-ee23-4419-8369-bb19602f8212", "target": "e59f3824-ca66-4d23-919b-35dac09df8fb"}, {"source": "059b815e-ee23-4419-8369-bb19602f8212", "target": "ea8e59e1230f4d479521379f284cfd06"}, {"source": "059b815e-ee23-4419-8369-bb19602f8212", "target": "d8a43f7b15e44f0a842ffbd3ef9dd909"}, {"source": "059b815e-ee23-4419-8369-bb19602f8212", "target": "e408766f19614c3da874b0736dc7a46f"}, {"source": "059b815e-ee23-4419-8369-bb19602f8212", "target": "127c8f14f8fb470b933e8b494764118a"}, {"source": "059b815e-ee23-4419-8369-bb19602f8212", "target": "a8d888b2d6c44e8694d328dab8445239"}, {"source": "b83b8098-2f09-4a26-aca9-97e29c785c16", "target": "2571"}, {"source": "b83b8098-2f09-4a26-aca9-97e29c785c16", "target": "e59f3824-ca66-4d23-919b-35dac09df8fb"}, {"source": "b83b8098-2f09-4a26-aca9-97e29c785c16", "target": "040ff3e2-c367-4136-8ebb-e6e8d2dafbf0"}, {"source": "b83b8098-2f09-4a26-aca9-97e29c785c16", "target": "00ec7bd7f3fe4b46ac1bd25d01d0bb3a"}, {"source": "b83b8098-2f09-4a26-aca9-97e29c785c16", "target": "60b646595a8f4fd89672eb76e661a0cc"}, {"source": "b83b8098-2f09-4a26-aca9-97e29c785c16", "target": "b5b8fbe67e834dc293845c4349e6b986"}, {"source": "0542b97c-8678-420f-b77a-0209cf77637c", "target": "2534"}, {"source": "9b73fdaf-a2af-43f9-8d4c-d84808601cc7", "target": "0bc8aa766b8748199ed3af191160aa53"}, {"source": "e59f3824-ca66-4d23-919b-35dac09df8fb", "target": "2534"}, {"source": "e59f3824-ca66-4d23-919b-35dac09df8fb", "target": "2571"}, {"source": "e59f3824-ca66-4d23-919b-35dac09df8fb", "target": "040ff3e2-c367-4136-8ebb-e6e8d2dafbf0"}, {"source": "f28ec7aa-0bb1-4bb8-8568-bba04cb83935", "target": "2553"}, {"source": "f28ec7aa-0bb1-4bb8-8568-bba04cb83935", "target": "b25da512a7dd42e799788b35385f16f6"}, {"source": "f28ec7aa-0bb1-4bb8-8568-bba04cb83935", "target": "db7225be16b043898528d76374c03f78"}, {"source": "03d82436-d676-4801-a6ef-686453058b8b", "target": "2553"}, {"source": "a50032ea-ffcb-4726-b80e-d41a220da759", "target": "2534"}, {"source": "a50032ea-ffcb-4726-b80e-d41a220da759", "target": "2571"}, {"source": "040ff3e2-c367-4136-8ebb-e6e8d2dafbf0", "target": "2534"}, {"source": "040ff3e2-c367-4136-8ebb-e6e8d2dafbf0", "target": "2571"}, {"source": "040ff3e2-c367-4136-8ebb-e6e8d2dafbf0", "target": "acfc2eb8-67fd-4d3b-af6b-88d2a4b5a0bb"}, {"source": "040ff3e2-c367-4136-8ebb-e6e8d2dafbf0", "target": "00ec7bd7f3fe4b46ac1bd25d01d0bb3a"}, {"source": "040ff3e2-c367-4136-8ebb-e6e8d2dafbf0", "target": "b7bea852172b4d02b31a79885f1c5415"}, {"source": "040ff3e2-c367-4136-8ebb-e6e8d2dafbf0", "target": "ed2b373b46854cdaa5cf57556d25b5a4"}, {"source": "040ff3e2-c367-4136-8ebb-e6e8d2dafbf0", "target": "61c1b0d30c424960a5b37fa0a1a5afdb"}, {"source": "040ff3e2-c367-4136-8ebb-e6e8d2dafbf0", "target": "8f29aca534be44679215af1fd87eac66"}, {"source": "040ff3e2-c367-4136-8ebb-e6e8d2dafbf0", "target": "d8a43f7b15e44f0a842ffbd3ef9dd909"}, {"source": "040ff3e2-c367-4136-8ebb-e6e8d2dafbf0", "target": "ac41b260778e4092926027bb2de3eb75"}, {"source": "040ff3e2-c367-4136-8ebb-e6e8d2dafbf0", "target": "e408766f19614c3da874b0736dc7a46f"}, {"source": "040ff3e2-c367-4136-8ebb-e6e8d2dafbf0", "target": "b892ab589ee1403d8131dd37b8d0201b"}, {"source": "040ff3e2-c367-4136-8ebb-e6e8d2dafbf0", "target": "127c8f14f8fb470b933e8b494764118a"}, {"source": "040ff3e2-c367-4136-8ebb-e6e8d2dafbf0", "target": "3a2d3f1228994195a8722171ed07c4f3"}, {"source": "040ff3e2-c367-4136-8ebb-e6e8d2dafbf0", "target": "a8d888b2d6c44e8694d328dab8445239"}, {"source": "acfc2eb8-67fd-4d3b-af6b-88d2a4b5a0bb", "target": "2534"}, {"source": "043703d3-ba90-4502-b4fb-32bc6bcd981d", "target": "2534"}, {"source": "9b67b6e924b14de0b3fc611ccfddd071", "target": "2558"}, {"source": "554b57ace29a43ba8899f9ceeebd0062", "target": "2558"}, {"source": "b945264808184840bd851661476453a0", "target": "2558"}, {"source": "b9e3b66e39c34963bb94651b96bca347", "target": "2558"}, {"source": "718c1c48087a47e19e2bdac1b4b17a31", "target": "2558"}, {"source": "da89293f311e4718a0a03eb10df25937", "target": "2571"}, {"source": "d61ba1aa130441c3be8a58abcc8c0cdf", "target": "2558"}, {"source": "374a74abba164e94b3832d1b2c08d8d5", "target": "2558"}, {"source": "6cad8384fb06479b922ae7f214bce6cf", "target": "2558"}, {"source": "3457ab3b1d604c4a92e485a84a12d5ac", "target": "2558"}, {"source": "3e0372110efe4d0eae5c5a412d903c70", "target": "2558"}, {"source": "530b5bc9f0544e3880034739583412a1", "target": "2571"}, {"source": "3b5b763250de40ff98b05bf3f14f3206", "target": "2571"}, {"source": "79df6bcf07f74289a0379cb0b5b85eb8", "target": "2571"}, {"source": "95745c1a16e44cbcbe63109a05b5f21b", "target": "2558"}, {"source": "e16b13a08b4e40e692b4d2e908c942c4", "target": "2534"}, {"source": "09df50ffae7b429f84910136e8ee5202", "target": "2534"}, {"source": "0717486b7a884e738e6c99447d0f7db1", "target": "2571"}, {"source": "b80ff05d4abe466589a82b6cfe659fb9", "target": "2534"}, {"source": "603119809a7247a7a0bcc4d1c6d7c368", "target": "2558"}, {"source": "022ee2c43c0c443f9d6047d5f296926b", "target": "2558"}, {"source": "6f9543094b15444ebebad9d13b07dbbb", "target": "2558"}, {"source": "53c9bceb182b44b89ac54cde07989e4e", "target": "2553"}, {"source": "e299261902294ad2b48f0eca248f66e7", "target": "2553"}, {"source": "c07a3456ce7a4b53b8240a2607f5e5d0", "target": "2558"}, {"source": "bd48cc60960747e687f2b9e338574328", "target": "2558"}, {"source": "ce9fed9d67794ddc8ff527feb56401aa", "target": "2558"}, {"source": "c030264c1ba74b53a389b611963f483c", "target": "2553"}, {"source": "88332fb7195e4e7f848057a5f91a071d", "target": "2558"}, {"source": "c68a4229bdd74d70989bd670f9a12cc2", "target": "2553"}, {"source": "3d1e0cf5453a4f499c54577dc7da13bd", "target": "2553"}, {"source": "240eb83d15af45d3a7881b88f9cea880", "target": "2553"}, {"source": "1d891a30293b48038e6abaffe5b24e3b", "target": "2553"}, {"source": "4572718f64084fdfaf943531dc02a18f", "target": "2553"}, {"source": "ac41b260778e4092926027bb2de3eb75", "target": "2571"}, {"source": "b892ab589ee1403d8131dd37b8d0201b", "target": "2571"}, {"source": "3214a89932474b1a8d1b0fc50f375172", "target": "2558"}, {"source": "e4bf863db0d54446a443625c5a40b356", "target": "2558"}, {"source": "370640c35d0d4df18bcce1d527302d47", "target": "2558"}, {"source": "a64217b1b30f4b8f96b4d60fd048da8d", "target": "2558"}, {"source": "d9e8239796a34004bb84dd6b96b2d4ff", "target": "2558"}, {"source": "00ec7bd7f3fe4b46ac1bd25d01d0bb3a", "target": "2571"}, {"source": "b7bea852172b4d02b31a79885f1c5415", "target": "2571"}, {"source": "d8a43f7b15e44f0a842ffbd3ef9dd909", "target": "2571"}, {"source": "6e9c88bee5d149a4a7766fa665865aea", "target": "2558"}, {"source": "3cb3a2b6f3e04519b1c5c9e30ebd8000", "target": "2558"}, {"source": "965ee4d9e76a48babb8875185bc75e95", "target": "2571"}, {"source": "37201f9de5c14e41a17ac8edcecbd55b", "target": "2571"}, {"source": "e7d1943fcd544a2eab7e58477ac74ae7", "target": "2558"}, {"source": "e28440bb011c465eac50ad43ed4edf58", "target": "2558"}, {"source": "594bb52951fb4f4aabf28c78e800dd60", "target": "2558"}, {"source": "b64a19e1998b4df3af06291c8fa88b70", "target": "2571"}, {"source": "ee9432fc22044d53be778b9a4bc2d271", "target": "2571"}, {"source": "8347daaec59a4f0aa20d7e0ba6d630f8", "target": "2571"}, {"source": "2a7cf7a909b24780aaf0c8d10acfddd7", "target": "2558"}, {"source": "544645c626b741bd9e309ca279a08d84", "target": "2558"}, {"source": "b25da512a7dd42e799788b35385f16f6", "target": "2553"}, {"source": "e82f885c965f447eb7feff1dac2f5bfd", "target": "2571"}, {"source": "a4bce25fedc44f62b2a04a7dad32ef22", "target": "2571"}, {"source": "ea8e59e1230f4d479521379f284cfd06", "target": "2571"}, {"source": "e408766f19614c3da874b0736dc7a46f", "target": "2571"}, {"source": "127c8f14f8fb470b933e8b494764118a", "target": "2571"}, {"source": "ec15973697b042a290276bdc48b9479e", "target": "2571"}, {"source": "ea333c9cabd9411693bcdd0d7c81334e", "target": "2571"}, {"source": "1db1dd38d3ef43ca805f2f88ec9f32f8", "target": "2571"}, {"source": "b24c7a9cbf104738bae915a2e4ccb256", "target": "2571"}, {"source": "f1cb5d28050a4da4b98d27ea7ec1fc8b", "target": "2571"}, {"source": "3e83540f107943978136931608fe8c1b", "target": "2571"}, {"source": "701bc4ea1b5e4616a2d8bdad28998bda", "target": "2558"}, {"source": "db7225be16b043898528d76374c03f78", "target": "2553"}, {"source": "81e37c82fd274f6cba416502ac75c6e1", "target": "2553"}, {"source": "96f354732e45462e914434bfc676048d", "target": "2534"}, {"source": "b56a680e94fb48dd9e887bdd05d3e3a7", "target": "2571"}, {"source": "9cd49e44579f4b0f85ec1d9309d9c848", "target": "2534"}, {"source": "da182bfffcb843ebaaff4ab165d840c6", "target": "2558"}, {"source": "ff1c8cab14ca41519b71f08e12237622", "target": "2558"}, {"source": "ed2b373b46854cdaa5cf57556d25b5a4", "target": "2534"}, {"source": "3a2d3f1228994195a8722171ed07c4f3", "target": "2534"}, {"source": "61c1b0d30c424960a5b37fa0a1a5afdb", "target": "2571"}, {"source": "21e64fc42a924e35bdb7837c4f6ab22b", "target": "2558"}, {"source": "538323ef8d48478b9dd411aa0274206a", "target": "2558"}, {"source": "463e4878bc8246189802d358d57c5a07", "target": "2558"}, {"source": "68f511b6023d4f2987cfba0ee2cfdb64", "target": "2558"}, {"source": "176d2fdb90114dd38abe5410bf8bbdbd", "target": "2571"}, {"source": "6767d7afc630428c9d0050f78e1f0ca8", "target": "2558"}, {"source": "9dcc872c7d3b48cba2813c91ff951e6f", "target": "2553"}, {"source": "2462ebc93eb1429db68b1f78e912e34f", "target": "2558"}, {"source": "b5b8fbe67e834dc293845c4349e6b986", "target": "2571"}, {"source": "5296856b908045518e039cc8890296d0", "target": "2553"}, {"source": "0f455457513041aaadf7a78cc13a2042", "target": "2558"}, {"source": "812e2a6a903945ee998701f88fe4cb71", "target": "2558"}, {"source": "a8d888b2d6c44e8694d328dab8445239", "target": "2534"}, {"source": "b8a66860b9ae4156b36a260e50505c3e", "target": "2553"}, {"source": "071a9528fe1844529e902a068459646e", "target": "2571"}, {"source": "4389dbe034a7454580795d59103d144d", "target": "2558"}, {"source": "c3737247adc6431089de777ac8bf22f9", "target": "2558"}, {"source": "79ef331836ac485d852d65d47b75da07", "target": "2558"}, {"source": "5e0c6b21b63f4fa980d52be831ea57b9", "target": "2558"}, {"source": "d648d072e5aa412cb9f624387d5bb51a", "target": "2558"}, {"source": "63a4d1a0d86f44c893053ecf5678e6a1", "target": "2558"}, {"source": "b3a771f1a6964185829a09cca957050b", "target": "2558"}, {"source": "aabe422598a348f1a2a8ea62c45128f8", "target": "2571"}, {"source": "60b646595a8f4fd89672eb76e661a0cc", "target": "2571"}, {"source": "aa6ffd165f1b4e4c8c0665841caa6b73", "target": "2571"}, {"source": "19fbd7b4eabf4624893a8e66addee590", "target": "2553"}, {"source": "8f29aca534be44679215af1fd87eac66", "target": "2571"}, {"source": "25f375a077c3465eb43ac517f271a142", "target": "2553"}, {"source": "f6d8e4959b3947c78de83a1461c7636b", "target": "2553"}, {"source": "28310e2f0065489f8b3073018d5e7c64", "target": "2571"}, {"source": "978ffd83af2a4f808e5afd6f07650f6f", "target": "2571"}, {"source": "ba75ca19af6d4c61a67c716852c28634", "target": "2571"}, {"source": "638e8bb6e05a45e6b0c48304f67d8b3a", "target": "2534"}]}