{"directed": false, "multigraph": false, "graph": {}, "nodes": [{"id": "a2f7772a-6885-4bb6-935f-f61bc4fb6f55", "label": "Islam", "definition": "L'islam est une religion monoth\u00e9iste fond\u00e9e au VIIe si\u00e8cle par le proph\u00e8te Mahomet, qui pr\u00f4ne la soumission \u00e0 la volont\u00e9 d'Allah et repose sur les enseignements du Coran. Cette foi comprend des croyances et des pratiques essentielles telles que la pri\u00e8re, le je\u00fbne, l'aum\u00f4ne et les cinq piliers de l'islam, structurant ainsi la vie spirituelle et communautaire des musulmans. L'islam s'est rapidement r\u00e9pandu en Afrique et en Europe, jouant un r\u00f4le majeur dans les conqu\u00eates historiques et l'unification des tribus arabes. Il a eu une influence significative sur la culture et l'histoire mondiale, notamment durant l'\u00e8re abbasside, tout en interagissant avec d'autres religions comme le christianisme au fil des si\u00e8cles, influen\u00e7ant ainsi les dynamiques sociales et politiques entre ces traditions.", "lang": "fr", "ref_concept_id": null, "generative": true, "valid": null, "corpus_id": null, "doc_ids": [2561, 2557, 2535], "aliases": ["fbbd6e89-fc0a-4862-bdbf-97be7bf70789", "36ad6797-eecd-4d7e-9c5e-c284f66e4a83", "1762c0b5-367e-4e3c-8927-b6841ec3940a", "e536226f-abe1-4970-860f-7dfc7e4e756e", "c5ac6f9a-ba86-4de3-9c1e-912253fd3c3a", "d3ac01e5-da18-4d44-b473-ca357face8a9", "54370a92-ce4b-4154-a6e7-7a06646635f3", "60efff11-7ecb-4d5c-97cd-91212e4750a5", "ebb74eec-3afc-45ca-880a-c7348285e044", "0bec0955-801b-4f0d-8995-4353cd79e46a"], "wikientity": {"label": "Islam", "definition": "L\u2019islam (en arabe : \u0627\u0644\u0652\u0625\u0650\u0633\u0652\u0644\u064e\u0627\u0645\u064f ; Al\u02beisl\u0101m, \u00ab la soumission \u00bb) est une religion abrahamique s'appuyant sur le dogme du monoth\u00e9isme absolu (\u062a\u064e\u0648\u0652\u062d\u0650\u064a\u062f\u064f, tawhid) et prenant sa source dans le Coran, consid\u00e9r\u00e9 comme le r\u00e9ceptacle de la parole de Dieu (\u0627\u0644\u0644\u0647, Allah) r\u00e9v\u00e9l\u00e9e, au VIIe si\u00e8cle en Arabie, \u00e0 Mahomet (\u0645\u064f\u062d\u064e\u0645\u064e\u0651\u062f\u064f, Muhammad), proclam\u00e9 par les adh\u00e9rents de l'islam comme \u00e9tant le dernier proph\u00e8te de Dieu.\nUn adepte de l'islam est appel\u00e9 un musulman ; il a des devoirs cultuels, souvent appel\u00e9s les \u00ab piliers de l'islam \u00bb. Les musulmans croient que Dieu est unique et indivisible et que l'islam est la religion naturelle au sens o\u00f9 elle n'a pas besoin de la foi en l'unicit\u00e9 divine pour constater l'existence de Dieu, cette v\u00e9rit\u00e9 \u00e9tant donn\u00e9e tout enti\u00e8re d\u00e8s le premier jour et d\u00e8s le premier Homme (Adam).", "page_id": "1219912", "wikidata_id": "Q432", "content": null, "thumbnail": null, "aliases": []}, "wordnetentity": {"label": "Islam", "definition": "the monotheistic religious system of Muslims founded in Arabia in the 7th century and based on the teachings of Muhammad as laid down in the Koran", "name": "islam.n.02", "english_lemmas": [], "french_lemmas": [], "root_hypernyms": [], "topic_domains": [], "region_domains": [], "usage_domains": [], "hypernyms_list": []}, "type": "concept"}, {"id": "972aa4b8-66a2-41a4-ab32-bc1fcfd55e0d", "label": "Coran", "definition": "Le Coran est le livre sacr\u00e9 de l'islam, consid\u00e9r\u00e9 comme la parole d'Allah r\u00e9v\u00e9l\u00e9e au proph\u00e8te Muhammad par l'archange Gabriel. Il est structur\u00e9 en 114 sourates et constitue le fondement des croyances et des pratiques islamiques. En plus de son r\u00f4le religieux, le Coran influence \u00e9galement l'art, la culture et la l\u00e9gislation dans le monde islamique, \u00e9tant essentiel pour la compr\u00e9hension et la pratique de l'islam. Les musulmans croient qu'il repr\u00e9sente les r\u00e9v\u00e9lations directes de Dieu \u00e0 Mohamed.", "lang": "fr", "ref_concept_id": null, "generative": true, "valid": null, "corpus_id": null, "doc_ids": [2535, 2561], "aliases": ["3b8cc183-7c63-4955-82b6-adb901144ada", "e32e5925-f754-462c-9b32-a0cc4eef9991", "4bb8c216-df95-459e-b24f-3c37af436131", "bbc062fe-a6f5-4a2c-b811-96a390326701", "d6cd5e19-a21d-458e-9c6a-fdb381ad0392", "83fce7b8-6725-4c87-8645-651c39312824", "44b5db39-6ef9-4d5e-a55d-36087bac7aa0", "07fb76e7-bb7c-4349-9a34-2c6516d7640e", "9fe77f1d-f614-4444-a372-19165c2f1149"], "wikientity": {"label": "Coran", "definition": "Le Coran (en arabe : \u0627\u0644\u0642\u064f\u0631\u0652\u0622\u0646, al-Qur\u02be\u0101n, \u00ab la r\u00e9citation \u00bb) est le texte sacr\u00e9 de l'islam. Pour les musulmans, il reprend mot pour mot la parole d'Allah (Dieu),. \u0152uvre de l'Antiquit\u00e9 tardive datant du VIIe si\u00e8cle, le Coran reste le premier et le plus ancien livre connu en arabe \u00e0 ce jour.", "page_id": "1612788", "wikidata_id": "Q428", "content": null, "thumbnail": null, "aliases": []}, "wordnetentity": {"label": "Coran", "definition": "the sacred writings of Islam revealed by God to the prophet Muhammad during his life at Mecca and Medina", "name": "koran.n.01", "english_lemmas": [], "french_lemmas": [], "root_hypernyms": [], "topic_domains": [], "region_domains": [], "usage_domains": [], "hypernyms_list": []}, "type": "concept"}, {"id": "300c32b0-72db-45f9-8dc8-61949a29e790", "label": "Fondements de l'islam", "definition": "Les fondements de l'islam englobent les principes essentiels que tout musulman doit suivre, comprenant les cinq piliers : la profession de foi (Shahada), la pri\u00e8re (Salah), le je\u00fbne (Sawm), l'aum\u00f4ne (Zakat) et le p\u00e8lerinage (Hajj). Ces piliers sont accompagn\u00e9s des principes \u00e9thiques et spirituels qui sous-tendent la religion musulmane, tels que le monoth\u00e9isme strict et l'interdiction d'idol\u00e2trie dans le culte.", "lang": "fr", "ref_concept_id": null, "generative": true, "valid": null, "corpus_id": null, "doc_ids": [2561], "aliases": ["5f721067-d55b-415e-a023-b969ccd35e92"], "wikientity": {"label": "Piliers de l'islam", "definition": "Les piliers de l'islam sont les devoirs que tout musulman doit accomplir. Les plus notables et respect\u00e9s sont au nombre de cinq. Ces devoirs ne sont pas pr\u00e9sent\u00e9s en tant que tels dans le Coran comme le sont les Dix Commandements dans la Bible, mais ils sont mentionn\u00e9s dans un hadith proph\u00e9tique : \u00ab L'islam est b\u00e2ti sur cinq piliers : l'attestation qu'il n'y a pas d'autre divinit\u00e9 qui m\u00e9rite d'\u00eatre ador\u00e9e si ce n'est Allah et que Muhammad est le Messager d'Allah, l'accomplissement de la pri\u00e8re, le fait de s'acquitter de la zakat, le fait de je\u00fbner le Ramadan et le hajj \u00bb (rapport\u00e9 par Mouhammad al-Boukh\u00e2r\u00ee et Muslim ibn al-Hajjaj).", "page_id": "13723", "wikidata_id": "Q176770", "content": null, "thumbnail": null, "aliases": []}, "wordnetentity": null, "type": "concept"}, {"id": "a3086d8f-6ad8-4c53-b2d2-5239a8589eab", "label": "Obligations religieuses", "definition": "Les devoirs impos\u00e9s aux croyants dans une religion, incluant le je\u00fbne pendant Ramadan et d'autres pratiques rituelles essentielles en islam.", "lang": "fr", "ref_concept_id": null, "generative": true, "valid": null, "corpus_id": null, "doc_ids": [2535], "aliases": [], "wikientity": null, "wordnetentity": null, "type": "concept"}, {"id": "059617f1-008c-458a-8bb6-1b20f1536a1e", "label": "Pri\u00e8re (Salat)", "definition": "Rituel quotidien obligatoire pour les musulmans, renfor\u00e7ant leur connexion spirituelle avec Dieu.", "lang": "fr", "ref_concept_id": null, "generative": true, "valid": null, "corpus_id": null, "doc_ids": [2535], "aliases": [], "wikientity": {"label": "Salat (islam)", "definition": "La sal\u00e2t (en arabe : \u0635\u0644\u0627\u0629, \u1e63al\u0101t  pl. \u0635\u0644\u0648\u0627\u062a, \u1e63alaw\u0101t) ou namaz (en persan : \u0646\u0645\u0627\u0632) d\u00e9signe la pri\u00e8re islamique, second des cinq piliers de l'islam. Ce terme recouvre cependant un large ensemble de pri\u00e8res en islam, mais il est employ\u00e9 aussi sp\u00e9cifiquement pour les cinq pri\u00e8res rituelles quotidiennes, obligatoires pour le fid\u00e8le.", "page_id": "3675808", "wikidata_id": "Q234869", "content": null, "thumbnail": null, "aliases": []}, "wordnetentity": null, "type": "concept"}, {"id": "31b02247-77a7-45d8-9930-c502771f910f", "label": "Sourate II (Al-Baqara)", "definition": "Deuxi\u00e8me chapitre du Coran, connu sous le nom de Al-Baqara, qui aborde divers aspects de la foi islamique, des lois et des obligations morales.", "lang": "fr", "ref_concept_id": null, "generative": true, "valid": null, "corpus_id": null, "doc_ids": [2535], "aliases": ["3f2a5b20-22ce-431e-90ce-a3b1754f89e5"], "wikientity": {"label": "Al-Baqara", "definition": "La sourate Al-Baqarah (arabe : \u0627\u0644\u0652\u0628\u064e\u0642\u064e\u0631\u064e\u0629\u0650, \u00ab la vache \u00bb), est la deuxi\u00e8me sourate selon l'ordre de 'Uthman (et la 87e suivant la commission de l'Azhar) et la plus longue du Coran. Elle comporte 286 ayat (versets), et le 282e verset est le plus long du Coran. Parmi tous les versets, deux sont particuli\u00e8rement connus : le 255e, dit verset du Tr\u00f4ne, et le 256e, qui affirme qu'il n'y a pas de contrainte en religion.", "page_id": "6265399", "wikidata_id": "Q219675", "content": null, "thumbnail": null, "aliases": []}, "wordnetentity": null, "type": "concept"}, {"id": "ba89b453-4d7c-4f23-9829-381abdb39f24", "label": "Sunnisme", "definition": "Courant majoritaire de l'islam, se basant sur la tradition (sunnah) du Proph\u00e8te Mahomet, oppos\u00e9 au chiisme.", "lang": "fr", "ref_concept_id": null, "generative": true, "valid": null, "corpus_id": null, "doc_ids": [2561], "aliases": [], "wikientity": {"label": "Sunnisme", "definition": "Le sunnisme est le principal courant religieux de l'islam repr\u00e9sentant entre 85 et 90 % des musulmans du monde,. Constituant l'un des deux grands courants de l'islam avec le chiisme. Le sunnisme se distingue des autres courants de l'islam par son interpr\u00e9tation de la religion.", "page_id": "59508", "wikidata_id": "Q483654", "content": null, "thumbnail": null, "aliases": []}, "wordnetentity": {"label": "Sunnisme", "definition": "one of the two main branches of orthodox Islam", "name": "sunni.n.02", "english_lemmas": [], "french_lemmas": [], "root_hypernyms": [], "topic_domains": [], "region_domains": [], "usage_domains": [], "hypernyms_list": []}, "type": "concept"}, {"id": "5700d389-2b73-4dab-b7ff-9c3d04f23687", "label": "P\u00e8lerinage", "definition": "Le p\u00e8lerinage est un voyage religieux vers un lieu saint, tel que la Kaaba dans l'islam, qui rev\u00eat une importance essentielle dans la pratique religieuse. Ces voyages g\u00e9n\u00e8rent \u00e9galement des activit\u00e9s \u00e9conomiques vari\u00e9es dans les villes m\u00e9di\u00e9vales, contribuant ainsi \u00e0 leur d\u00e9veloppement et \u00e0 leur dynamisme.", "lang": "fr", "ref_concept_id": null, "generative": true, "valid": null, "corpus_id": null, "doc_ids": [2569, 2561], "aliases": ["731de6cc-5efc-4a83-b1d6-6621927c07fe"], "wikientity": {"label": "P\u00e8lerinage", "definition": "Un p\u00e8lerinage (/p\u03b5lrina\u0292/; du latin peregrinus, \u00ab \u00e9tranger \u00bb) est un voyage effectu\u00e9 par un croyant, le p\u00e8lerin, vers un lieu de d\u00e9votion, vers un endroit circonscrit tenu pour sacr\u00e9 selon sa religion car suppos\u00e9 contenir une communication directe avec une divinit\u00e9 gr\u00e2ce \u00e0 une relique, un l\u00e9gendaire (r\u00e9cit d'apparitions, de miracles), une source, un arbre.\nLe d\u00e9placement des hommes et des femmes \u2014 souvent \u00e0 pied mais aussi en bateau ou encore train et avion depuis la r\u00e9volution industrielle \u2014 vers des lieux o\u00f9 ils entrent en contact avec le sacr\u00e9 est une pratique qui appara\u00eet dans de tr\u00e8s nombreuses cultures jusqu'\u00e0 nos jours, et on en trouve des indices \u00e0 \u00c7atal H\u00fcy\u00fck, au d\u00e9but du n\u00e9olithique, ou encore Stonehenge vers 1700 av. J.-C. Le p\u00e8lerinage est un ph\u00e9nom\u00e8ne quasi universel de l'anthropologie religieuse.", "page_id": "44844", "wikidata_id": "Q1644573", "content": null, "thumbnail": null, "aliases": []}, "wordnetentity": null, "type": "concept"}, {"id": "ded9e258-8dff-45ee-b37e-a84b95a53c1d", "label": "Califat et Califes", "definition": "Le califat est une institution politique et religieuse dans l'islam, dirig\u00e9e par un calife, qui est le chef religieux et politique consid\u00e9r\u00e9 comme le successeur du proph\u00e8te Mahomet. Les califes exercent une autorit\u00e9 supr\u00eame sur la communaut\u00e9 musulmane, jouant un r\u00f4le central dans l'unit\u00e9, la direction spirituelle et temporelle de l'empire arabo-musulman. Souvent d\u00e9sign\u00e9s par le titre honorifique de 'Prince des croyants', les califes symbolisent leur fonction essentielle au sein du gouvernement islamique. Ils ont \u00e9t\u00e9 cruciaux pour l'expansion de l'islam apr\u00e8s la mort de Mahomet, notamment sous les dynasties des Abbassides et des Omeyyades, tout en \u00e9tablissant des institutions politiques qui ont fa\u00e7onn\u00e9 le monde islamique et en organisant la gouvernance d'Al-Andalus.", "lang": "fr", "ref_concept_id": null, "generative": true, "valid": null, "corpus_id": null, "doc_ids": [2561, 2557, 2535], "aliases": ["ded30ff1-d445-4558-8180-f74cb940c934", "c3a42fe4-7dea-425d-923d-2494cfb73df7", "f4efccf8-3109-466c-89f2-29e002cb1522", "9eec5c79-3cbd-421d-8b7b-ca48ea498f23", "a3da58d2-11cc-4bd1-91e4-14f986b21eb4", "2b66185e-6bb6-434a-9c1b-d5f8a4e2b1f1", "cf5674ca-47fd-42e1-b9f8-ee029eb657ea", "fd7a2355-cd70-4a6e-bd49-d2d3f2bc6dc2", "c473581c-ebad-47f0-bbc3-f2d03a9905d1", "97315099-6cd2-40d8-b886-428d91acf151", "3d7ea66b-92bd-47b2-b3ba-d404b3c440e8", "c04f484c-4919-4913-8823-0950110591b1", "f40d7e91-25fb-4ea5-b020-66d7b0627537", "98721e9f-af6b-4609-b772-b0689127e6fb", "5e714e04-5dca-47c0-b5c1-512d4e71f418", "e3f0a95b-5b40-4249-aad7-33bf78a492b3", "cf926bb4-4916-4a05-bafa-5777c245c9f9", "c8fa8cdc-6d2f-483b-b06e-522766cacb7a", "df2d476a-e7cb-4976-a4e2-187f9b486088"], "wikientity": {"label": "Califat", "definition": "Un califat ou khalifat (arabe : \u062e\u0650\u0644\u0627\u0641\u0629) est par m\u00e9tonymie le territoire et la population musulmane qui y vit, reconnaissant l'autorit\u00e9 d'un calife (arabe : \u062e\u0644\u064a\u0641\u0629, litt\u00e9ralement \u00ab un successeur \u00bb, ici de Mahomet) dans l'exercice politique du pouvoir.\nCe mot sert aussi \u00e0 d\u00e9signer le r\u00e9gime politique lui-m\u00eame et la p\u00e9riode pendant laquelle il s'exerce (par exemple, \u00ab pendant le califat de H\u00e2roun ar-Rach\u00eed \u00bb). \u00c0 noter toutefois que le terme khal\u00eefa (califat) n\u2019a pas un emploi restreint \u00e0 cet usage politique dans la langue arabe.", "page_id": "29373", "wikidata_id": "Q131401", "content": null, "thumbnail": null, "aliases": []}, "wordnetentity": {"label": "Califat", "definition": "the office of a caliph", "name": "caliphate.n.02", "english_lemmas": [], "french_lemmas": [], "root_hypernyms": [], "topic_domains": [], "region_domains": [], "usage_domains": [], "hypernyms_list": []}, "type": "concept"}, {"id": "8381110f-02c0-45f8-915e-d311e98f73c7", "label": "Verset", "definition": "Unit\u00e9 de base du texte coranique, les versets (ou versets) sont des phrases ou des groupes de phrases qui composent les sourates, chaque verset portant un message sp\u00e9cifique et souvent sujet \u00e0 interpr\u00e9tation.", "lang": "fr", "ref_concept_id": null, "generative": true, "valid": null, "corpus_id": null, "doc_ids": [2535], "aliases": ["be204623-3205-4bbc-a320-594717819f59"], "wikientity": {"label": "Verset", "definition": "Un verset est un petit paragraphe qui forme une division d'un chapitre dans un livre sacr\u00e9, tel que la Bible ou le Coran, ou encore d'un po\u00e8me.", "page_id": "43903", "wikidata_id": "Q3556186", "content": null, "thumbnail": null, "aliases": []}, "wordnetentity": null, "type": "concept"}, {"id": "4a65e22b-d5b2-4cf8-8790-5c9152da9411", "label": "Sourate", "definition": "Les sourates sont les chapitres du Coran, chacun ayant un th\u00e8me ou un message sp\u00e9cifique, une longueur variable et un nombre de versets qui est crucial pour leur r\u00e9citation et leur \u00e9tude.", "lang": "fr", "ref_concept_id": null, "generative": true, "valid": null, "corpus_id": null, "doc_ids": [2535], "aliases": ["4a30b2a9-0b52-4af7-b761-269b10475c28"], "wikientity": {"label": "Sourate", "definition": "Une sourate (en arabe : \u0633\u0648\u0631\u0629, s\u016bra\u02b0 , pl. \u0633\u0648\u0631, suwar, \u00ab sourate \u00bb ; en syriaque : \u1e63\u016br\u1e6d\u0101: \u00ab \u00e9crit, partie d'une \u00e9criture \u00bb) est, en son sens coranique, une unit\u00e9 textuelle non d\u00e9limit\u00e9e du Coran ou, en son sens plus tardif, une unit\u00e9 fixe souvent traduit par \u00ab chapitre \u00bb par comparaison avec les chapitres de livre de la Bible.\n114 sourates, class\u00e9es dans un ordre de longueur assez sensiblement d\u00e9croissant, forment le texte coranique.", "page_id": "43898", "wikidata_id": "Q234262", "content": null, "thumbnail": null, "aliases": []}, "wordnetentity": {"label": "Sourate", "definition": "one of the sections (or chapters) in the Koran", "name": "sura.n.01", "english_lemmas": [], "french_lemmas": [], "root_hypernyms": [], "topic_domains": [], "region_domains": [], "usage_domains": [], "hypernyms_list": []}, "type": "concept"}, {"id": "086128ae-411a-4f12-bdc3-3a2714267cc6", "label": "Muhammad", "definition": "Muhammad, \u00e9galement connu sous le nom de Mahomet ou Mohamed, est le proph\u00e8te fondateur de l'islam, n\u00e9 vers 570 \u00e0 La Mecque. Consid\u00e9r\u00e9 comme le dernier messager de Dieu dans la tradition musulmane, il a re\u00e7u les r\u00e9v\u00e9lations coraniques par l'ange Gabriel, qui constituent le texte sacr\u00e9 de l'islam. Apr\u00e8s sa migration \u00e0 M\u00e9dine en 622, il a unifi\u00e9 les tribus arabes et initi\u00e9 les conqu\u00eates musulmanes qui ont conduit \u00e0 l'expansion de l'islam. Son r\u00f4le central dans l'\u00e9tablissement d'une nouvelle religion monoth\u00e9iste fait de lui une figure embl\u00e9matique non seulement pour les musulmans mais aussi pour l'histoire mondiale; ses enseignements ont profond\u00e9ment influenc\u00e9 la culture islamique et continuent d'avoir un impact significatif sur des millions de personnes aujourd'hui.", "lang": "fr", "ref_concept_id": null, "generative": true, "valid": null, "corpus_id": null, "doc_ids": [2535, 2561], "aliases": ["52330145-2dbb-4285-9224-4e34c898c70a", "b4dd63ca-a1f6-4d72-8a12-04d48cdafea2", "b82daf00-3bb4-4d46-af58-5914d72b79ee", "27780e78-6e89-49ef-a35a-83ca7a1c0846", "a8b21c36-0c00-47d4-9c96-ee9094952597", "22befbc5-81c2-4cf3-98b9-f1efe3a948ff", "ee9bc341-3de2-4c23-bc05-6c957a6c42af", "798282c7-1dc2-4559-8ed2-e3c978295847", "c5bf8d9d-2d5b-4ec8-8256-daf40c441b0b", "43409fb5-64db-490d-a281-da7c85928f3d", "af4b6a23-29ad-4e4f-808f-481ace12037c"], "wikientity": {"label": "Mahomet", "definition": "Mahomet (en arabe : \u0645\u064f\u062d\u064e\u0645\u064e\u0651\u062f\u064f, Mu\u1e25ammad), \u00e9galement dit Muhammad ou Mohammed, est un chef religieux, politique et militaire arabe issu de la tribu de Quraych. Fondateur de l'islam, il en est consid\u00e9r\u00e9 comme le proph\u00e8te majeur. Selon la tradition islamique, il est n\u00e9 \u00e0 La Mecque vers 570 et mort \u00e0 M\u00e9dine en 632.", "page_id": "679858", "wikidata_id": "Q9458", "content": null, "thumbnail": null, "aliases": []}, "wordnetentity": null, "type": "concept"}, {"id": "46c8047f-00b7-4c37-b530-1bc91573d6b6", "label": "R\u00e9v\u00e9lation divine", "definition": "Concept selon lequel Dieu communique ses paroles aux humains, fondamental dans l'islam et central \u00e0 l'\u00e9criture du Coran.", "lang": "fr", "ref_concept_id": null, "generative": true, "valid": null, "corpus_id": null, "doc_ids": [2535], "aliases": [], "wikientity": {"label": "R\u00e9v\u00e9lation", "definition": "La R\u00e9v\u00e9lation est, pour une religion monoth\u00e9iste, la connaissance qu'elle affirme d\u00e9tenir directement de Dieu. Les manifestations divines par lesquelles cette connaissance est parvenue aux hommes sont tant\u00f4t des apparitions (th\u00e9ophanies), tant\u00f4t l'inspiration \u00e0 des proph\u00e8tes de textes consid\u00e9r\u00e9s comme sacr\u00e9s. Les religions abrahamiques (le juda\u00efsme, le christianisme et l'islam) sont dites \u00ab r\u00e9v\u00e9l\u00e9es \u00bb.", "page_id": "445111", "wikidata_id": "Q192906", "content": null, "thumbnail": null, "aliases": []}, "wordnetentity": null, "type": "concept"}, {"id": "7c50ed41-e65f-453e-b0f6-5651f406fa19", "label": "Qibla", "definition": "Direction vers laquelle les musulmans prient, indiqu\u00e9e par le mihrab dans les mosqu\u00e9es, orient\u00e9e vers La Mecque.", "lang": "fr", "ref_concept_id": null, "generative": true, "valid": null, "corpus_id": null, "doc_ids": [2561], "aliases": [], "wikientity": {"label": "Qibla", "definition": "La qibla, kibla, kiblat ou kiblet (en arabe : \u0642\u0628\u0644\u0629, qibla, \u00ab direction \u00bb) est la direction vers laquelle doit se tourner le fid\u00e8le musulman pour effectuer le rite de la salat. En islam contemporain, il s'agit de l'orthodromie qui joint le lieu de pri\u00e8re \u00e0 la Kaaba, dans la cit\u00e9 de La Mecque. Dans les mosqu\u00e9es, cette orientation est indiqu\u00e9e par le mihrab, une niche de pri\u00e8re souvent encadr\u00e9e de deux colonnes supportant une arcature.", "page_id": "83649", "wikidata_id": "Q175047", "content": null, "thumbnail": null, "aliases": []}, "wordnetentity": {"label": "Qibla", "definition": "the direction of the Kaaba toward which Muslims turn for their daily prayers", "name": "qibla.n.01", "english_lemmas": [], "french_lemmas": [], "root_hypernyms": [], "topic_domains": [], "region_domains": [], "usage_domains": [], "hypernyms_list": []}, "type": "concept"}, {"id": "388b3d88-aa8d-42a0-9fd9-1544f5866abf", "label": "Langue arabe traditionnelle", "definition": "Langue s\u00e9mitique utilis\u00e9e dans le Coran, caract\u00e9ris\u00e9e par son \u00e9criture de droite \u00e0 gauche et ses nuances stylistiques.", "lang": "fr", "ref_concept_id": null, "generative": true, "valid": null, "corpus_id": null, "doc_ids": [2535], "aliases": [], "wikientity": null, "wordnetentity": null, "type": "concept"}, {"id": "8999b923-7f4c-41a1-a7fb-76e5444834dd", "label": "Profession de foi musulmane", "definition": "D\u00e9claration centrale de l'islam affirmant qu'il n'y a pas d'autre dieu que Dieu et que Muhammad est son proph\u00e8te.", "lang": "fr", "ref_concept_id": null, "generative": true, "valid": null, "corpus_id": null, "doc_ids": [2535], "aliases": [], "wikientity": {"label": "Profession de foi", "definition": "Une profession de foi (du supin du verbe latin profiteor, de pro- (\u00ab en avant \u00bb) et de fateor (\u00ab d\u00e9clarer \u00bb)) est la d\u00e9claration personnelle et publique d'une croyance ou d'une foi. Elle est individuelle, au contraire de la confession de foi (de cum = \u00ab avec \u00bb, \u00ab ensemble \u00bb et du m\u00eame verbe d\u00e9clarer). Par analogie, on appelle ainsi les documents de propagande \u00e9lectorale envoy\u00e9s aux \u00e9lecteurs inscrits avant les \u00e9lections politiques.", "page_id": "70308", "wikidata_id": "Q247179", "content": null, "thumbnail": null, "aliases": []}, "wordnetentity": null, "type": "concept"}, {"id": "0b13c39f-c62c-42d5-b5f7-207130fcaa47", "label": "Engagements religieux", "definition": "Obligations que doivent respecter les musulmans pour vivre selon les pr\u00e9ceptes islamiques.", "lang": "fr", "ref_concept_id": null, "generative": true, "valid": null, "corpus_id": null, "doc_ids": [2535], "aliases": [], "wikientity": null, "wordnetentity": null, "type": "concept"}, {"id": "e089a122-8d8a-4322-a136-e31408c44ec7", "label": "Sermon", "definition": "Discours religieux prononc\u00e9 lors de rassemblements musulmans, essentiel pour la transmission des enseignements islamiques.", "lang": "fr", "ref_concept_id": null, "generative": true, "valid": null, "corpus_id": null, "doc_ids": [2535], "aliases": [], "wikientity": {"label": "Sermon", "definition": "Un sermon, du latin sermo (\u00ab conversation, conf\u00e9rence \u00bb), est un discours prononc\u00e9 lors d'une c\u00e9l\u00e9bration religieuse. Dans les religions abrahamiques, le pr\u00e9dicateur, ou pr\u00eacheur, adresse \u00e0 l'assembl\u00e9e un message d'ordre \u00e9thique ou th\u00e9ologique, fond\u00e9 sur les \u00c9critures, Bible ou Coran, tout en expliquant les applications pratiques que les fid\u00e8les peuvent mettre en \u0153uvre.", "page_id": "96679", "wikidata_id": "Q60797", "content": null, "thumbnail": null, "aliases": []}, "wordnetentity": {"label": "Sermon", "definition": "an address of a religious nature (usually delivered during a church service)", "name": "sermon.n.01", "english_lemmas": [], "french_lemmas": [], "root_hypernyms": [], "topic_domains": [], "region_domains": [], "usage_domains": [], "hypernyms_list": []}, "type": "concept"}, {"id": "e4b35dd7-c1c8-4341-9a9c-7b80eb66ab12", "label": "Fonction religieuse", "definition": "Centre de culte pour les pri\u00e8res, l'enseignement religieux et la c\u00e9l\u00e9bration des f\u00eates islamiques.", "lang": "fr", "ref_concept_id": null, "generative": true, "valid": null, "corpus_id": null, "doc_ids": [2535], "aliases": [], "wikientity": null, "wordnetentity": null, "type": "concept"}, {"id": "31aaa07a-0ff6-44bb-bdc9-762b0ed083d3", "label": "Empire musulman", "definition": "L'Empire musulman, \u00e9galement connu sous le nom d'empire arabo-musulman, d\u00e9signe l'ensemble des territoires conquis et gouvern\u00e9s par les musulmans entre le VIIe et le XIIIe si\u00e8cle. Il a \u00e9merg\u00e9 \u00e0 la suite des conqu\u00eates arabes qui ont commenc\u00e9 en 632 et s'est \u00e9tendu d'Espagne \u00e0 la Chine. \u00c0 son apog\u00e9e, cet empire couvrait une vaste zone g\u00e9ographique sur trois continents, incluant l'Arabie, l'Espagne et l'Inde. L'Empire musulman a jou\u00e9 un r\u00f4le crucial dans l'expansion de l'islam ainsi que dans la diffusion des connaissances scientifiques et philosophiques. Sa riche diversit\u00e9 culturelle et religieuse est illustr\u00e9e par l'\u00e9mergence de dynasties majeures comme les Omeyyades et les Abbassides, qui ont eu un impact significatif sur les soci\u00e9t\u00e9s qu'il a touch\u00e9es. Cet empire repr\u00e9sente une entit\u00e9 politique et religieuse marqu\u00e9e par des p\u00e9riodes de prosp\u00e9rit\u00e9 et de d\u00e9clin.", "lang": "fr", "ref_concept_id": null, "generative": true, "valid": null, "corpus_id": null, "doc_ids": [2535, 2561], "aliases": ["31cf27f6-408e-4dd5-8e12-22192a00b9a5", "a4ea8bda-029d-4501-b084-676d89ac3531", "29668dcd-e758-4d24-8f4c-d512f3b9d8ea", "315ed283-e7c6-40d8-876d-2bab12fdf489", "01995e1a-d868-407d-98bb-9f1887861e08", "6751ff36-947a-48b5-9f40-eacb4a99f277", "f3ff9a2d-9c20-45b8-858e-c6b593cab391", "339d283f-09d6-4db7-92df-1670b245b71c", "0da85703-f01f-4a19-9754-eda87a74f30c", "aef2c047-8976-4c58-8f5b-e5b9c868ba0f"], "wikientity": null, "wordnetentity": null, "type": "concept"}, {"id": "9e05127e-3f55-40b2-8684-15dc5a91a33f", "label": "Conqu\u00eates musulmanes", "definition": "Les conqu\u00eates musulmanes d\u00e9signent une s\u00e9rie d'expansions militaires men\u00e9es par les arm\u00e9es musulmanes entre le VIIe et le Xe si\u00e8cle, marqu\u00e9es par la prise rapide de territoires tels que la Syrie et la Palestine. Ces campagnes ont permis aux Arabes d'\u00e9tendre leur empire autour de la M\u00e9diterran\u00e9e, allant de l'Arabie \u00e0 l'Espagne. Elles ont \u00e9t\u00e9 facilit\u00e9es par des attitudes favorables des populations locales, notamment des juifs et chr\u00e9tiens, et ont eu un impact significatif sur la g\u00e9opolitique mondiale, influen\u00e7ant les cultures, les religions et les \u00e9changes \u00e9conomiques dans les r\u00e9gions touch\u00e9es.", "lang": "fr", "ref_concept_id": null, "generative": true, "valid": null, "corpus_id": null, "doc_ids": [2535], "aliases": ["c04ed75c-b5f9-4858-9bc3-a3274b40335c", "36a8fe55-0ca9-4542-89ff-f1850528fdf4", "de2ddbe3-766d-4820-ab88-0589b6954b18", "ef27ed53-aaf8-4303-979c-fd9793efbabc"], "wikientity": {"label": "Expansion de l'islam", "definition": "L\u2019expansion de l\u2019islam d\u00e9signe la politique de conqu\u00eate arabe du milieu des ann\u00e9es 630 et l\u2019expansion concomitante de l\u2019islam au VIIIe si\u00e8cle.\nDans les ann\u00e9es 631, l\u2019attaque des Arabes contre l\u2019Empire romain d'Orient et l\u2019Empire sassanide d\u00e9bute. Les deux grandes puissances de l\u2019antiquit\u00e9 tardive sont affaiblies par une guerre de longue date l\u2019une contre l\u2019autre qui a d\u00e9garni toutes leurs structures de d\u00e9fense provinciales.", "page_id": "4208503", "wikidata_id": "Q275918", "content": null, "thumbnail": null, "aliases": []}, "wordnetentity": null, "type": "concept"}, {"id": "b37b6dc7-7db0-4cae-a7c3-0e49cc1f4214", "label": "minarets", "definition": "Les minarets sont des tours \u00e9lanc\u00e9es souvent associ\u00e9es aux mosqu\u00e9es, utilis\u00e9es pour appeler \u00e0 la pri\u00e8re. Ces structures architecturales islamiques sont embl\u00e9matiques de l'architecture islamique et servent non seulement d'appel \u00e0 la pri\u00e8re mais aussi de symboles culturels et religieux. Un exemple notable est leur ajout \u00e0 la basilique Sainte-Sophie apr\u00e8s sa transformation en mosqu\u00e9e suite \u00e0 la conqu\u00eate ottomane en 1453.", "lang": "fr", "ref_concept_id": null, "generative": true, "valid": null, "corpus_id": null, "doc_ids": [2557, 2561], "aliases": ["f731e7da-2ad2-495c-8f07-e29be2297400", "509a679e-c319-4eda-a344-ce2a5b6753ef", "1312f266-4b81-41e1-8d5f-dda93acee7bf"], "wikientity": {"label": "Minaret", "definition": "Le minaret, mot d\u00e9riv\u00e9 de l'arabe \u0645\u0646\u0627\u0631\u0629, \u00ab manara \u00bb ou plus g\u00e9n\u00e9ralement \u0645\u0626\u0630\u0646\u0629 \u00ab mi\u2019dhana \u00bb(= phare) est un \u00e9l\u00e9ment architectural des mosqu\u00e9es. Il s'agit g\u00e9n\u00e9ralement d'une tour \u00e9lev\u00e9e d\u00e9passant tous les autres b\u00e2timents. Son but est de fournir un point \u00e9lev\u00e9 au muezzin pour les cinq appels \u00e0 la pri\u00e8re.", "page_id": "56852", "wikidata_id": "Q48356", "content": null, "thumbnail": null, "aliases": []}, "wordnetentity": null, "type": "concept"}, {"id": "946c5e65-d84a-4b05-b793-09bafd593ab2", "label": "pri\u00e8re du vendredi", "definition": "Rituel central dans l'islam, o\u00f9 les fid\u00e8les se rassemblent pour prier en communaut\u00e9, dirig\u00e9 par un imam.", "lang": "fr", "ref_concept_id": null, "generative": true, "valid": null, "corpus_id": null, "doc_ids": [2535], "aliases": [], "wikientity": {"label": "Pri\u00e8re du vendredi", "definition": "La pri\u00e8re du vendredi, ou Jumu'ah (\u0635\u0644\u0627\u0629 \u0627\u0644\u062c\u0645\u0639\u0629, \u1e63al\u0101t al-jum\u2018ah, \u00ab pri\u00e8re du vendredi \u00bb), est une pri\u00e8re de l'islam (salat) qui r\u00e9unit les musulmans le vendredi, juste l'apr\u00e8s midi. Elle remplace la pri\u00e8re de midi (\u1e63al\u0101t al-\u1e93uhr) des autres jours de la semaine.\nLa pri\u00e8re du vendredi est annonc\u00e9e par l'appel du muezzin : l'adhan (en arabe : \u0623\u064e\u0630\u064e\u0627\u0646).", "page_id": "6049728", "wikidata_id": "Q924037", "content": null, "thumbnail": null, "aliases": []}, "wordnetentity": null, "type": "concept"}, {"id": "a7250ec9-1503-4e08-993a-38d6616c5688", "label": "Transcription", "definition": "Processus d'\u00e9criture ou de reproduction d'un texte, crucial pour pr\u00e9server le Coran \u00e0 travers les \u00e2ges par des calligraphes sp\u00e9cialis\u00e9s.", "lang": "fr", "ref_concept_id": null, "generative": true, "valid": null, "corpus_id": null, "doc_ids": [2535], "aliases": [], "wikientity": null, "wordnetentity": {"label": "Transcription", "definition": "something written, especially copied from one medium to another, as a typewritten version of dictation", "name": "transcription.n.01", "english_lemmas": [], "french_lemmas": [], "root_hypernyms": [], "topic_domains": [], "region_domains": [], "usage_domains": [], "hypernyms_list": []}, "type": "concept"}, {"id": "a86fdc1d-b383-41ac-8172-bf39e98e4a19", "label": "Lune de Ramadan", "definition": "La phase lunaire marquant le d\u00e9but du mois sacr\u00e9 du je\u00fbne musulman, durant laquelle le Coran a \u00e9t\u00e9 r\u00e9v\u00e9l\u00e9, symbolisant la guidance divine.", "lang": "fr", "ref_concept_id": null, "generative": true, "valid": null, "corpus_id": null, "doc_ids": [2535], "aliases": [], "wikientity": null, "wordnetentity": null, "type": "concept"}, {"id": "36a8fe55-0ca9-4542-89ff-f1850528fdf4", "label": "Conqu\u00eate musulmane", "definition": "Les conqu\u00eates musulmanes d\u00e9signent l'expansion rapide de l'Islam au VIIe si\u00e8cle, caract\u00e9ris\u00e9e par la prise de territoires comme la Syrie et la Palestine, facilit\u00e9e par des attitudes favorables des populations locales telles que les juifs et chr\u00e9tiens.", "lang": "fr", "ref_concept_id": "9e05127e-3f55-40b2-8684-15dc5a91a33f", "generative": true, "valid": null, "corpus_id": null, "doc_ids": [2535], "aliases": ["c04ed75c-b5f9-4858-9bc3-a3274b40335c"], "wikientity": {"label": "Expansion de l'islam", "definition": "L\u2019expansion de l\u2019islam d\u00e9signe la politique de conqu\u00eate arabe du milieu des ann\u00e9es 630 et l\u2019expansion concomitante de l\u2019islam au VIIIe si\u00e8cle.\nDans les ann\u00e9es 631, l\u2019attaque des Arabes contre l\u2019Empire romain d'Orient et l\u2019Empire sassanide d\u00e9bute. Les deux grandes puissances de l\u2019antiquit\u00e9 tardive sont affaiblies par une guerre de longue date l\u2019une contre l\u2019autre qui a d\u00e9garni toutes leurs structures de d\u00e9fense provinciales.", "page_id": "4208503", "wikidata_id": "Q275918", "content": null, "thumbnail": null, "aliases": []}, "wordnetentity": null, "type": "concept"}, {"id": "2d581fb9-eebe-4c56-95ed-f5dd0a38cdba", "label": "Mosqu\u00e9e du Vendredi", "definition": "La mosqu\u00e9e du Vendredi est le lieu de pri\u00e8re collectif principal pour les musulmans dans une ville, o\u00f9 la pri\u00e8re du vendredi est essentielle. Elle joue un r\u00f4le crucial en renfor\u00e7ant la communaut\u00e9 et la foi, et est souvent consid\u00e9r\u00e9e comme un centre communautaire important.", "lang": "fr", "ref_concept_id": null, "generative": true, "valid": null, "corpus_id": null, "doc_ids": [2535], "aliases": ["93697e2e-38ed-4a66-b727-aa02e62520da"], "wikientity": {"label": "Mosqu\u00e9e du vendredi", "definition": "Une mosqu\u00e9e du vendredi (arabe : \u0645\u064e\u0633\u0652\u062c\u0650\u062f \u062c\u064e\u0627\u0645\u0650\u0639, masjid j\u0101mi\u2018, ou simplement : \u062c\u064e\u0627\u0645\u0650\u0639, j\u0101mi\u2018; turc : Cami), ou parfois grande mosqu\u00e9e (arabe : \u062c\u0627\u0645\u0639 \u0643\u0628\u064a\u0631, j\u0101mi\u2018 kabir; turc : Ulu Cami) ou mosqu\u00e9e congr\u00e9gationnelle, est une mosqu\u00e9e devant accueillir les pri\u00e8res du vendredi midi (jumu'ah). Elle peut \u00e9galement accueillir les pri\u00e8res de l'A\u00efd dans les situations o\u00f9 il n'y a pas de musalla ou d'eidgah (en) disponible \u00e0 proximit\u00e9 pour accueillir les pri\u00e8res. Au d\u00e9but de l'histoire islamique, le nombre de grandes mosqu\u00e9es dans une ville \u00e9tait strictement limit\u00e9.", "page_id": "15373642", "wikidata_id": "Q1454820", "content": null, "thumbnail": null, "aliases": []}, "wordnetentity": null, "type": "concept"}, {"id": "ea012045-0667-4e38-9f58-2717bd27a42e", "label": "Culte musulman", "definition": "Ensemble des pratiques religieuses des musulmans centr\u00e9es sur l'adoration d'Allah et le respect des pr\u00e9ceptes islamiques.", "lang": "fr", "ref_concept_id": null, "generative": true, "valid": null, "corpus_id": null, "doc_ids": [2561], "aliases": [], "wikientity": {"label": "Musulman", "definition": "Un musulman (en arabe : \u0645\u0633\u0644\u0645) est une personne qui pratique l'islam sous une de ses formes et qui croit donc en un dieu unique, Allah, et consid\u00e8re le Coran comme un verbatim de ce dernier, r\u00e9v\u00e9l\u00e9 au proph\u00e8te Mahomet par l'interm\u00e9diaire de l'archange Gabriel (Jibr\u00eel).\nLa foi des musulmans repose sur cinq piliers : la foi en Allah comme Dieu unique, foi en ses anges, foi dans ses livres, foi dans ses proph\u00e8tes et messagers et foi au Jugement dernier. En outre, le musulman se doit de respecter cinq devoirs religieux : la chahada (profession de foi), la salat (cinq pri\u00e8res quotidiennes), le saoum (je\u00fbne du mois de Ramadan), la zak\u00e2t (aum\u00f4ne l\u00e9gale) et le hajj (p\u00e8lerinage \u00e0 La Mecque).", "page_id": "13725", "wikidata_id": "Q47740", "content": null, "thumbnail": null, "aliases": []}, "wordnetentity": null, "type": "concept"}, {"id": "23a7b955-994f-4d65-bd69-bcea378a96ba", "label": "Al-Bukh\u00e2r\u00ee", "definition": "Historien et compilateur c\u00e9l\u00e8bre des hadiths (paroles et actions du Proph\u00e8te), reconnu pour sa rigueur dans la transmission des r\u00e9cits sur Mohamed.", "lang": "fr", "ref_concept_id": null, "generative": true, "valid": null, "corpus_id": null, "doc_ids": [2561], "aliases": [], "wikientity": {"label": "Mouhammad al-Boukh\u00e2r\u00ee", "definition": "Mouhammad al-Boukhari (en arabe : \u0645\u064f\u062d\u064e\u0645\u064e\u0651\u062f \u0671\u0644\u0652\u0628\u064f\u062e\u064e\u0627\u0631\u0650\u064a), connu sous le nom d'imam Boukhari ou al-Boukhari (810 - 870) est un \u00e9rudit musulman sunnite d'origine perse et de famille appartenant \u00e0 la r\u00e9gion de Boukhara, origine parfois discut\u00e9e. Son nom complet est Abou \u2018Abd-'Allah Mouhammad ibn Isma\u2019\u00eel ibn Ibrahim ibn al-Moughira (en arabe : \u0623\u064e\u0628\u064f\u0648 \u0639\u064e\u0628\u0652\u062f \u0627\u0644\u0644\u0647 \u0645\u064f\u062d\u064e\u0645\u064e\u0651\u062f \u0628\u0652\u0646\u064f \u0625\u0650\u0633\u0652\u0645\u064e\u0627\u0639\u0650\u064a\u0644 \u0628\u0652\u0646\u064f \u0625\u0650\u0628\u0652\u0631\u064e\u0627\u0647\u0650\u064a\u0645 \u0628\u0652\u0646\u064f \u0671\u0644\u0652\u0645\u064f\u063a\u0650\u064a\u0631\u064e\u0629 \u0628\u0652\u0646\u064f \u0628\u064e\u0632\u0652\u062f\u0650\u0631\u0652\u0628\u064e\u0647 \u0671\u0644\u0652\u062c\u064f\u0639\u0652\u0641\u0650\u064a \u0671\u0644\u0652\u0628\u064f\u062e\u064e\u0627\u0631\u0650\u064a). Al-Moughira est le premier converti \u00e0 l'islam parmi les anc\u00eatres de Boukhari,.", "page_id": "1562467", "wikidata_id": "Q241026", "content": null, "thumbnail": null, "aliases": []}, "wordnetentity": null, "type": "concept"}, {"id": "a9bbac7f-2aef-4dde-ae47-09c0da49d997", "label": "Civilisation islamique", "definition": "Ensemble des r\u00e9alisations culturelles, scientifiques et artistiques d\u00e9velopp\u00e9es sous l'influence de l'islam durant le Moyen \u00c2ge.", "lang": "fr", "ref_concept_id": null, "generative": true, "valid": null, "corpus_id": null, "doc_ids": [2535], "aliases": [], "wikientity": {"label": "Civilisation islamique", "definition": "La civilisation islamique (\u00e9galement appel\u00e9e monde musulman, ou encore simplement l\u2019Islam avec une majuscule initiale), d\u00e9signe \u00e0 la fois la civilisation musulmane et la zone g\u00e9ographique couverte par son expansion au fil de l'histoire, constitu\u00e9e de plusieurs p\u00e9riodes et influences.\nCet article traite des aspects de ces civilisations \u00e0 diff\u00e9rentes p\u00e9riodes, ind\u00e9pendamment de la religion islamique.", "page_id": "4067467", "wikidata_id": "Q779924", "content": null, "thumbnail": null, "aliases": []}, "wordnetentity": null, "type": "concept"}, {"id": "78904dd3-5beb-4373-88b8-76ec23f388a4", "label": "Arm\u00e9e de fid\u00e8les", "definition": "Groupe de partisans loyaux \u00e0 Muhammad qui ont combattu pour propager l'islam et d\u00e9fendre ses enseignements contre les opposants.", "lang": "fr", "ref_concept_id": null, "generative": true, "valid": null, "corpus_id": null, "doc_ids": [2535], "aliases": [], "wikientity": null, "wordnetentity": null, "type": "concept"}, {"id": "da7a6526-3042-4b32-98e6-f1383b70fcfc", "label": "Esth\u00e9tique islamique", "definition": "Style artistique qui valorise l'harmonie visuelle, souvent pr\u00e9sent dans l'architecture, la calligraphie et les arts d\u00e9coratifs li\u00e9s au Coran.", "lang": "fr", "ref_concept_id": null, "generative": true, "valid": null, "corpus_id": null, "doc_ids": [2535], "aliases": [], "wikientity": null, "wordnetentity": null, "type": "concept"}, {"id": "e8a1511c-fd22-4935-872d-1e912db9e9a4", "label": "Monde musulman", "definition": "Ensemble des territoires et cultures islamiques au Moyen \u00c2ge, incluant des avanc\u00e9es en science et en g\u00e9ographie.", "lang": "fr", "ref_concept_id": null, "generative": true, "valid": null, "corpus_id": null, "doc_ids": [2535], "aliases": [], "wikientity": null, "wordnetentity": null, "type": "concept"}, {"id": "fd16582f-5a6c-4334-8f24-263d5ea3799b", "label": "VIIe si\u00e8cle", "definition": "Le VIIe si\u00e8cle est une p\u00e9riode charni\u00e8re marqu\u00e9e par des transformations politiques et religieuses majeures, notamment le renforcement du pouvoir imp\u00e9rial dans l'Empire byzantin avec l'adoption du titre de basileus, ainsi que l'\u00e9mergence de l'islam, la vie du proph\u00e8te Mahomet et les premi\u00e8res conqu\u00eates musulmanes qui ont \u00e9tabli les bases d'un empire vaste et diversifi\u00e9.", "lang": "fr", "ref_concept_id": null, "generative": true, "valid": null, "corpus_id": null, "doc_ids": [2531, 2535], "aliases": ["e7977a54-a731-4d33-a138-312e8bf3b3c7", "fb0df679-b052-49dd-ae94-0b34c59ef22d"], "wikientity": null, "wordnetentity": null, "type": "concept"}, {"id": "6934903f-299a-41dd-80cb-bf32cb1649b5", "label": "D\u00e9coupage en 30 jours", "definition": "M\u00e9thode de lecture du Coran permettant d'en achever l'int\u00e9gralit\u00e9 en un mois, facilit\u00e9e par les indications marginales.", "lang": "fr", "ref_concept_id": null, "generative": true, "valid": null, "corpus_id": null, "doc_ids": [2535], "aliases": [], "wikientity": null, "wordnetentity": null, "type": "concept"}, {"id": "56fb400d-5165-4d5d-8f45-a3b66db5c14a", "label": "Othm\u00e2n", "definition": "Troisi\u00e8me calife de l'islam (644-656), connu pour avoir standardis\u00e9 le texte du Coran et \u00e9tabli une version officielle.", "lang": "fr", "ref_concept_id": null, "generative": true, "valid": null, "corpus_id": null, "doc_ids": [2535], "aliases": [], "wikientity": {"label": "Othm\u00e2n ibn Aff\u00e2n", "definition": "Othman ibn Affan (en arabe : \u0639\u064f\u062b\u0652\u0645\u064e\u0627\u0646 \u0625\u0650\u0628\u0652\u0646 \u0639\u064e\u0641\u064e\u0651\u0627\u0646, \u02bfUthm\u0101n ibn \u02bfAff\u0101n), \u00e9galement connu en fran\u00e7ais (par l'interm\u00e9diaire du turc et du persan) comme Osman, n\u00e9 en 574 et mort en 656, est le beau-fils et un \u00e9minent compagnon de Mahomet, proph\u00e8te de l'islam, ainsi que le troisi\u00e8me calife bien guid\u00e9. N\u00e9 dans un clan mecquois de premier plan, les Omeyyades de la tribu des Quraych, il joue un r\u00f4le majeur dans l\u2019histoire de l'islam et est connu pour avoir command\u00e9 la compilation du Coran dans sa forme canonique. \u00c0 la mort du calife Omar ibn al-Khatt\u00e2b, \u00e2g\u00e9 de 59 ou 60 ans, Othman, \u00e2g\u00e9 de 69 ou 70 ans, lui succ\u00e8de, \u00e9tant ainsi le deuxi\u00e8me plus \u00e2g\u00e9 \u00e0 gouverner comme calife.", "page_id": "45171", "wikidata_id": "Q37731", "content": null, "thumbnail": null, "aliases": []}, "wordnetentity": null, "type": "concept"}, {"id": "a4744cdf-0d12-45b5-98b5-7fcf96fa1b9f", "label": "Communaut\u00e9s religieuses", "definition": "Groupes de musulmans, juifs et chr\u00e9tiens coexistant \u00e0 Al-Andalus, illustrant les \u00e9changes culturels malgr\u00e9 des in\u00e9galit\u00e9s sociales.", "lang": "fr", "ref_concept_id": null, "generative": true, "valid": null, "corpus_id": null, "doc_ids": [2561], "aliases": [], "wikientity": null, "wordnetentity": null, "type": "concept"}, {"id": "af6fceb7-0eda-4cbb-8878-21e135eb94fd", "label": "Hadith", "definition": "R\u00e9cits des paroles et actions du Proph\u00e8te Muhammad, influen\u00e7ant les pratiques religieuses et artistiques en Islam.", "lang": "fr", "ref_concept_id": null, "generative": true, "valid": null, "corpus_id": null, "doc_ids": [2561], "aliases": [], "wikientity": {"label": "Had\u00eeth", "definition": "Un hadith ou had\u00eeth (en arabe : \u062d\u062f\u064a\u062b, \u1e25ad\u012b\u1e6f, /\u0127ad\u00ed\u02d0\u03b8/ , pluriel \u0623\u062d\u0627\u062f\u064a\u062b, \u02bea\u1e25\u0101d\u012b\u1e6f) est une action du proph\u00e8te de l'islam, Mahomet, rapport\u00e9e par une cha\u00eene de transmetteurs selon la tradition musulmane. Par extension, le terme d\u00e9signe l'ensemble des traditions relatives aux actes et aux paroles de Mahomet et de ses compagnons. Les hadiths sont aussi d\u00e9sign\u00e9s sous le nom de \u00ab traditions \u00bb de Mahomet ou de \u00ab traditions proph\u00e9tiques \u00bb.", "page_id": "14100", "wikidata_id": "Q234343", "content": null, "thumbnail": null, "aliases": []}, "wordnetentity": {"label": "Hadith", "definition": "(Islam) a tradition based on reports of the sayings and activities of Muhammad and his companions", "name": "hadith.n.02", "english_lemmas": [], "french_lemmas": [], "root_hypernyms": [], "topic_domains": [], "region_domains": [], "usage_domains": [], "hypernyms_list": []}, "type": "concept"}, {"id": "c8fa8cdc-6d2f-483b-b06e-522766cacb7a", "label": "Califes", "definition": "Les califes, ou calife, sont les dirigeants musulmans qui succ\u00e8dent \u00e0 Muhammad, exer\u00e7ant une autorit\u00e9 religieuse et politique sur l'empire musulman, connu sous le nom de califat. Ils sont consid\u00e9r\u00e9s comme les chefs supr\u00eames des musulmans et jouent un r\u00f4le central dans la direction spirituelle et temporelle de la communaut\u00e9 islamique. Le titre honorifique de 'Prince des croyants' est souvent attribu\u00e9 aux califes pour symboliser leur r\u00f4le en tant que leaders spirituels et temporels dans l'Islam. Les califes ont \u00e9galement jou\u00e9 un r\u00f4le crucial dans l'expansion et la gouvernance de l'islam, poursuivant les conqu\u00eates au nom de cette foi et \u00e9tablissant des institutions politiques qui ont fa\u00e7onn\u00e9 le monde islamique.", "lang": "fr", "ref_concept_id": "ded9e258-8dff-45ee-b37e-a84b95a53c1d", "generative": true, "valid": null, "corpus_id": null, "doc_ids": [2535, 2557, 2561], "aliases": ["df2d476a-e7cb-4976-a4e2-187f9b486088", "cf926bb4-4916-4a05-bafa-5777c245c9f9", "c04f484c-4919-4913-8823-0950110591b1", "98721e9f-af6b-4609-b772-b0689127e6fb", "c3a42fe4-7dea-425d-923d-2494cfb73df7", "a3da58d2-11cc-4bd1-91e4-14f986b21eb4", "5e714e04-5dca-47c0-b5c1-512d4e71f418"], "wikientity": {"label": "Calife", "definition": "Le terme calife, khalife ou caliphe est une romanisation de l'arabe khal\u00eefa (\u1e2bal\u012bfat, \u062e\u064e\u0644\u0650\u064a\u0641\u064e\u0629, ), litt\u00e9ralement \u00ab successeur \u00bb (sous-entendu \u00ab de Mahomet \u00bb), terme d\u00e9riv\u00e9 du verbe khalafa (\u1e2balafa, \u062e\u064e\u0644\u064e\u0641\u064e) signifiant \u00ab succ\u00e9der \u00bb, titre port\u00e9 par les successeurs de Mahomet apr\u00e8s sa mort en 632 et, pour les sunnites, jusqu'\u00e0 l'abolition de cette fonction par Mustafa Kemal Atat\u00fcrk en 1924 ou jusqu'\u00e0 l'exil forc\u00e9 de Hussein ben Ali (1925),. \nLe calife a pour r\u00f4le de garder l'unit\u00e9 de l'islam et tout musulman lui doit ob\u00e9issance : c'est le dirigeant de l\u2019oumma, la communaut\u00e9 des musulmans. Il porte ainsi le titre de commandeur des croyants, titre aboli chez les chiites apr\u00e8s la mort d'Ali.", "page_id": "29331", "wikidata_id": "Q65997", "content": null, "thumbnail": null, "aliases": []}, "wordnetentity": null, "type": "concept"}, {"id": "8eebe093-aa16-4f22-be64-668f37df122b", "label": "Expansion culturelle", "definition": "L'expansion culturelle fait r\u00e9f\u00e9rence \u00e0 la diffusion des id\u00e9es, arts et sciences sous l'influence de l'empire musulman, enrichissant diverses civilisations.", "lang": "fr", "ref_concept_id": null, "generative": true, "valid": null, "corpus_id": null, "doc_ids": [2535], "aliases": [], "wikientity": null, "wordnetentity": null, "type": "concept"}, {"id": "af76172f-f4ab-4a9c-b384-6531b190493e", "label": "Art musulman", "definition": "Style artistique caract\u00e9ris\u00e9 par des motifs g\u00e9om\u00e9triques et calligraphiques, souvent utilis\u00e9 dans les \u00e9difices religieux comme la mosqu\u00e9e.", "lang": "fr", "ref_concept_id": null, "generative": true, "valid": null, "corpus_id": null, "doc_ids": [2561], "aliases": [], "wikientity": {"label": "Arts de l'Islam", "definition": "Les expressions arts de l'Islam et art islamique  d\u00e9signent la production artistique qui s'est d\u00e9velopp\u00e9e depuis l'h\u00e9gire (622 de l'\u00e8re chr\u00e9tienne) jusqu'au XIXe si\u00e8cle dans un territoire s'\u00e9tendant de l'Espagne jusqu'\u00e0 l'Inde et habit\u00e9 par des populations de culture islamique.\nL'art produit dans le contexte du monde islamique pr\u00e9sente une certaine unit\u00e9 stylistique due aux d\u00e9placements des artistes, des commer\u00e7ants, des commanditaires et des \u0153uvres. L'emploi d'une \u00e9criture commune dans toute la civilisation islamique et la mise en valeur particuli\u00e8re de la calligraphie renforcent cette id\u00e9e d'unit\u00e9.", "page_id": "307714", "wikidata_id": "Q189594", "content": null, "thumbnail": null, "aliases": []}, "wordnetentity": null, "type": "concept"}, {"id": "019c9280-d3c1-46fe-9050-81cf8bd782e7", "label": "Islamisation", "definition": "Processus par lequel une r\u00e9gion ou une population adopte l'islam comme religion principale, souvent accompagn\u00e9 de changements culturels.", "lang": "fr", "ref_concept_id": null, "generative": true, "valid": null, "corpus_id": null, "doc_ids": [2535], "aliases": [], "wikientity": {"label": "Islamisation", "definition": "Le terme d'islamisation d\u00e9crit la conversion d'une soci\u00e9t\u00e9 civile \u00e0 l'islam. Selon le Grand Robert de la langue fran\u00e7aise, ce terme est attest\u00e9 d\u00e8s 1903 dans la Revue g\u00e9n\u00e9rale des sciences.", "page_id": "539526", "wikidata_id": "Q931510", "content": null, "thumbnail": null, "aliases": []}, "wordnetentity": null, "type": "concept"}, {"id": "cb1371c6-e098-4e21-919d-2060be142b75", "label": "Mosqu\u00e9e", "definition": "Une mosqu\u00e9e est un lieu de culte pour les musulmans o\u00f9 les fid\u00e8les se rassemblent pour prier. Elle est souvent caract\u00e9ris\u00e9e par une architecture distinctive et des \u00e9l\u00e9ments d\u00e9coratifs inspir\u00e9s d'autres cultures, et symbolise \u00e9galement la communaut\u00e9 musulmane.", "lang": "fr", "ref_concept_id": null, "generative": true, "valid": null, "corpus_id": null, "doc_ids": [2535, 2561], "aliases": ["971e0c59-48b7-4583-9679-f4a581d66017"], "wikientity": {"label": "Mosqu\u00e9e", "definition": "Une mosqu\u00e9e est un lieu de culte o\u00f9 se rassemble la communaut\u00e9 musulmane pour les pri\u00e8res communes. Il s'agit du type de monument cultuel le plus caract\u00e9ristique de l'islam.\nOn ne trouve pas de r\u00e8gle d\u00e9finie dans le Coran sur ce que devrait \u00eatre le lieu pour prier Allah, \u00e0 l'exception de la qibla, \u00e0 savoir la direction vers laquelle doit se tourner le fid\u00e8le pour accomplir la pri\u00e8re rituelle.", "page_id": "27864", "wikidata_id": "Q32815", "content": null, "thumbnail": null, "aliases": []}, "wordnetentity": {"label": "Mosqu\u00e9e", "definition": "(Islam) a Muslim place of worship", "name": "masjid.n.01", "english_lemmas": [], "french_lemmas": [], "root_hypernyms": [], "topic_domains": [], "region_domains": [], "usage_domains": [], "hypernyms_list": []}, "type": "concept"}, {"id": "33810110-6db8-42fe-9ec6-c8d883924ba4", "label": "Je\u00fbne", "definition": "L'abstinence volontaire de nourriture et de boisson pendant une p\u00e9riode d\u00e9termin\u00e9e, particuli\u00e8rement observ\u00e9e durant le mois de Ramadan par les musulmans.", "lang": "fr", "ref_concept_id": null, "generative": true, "valid": null, "corpus_id": null, "doc_ids": [2535], "aliases": [], "wikientity": {"label": "Je\u00fbne", "definition": "Le je\u00fbne est la privation, volontaire ou non, de nourriture, accompagn\u00e9e ou pas d'une privation de boisson. Le je\u00fbne partiel fait partie int\u00e9grante de la pratique de certaines religions (car\u00eame, ramadan, kippour, etc.).\nD'un point de vue m\u00e9dical et physiologique, on consid\u00e8re que la p\u00e9riode de je\u00fbne commence \u00e0 partir de la sixi\u00e8me heure apr\u00e8s le dernier repas.", "page_id": "3352292", "wikidata_id": "Q44602", "content": null, "thumbnail": null, "aliases": []}, "wordnetentity": {"label": "Je\u00fbne", "definition": "abstaining from food", "name": "fast.n.01", "english_lemmas": [], "french_lemmas": [], "root_hypernyms": [], "topic_domains": [], "region_domains": [], "usage_domains": [], "hypernyms_list": []}, "type": "concept"}, {"id": "3af16b86cd304b32b76768d719a60668", "question": "Quelle pratique religieuse est ordonn\u00e9e pendant le mois de Ramadan ?", "answers": ["Le je\u00fbne pendant tout le mois"], "distractors": ["La pri\u00e8re tous les jours au coucher du soleil.", "Offrir des aum\u00f4nes chaque semaine.", "Lire les textes sacr\u00e9s en groupe quotidiennement.", "Visiter M\u00e9dine au moins une fois dans la vie.", "R\u00e9citer le Coran une fois par jour.", "Organiser des repas communautaires chaque soir.", "Se rendre \u00e0 La Mecque pour prier.", "Participer \u00e0 des s\u00e9ances d'enseignement religieux.", "C\u00e9l\u00e9brer le Ramadan avec des festins quotidiens."], "feedback": "Le je\u00fbne pendant tout le mois de Ramadan est une des pratiques religieuses les plus importantes de l'islam, qui permet aux musulmans de se purifier et de se rapprocher d'Allah. Durant cette p\u00e9riode, les croyants doivent s'abstenir de manger, boire et avoir des rapports sexuels du lever au coucher du soleil. Cette pratique est consid\u00e9r\u00e9e comme un pilier de l'islam et repr\u00e9sente un acte de d\u00e9votion \u00e0 Allah.", "difficulty": "unknown", "concepts": [], "sources": [{"id": "74c25745101341218d9bcc5a9cb649d9", "order": 38.0, "image_url": null, "origin_type": "document_content", "text": "4. Cinq r\u00e8gles sont donn\u00e9es \u00e0 ceux qui se convertissent : faire sa profes- sion de foi en Allah, prier cinq fois par jour, je\u00fbner le mois de Ramadan, 6. L'islam est n\u00e9 en Arabie au VIIe si\u00e8cle. Le proph\u00e8te Mohamed, marchand originaire de La Mecque, dit avoir re\u00e7u en 611 la mission de l'ange Gabriel de convertir les habitants de l'Arabie \u00e0 l'islam. Mohamed est chass\u00e9 de La Mecque et s'enfuit \u00e0 M\u00e9dine en 622, o\u00f9 il fonde la premi\u00e8re communaut\u00e9 musulmane. Puis il s'empare de La Mecque avec ses partisans en 630.", "short_summary": null, "long_summary": null, "title": null, "html_tag": "li", "children_ids": [], "parent_id": "3b4a382c119c4319a2a282fcbb24355d", "next_id": "5c7af974342547afad810e50443595b6", "prev_id": "7efec83880dc41de8401b5a23ec70c32", "associated_block_ids": [], "first_page": 4, "last_page": 4, "start_time": null, "end_time": null, "doc_id": 2561, "doc_label": "chap 2 la-naissance-et-la-diffusion-de-lislam", "corpus_id": 564, "corpus_label": null, "publication_date": null, "categories": [], "score": 1.0}], "lang": "fr", "type": "mcq"}, {"id": "9c824ba6d1d14531ad9807a43e6128d4", "query": "Muhammad est consid\u00e9r\u00e9 par les musulmans comme <blank>.", "answers": ["le dernier des proph\u00e8tes"], "distractors": [["le premier des proph\u00e8tes", "un proph\u00e8te parmi d'autres", "une figure spirituelle", "un guide religieux", "le messager des anges", "un scribe religieux"]], "feedback": "Muhammad est vu par les musulmans comme le dernier des proph\u00e8tes, succ\u00e9dant aux autres proph\u00e8tes de la Bible, ce qui signifie qu'aucun autre proph\u00e8te ne viendra apr\u00e8s lui selon leur croyance.", "difficulty": "unknown", "concepts": [], "sources": [{"id": "be5c48dc7ef5499b80020df7e4be68b4", "order": 24.0, "image_url": null, "origin_type": "document_content", "text": "La calligraphie se d\u00e9veloppe partout dans l'empire et a longtemps surv\u00e9cu \u00e0 l'imprimerie apparue au XVe si\u00e8cle. M\u00eame au XIXe si\u00e8cle les calligraphes \u00e9taient pr\u00e9f\u00e9r\u00e9s aux imprimeurs pour la justesse et la beaut\u00e9 de leur copie. Le proph\u00e8te : le messager de Dieu. Muhammad, apr\u00e8s Abraham et l'ensemble des pro- ph\u00e8tes de la Bible, est consid\u00e9r\u00e9 par les musulmans comme le dernier des proph\u00e8tes.", "short_summary": null, "long_summary": null, "title": null, "html_tag": "p", "children_ids": [], "parent_id": "d42af1a466014e55ba4212406d391545", "next_id": "431a556e5b884b4eb11d14b77b842b4f", "prev_id": "d42af1a466014e55ba4212406d391545", "associated_block_ids": [], "first_page": 16, "last_page": 17, "start_time": null, "end_time": null, "doc_id": 2535, "doc_label": "9782210105669_036-055-Chap02H", "corpus_id": 564, "corpus_label": null, "publication_date": null, "categories": [], "score": 1.0}], "lang": "fr", "type": "fill_in"}, {"id": "79d98df84692412c9404ab3cc429e2e7", "statement": "Muhammad a fond\u00e9 une religion polyth\u00e9iste en r\u00e9action aux croyances des tribus de La Mecque.", "veracity": false, "feedback": "Muhammad a pr\u00f4n\u00e9 une religion monoth\u00e9iste appel\u00e9e l'islam, affirmant avoir re\u00e7u une r\u00e9v\u00e9lation divine. Son message allait \u00e0 l'encontre des croyances polyth\u00e9istes largement r\u00e9pandues \u00e0 La Mecque \u00e0 cette \u00e9poque, mais son objectif n'\u00e9tait pas de fonder une religion polyth\u00e9iste, au contraire, il pr\u00f4nait l'adoration exclusive d'un seul Dieu, Allah.", "difficulty": "unknown", "concepts": [], "sources": [{"id": "07450c9d9d584a5f96f0b55d16f61ca6", "order": 14.0, "image_url": null, "origin_type": "document_content", "text": "Muhammad nait \u00e0 La Mecque en Arabie vers 570. De nombreuses tribus chr\u00e9tiennes, juives ou polyth\u00e9istes y vivent alors. En 612, Muhammad affirme avoir re\u00e7u une r\u00e9v\u00e9lation qui le d\u00e9signe comme le dernier proph\u00e8te de Dieu (Allah, en arabe). Muhammad pr\u00f4ne une nouvelle religion monoth\u00e9iste appel\u00e9e l'islam. Face \u00e0 l'opposition des polyth\u00e9istes de La Mecque, il r\u00e9unit une arm\u00e9e et conquiert la ville puis l'ensemble de l'Arabie avant de mourir en 632.", "short_summary": null, "long_summary": null, "title": null, "html_tag": "p", "children_ids": [], "parent_id": "251b9079a69a4d86a03d2fedb502f07b", "next_id": "d881940382214300a44b346efae0a777", "prev_id": "251b9079a69a4d86a03d2fedb502f07b", "associated_block_ids": [], "first_page": 17, "last_page": 17, "start_time": null, "end_time": null, "doc_id": 2535, "doc_label": "9782210105669_036-055-Chap02H", "corpus_id": 564, "corpus_label": null, "publication_date": null, "categories": [], "score": 1.0}], "lang": "fr", "type": "true_false"}, {"id": "5d33af7b068e4f15a16c133fc9e08125", "statement": "Muhammad est consid\u00e9r\u00e9 par les musulmans comme le dernier des proph\u00e8tes.", "veracity": true, "feedback": "Selon la tradition islamique, Muhammad est consid\u00e9r\u00e9 comme le dernier des proph\u00e8tes, succ\u00e9dant aux autres proph\u00e8tes de la Bible comme Abraham.", "difficulty": "unknown", "concepts": [], "sources": [{"id": "be5c48dc7ef5499b80020df7e4be68b4", "order": 24.0, "image_url": null, "origin_type": "document_content", "text": "La calligraphie se d\u00e9veloppe partout dans l'empire et a longtemps surv\u00e9cu \u00e0 l'imprimerie apparue au XVe si\u00e8cle. M\u00eame au XIXe si\u00e8cle les calligraphes \u00e9taient pr\u00e9f\u00e9r\u00e9s aux imprimeurs pour la justesse et la beaut\u00e9 de leur copie. Le proph\u00e8te : le messager de Dieu. Muhammad, apr\u00e8s Abraham et l'ensemble des pro- ph\u00e8tes de la Bible, est consid\u00e9r\u00e9 par les musulmans comme le dernier des proph\u00e8tes.", "short_summary": null, "long_summary": null, "title": null, "html_tag": "p", "children_ids": [], "parent_id": "d42af1a466014e55ba4212406d391545", "next_id": "431a556e5b884b4eb11d14b77b842b4f", "prev_id": "d42af1a466014e55ba4212406d391545", "associated_block_ids": [], "first_page": 16, "last_page": 17, "start_time": null, "end_time": null, "doc_id": 2535, "doc_label": "9782210105669_036-055-Chap02H", "corpus_id": 564, "corpus_label": null, "publication_date": null, "categories": [], "score": 1.0}], "lang": "fr", "type": "true_false"}, {"id": "d3386b01a0bc49eab30d72a8a8874269", "query": "En 612, Muhammad affirme avoir re\u00e7u une r\u00e9v\u00e9lation qui le d\u00e9signe comme <blank>.", "answers": ["le dernier proph\u00e8te de Dieu"], "distractors": [["un roi d'Arabie", "le premier ma\u00eetre de La Mecque", "le sauveur des polyth\u00e9istes", "un leader des tribus juives", "un pr\u00eatre chr\u00e9tien", "le chef de l'arm\u00e9e arabe"]], "feedback": "La bonne r\u00e9ponse est 'le dernier proph\u00e8te de Dieu'. En effet, Muhammad se pr\u00e9sente comme le dernier proph\u00e8te dans la tradition monoth\u00e9iste abrahamique, affirmant avoir une mission divine pour pr\u00eacher l'islam, une nouvelle religion monoth\u00e9iste. Les autres propositions font r\u00e9f\u00e9rence \u00e0 des r\u00f4les qui ne correspondent pas \u00e0 ce que Muhammad pr\u00e9tendait \u00eatre.", "difficulty": "unknown", "concepts": [], "sources": [{"id": "07450c9d9d584a5f96f0b55d16f61ca6", "order": 14.0, "image_url": null, "origin_type": "document_content", "text": "Muhammad nait \u00e0 La Mecque en Arabie vers 570. De nombreuses tribus chr\u00e9tiennes, juives ou polyth\u00e9istes y vivent alors. En 612, Muhammad affirme avoir re\u00e7u une r\u00e9v\u00e9lation qui le d\u00e9signe comme le dernier proph\u00e8te de Dieu (Allah, en arabe). Muhammad pr\u00f4ne une nouvelle religion monoth\u00e9iste appel\u00e9e l'islam. Face \u00e0 l'opposition des polyth\u00e9istes de La Mecque, il r\u00e9unit une arm\u00e9e et conquiert la ville puis l'ensemble de l'Arabie avant de mourir en 632.", "short_summary": null, "long_summary": null, "title": null, "html_tag": "p", "children_ids": [], "parent_id": "251b9079a69a4d86a03d2fedb502f07b", "next_id": "d881940382214300a44b346efae0a777", "prev_id": "251b9079a69a4d86a03d2fedb502f07b", "associated_block_ids": [], "first_page": 17, "last_page": 17, "start_time": null, "end_time": null, "doc_id": 2535, "doc_label": "9782210105669_036-055-Chap02H", "corpus_id": 564, "corpus_label": null, "publication_date": null, "categories": [], "score": 1.0}], "lang": "fr", "type": "fill_in"}, {"id": "34f37595ccb440febb316825b5454cf7", "statement": "Les musulmans prient en direction de La Mecque et font r\u00e9guli\u00e8rement des p\u00e8lerinages dans cette ville sainte.", "veracity": true, "feedback": "Il est exact que les musulmans prient en direction de La Mecque (la Qibla) et beaucoup accomplissent un p\u00e8lerinage, appel\u00e9 Hajj, vers cette ville, qui est un pilier important de l'islam.", "difficulty": "unknown", "concepts": [], "sources": [{"id": "835cf7a1e94f4e6faf0add188e25f57f", "order": 12.0, "image_url": null, "origin_type": "document_content", "text": "C'est \u00e0 La Mecque que Muhammad impose le monoth\u00e9isme en d\u00e9truisant les idoles des polyth\u00e9istes. Peu \u00e0 peu, les musulmans ont pris l'habitude de prier en direction de La Mecque et aujourd'hui encore des millions de fid\u00e8les vont en p\u00e8lerinage dans cette ville sainte de l'islam.", "short_summary": null, "long_summary": null, "title": null, "html_tag": "p", "children_ids": [], "parent_id": "8471cbfcc01d4f73a67f0084f2d5ef4f", "next_id": "251b9079a69a4d86a03d2fedb502f07b", "prev_id": "8471cbfcc01d4f73a67f0084f2d5ef4f", "associated_block_ids": [], "first_page": 17, "last_page": 17, "start_time": null, "end_time": null, "doc_id": 2535, "doc_label": "9782210105669_036-055-Chap02H", "corpus_id": 564, "corpus_label": null, "publication_date": null, "categories": [], "score": 1.0}], "lang": "fr", "type": "true_false"}, {"id": "eeed278db15b4d988a986593a2f494ba", "question": "Dans quelle langue le Coran est-il r\u00e9dig\u00e9 ?", "answers": ["Arabe"], "distractors": ["Persan", "H\u00e9breu", "Latin", "Grec", "Turc", "Fran\u00e7ais", "Hindi", "Chinois", "Espagnol"], "feedback": "Le Coran est r\u00e9dig\u00e9 en arabe car c'est la langue d'origine de son proph\u00e8te, Mahomet. Selon les croyances musulmanes, c'est donc la langue qui a \u00e9t\u00e9 choisie par Allah pour transmettre ses paroles aux hommes. De plus, l'arabe est consid\u00e9r\u00e9e comme une langue sacr\u00e9e dans l'Islam, rendant ainsi le Coran encore plus sacr\u00e9 pour les musulmans.", "difficulty": "unknown", "concepts": [], "sources": [{"id": "3c4f4baf2b2e4efaaaad06244fcf78d8", "order": 23.0, "image_url": null, "origin_type": "document_content", "text": "Le Coran : le livre sacr\u00e9 des musulmans qui, selon eux, regroupe les paroles de Dieu, Allah. Il est r\u00e9dig\u00e9 en arabe. Mad\u00eenat al-Sal\u00e2m, \u00ab la cit\u00e9 de la paix \u00bb, est Bagdad. Elle est fond\u00e9e le long du fleuve Tigre en 762 par le calife abbasside al-Mansur et compte une population d'environ 500 000 habitants.", "short_summary": null, "long_summary": null, "title": null, "html_tag": "p", "children_ids": [], "parent_id": "75483e043ff24cb7a8b4e2d76c008390", "next_id": "e13dbda429664770a1f2982907e568de", "prev_id": "ce66f7b1e79e4524beb84ceb9800f6c4", "associated_block_ids": [], "first_page": 9, "last_page": 11, "start_time": null, "end_time": null, "doc_id": 2535, "doc_label": "9782210105669_036-055-Chap02H", "corpus_id": 564, "corpus_label": null, "publication_date": null, "categories": [], "score": 1.0}], "lang": "fr", "type": "mcq"}, {"id": "edbd7e9826464b20ac1040461426df86", "question": "Pourquoi l'int\u00e9rieur de la Kaaba est-il vide selon l'islam ?", "answers": ["Il ne peut y avoir d'objet d'adoration"], "distractors": ["Il est r\u00e9serv\u00e9 au proph\u00e8te Mahomet.", "Il doit rester purifi\u00e9 pour accueillir la lumi\u00e8re divine.", "Il symbolise la vie apr\u00e8s la r\u00e9surrection.", "C'est par respect pour les anges.", "La Saintet\u00e9 interdit tout objet mat\u00e9riel.", "C'est une tradition datant du califat.", "Il est consid\u00e9r\u00e9 comme un lieu non habit\u00e9.", "Ce vide repr\u00e9sente l'infini.", "Les objets sont trop sacr\u00e9s pour y \u00eatre expos\u00e9s."], "feedback": "L'une des principales valeurs de l'islam est la soumission \u00e0 Dieu et l'\u00e9vitement de toute forme d'idol\u00e2trie. Par cons\u00e9quent, l'int\u00e9rieur vide de la Kaaba souligne cette croyance en ne r\u00e9servant aucun objet pour l'adoration et en insistant sur le fait que seul Dieu doit \u00eatre v\u00e9n\u00e9r\u00e9 et ador\u00e9. Cela incarne ainsi le principe fondamental de la religion musulmane selon lequel il n'y a pas d'autre divinit\u00e9 que Dieu.", "difficulty": "unknown", "concepts": [], "sources": [{"id": "d7659ac66e1445dbb686cb0151a088a4", "order": 11.0, "image_url": null, "origin_type": "document_content", "text": "L'int\u00e9r\u00eat de ce monument est double. La Kaaba est d'abord au c\u0153ur des pratiques religieuses musulmanes : lieu de p\u00e8lerinage, elle incarne l'unit\u00e9 du monde musulman puisqu'elle est le lieu unique d'orientation des pri\u00e8res des croyants. Par ailleurs, l'int\u00e9rieur du b\u00e2timent est vide car selon l'islam il ne peut y avoir d'objet d'adoration : elle incarne donc un des principes de la religion musulmane.", "short_summary": null, "long_summary": null, "title": null, "html_tag": "p", "children_ids": [], "parent_id": "f135579993c841c28b925bea76b1d0bd", "next_id": "d304b1269da646159b4ebd8d78dc8664", "prev_id": "f135579993c841c28b925bea76b1d0bd", "associated_block_ids": [], "first_page": 4, "last_page": 4, "start_time": null, "end_time": null, "doc_id": 2561, "doc_label": "chap 2 la-naissance-et-la-diffusion-de-lislam", "corpus_id": 564, "corpus_label": null, "publication_date": null, "categories": [], "score": 1.0}], "lang": "fr", "type": "mcq"}, {"id": "b3c990cecad1491a80a19424defd9beb", "question": "Comment Muhammad est-il per\u00e7u par les musulmans par rapport aux autres proph\u00e8tes ?", "answers": ["Comme le dernier des proph\u00e8tes apr\u00e8s ceux de la Bible"], "distractors": ["Comme le premier messager de Dieu avant Abraham", "Comme une figure aussi importante qu'Abraham uniquement", "Comme l'unique proph\u00e8te ayant \u00e9crit les textes sacr\u00e9s", "Comme un proph\u00e8te mineur dans la lign\u00e9e biblique", "Comme le proph\u00e8te ayant remplac\u00e9 tous les autres", "Comme un proph\u00e8te introduit tardivement dans l'Islam", "Comme le premier proph\u00e8te \u00e0 recevoir des r\u00e9v\u00e9lations divines", "Comme un proph\u00e8te parmi d'autres sans distinction", "Comme celui qui a remplac\u00e9 les croyances pr\u00e9existantes"], "feedback": "Dans la religion musulmane, Muhammad est consid\u00e9r\u00e9 comme le dernier des proph\u00e8tes, venu apr\u00e8s ceux mentionn\u00e9s dans la Bible. Il est vu comme un proph\u00e8te majeur et important, ayant apport\u00e9 les derni\u00e8res r\u00e9v\u00e9lations divines et finalisant ainsi la succession des proph\u00e8tes.", "difficulty": "unknown", "concepts": [], "sources": [{"id": "be5c48dc7ef5499b80020df7e4be68b4", "order": 24.0, "image_url": null, "origin_type": "document_content", "text": "La calligraphie se d\u00e9veloppe partout dans l'empire et a longtemps surv\u00e9cu \u00e0 l'imprimerie apparue au XVe si\u00e8cle. M\u00eame au XIXe si\u00e8cle les calligraphes \u00e9taient pr\u00e9f\u00e9r\u00e9s aux imprimeurs pour la justesse et la beaut\u00e9 de leur copie. Le proph\u00e8te : le messager de Dieu. Muhammad, apr\u00e8s Abraham et l'ensemble des pro- ph\u00e8tes de la Bible, est consid\u00e9r\u00e9 par les musulmans comme le dernier des proph\u00e8tes.", "short_summary": null, "long_summary": null, "title": null, "html_tag": "p", "children_ids": [], "parent_id": "d42af1a466014e55ba4212406d391545", "next_id": "431a556e5b884b4eb11d14b77b842b4f", "prev_id": "d42af1a466014e55ba4212406d391545", "associated_block_ids": [], "first_page": 16, "last_page": 17, "start_time": null, "end_time": null, "doc_id": 2535, "doc_label": "9782210105669_036-055-Chap02H", "corpus_id": 564, "corpus_label": null, "publication_date": null, "categories": [], "score": 1.0}], "lang": "fr", "type": "mcq"}, {"id": "90199003091045be91ad76ea00df11d0", "question": "Quelle religion Muhammad a-t-il pr\u00f4n\u00e9e\u202f?", "answers": ["L'islam, une nouvelle foi monoth\u00e9iste"], "distractors": ["Le baha\u00efsme, une foi universaliste.", "Le zoroastrisme, une ancienne religion perse.", "L'hindouisme, pratiqu\u00e9 en Inde.", "Le confucianisme, une doctrine chinoise.", "Le manich\u00e9isme, religion dualiste.", "Le juda\u00efsme, foi monoth\u00e9iste des H\u00e9breux.", "Le polyth\u00e9isme romain, dominant \u00e0 cette \u00e9poque.", "Le christianisme, bas\u00e9 sur l'enseignement du Christ.", "Le bouddhisme, centr\u00e9 sur la m\u00e9ditation et la souffrance."], "feedback": "Muhammad a pr\u00f4n\u00e9 la religion de l'islam, qui est une foi monoth\u00e9iste bas\u00e9e sur la croyance en un seul Dieu, Allah. Cette nouvelle religion a \u00e9t\u00e9 rapidement diffus\u00e9e gr\u00e2ce aux conqu\u00eates militaires de Muhammad, ce qui lui a permis d'unifier l'Arabie sous la banni\u00e8re de l'islam.", "difficulty": "unknown", "concepts": [], "sources": [{"id": "07450c9d9d584a5f96f0b55d16f61ca6", "order": 14.0, "image_url": null, "origin_type": "document_content", "text": "Muhammad nait \u00e0 La Mecque en Arabie vers 570. De nombreuses tribus chr\u00e9tiennes, juives ou polyth\u00e9istes y vivent alors. En 612, Muhammad affirme avoir re\u00e7u une r\u00e9v\u00e9lation qui le d\u00e9signe comme le dernier proph\u00e8te de Dieu (Allah, en arabe). Muhammad pr\u00f4ne une nouvelle religion monoth\u00e9iste appel\u00e9e l'islam. Face \u00e0 l'opposition des polyth\u00e9istes de La Mecque, il r\u00e9unit une arm\u00e9e et conquiert la ville puis l'ensemble de l'Arabie avant de mourir en 632.", "short_summary": null, "long_summary": null, "title": null, "html_tag": "p", "children_ids": [], "parent_id": "251b9079a69a4d86a03d2fedb502f07b", "next_id": "d881940382214300a44b346efae0a777", "prev_id": "251b9079a69a4d86a03d2fedb502f07b", "associated_block_ids": [], "first_page": 17, "last_page": 17, "start_time": null, "end_time": null, "doc_id": 2535, "doc_label": "9782210105669_036-055-Chap02H", "corpus_id": 564, "corpus_label": null, "publication_date": null, "categories": [], "score": 1.0}], "lang": "fr", "type": "mcq"}, {"id": "20bb73cb4acd46c7b74154c52401690f", "question": "Quelle habitude les musulmans ont-ils adopt\u00e9e concernant leurs pri\u00e8res ?", "answers": ["Prier en direction de La Mecque"], "distractors": ["Prier \u00e0 l'aube exclusivement.", "Prier au sommet d'une montagne.", "Prier trois fois par jour.", "Prier en silence absolu.", "Prier au cr\u00e9puscule uniquement.", "Prier avec des idoles.", "Prier face \u00e0 J\u00e9rusalem.", "Prier en groupe autour d'une table.", "Prier apr\u00e8s chaque repas."], "feedback": "Selon la tradition musulmane, la qibla (direction de la pri\u00e8re) est fix\u00e9e vers la Kaaba \u00e0 La Mecque. Par cons\u00e9quent, les musulmans ont l'habitude de prier en direction de cette ville sacr\u00e9e lors de leurs cinq pri\u00e8res quotidiennes. Ce p\u00e8lerinage est un symbole important de l'unit\u00e9 et de la fraternit\u00e9 entre les musulmans du monde entier.", "difficulty": "unknown", "concepts": [], "sources": [{"id": "835cf7a1e94f4e6faf0add188e25f57f", "order": 12.0, "image_url": null, "origin_type": "document_content", "text": "C'est \u00e0 La Mecque que Muhammad impose le monoth\u00e9isme en d\u00e9truisant les idoles des polyth\u00e9istes. Peu \u00e0 peu, les musulmans ont pris l'habitude de prier en direction de La Mecque et aujourd'hui encore des millions de fid\u00e8les vont en p\u00e8lerinage dans cette ville sainte de l'islam.", "short_summary": null, "long_summary": null, "title": null, "html_tag": "p", "children_ids": [], "parent_id": "8471cbfcc01d4f73a67f0084f2d5ef4f", "next_id": "251b9079a69a4d86a03d2fedb502f07b", "prev_id": "8471cbfcc01d4f73a67f0084f2d5ef4f", "associated_block_ids": [], "first_page": 17, "last_page": 17, "start_time": null, "end_time": null, "doc_id": 2535, "doc_label": "9782210105669_036-055-Chap02H", "corpus_id": 564, "corpus_label": null, "publication_date": null, "categories": [], "score": 1.0}], "lang": "fr", "type": "mcq"}, {"id": "129c8782bcff4b3189712addf3c5c880", "query": "Les successeurs de Muhammad sont appel\u00e9s des <blank>, et ils poursuivent les conqu\u00eates musulmanes notamment aux d\u00e9pens de l'empire byzantin.", "answers": ["califes"], "distractors": [["sultans", "\u00e9mirs", "vizirs", "cheikhs", "pachas", "imams"]], "feedback": "Les successeurs de Muhammad, qui dirigent la communaut\u00e9 musulmane apr\u00e8s sa mort, sont appel\u00e9s des califes. Ce terme d\u00e9signe sp\u00e9cifiquement les dirigeants charg\u00e9s de poursuivre l'expansion de l'islam et de maintenir l'unit\u00e9 politique et religieuse dans le califat.", "difficulty": "unknown", "concepts": [], "sources": [{"id": "42a3335653a74c1db29894156aee27af", "order": 17.0, "image_url": null, "origin_type": "document_content", "text": "Les successeurs de Muhammad sont appel\u00e9s des califes. Ils poursuivent les conqu\u00eates musulmanes notamment aux d\u00e9pens de l'empire byzantin o\u00f9 les populations se convertissent \u00e0 l'islam. Entre 632 et 750, les conqu\u00e9rants arabes cr\u00e9ent un empire qui s'\u00e9tend de la p\u00e9ninsule Ib\u00e9rique \u00e0 la Chine. Cet empire est peupl\u00e9 de populations chr\u00e9tiennes, juives ou d'autres croyances. L'empire s'organise sous la forme d'un califat. Les Omeyyades \u00e0 Damas, puis les Abbassides \u00e0 Bagdad tentent de cr\u00e9er une unit\u00e9 politique au nom de l'islam.", "short_summary": null, "long_summary": null, "title": null, "html_tag": "p", "children_ids": [], "parent_id": "ba4e92a4dc104fb980310b46aefc7b48", "next_id": "ee91bb3c9cb64a62a9188d15da681076", "prev_id": "ba4e92a4dc104fb980310b46aefc7b48", "associated_block_ids": [], "first_page": 17, "last_page": 17, "start_time": null, "end_time": null, "doc_id": 2535, "doc_label": "9782210105669_036-055-Chap02H", "corpus_id": 564, "corpus_label": null, "publication_date": null, "categories": [], "score": 1.0}], "lang": "fr", "type": "fill_in"}, {"id": "ad8dd9208b894b2fac18ac9054061a95", "query": "Les musulmans prient en direction <blank>, une ville sainte o\u00f9 Muhammad imposa le monoth\u00e9isme.", "answers": ["de La Mecque"], "distractors": [["de m\u00e9dine", "de j\u00e9rusalem", "de bagdad", "de damas", "de karbala", "d'istanbul"]], "feedback": "La direction de la pri\u00e8re (qibla) pour les musulmans est fix\u00e9e vers La Mecque, car c'est dans cette ville que Muhammad a affirm\u00e9 le monoth\u00e9isme en d\u00e9truisant les idoles pa\u00efennes. Les autres villes propos\u00e9es, bien que significatives dans l'histoire de l'islam ou d'autres religions, ne sont pas le lieu vers lequel les fid\u00e8les musulmans orientent leur pri\u00e8re.", "difficulty": "unknown", "concepts": [], "sources": [{"id": "835cf7a1e94f4e6faf0add188e25f57f", "order": 12.0, "image_url": null, "origin_type": "document_content", "text": "C'est \u00e0 La Mecque que Muhammad impose le monoth\u00e9isme en d\u00e9truisant les idoles des polyth\u00e9istes. Peu \u00e0 peu, les musulmans ont pris l'habitude de prier en direction de La Mecque et aujourd'hui encore des millions de fid\u00e8les vont en p\u00e8lerinage dans cette ville sainte de l'islam.", "short_summary": null, "long_summary": null, "title": null, "html_tag": "p", "children_ids": [], "parent_id": "8471cbfcc01d4f73a67f0084f2d5ef4f", "next_id": "251b9079a69a4d86a03d2fedb502f07b", "prev_id": "8471cbfcc01d4f73a67f0084f2d5ef4f", "associated_block_ids": [], "first_page": 17, "last_page": 17, "start_time": null, "end_time": null, "doc_id": 2535, "doc_label": "9782210105669_036-055-Chap02H", "corpus_id": 564, "corpus_label": null, "publication_date": null, "categories": [], "score": 1.0}], "lang": "fr", "type": "fill_in"}, {"id": "817f011f79f049dd834bbb73e4ec1e8f", "statement": "La Kaaba incarne l'unit\u00e9 du monde musulman en \u00e9tant l'unique orientation des pri\u00e8res des croyants.", "veracity": true, "feedback": "Effectivement, tous les musulmans \u00e0 travers le monde prient en direction de la Kaaba, ce qui symbolise une unit\u00e9 spirituelle et religieuse. Cela en fait un monument central dans la pratique de leur foi.", "difficulty": "unknown", "concepts": [], "sources": [{"id": "d7659ac66e1445dbb686cb0151a088a4", "order": 11.0, "image_url": null, "origin_type": "document_content", "text": "L'int\u00e9r\u00eat de ce monument est double. La Kaaba est d'abord au c\u0153ur des pratiques religieuses musulmanes : lieu de p\u00e8lerinage, elle incarne l'unit\u00e9 du monde musulman puisqu'elle est le lieu unique d'orientation des pri\u00e8res des croyants. Par ailleurs, l'int\u00e9rieur du b\u00e2timent est vide car selon l'islam il ne peut y avoir d'objet d'adoration : elle incarne donc un des principes de la religion musulmane.", "short_summary": null, "long_summary": null, "title": null, "html_tag": "p", "children_ids": [], "parent_id": "f135579993c841c28b925bea76b1d0bd", "next_id": "d304b1269da646159b4ebd8d78dc8664", "prev_id": "f135579993c841c28b925bea76b1d0bd", "associated_block_ids": [], "first_page": 4, "last_page": 4, "start_time": null, "end_time": null, "doc_id": 2561, "doc_label": "chap 2 la-naissance-et-la-diffusion-de-lislam", "corpus_id": 564, "corpus_label": null, "publication_date": null, "categories": [], "score": 1.0}], "lang": "fr", "type": "true_false"}, {"id": "32d9dac27d1c4c0487adb5a0f7fbd6bf", "statement": "La Kaaba \u00e9tait \u00e0 l'origine un cube en pierre sans importance religieuse avant l'arriv\u00e9e de l'Islam.", "veracity": false, "feedback": "Avant l'arriv\u00e9e de l'Islam, la Kaaba \u00e9tait d\u00e9j\u00e0 un lieu de culte important et renfermait plusieurs centaines d'idoles. Elle avait donc une signification religieuse dans la soci\u00e9t\u00e9 pr\u00e9islamique, m\u00eame si ses symboles diff\u00e9raient de ceux du culte musulman.", "difficulty": "unknown", "concepts": [], "sources": [{"id": "c775ea8cbe894a318c22b605470b4279", "order": 9.0, "image_url": null, "origin_type": "document_content", "text": "La Kaaba est un monument en forme de cube situ\u00e9 au c\u0153ur de la \u00ab Mosqu\u00e9e sacr\u00e9e \u00bb de La Mecque. Simple enclos de pierres \u00e0 l'origine, la Kaaba \u00e9tait d\u00e9j\u00e0 un lieu de culte dans la soci\u00e9t\u00e9 pr\u00e9islamique et renfermait plusieurs centaines d'idoles. Mohamed les aurait d\u00e9truites en 630 et fit alors de la Kaaba un lieu de culte musulman. Ce monument a \u00e9t\u00e9 reconstruit \u00e0 plusieurs reprises. La pierre noire ins\u00e9r\u00e9e dans l'angle sud-est \u00e9tait elle aussi v\u00e9n\u00e9r\u00e9e avant la naissance de l'islam. Selon la tradition musulmane, elle serait tomb\u00e9e du ciel afin de montrer \u00e0 Adam et Eve le lieu pr\u00e9cis o\u00f9 construire un autel.", "short_summary": null, "long_summary": null, "title": null, "html_tag": "p", "children_ids": [], "parent_id": "8a3a861efcba45689ab6aeadf09710ab", "next_id": "f135579993c841c28b925bea76b1d0bd", "prev_id": "8a3a861efcba45689ab6aeadf09710ab", "associated_block_ids": [], "first_page": 4, "last_page": 4, "start_time": null, "end_time": null, "doc_id": 2561, "doc_label": "chap 2 la-naissance-et-la-diffusion-de-lislam", "corpus_id": 564, "corpus_label": null, "publication_date": null, "categories": [], "score": 1.0}], "lang": "fr", "type": "true_false"}, {"id": "81f7daa141ff476987a5d6724a345037", "statement": "Au d\u00e9but de son histoire, l'empire arabo-musulman est dirig\u00e9 par un vizir qui dispose de tous les pouvoirs.", "veracity": false, "feedback": "Au commencement, c'est le calife, en tant qu'h\u00e9ritier de Mohamed, qui d\u00e9tient tous les pouvoirs politiques et religieux. Ce n'est que plus tard que certaines fonctions politiques passent au vizir et au chef de l'arm\u00e9e, tandis que le calife conserve un r\u00f4le essentiellement religieux.", "difficulty": "unknown", "concepts": [], "sources": [{"id": "3c3ba1ea72b944e4aa36afa587715d6a", "order": 20.0, "image_url": null, "origin_type": "document_content", "text": "Au d\u00e9but de son histoire, l'empire arabo-musulman est un monde unifi\u00e9 qui s'\u00e9tend de l'Espagne aux fronti\u00e8res de l'Inde, dirig\u00e9 par le calife, h\u00e9ritier de Mohamed, qui dispose alors de tous les pouvoirs. Mais le calife perd peu \u00e0 peu ses attributions politiques pas- s\u00e9es au vizir et au chef de l'arm\u00e9e, pour ne conserver qu'un r\u00f4le religieux. Par ailleurs, au Xe si\u00e8cle, on assiste \u00e0 un morcellement politique de l'empire : des terri- toires revendiquent le califat (en principe unique) et brisent l'unit\u00e9 des premiers si\u00e8cles. Des califats rivaux apparaissent (Omeyyades \u00e0 Cordoue, Fatimides au Caire, Abbassides \u00e0 Bagdad), parfois contr\u00f4l\u00e9s par des peuples non Arabes comme les Turcs Seljoukides d\u00e8s le XIe si\u00e8cle (r\u00f4le primordial du sultan). Au XIIIe si\u00e8cle, le monde arabo-musulman est donc divis\u00e9 et affaibli.", "short_summary": null, "long_summary": null, "title": null, "html_tag": "p", "children_ids": [], "parent_id": "0f4ab6d9ee7f4d6daa401fa48e764b8a", "next_id": "ca5b4a09e902436199748338bf2d83ec", "prev_id": "0f4ab6d9ee7f4d6daa401fa48e764b8a", "associated_block_ids": [], "first_page": 2, "last_page": 2, "start_time": null, "end_time": null, "doc_id": 2561, "doc_label": "chap 2 la-naissance-et-la-diffusion-de-lislam", "corpus_id": 564, "corpus_label": null, "publication_date": null, "categories": [], "score": 1.0}], "lang": "fr", "type": "true_false"}, {"id": "82fadedef3b5437f994bcdf25e64bd17", "statement": "Muhammad est d\u00e9c\u00e9d\u00e9 en 632 apr\u00e8s avoir unifi\u00e9 l'Arabie.", "veracity": true, "feedback": "Muhammad est en effet mort en 632, apr\u00e8s avoir r\u00e9ussi \u00e0 conqu\u00e9rir La Mecque et unifier politiquement et religieusement l'Arabie sous la banni\u00e8re de l'islam.", "difficulty": "unknown", "concepts": [], "sources": [{"id": "07450c9d9d584a5f96f0b55d16f61ca6", "order": 14.0, "image_url": null, "origin_type": "document_content", "text": "Muhammad nait \u00e0 La Mecque en Arabie vers 570. De nombreuses tribus chr\u00e9tiennes, juives ou polyth\u00e9istes y vivent alors. En 612, Muhammad affirme avoir re\u00e7u une r\u00e9v\u00e9lation qui le d\u00e9signe comme le dernier proph\u00e8te de Dieu (Allah, en arabe). Muhammad pr\u00f4ne une nouvelle religion monoth\u00e9iste appel\u00e9e l'islam. Face \u00e0 l'opposition des polyth\u00e9istes de La Mecque, il r\u00e9unit une arm\u00e9e et conquiert la ville puis l'ensemble de l'Arabie avant de mourir en 632.", "short_summary": null, "long_summary": null, "title": null, "html_tag": "p", "children_ids": [], "parent_id": "251b9079a69a4d86a03d2fedb502f07b", "next_id": "d881940382214300a44b346efae0a777", "prev_id": "251b9079a69a4d86a03d2fedb502f07b", "associated_block_ids": [], "first_page": 17, "last_page": 17, "start_time": null, "end_time": null, "doc_id": 2535, "doc_label": "9782210105669_036-055-Chap02H", "corpus_id": 564, "corpus_label": null, "publication_date": null, "categories": [], "score": 1.0}], "lang": "fr", "type": "true_false"}, {"id": "e10e054ee45c4edeb1b8e12943bc8b19", "statement": "Muhammad a introduit le polyth\u00e9isme \u00e0 La Mecque en d\u00e9truisant les idoles des monoth\u00e9istes.", "veracity": false, "feedback": "Muhammad a, au contraire, impos\u00e9 le monoth\u00e9isme \u00e0 La Mecque en d\u00e9truisant les idoles des polyth\u00e9istes, affirmant ainsi l'unicit\u00e9 de Dieu dans la religion islamique.", "difficulty": "unknown", "concepts": [], "sources": [{"id": "835cf7a1e94f4e6faf0add188e25f57f", "order": 12.0, "image_url": null, "origin_type": "document_content", "text": "C'est \u00e0 La Mecque que Muhammad impose le monoth\u00e9isme en d\u00e9truisant les idoles des polyth\u00e9istes. Peu \u00e0 peu, les musulmans ont pris l'habitude de prier en direction de La Mecque et aujourd'hui encore des millions de fid\u00e8les vont en p\u00e8lerinage dans cette ville sainte de l'islam.", "short_summary": null, "long_summary": null, "title": null, "html_tag": "p", "children_ids": [], "parent_id": "8471cbfcc01d4f73a67f0084f2d5ef4f", "next_id": "251b9079a69a4d86a03d2fedb502f07b", "prev_id": "8471cbfcc01d4f73a67f0084f2d5ef4f", "associated_block_ids": [], "first_page": 17, "last_page": 17, "start_time": null, "end_time": null, "doc_id": 2535, "doc_label": "9782210105669_036-055-Chap02H", "corpus_id": 564, "corpus_label": null, "publication_date": null, "categories": [], "score": 1.0}], "lang": "fr", "type": "true_false"}, {"id": "30c821152cb4418a9b2c32870bc26dae", "statement": "Le proph\u00e8te Muhammad est n\u00e9 \u00e0 La Mecque vers l'an 570 et il est consid\u00e9r\u00e9 par les musulmans comme le dernier proph\u00e8te.", "veracity": true, "feedback": "Muhammad est effectivement n\u00e9 \u00e0 La Mecque vers 570 et il est bien consid\u00e9r\u00e9 comme le dernier proph\u00e8te par les musulmans dans la tradition islamique. Ces faits sont confirm\u00e9s par l'histoire religieuse de l'islam.", "difficulty": "unknown", "concepts": [], "sources": [{"id": "fb278be934f246158470c025fc93cb1f", "order": 7.0, "image_url": null, "origin_type": "document_content", "text": "Premier monument construit par les conqu\u00e9rants musulmans sur ordre du calife Abd-el-Malik au VIIe si\u00e8cle. J\u00e9rusalem, ville sacr\u00e9e pour le juda\u00efsme et le christianisme, est aussi un lieu saint de l'islam. Muhammad, n\u00e9 \u00e0 La Mecque vers 570, est consid\u00e9r\u00e9 comme le dernier proph\u00e8te par les musulmans. Il enseigne une nouvelle religion monoth\u00e9iste, l'islam. Il chasse les polyth\u00e9istes de La Mecque et unit les tribus arabes. Il meurt en 632.", "short_summary": null, "long_summary": null, "title": null, "html_tag": "p", "children_ids": [], "parent_id": "c85674ae0ddc4faba975626441d3602a", "next_id": "9d4c1d48f34a413eabe07ae59236dcb9", "prev_id": "6d72176fe72743d7b1f2b5f28b2fd369", "associated_block_ids": [], "first_page": 2, "last_page": 3, "start_time": null, "end_time": null, "doc_id": 2535, "doc_label": "9782210105669_036-055-Chap02H", "corpus_id": 564, "corpus_label": null, "publication_date": null, "categories": [], "score": 1.0}], "lang": "fr", "type": "true_false"}, {"id": "fd16cf0325c0454ba2b8b7a0e900d8c9", "statement": "L'empire musulman cr\u00e9\u00e9 entre 632 et 750 s'\u00e9tendait de la p\u00e9ninsule Ib\u00e9rique \u00e0 l'Inde.", "veracity": false, "feedback": "L'empire musulman s'\u00e9tendait de la p\u00e9ninsule Ib\u00e9rique \u00e0 la Chine, et non \u00e0 l'Inde. Cela montre une plus grande expansion vers l'est, en Asie centrale, jusqu'\u00e0 la Chine.", "difficulty": "unknown", "concepts": [], "sources": [{"id": "42a3335653a74c1db29894156aee27af", "order": 17.0, "image_url": null, "origin_type": "document_content", "text": "Les successeurs de Muhammad sont appel\u00e9s des califes. Ils poursuivent les conqu\u00eates musulmanes notamment aux d\u00e9pens de l'empire byzantin o\u00f9 les populations se convertissent \u00e0 l'islam. Entre 632 et 750, les conqu\u00e9rants arabes cr\u00e9ent un empire qui s'\u00e9tend de la p\u00e9ninsule Ib\u00e9rique \u00e0 la Chine. Cet empire est peupl\u00e9 de populations chr\u00e9tiennes, juives ou d'autres croyances. L'empire s'organise sous la forme d'un califat. Les Omeyyades \u00e0 Damas, puis les Abbassides \u00e0 Bagdad tentent de cr\u00e9er une unit\u00e9 politique au nom de l'islam.", "short_summary": null, "long_summary": null, "title": null, "html_tag": "p", "children_ids": [], "parent_id": "ba4e92a4dc104fb980310b46aefc7b48", "next_id": "ee91bb3c9cb64a62a9188d15da681076", "prev_id": "ba4e92a4dc104fb980310b46aefc7b48", "associated_block_ids": [], "first_page": 17, "last_page": 17, "start_time": null, "end_time": null, "doc_id": 2535, "doc_label": "9782210105669_036-055-Chap02H", "corpus_id": 564, "corpus_label": null, "publication_date": null, "categories": [], "score": 1.0}], "lang": "fr", "type": "true_false"}, {"id": "35e4fb0504fd458f94c16e95e3537d60", "statement": "Le Coran est r\u00e9dig\u00e9 en persan et regroupe les paroles de Dieu, Allah.", "veracity": false, "feedback": "Le Coran est r\u00e9dig\u00e9 en arabe, pas en persan. Il est effectivement consid\u00e9r\u00e9 par les musulmans comme regroupant les paroles de Dieu, Allah.", "difficulty": "unknown", "concepts": [], "sources": [{"id": "3c4f4baf2b2e4efaaaad06244fcf78d8", "order": 23.0, "image_url": null, "origin_type": "document_content", "text": "Le Coran : le livre sacr\u00e9 des musulmans qui, selon eux, regroupe les paroles de Dieu, Allah. Il est r\u00e9dig\u00e9 en arabe. Mad\u00eenat al-Sal\u00e2m, \u00ab la cit\u00e9 de la paix \u00bb, est Bagdad. Elle est fond\u00e9e le long du fleuve Tigre en 762 par le calife abbasside al-Mansur et compte une population d'environ 500 000 habitants.", "short_summary": null, "long_summary": null, "title": null, "html_tag": "p", "children_ids": [], "parent_id": "75483e043ff24cb7a8b4e2d76c008390", "next_id": "e13dbda429664770a1f2982907e568de", "prev_id": "ce66f7b1e79e4524beb84ceb9800f6c4", "associated_block_ids": [], "first_page": 9, "last_page": 11, "start_time": null, "end_time": null, "doc_id": 2535, "doc_label": "9782210105669_036-055-Chap02H", "corpus_id": 564, "corpus_label": null, "publication_date": null, "categories": [], "score": 1.0}], "lang": "fr", "type": "true_false"}, {"id": "bad59dc60edb44fd8d6d36b20e57948c", "statement": "La r\u00e9v\u00e9lation faite \u00e0 Mohamed par l'ange Gabriel a eu lieu en 622.", "veracity": false, "feedback": "La r\u00e9v\u00e9lation faite \u00e0 Mohamed par l'ange Gabriel a eu lieu en 611, pas en 622. L'ann\u00e9e 622 correspond plut\u00f4t \u00e0 l'H\u00e9gire, qui marque le d\u00e9part de Mohamed de La Mecque vers M\u00e9dine et le d\u00e9but du calendrier musulman.", "difficulty": "unknown", "concepts": [], "sources": [{"id": "83128bc1b63c429ba13e621ac8b0db63", "order": 22.0, "image_url": null, "origin_type": "document_content", "text": "2. En 611 a lieu la r\u00e9v\u00e9lation faite par l'ange Gabriel \u00e0 Mohamed. En 622, Mohamed quitte La Mecque pour M\u00e9dine : c'est l'H\u00e9gire, ou le d\u00e9but du calendrier musulman. En 632, Mohamed meurt. 5. Les civilisations chr\u00e9tiennes et musulmanes entrent en contact autour de la M\u00e9diterran\u00e9e de plusieurs mani\u00e8res : ils font du com- merce, mais se font aussi la guerre (prise de l'Espagne par les musulmans, cr\u00e9ation des \u00c9tats latins d'Orient par les chr\u00e9tiens).", "short_summary": null, "long_summary": null, "title": null, "html_tag": "li", "children_ids": [], "parent_id": "3cdb9781a98248e7a9d0f78c0d4b36da", "next_id": "17f78f3f7d2f4e3f9fc19eaafb0ff5fb", "prev_id": "6a5fd538eb7f4fff84477aecafb7cad9", "associated_block_ids": [], "first_page": 7, "last_page": 7, "start_time": null, "end_time": null, "doc_id": 2561, "doc_label": "chap 2 la-naissance-et-la-diffusion-de-lislam", "corpus_id": 564, "corpus_label": null, "publication_date": null, "categories": [], "score": 1.0}], "lang": "fr", "type": "true_false"}, {"id": "c4d3d975f7164c6fa25b61ca75f147e0", "statement": "La Kaaba est le lieu o\u00f9 les croyants musulmans placent des objets d'adoration lors de leurs pri\u00e8res.", "veracity": false, "feedback": "L'int\u00e9rieur de la Kaaba est vide car, selon les principes de l'islam, aucun objet ne doit \u00eatre ador\u00e9. Cela refl\u00e8te un des fondements de cette religion qui interdit l'idol\u00e2trie. Les pri\u00e8res musulmanes sont toutes orient\u00e9es vers la Kaaba, mais sans qu'un objet d'adoration y soit d\u00e9pos\u00e9.", "difficulty": "unknown", "concepts": [], "sources": [{"id": "d7659ac66e1445dbb686cb0151a088a4", "order": 11.0, "image_url": null, "origin_type": "document_content", "text": "L'int\u00e9r\u00eat de ce monument est double. La Kaaba est d'abord au c\u0153ur des pratiques religieuses musulmanes : lieu de p\u00e8lerinage, elle incarne l'unit\u00e9 du monde musulman puisqu'elle est le lieu unique d'orientation des pri\u00e8res des croyants. Par ailleurs, l'int\u00e9rieur du b\u00e2timent est vide car selon l'islam il ne peut y avoir d'objet d'adoration : elle incarne donc un des principes de la religion musulmane.", "short_summary": null, "long_summary": null, "title": null, "html_tag": "p", "children_ids": [], "parent_id": "f135579993c841c28b925bea76b1d0bd", "next_id": "d304b1269da646159b4ebd8d78dc8664", "prev_id": "f135579993c841c28b925bea76b1d0bd", "associated_block_ids": [], "first_page": 4, "last_page": 4, "start_time": null, "end_time": null, "doc_id": 2561, "doc_label": "chap 2 la-naissance-et-la-diffusion-de-lislam", "corpus_id": 564, "corpus_label": null, "publication_date": null, "categories": [], "score": 1.0}], "lang": "fr", "type": "true_false"}, {"id": "8cf833dfabdb4cf1b17216577e0c25f4", "question": "De quelle mani\u00e8re s'organise l'empire musulman apr\u00e8s les conqu\u00eates de 632 \u00e0 750 ?", "answers": ["Il s'organise sous la forme d'un califat"], "distractors": ["Il s'organise sous la forme d'une r\u00e9publique.", "Il se divise en plusieurs royaumes ind\u00e9pendants.", "Il adopte une structure tribale hi\u00e9rarchique.", "Il applique un syst\u00e8me de monarchies locales.", "Il fonctionne selon une alliance \u00e9conomique entre tribus.", "Il se transforme en plusieurs cit\u00e9s-\u00c9tats autonomes.", "Il suit une organisation sp\u00e9cifique \u00e0 chaque r\u00e9gion conquise.", "Il adopte une structure imp\u00e9riale militaire rigide.", "Il devient une conf\u00e9d\u00e9ration de villes marchandes."], "feedback": "Les conqu\u00eates musulmanes ont permis la cr\u00e9ation d'un empire qui s'\u00e9tendait sur une grande partie du monde, avec une organisation politique sous forme de califat. Ce syst\u00e8me a \u00e9t\u00e9 mis en place pour maintenir l'unit\u00e9 et la domination de l'islam sur les territoires conquis.", "difficulty": "unknown", "concepts": [], "sources": [{"id": "42a3335653a74c1db29894156aee27af", "order": 17.0, "image_url": null, "origin_type": "document_content", "text": "Les successeurs de Muhammad sont appel\u00e9s des califes. Ils poursuivent les conqu\u00eates musulmanes notamment aux d\u00e9pens de l'empire byzantin o\u00f9 les populations se convertissent \u00e0 l'islam. Entre 632 et 750, les conqu\u00e9rants arabes cr\u00e9ent un empire qui s'\u00e9tend de la p\u00e9ninsule Ib\u00e9rique \u00e0 la Chine. Cet empire est peupl\u00e9 de populations chr\u00e9tiennes, juives ou d'autres croyances. L'empire s'organise sous la forme d'un califat. Les Omeyyades \u00e0 Damas, puis les Abbassides \u00e0 Bagdad tentent de cr\u00e9er une unit\u00e9 politique au nom de l'islam.", "short_summary": null, "long_summary": null, "title": null, "html_tag": "p", "children_ids": [], "parent_id": "ba4e92a4dc104fb980310b46aefc7b48", "next_id": "ee91bb3c9cb64a62a9188d15da681076", "prev_id": "ba4e92a4dc104fb980310b46aefc7b48", "associated_block_ids": [], "first_page": 17, "last_page": 17, "start_time": null, "end_time": null, "doc_id": 2535, "doc_label": "9782210105669_036-055-Chap02H", "corpus_id": 564, "corpus_label": null, "publication_date": null, "categories": [], "score": 1.0}], "lang": "fr", "type": "mcq"}, {"id": "c6c6b39711264df7a7858010bec3a25e", "statement": "Le calife est un dirigeant qui se r\u00e9clame de l'h\u00e9ritage de Mohamed et gouverne avec l'aide de vizirs.", "veracity": true, "feedback": "Oui, le calife est \u00e0 la t\u00eate de l'\u00c9tat islamique et pr\u00e9tend succ\u00e9der au proph\u00e8te Mohamed. Il est souvent second\u00e9 par des vizirs, qui jouent un r\u00f4le important dans l'administration et la gouvernance des territoires musulmans.", "difficulty": "unknown", "concepts": [], "sources": [{"id": "e3573c08da554a81b7d76e4d8c4d30d3", "order": 4.0, "image_url": null, "origin_type": "document_content", "text": "Il faut se garder de voir l'islam comme un monde uniforme dans le temps et dans l'espace. Plusieurs dynasties r\u00e8gnent sur le monde musulman, avec des extensions spatiales qui varient beaucoup. Cependant, les villes sont toujours des centres politiques, \u00e9cono- miques et culturels tr\u00e8s importants. La notion de califat est centrale. Le calife se r\u00e9clame de l'h\u00e9ritage de Mohamed. Il gouverne \u00e0 l'aide de vizirs. Les rapports entre chr\u00e9tiens et musulmans ne se r\u00e9sument pas \u00e0 des affrontements militaires : les contacts culturels et les \u00e9changes commerciaux sont nombreux en M\u00e9diterran\u00e9e.", "short_summary": null, "long_summary": null, "title": null, "html_tag": "p", "children_ids": [], "parent_id": "65913db24b2848e0a802d766bebc39e9", "next_id": "b0ee6ec44e3348d2ae68ee083b01ccac", "prev_id": "65913db24b2848e0a802d766bebc39e9", "associated_block_ids": [], "first_page": 3, "last_page": 3, "start_time": null, "end_time": null, "doc_id": 2561, "doc_label": "chap 2 la-naissance-et-la-diffusion-de-lislam", "corpus_id": 564, "corpus_label": null, "publication_date": null, "categories": [], "score": 1.0}], "lang": "fr", "type": "true_false"}, {"id": "cdc7b4f392b74304b83e675e22d084c0", "statement": "Les Omeyyades avaient leur capitale \u00e0 Damas, tandis que les Abbassides ont d\u00e9plac\u00e9 la capitale \u00e0 Bagdad.", "veracity": true, "feedback": "C'est correct. Les Omeyyades ont \u00e9tabli la capitale \u00e0 Damas, puis les Abbassides ont d\u00e9plac\u00e9 la capitale \u00e0 Bagdad pour mieux centraliser leur pouvoir politique et religieux.", "difficulty": "unknown", "concepts": [], "sources": [{"id": "42a3335653a74c1db29894156aee27af", "order": 17.0, "image_url": null, "origin_type": "document_content", "text": "Les successeurs de Muhammad sont appel\u00e9s des califes. Ils poursuivent les conqu\u00eates musulmanes notamment aux d\u00e9pens de l'empire byzantin o\u00f9 les populations se convertissent \u00e0 l'islam. Entre 632 et 750, les conqu\u00e9rants arabes cr\u00e9ent un empire qui s'\u00e9tend de la p\u00e9ninsule Ib\u00e9rique \u00e0 la Chine. Cet empire est peupl\u00e9 de populations chr\u00e9tiennes, juives ou d'autres croyances. L'empire s'organise sous la forme d'un califat. Les Omeyyades \u00e0 Damas, puis les Abbassides \u00e0 Bagdad tentent de cr\u00e9er une unit\u00e9 politique au nom de l'islam.", "short_summary": null, "long_summary": null, "title": null, "html_tag": "p", "children_ids": [], "parent_id": "ba4e92a4dc104fb980310b46aefc7b48", "next_id": "ee91bb3c9cb64a62a9188d15da681076", "prev_id": "ba4e92a4dc104fb980310b46aefc7b48", "associated_block_ids": [], "first_page": 17, "last_page": 17, "start_time": null, "end_time": null, "doc_id": 2535, "doc_label": "9782210105669_036-055-Chap02H", "corpus_id": 564, "corpus_label": null, "publication_date": null, "categories": [], "score": 1.0}], "lang": "fr", "type": "true_false"}, {"id": "378196807f1c4c3f9c0524f843611ea8", "question": "Quel r\u00f4le conserve le calife apr\u00e8s avoir perdu ses attributions politiques ?", "answers": ["Un r\u00f4le religieux uniquement"], "distractors": ["Un r\u00f4le diplomatique prioritaire", "Un r\u00f4le \u00e9conomique central", "Un r\u00f4le militaire et strat\u00e9gique", "Un r\u00f4le financier d\u00e9cisif", "Un r\u00f4le administratif essentiel", "Un r\u00f4le culturel dominant", "Un r\u00f4le scientifique important", "Un r\u00f4le artistique exclusif", "Un r\u00f4le philosophique pr\u00e9pond\u00e9rant"], "feedback": "Le calife perd peu \u00e0 peu ses pouvoirs politiques, qui sont d\u00e9sormais d\u00e9tenus par le vizir et le chef de l'arm\u00e9e. Il ne conserve donc plus qu'un r\u00f4le religieux dans l'empire arabo-musulman.", "difficulty": "unknown", "concepts": [], "sources": [{"id": "3c3ba1ea72b944e4aa36afa587715d6a", "order": 20.0, "image_url": null, "origin_type": "document_content", "text": "Au d\u00e9but de son histoire, l'empire arabo-musulman est un monde unifi\u00e9 qui s'\u00e9tend de l'Espagne aux fronti\u00e8res de l'Inde, dirig\u00e9 par le calife, h\u00e9ritier de Mohamed, qui dispose alors de tous les pouvoirs. Mais le calife perd peu \u00e0 peu ses attributions politiques pas- s\u00e9es au vizir et au chef de l'arm\u00e9e, pour ne conserver qu'un r\u00f4le religieux. Par ailleurs, au Xe si\u00e8cle, on assiste \u00e0 un morcellement politique de l'empire : des terri- toires revendiquent le califat (en principe unique) et brisent l'unit\u00e9 des premiers si\u00e8cles. Des califats rivaux apparaissent (Omeyyades \u00e0 Cordoue, Fatimides au Caire, Abbassides \u00e0 Bagdad), parfois contr\u00f4l\u00e9s par des peuples non Arabes comme les Turcs Seljoukides d\u00e8s le XIe si\u00e8cle (r\u00f4le primordial du sultan). Au XIIIe si\u00e8cle, le monde arabo-musulman est donc divis\u00e9 et affaibli.", "short_summary": null, "long_summary": null, "title": null, "html_tag": "p", "children_ids": [], "parent_id": "0f4ab6d9ee7f4d6daa401fa48e764b8a", "next_id": "ca5b4a09e902436199748338bf2d83ec", "prev_id": "0f4ab6d9ee7f4d6daa401fa48e764b8a", "associated_block_ids": [], "first_page": 2, "last_page": 2, "start_time": null, "end_time": null, "doc_id": 2561, "doc_label": "chap 2 la-naissance-et-la-diffusion-de-lislam", "corpus_id": 564, "corpus_label": null, "publication_date": null, "categories": [], "score": 1.0}], "lang": "fr", "type": "mcq"}, {"id": "3c71c04b059b4e0b8b5911473b29f790", "question": "Sous quel calife le premier monument musulman fut-il construit \u00e0 J\u00e9rusalem ?", "answers": ["Abd-el-Malik au VIIe si\u00e8cle"], "distractors": ["Omar ibn al-Khattab au VIIe si\u00e8cle", "Haroun al-Rachid au VIIIe si\u00e8cle", "Al-Mansur au VIIIe si\u00e8cle", "Uthman ibn Affan au VIIe si\u00e8cle", "Ali ibn Abi Talib au VIIe si\u00e8cle", "Muawiya Ier au VIIe si\u00e8cle", "Al-Ma'mun au IXe si\u00e8cle", "Yazid Ier au VIIe si\u00e8cle", "Al-Mu'tasim au IXe si\u00e8cle"], "feedback": "Sous le r\u00e8gne du calife Abd-el-Malik, le premier monument musulman fut construit \u00e0 J\u00e9rusalem en 691, connu sous le nom de D\u00f4me du Rocher. Abd-el-Malik \u00e9tait un calife important dans l'expansion de l'islam et la construction du D\u00f4me du Rocher a renforc\u00e9 l'importance religieuse de J\u00e9rusalem pour les musulmans.", "difficulty": "unknown", "concepts": [], "sources": [{"id": "fb278be934f246158470c025fc93cb1f", "order": 7.0, "image_url": null, "origin_type": "document_content", "text": "Premier monument construit par les conqu\u00e9rants musulmans sur ordre du calife Abd-el-Malik au VIIe si\u00e8cle. J\u00e9rusalem, ville sacr\u00e9e pour le juda\u00efsme et le christianisme, est aussi un lieu saint de l'islam. Muhammad, n\u00e9 \u00e0 La Mecque vers 570, est consid\u00e9r\u00e9 comme le dernier proph\u00e8te par les musulmans. Il enseigne une nouvelle religion monoth\u00e9iste, l'islam. Il chasse les polyth\u00e9istes de La Mecque et unit les tribus arabes. Il meurt en 632.", "short_summary": null, "long_summary": null, "title": null, "html_tag": "p", "children_ids": [], "parent_id": "c85674ae0ddc4faba975626441d3602a", "next_id": "9d4c1d48f34a413eabe07ae59236dcb9", "prev_id": "6d72176fe72743d7b1f2b5f28b2fd369", "associated_block_ids": [], "first_page": 2, "last_page": 3, "start_time": null, "end_time": null, "doc_id": 2535, "doc_label": "9782210105669_036-055-Chap02H", "corpus_id": 564, "corpus_label": null, "publication_date": null, "categories": [], "score": 1.0}], "lang": "fr", "type": "mcq"}, {"id": "f22e4d4338084b1f959195d860b8502e", "statement": "Le califat d'al-Andalus est rest\u00e9 fid\u00e8le et soumis au calife principal tout au long de l'histoire.", "veracity": false, "feedback": "Al-Andalus est devenu un califat rival d\u00e8s le IXe si\u00e8cle et n'a plus \u00e9t\u00e9 sous l'autorit\u00e9 directe du calife principal. C'est un exemple de la fragmentation de l'empire islamique \u00e0 cette \u00e9poque.", "difficulty": "unknown", "concepts": [], "sources": [{"id": "92f47d81c0ed44f48bdd2399ea7a48f4", "order": 20.0, "image_url": null, "origin_type": "document_content", "text": "Les califes ne parviennent plus d\u00e8s le IXe si\u00e8cle \u00e0 imposer leur domination sur l'ensemble de l'empire. Des provinces comme al-Andalus deviennent des califats rivaux. Les croisades chr\u00e9tiennes affaiblissent l'empire d\u00e8s le XIe si\u00e8cle et Bagdad est conquise par les Mongols en 1258. Mais l'empire demeure puissant par le rayonnement de sa culture et de ses sciences, comme la m\u00e9decine ou l'astronomie. Al-Andalus, en contact avec l'Occident chr\u00e9tien, est une terre d'\u00e9changes entre les cultures musulmane et chr\u00e9tienne. Par ailleurs, l'empire musulman est au c\u0153ur des \u00e9changes entre l'Asie, l'Afrique et l'Europe. La M\u00e9diterran\u00e9e est le lieu privil\u00e9gi\u00e9 du commerce entre l'Afrique et l'Orient", "short_summary": null, "long_summary": null, "title": null, "html_tag": "p", "children_ids": [], "parent_id": "50dab46bd7974e60b581a91d90082220", "next_id": "955a41f3e70c4feb8a23c35bac033912", "prev_id": "50dab46bd7974e60b581a91d90082220", "associated_block_ids": [], "first_page": 17, "last_page": 17, "start_time": null, "end_time": null, "doc_id": 2535, "doc_label": "9782210105669_036-055-Chap02H", "corpus_id": 564, "corpus_label": null, "publication_date": null, "categories": [], "score": 1.0}], "lang": "fr", "type": "true_false"}, {"id": "80cf9aaaa7ee4fa2ab4c851baa8cdfe8", "question": "Quel est un des r\u00f4les principaux de la Kaaba dans les pratiques religieuses musulmanes ?", "answers": ["Elle oriente les pri\u00e8res des croyants"], "distractors": ["Elle est un lieu d'\u00e9tude religieuse.", "Elle abrite des tr\u00e9sors sacr\u00e9s.", "Elle contient des objets saints.", "Elle repr\u00e9sente le d\u00e9but du temps islamique.", "Elle est un lieu de m\u00e9ditation silencieuse.", "Elle est d\u00e9di\u00e9e aux proph\u00e8tes.", "Elle symbolise les cinq piliers de l'islam.", "Elle accueille les chefs religieux.", "Elle est inaccessible au public."], "feedback": "La Kaaba \u00e9tant un lieu sacr\u00e9 et v\u00e9n\u00e9r\u00e9 par les musulmans, il est interdit d'y placer des objets ou des images qui pourraient \u00eatre objet d'adoration, car cela serait consid\u00e9r\u00e9 comme de l'idol\u00e2trie en contradiction avec les croyances de l'islam. Ainsi, l'int\u00e9rieur de la Kaaba est vide pour symboliser l'unicit\u00e9 de Dieu et son absolutisme dans la foi musulmane.", "difficulty": "unknown", "concepts": [], "sources": [{"id": "d7659ac66e1445dbb686cb0151a088a4", "order": 11.0, "image_url": null, "origin_type": "document_content", "text": "L'int\u00e9r\u00eat de ce monument est double. La Kaaba est d'abord au c\u0153ur des pratiques religieuses musulmanes : lieu de p\u00e8lerinage, elle incarne l'unit\u00e9 du monde musulman puisqu'elle est le lieu unique d'orientation des pri\u00e8res des croyants. Par ailleurs, l'int\u00e9rieur du b\u00e2timent est vide car selon l'islam il ne peut y avoir d'objet d'adoration : elle incarne donc un des principes de la religion musulmane.", "short_summary": null, "long_summary": null, "title": null, "html_tag": "p", "children_ids": [], "parent_id": "f135579993c841c28b925bea76b1d0bd", "next_id": "d304b1269da646159b4ebd8d78dc8664", "prev_id": "f135579993c841c28b925bea76b1d0bd", "associated_block_ids": [], "first_page": 4, "last_page": 4, "start_time": null, "end_time": null, "doc_id": 2561, "doc_label": "chap 2 la-naissance-et-la-diffusion-de-lislam", "corpus_id": 564, "corpus_label": null, "publication_date": null, "categories": [], "score": 1.0}], "lang": "fr", "type": "mcq"}, {"id": "31945508b30a404eb6bd5a85c25b51bd", "query": "Le calife, qui se r\u00e9clame de l'h\u00e9ritage de Mohamed, gouverne avec l'aide <blank>.", "answers": ["de vizirs"], "distractors": [["de muftis", "d'\u00e9mirs", "d'imams", "de cheikhs", "de cadis", "de sultans"]], "feedback": "Le titre de 'calife' d\u00e9signe le successeur de Mohamed dans la gouvernance politique et religieuse de l'islam, et il est assist\u00e9 par des 'vizirs', qui sont des conseillers ou ministres importants. Les autres termes tels que muftis, \u00e9mirs, imams, cheikhs, cadis, ou sultans renvoient \u00e0 d'autres fonctions sp\u00e9cifiques ou titres au sein du monde musulman.", "difficulty": "unknown", "concepts": [], "sources": [{"id": "e3573c08da554a81b7d76e4d8c4d30d3", "order": 4.0, "image_url": null, "origin_type": "document_content", "text": "Il faut se garder de voir l'islam comme un monde uniforme dans le temps et dans l'espace. Plusieurs dynasties r\u00e8gnent sur le monde musulman, avec des extensions spatiales qui varient beaucoup. Cependant, les villes sont toujours des centres politiques, \u00e9cono- miques et culturels tr\u00e8s importants. La notion de califat est centrale. Le calife se r\u00e9clame de l'h\u00e9ritage de Mohamed. Il gouverne \u00e0 l'aide de vizirs. Les rapports entre chr\u00e9tiens et musulmans ne se r\u00e9sument pas \u00e0 des affrontements militaires : les contacts culturels et les \u00e9changes commerciaux sont nombreux en M\u00e9diterran\u00e9e.", "short_summary": null, "long_summary": null, "title": null, "html_tag": "p", "children_ids": [], "parent_id": "65913db24b2848e0a802d766bebc39e9", "next_id": "b0ee6ec44e3348d2ae68ee083b01ccac", "prev_id": "65913db24b2848e0a802d766bebc39e9", "associated_block_ids": [], "first_page": 3, "last_page": 3, "start_time": null, "end_time": null, "doc_id": 2561, "doc_label": "chap 2 la-naissance-et-la-diffusion-de-lislam", "corpus_id": 564, "corpus_label": null, "publication_date": null, "categories": [], "score": 1.0}], "lang": "fr", "type": "fill_in"}, {"id": "02d98283cdf149098693111ee59b6027", "question": "En quelle ann\u00e9e la ville de Bagdad a-t-elle \u00e9t\u00e9 fond\u00e9e par Al-Mansur ?", "answers": ["En 762 sous le calife abbasside Al-Mansur"], "distractors": ["En 1258 lors de l'invasion mongole", "En 800 sous Charlemagne", "En 945 sous les Bouyides", "En 661 sous Muawiya Ier", "En 1517 lors de la conqu\u00eate ottomane", "En 911 \u00e0 la chute de Constantinople", "En 1055 avec l\u2019arriv\u00e9e des Seldjoukides", "En 622 durant l\u2019H\u00e9gire", "En 1001 sous les Ghazn\u00e9vides"], "feedback": "La fondation de Bagdad en 762 par le calife abbasside Al-Mansur est un \u00e9l\u00e9ment cl\u00e9 \u00e0 retenir pour comprendre l'histoire de la ville et son importance dans l'Empire. Cette date marque sa naissance en tant que capitale politique et centre culturel.", "difficulty": "unknown", "concepts": [], "sources": [{"id": "40a5cbf00a91419fa5e562aee8f5ee37", "order": 26.0, "image_url": null, "origin_type": "document_content", "text": "6. Ville nouvelle construite en 762 par le calife abbasside Al- Mansur, Bagdad est dans une situation de carrefour, \u00e0 la jonction du canal navigable qui relie l'Euphrate au bas Tigre, au croisement de grandes voies terrestre et fluviale. Elle est d\u00e9fendue par des remparts. C'est la capitale politique de l'Empire, dans laquelle on trouve le palais du calife et tous ses fonctionnaires. C'est un carre- four commercial o\u00f9 affluent les marchandises de plusieurs pays, qui sont vendues dans des souks. Bagdad est aussi un centre culturel. Elle est d\u00e9truite et pill\u00e9e en 1258 par les Mongols.", "short_summary": null, "long_summary": null, "title": null, "html_tag": "li", "children_ids": [], "parent_id": "7dcceb1b5e1f47039dfac3556dc9c94d", "next_id": "17dd144718fb41939925e40315f12e65", "prev_id": "8f6b0e01002e43b485ebf5a6c2fa4563", "associated_block_ids": [], "first_page": 5, "last_page": 5, "start_time": null, "end_time": null, "doc_id": 2561, "doc_label": "chap 2 la-naissance-et-la-diffusion-de-lislam", "corpus_id": 564, "corpus_label": null, "publication_date": null, "categories": [], "score": 1.0}], "lang": "fr", "type": "mcq"}, {"id": "7c75813347b144f9ba9bcd00bfba18e4", "question": "En quelle ann\u00e9e Mohamed fuit-il La Mecque pour M\u00e9dine ?", "answers": ["En 622, lors de l'H\u00e9gire"], "distractors": ["En 650, apr\u00e8s la conqu\u00eate de M\u00e9dine.", "En 611, lorsqu'il re\u00e7oit la mission de l'ange Gabriel.", "En 630, avant la prise de La Mecque.", "En 610, ann\u00e9e de sa premi\u00e8re r\u00e9v\u00e9lation.", "En 595, lors de son premier mariage.", "En 620, apr\u00e8s avoir converti une partie de La Mecque.", "En 627, apr\u00e8s une bataille contre la Mecque.", "En 638, pendant sa conqu\u00eate de nouvelles terres.", "En 650, lors de la compilation du Coran."], "feedback": "En 622, Mohamed fuit La Mecque pour \u00e9chapper aux pers\u00e9cutions dont il est victime \u00e0 cause de sa pr\u00e9dication. Il se rend alors \u00e0 M\u00e9dine, connue \u00e0 l'\u00e9poque sous le nom de Yathrib, o\u00f9 il trouve refuge et forme la premi\u00e8re communaut\u00e9 musulmane. Cet \u00e9v\u00e9nement, appel\u00e9 l'H\u00e9gire, marque le d\u00e9but du calendrier musulman et est consid\u00e9r\u00e9 comme un moment cl\u00e9 dans l'histoire de l'islam.", "difficulty": "unknown", "concepts": [], "sources": [{"id": "74c25745101341218d9bcc5a9cb649d9", "order": 38.0, "image_url": null, "origin_type": "document_content", "text": "4. Cinq r\u00e8gles sont donn\u00e9es \u00e0 ceux qui se convertissent : faire sa profes- sion de foi en Allah, prier cinq fois par jour, je\u00fbner le mois de Ramadan, 6. L'islam est n\u00e9 en Arabie au VIIe si\u00e8cle. Le proph\u00e8te Mohamed, marchand originaire de La Mecque, dit avoir re\u00e7u en 611 la mission de l'ange Gabriel de convertir les habitants de l'Arabie \u00e0 l'islam. Mohamed est chass\u00e9 de La Mecque et s'enfuit \u00e0 M\u00e9dine en 622, o\u00f9 il fonde la premi\u00e8re communaut\u00e9 musulmane. Puis il s'empare de La Mecque avec ses partisans en 630.", "short_summary": null, "long_summary": null, "title": null, "html_tag": "li", "children_ids": [], "parent_id": "3b4a382c119c4319a2a282fcbb24355d", "next_id": "5c7af974342547afad810e50443595b6", "prev_id": "7efec83880dc41de8401b5a23ec70c32", "associated_block_ids": [], "first_page": 4, "last_page": 4, "start_time": null, "end_time": null, "doc_id": 2561, "doc_label": "chap 2 la-naissance-et-la-diffusion-de-lislam", "corpus_id": 564, "corpus_label": null, "publication_date": null, "categories": [], "score": 1.0}], "lang": "fr", "type": "mcq"}, {"id": "c40ac7e3c2cb412398f36f3b57b52144", "question": "En quelle ann\u00e9e Muhammad d\u00e9clare-t-il avoir re\u00e7u une r\u00e9v\u00e9lation divine\u202f?", "answers": ["En 612, selon la tradition islamique"], "distractors": ["En 590, selon les r\u00e9cits historiques.", "En 600, sous l'\u00e8re chr\u00e9tienne.", "En 603, juste avant son exil.", "En 615, pendant le r\u00e8gne omeyyade.", "En 620, apr\u00e8s ses premi\u00e8res batailles.", "En 625, durant son retour \u00e0 La Mecque.", "En 630, avant la conqu\u00eate de La Mecque.", "En 633, peu apr\u00e8s sa mort.", "En 605, lorsqu'il commence \u00e0 pr\u00eacher."], "feedback": "Selon la tradition islamique, Muhammad aurait re\u00e7u une r\u00e9v\u00e9lation divine en 612, ce qui confirmerait son statut de dernier proph\u00e8te de Dieu. Cependant, il existe des d\u00e9bats parmi les historiens concernant la datation exacte de cet \u00e9v\u00e9nement.", "difficulty": "unknown", "concepts": [], "sources": [{"id": "07450c9d9d584a5f96f0b55d16f61ca6", "order": 14.0, "image_url": null, "origin_type": "document_content", "text": "Muhammad nait \u00e0 La Mecque en Arabie vers 570. De nombreuses tribus chr\u00e9tiennes, juives ou polyth\u00e9istes y vivent alors. En 612, Muhammad affirme avoir re\u00e7u une r\u00e9v\u00e9lation qui le d\u00e9signe comme le dernier proph\u00e8te de Dieu (Allah, en arabe). Muhammad pr\u00f4ne une nouvelle religion monoth\u00e9iste appel\u00e9e l'islam. Face \u00e0 l'opposition des polyth\u00e9istes de La Mecque, il r\u00e9unit une arm\u00e9e et conquiert la ville puis l'ensemble de l'Arabie avant de mourir en 632.", "short_summary": null, "long_summary": null, "title": null, "html_tag": "p", "children_ids": [], "parent_id": "251b9079a69a4d86a03d2fedb502f07b", "next_id": "d881940382214300a44b346efae0a777", "prev_id": "251b9079a69a4d86a03d2fedb502f07b", "associated_block_ids": [], "first_page": 17, "last_page": 17, "start_time": null, "end_time": null, "doc_id": 2535, "doc_label": "9782210105669_036-055-Chap02H", "corpus_id": 564, "corpus_label": null, "publication_date": null, "categories": [], "score": 1.0}], "lang": "fr", "type": "mcq"}, {"id": "e64d4dbfa0e1423bbe5aa2daceace841", "query": "La Kaaba est vide \u00e0 l'int\u00e9rieur car, selon les principes de l'islam, <blank>.", "answers": ["il ne peut y avoir d'objet d'adoration"], "distractors": [["il est interdit d'y entrer sans purification", "elle a \u00e9t\u00e9 construite selon les directives divines", "seuls les musulmans peuvent la visiter", "elle repr\u00e9sente l'unit\u00e9 des croyants", "elle doit rester pure pour accueillir les p\u00e9lerins", "elle symbolise le chemin vers Dieu"]], "feedback": "La bonne r\u00e9ponse est 'il ne peut y avoir d'objet d'adoration'. Dans la religion musulmane, aucun objet mat\u00e9riel ne peut \u00eatre ador\u00e9. C'est en vertu de ce principe que la Kaaba est vide \u00e0 l'int\u00e9rieur, pour \u00e9viter toute forme d'idol\u00e2trie.", "difficulty": "unknown", "concepts": [], "sources": [{"id": "d7659ac66e1445dbb686cb0151a088a4", "order": 11.0, "image_url": null, "origin_type": "document_content", "text": "L'int\u00e9r\u00eat de ce monument est double. La Kaaba est d'abord au c\u0153ur des pratiques religieuses musulmanes : lieu de p\u00e8lerinage, elle incarne l'unit\u00e9 du monde musulman puisqu'elle est le lieu unique d'orientation des pri\u00e8res des croyants. Par ailleurs, l'int\u00e9rieur du b\u00e2timent est vide car selon l'islam il ne peut y avoir d'objet d'adoration : elle incarne donc un des principes de la religion musulmane.", "short_summary": null, "long_summary": null, "title": null, "html_tag": "p", "children_ids": [], "parent_id": "f135579993c841c28b925bea76b1d0bd", "next_id": "d304b1269da646159b4ebd8d78dc8664", "prev_id": "f135579993c841c28b925bea76b1d0bd", "associated_block_ids": [], "first_page": 4, "last_page": 4, "start_time": null, "end_time": null, "doc_id": 2561, "doc_label": "chap 2 la-naissance-et-la-diffusion-de-lislam", "corpus_id": 564, "corpus_label": null, "publication_date": null, "categories": [], "score": 1.0}], "lang": "fr", "type": "fill_in"}, {"id": "554bf9d98c4d43739e827cce6611663c", "query": "Apr\u00e8s le IXe si\u00e8cle, les califes perdent leur domination sur l'empire, des r\u00e9gions comme <blank> devenant des califats rivaux.", "answers": ["al-Andalus"], "distractors": [["Bagdad", "Damas", "Le Caire", "Byzance", "Constantinople", "Samarkand"]], "feedback": "La bonne r\u00e9ponse est 'al-Andalus', qui correspond \u00e0 une r\u00e9gion au sud de la p\u00e9ninsule ib\u00e9rique o\u00f9 un califat rival s'est form\u00e9. Les autres options indiqu\u00e9es sont des villes ou r\u00e9gions importantes, mais elles ne sont pas devenues des califats rivaux durant cette p\u00e9riode.", "difficulty": "unknown", "concepts": [], "sources": [{"id": "92f47d81c0ed44f48bdd2399ea7a48f4", "order": 20.0, "image_url": null, "origin_type": "document_content", "text": "Les califes ne parviennent plus d\u00e8s le IXe si\u00e8cle \u00e0 imposer leur domination sur l'ensemble de l'empire. Des provinces comme al-Andalus deviennent des califats rivaux. Les croisades chr\u00e9tiennes affaiblissent l'empire d\u00e8s le XIe si\u00e8cle et Bagdad est conquise par les Mongols en 1258. Mais l'empire demeure puissant par le rayonnement de sa culture et de ses sciences, comme la m\u00e9decine ou l'astronomie. Al-Andalus, en contact avec l'Occident chr\u00e9tien, est une terre d'\u00e9changes entre les cultures musulmane et chr\u00e9tienne. Par ailleurs, l'empire musulman est au c\u0153ur des \u00e9changes entre l'Asie, l'Afrique et l'Europe. La M\u00e9diterran\u00e9e est le lieu privil\u00e9gi\u00e9 du commerce entre l'Afrique et l'Orient", "short_summary": null, "long_summary": null, "title": null, "html_tag": "p", "children_ids": [], "parent_id": "50dab46bd7974e60b581a91d90082220", "next_id": "955a41f3e70c4feb8a23c35bac033912", "prev_id": "50dab46bd7974e60b581a91d90082220", "associated_block_ids": [], "first_page": 17, "last_page": 17, "start_time": null, "end_time": null, "doc_id": 2535, "doc_label": "9782210105669_036-055-Chap02H", "corpus_id": 564, "corpus_label": null, "publication_date": null, "categories": [], "score": 1.0}], "lang": "fr", "type": "fill_in"}, {"id": "661add7a5d544ea6ac5c42f7a5e6a12a", "statement": "Le calife omeyyade al-Walid a ordonn\u00e9 la construction d'une mosqu\u00e9e monumentale \u00e0 l'emplacement d'une \u00e9glise en 706.", "veracity": true, "feedback": "En 706, le calife omeyyade al-Walid a bien ordonn\u00e9 la construction d'une grande mosqu\u00e9e sur le site d'une ancienne \u00e9glise. Cela symbolise l'expansion de l'Islam dans les territoires conquis.", "difficulty": "unknown", "concepts": [], "sources": [{"id": "e60633a5848a40b3ad9b03a92acd246e", "order": 11.0, "image_url": null, "origin_type": "document_content", "text": "Apr\u00e8s la conqu\u00eate de la Syrie, Damas devient la capitale omeyyade d'un empire o\u00f9 la majorit\u00e9 de la population reste juive ou chr\u00e9tienne. Consid\u00e9r\u00e9s comme les successeurs de Muhammad, les califes cherchent \u00e0 contr\u00f4ler cet empire, notamment par l'islam. En 706, le calife omeyyade al-Walid ordonne ainsi la construction d'une mosqu\u00e9e monumentale \u00e0 l'emplacement d'une \u00e9glise.", "short_summary": null, "long_summary": null, "title": null, "html_tag": "p", "children_ids": [], "parent_id": "8680758cb3984f6e9a830f8dcfea5532", "next_id": "6ce483edd965407badf673b4c83d1ce8", "prev_id": "8680758cb3984f6e9a830f8dcfea5532", "associated_block_ids": [], "first_page": 9, "last_page": 9, "start_time": null, "end_time": null, "doc_id": 2535, "doc_label": "9782210105669_036-055-Chap02H", "corpus_id": 564, "corpus_label": null, "publication_date": null, "categories": [], "score": 1.0}], "lang": "fr", "type": "true_false"}, {"id": "4ae268921e2247e3a88684971ad23533", "statement": "Le proph\u00e8te Mohamed s'est enfui \u00e0 M\u00e9dine en 622 pour y fonder la premi\u00e8re communaut\u00e9 musulmane.", "veracity": true, "feedback": "En effet, en 622, le proph\u00e8te Mohamed fuit La Mecque pour M\u00e9dine apr\u00e8s avoir \u00e9t\u00e9 chass\u00e9. C'est l\u00e0 qu'il fonde la premi\u00e8re communaut\u00e9 musulmane.", "difficulty": "unknown", "concepts": [], "sources": [{"id": "74c25745101341218d9bcc5a9cb649d9", "order": 38.0, "image_url": null, "origin_type": "document_content", "text": "4. Cinq r\u00e8gles sont donn\u00e9es \u00e0 ceux qui se convertissent : faire sa profes- sion de foi en Allah, prier cinq fois par jour, je\u00fbner le mois de Ramadan, 6. L'islam est n\u00e9 en Arabie au VIIe si\u00e8cle. Le proph\u00e8te Mohamed, marchand originaire de La Mecque, dit avoir re\u00e7u en 611 la mission de l'ange Gabriel de convertir les habitants de l'Arabie \u00e0 l'islam. Mohamed est chass\u00e9 de La Mecque et s'enfuit \u00e0 M\u00e9dine en 622, o\u00f9 il fonde la premi\u00e8re communaut\u00e9 musulmane. Puis il s'empare de La Mecque avec ses partisans en 630.", "short_summary": null, "long_summary": null, "title": null, "html_tag": "li", "children_ids": [], "parent_id": "3b4a382c119c4319a2a282fcbb24355d", "next_id": "5c7af974342547afad810e50443595b6", "prev_id": "7efec83880dc41de8401b5a23ec70c32", "associated_block_ids": [], "first_page": 4, "last_page": 4, "start_time": null, "end_time": null, "doc_id": 2561, "doc_label": "chap 2 la-naissance-et-la-diffusion-de-lislam", "corpus_id": 564, "corpus_label": null, "publication_date": null, "categories": [], "score": 1.0}], "lang": "fr", "type": "true_false"}, {"id": "b8079874ecc4462db38131ada2fef760", "statement": "L'islam est n\u00e9 en Arabie au VIIIe si\u00e8cle.", "veracity": false, "feedback": "L'islam est n\u00e9 en Arabie au VIIe si\u00e8cle, et non au VIIIe si\u00e8cle. Le proph\u00e8te Mohamed a commenc\u00e9 \u00e0 pr\u00eacher l'islam en 611 dans la r\u00e9gion de La Mecque.", "difficulty": "unknown", "concepts": [], "sources": [{"id": "74c25745101341218d9bcc5a9cb649d9", "order": 38.0, "image_url": null, "origin_type": "document_content", "text": "4. Cinq r\u00e8gles sont donn\u00e9es \u00e0 ceux qui se convertissent : faire sa profes- sion de foi en Allah, prier cinq fois par jour, je\u00fbner le mois de Ramadan, 6. L'islam est n\u00e9 en Arabie au VIIe si\u00e8cle. Le proph\u00e8te Mohamed, marchand originaire de La Mecque, dit avoir re\u00e7u en 611 la mission de l'ange Gabriel de convertir les habitants de l'Arabie \u00e0 l'islam. Mohamed est chass\u00e9 de La Mecque et s'enfuit \u00e0 M\u00e9dine en 622, o\u00f9 il fonde la premi\u00e8re communaut\u00e9 musulmane. Puis il s'empare de La Mecque avec ses partisans en 630.", "short_summary": null, "long_summary": null, "title": null, "html_tag": "li", "children_ids": [], "parent_id": "3b4a382c119c4319a2a282fcbb24355d", "next_id": "5c7af974342547afad810e50443595b6", "prev_id": "7efec83880dc41de8401b5a23ec70c32", "associated_block_ids": [], "first_page": 4, "last_page": 4, "start_time": null, "end_time": null, "doc_id": 2561, "doc_label": "chap 2 la-naissance-et-la-diffusion-de-lislam", "corpus_id": 564, "corpus_label": null, "publication_date": null, "categories": [], "score": 1.0}], "lang": "fr", "type": "true_false"}, {"id": "452670529de345028677636ca037ce3c", "statement": "Bagdad, aussi appel\u00e9e Mad\u00eenat al-Sal\u00e2m, a \u00e9t\u00e9 fond\u00e9e en 762 le long du fleuve Tigre par le calife abbasside al-Mansur.", "veracity": true, "feedback": "Bagdad, connue sous le nom de Mad\u00eenat al-Sal\u00e2m, a bien \u00e9t\u00e9 fond\u00e9e en 762 par le calife abbasside al-Mansur et se situe le long du fleuve Tigre.", "difficulty": "unknown", "concepts": [], "sources": [{"id": "3c4f4baf2b2e4efaaaad06244fcf78d8", "order": 23.0, "image_url": null, "origin_type": "document_content", "text": "Le Coran : le livre sacr\u00e9 des musulmans qui, selon eux, regroupe les paroles de Dieu, Allah. Il est r\u00e9dig\u00e9 en arabe. Mad\u00eenat al-Sal\u00e2m, \u00ab la cit\u00e9 de la paix \u00bb, est Bagdad. Elle est fond\u00e9e le long du fleuve Tigre en 762 par le calife abbasside al-Mansur et compte une population d'environ 500 000 habitants.", "short_summary": null, "long_summary": null, "title": null, "html_tag": "p", "children_ids": [], "parent_id": "75483e043ff24cb7a8b4e2d76c008390", "next_id": "e13dbda429664770a1f2982907e568de", "prev_id": "ce66f7b1e79e4524beb84ceb9800f6c4", "associated_block_ids": [], "first_page": 9, "last_page": 11, "start_time": null, "end_time": null, "doc_id": 2535, "doc_label": "9782210105669_036-055-Chap02H", "corpus_id": 564, "corpus_label": null, "publication_date": null, "categories": [], "score": 1.0}], "lang": "fr", "type": "true_false"}, {"id": "4d4ee5c2bf8d4e9791ecb156cda4080f", "question": "En quelle ann\u00e9e Mohamed quitte-t-il La Mecque pour M\u00e9dine, marquant le d\u00e9but du calendrier musulman ?", "answers": ["En 622, avec l'H\u00e9gire"], "distractors": ["En 611, avec la r\u00e9v\u00e9lation", "En 632, apr\u00e8s sa mort", "En 710, lors de l'expansion musulmane", "En 632, lorsqu'il s'installe \u00e0 M\u00e9dine", "En 640, apr\u00e8s la conqu\u00eate d'Isra\u00ebl", "En 688, apr\u00e8s la cr\u00e9ation des \u00c9tats latins", "En 622, lors du retour \u00e0 La Mecque", "En 700, lors de la premi\u00e8re invasion en Espagne", "En 642, apr\u00e8s la victoire contre les Byzantins"], "feedback": "En 622, Mohamed a quitt\u00e9 La Mecque pour M\u00e9dine, ce qui est connu sous le nom de l'H\u00e9gire. Cela marque le d\u00e9but du calendrier musulman et est consid\u00e9r\u00e9 comme un \u00e9v\u00e9nement cl\u00e9 dans l'histoire de l'islam.", "difficulty": "unknown", "concepts": [], "sources": [{"id": "83128bc1b63c429ba13e621ac8b0db63", "order": 22.0, "image_url": null, "origin_type": "document_content", "text": "2. En 611 a lieu la r\u00e9v\u00e9lation faite par l'ange Gabriel \u00e0 Mohamed. En 622, Mohamed quitte La Mecque pour M\u00e9dine : c'est l'H\u00e9gire, ou le d\u00e9but du calendrier musulman. En 632, Mohamed meurt. 5. Les civilisations chr\u00e9tiennes et musulmanes entrent en contact autour de la M\u00e9diterran\u00e9e de plusieurs mani\u00e8res : ils font du com- merce, mais se font aussi la guerre (prise de l'Espagne par les musulmans, cr\u00e9ation des \u00c9tats latins d'Orient par les chr\u00e9tiens).", "short_summary": null, "long_summary": null, "title": null, "html_tag": "li", "children_ids": [], "parent_id": "3cdb9781a98248e7a9d0f78c0d4b36da", "next_id": "17f78f3f7d2f4e3f9fc19eaafb0ff5fb", "prev_id": "6a5fd538eb7f4fff84477aecafb7cad9", "associated_block_ids": [], "first_page": 7, "last_page": 7, "start_time": null, "end_time": null, "doc_id": 2561, "doc_label": "chap 2 la-naissance-et-la-diffusion-de-lislam", "corpus_id": 564, "corpus_label": null, "publication_date": null, "categories": [], "score": 1.0}], "lang": "fr", "type": "mcq"}, {"id": "9bddb33f8bed4dbaa6d0ed69e20870a2", "question": "\u00c0 quoi conduit la victoire de Yarmouk en 636 pour les Arabes ?", "answers": ["Une premi\u00e8re expansion hors d'Arabie"], "distractors": ["L'unification des tribus arabes sous un seul califat", "Le d\u00e9but des croisades chr\u00e9tiennes en Terre sainte", "La chute d\u00e9finitive de l'empire byzantin", "L'adoption de nouvelles routes commerciales vers l'Inde", "L'\u00e9tablissement de la dynastie abbasside", "Un trait\u00e9 de paix avec l'empire sassanide", "La fondation d'un empire islamique en Perse", "La perte du contr\u00f4le de Constantinople", "L'\u00e9dification d'une nouvelle capitale \u00e0 Bagdad"], "feedback": "La victoire de Yarmouk en 636 permet aux Arabes de s'\u00e9tendre au-del\u00e0 de leur territoire initial et de cr\u00e9er un empire islamique autour de la M\u00e9diterran\u00e9e. Cela marque le d\u00e9but d'une p\u00e9riode de conqu\u00eates et d'expansion territoriale importante pour les Arabes, qui seront dirig\u00e9s par les califes au nom de l'islam.", "difficulty": "unknown", "concepts": [], "sources": [{"id": "507c28846798455386f168ae43e7a35f", "order": 22.0, "image_url": null, "origin_type": "document_content", "text": "En 636, les arm\u00e9es arabes affrontent les troupes de l'empire byzantin en Syrie, \u00e0 Yarmouk. Elles remportent une victoire d\u00e9cisive qui permet une premi\u00e8re expansion hors d'Arabie. C'est le d\u00e9but des conqu\u00eates et de la constitution d'un empire, dirig\u00e9 par les Arabes au nom de l'islam, autour de la M\u00e9diterran\u00e9e.", "short_summary": null, "long_summary": null, "title": null, "html_tag": "p", "children_ids": [], "parent_id": "7476ab37a21b49d5bdf9735c6d65231c", "next_id": "1c65382d20a94c49afcedab78e4d2624", "prev_id": "a977761a014f473497197f26d6934f6c", "associated_block_ids": [], "first_page": 3, "last_page": 3, "start_time": null, "end_time": null, "doc_id": 2535, "doc_label": "9782210105669_036-055-Chap02H", "corpus_id": 564, "corpus_label": null, "publication_date": null, "categories": [], "score": 1.0}], "lang": "fr", "type": "mcq"}, {"id": "a01b7ca0e267458ab46c95a9313a80be", "query": "Au Xe si\u00e8cle, on assiste \u00e0 un morcellement politique de l'empire arabo-musulman avec l'apparition de califats rivaux, comme les Abbassides \u00e0 Bagdad, les Fatimides au Caire, et les <blank> \u00e0 Cordoue.", "answers": ["Omeyyades"], "distractors": [["Seljoukides", "Ottomans", "Sassanides", "Abbasides", "Almoravides", "Mamelouks"]], "feedback": "Les Omeyyades de Cordoue font partie des califats rivaux qui \u00e9mergent au Xe si\u00e8cle apr\u00e8s la fragmentation de l'unit\u00e9 politique de l'empire arabo-musulman. Contrairement aux autres dynasties mentionn\u00e9es, les Omeyyades sont particuli\u00e8rement notables pour avoir \u00e9tabli leur pouvoir en Espagne (Cordoue).", "difficulty": "unknown", "concepts": [], "sources": [{"id": "3c3ba1ea72b944e4aa36afa587715d6a", "order": 20.0, "image_url": null, "origin_type": "document_content", "text": "Au d\u00e9but de son histoire, l'empire arabo-musulman est un monde unifi\u00e9 qui s'\u00e9tend de l'Espagne aux fronti\u00e8res de l'Inde, dirig\u00e9 par le calife, h\u00e9ritier de Mohamed, qui dispose alors de tous les pouvoirs. Mais le calife perd peu \u00e0 peu ses attributions politiques pas- s\u00e9es au vizir et au chef de l'arm\u00e9e, pour ne conserver qu'un r\u00f4le religieux. Par ailleurs, au Xe si\u00e8cle, on assiste \u00e0 un morcellement politique de l'empire : des terri- toires revendiquent le califat (en principe unique) et brisent l'unit\u00e9 des premiers si\u00e8cles. Des califats rivaux apparaissent (Omeyyades \u00e0 Cordoue, Fatimides au Caire, Abbassides \u00e0 Bagdad), parfois contr\u00f4l\u00e9s par des peuples non Arabes comme les Turcs Seljoukides d\u00e8s le XIe si\u00e8cle (r\u00f4le primordial du sultan). Au XIIIe si\u00e8cle, le monde arabo-musulman est donc divis\u00e9 et affaibli.", "short_summary": null, "long_summary": null, "title": null, "html_tag": "p", "children_ids": [], "parent_id": "0f4ab6d9ee7f4d6daa401fa48e764b8a", "next_id": "ca5b4a09e902436199748338bf2d83ec", "prev_id": "0f4ab6d9ee7f4d6daa401fa48e764b8a", "associated_block_ids": [], "first_page": 2, "last_page": 2, "start_time": null, "end_time": null, "doc_id": 2561, "doc_label": "chap 2 la-naissance-et-la-diffusion-de-lislam", "corpus_id": 564, "corpus_label": null, "publication_date": null, "categories": [], "score": 1.0}], "lang": "fr", "type": "fill_in"}, {"id": "d88e82ea60784843abc9e606bab251f1", "statement": "Al-Andalus est un califat sous le contr\u00f4le de l'Empire abbasside depuis le Xe si\u00e8cle.", "veracity": false, "feedback": "Al-Andalus est un califat ind\u00e9pendant de l'Empire abbasside depuis le Xe si\u00e8cle, et non contr\u00f4l\u00e9 par celui-ci. Ce statut d'ind\u00e9pendance est central \u00e0 sa position politique durant cette p\u00e9riode.", "difficulty": "unknown", "concepts": [], "sources": [{"id": "17bc83997938492b98d08c21332efadb", "order": 38.0, "image_url": null, "origin_type": "document_content", "text": "Synth\u00e8se : Al-Andalus est un centre politique important car c'est un califat ind\u00e9pendant de l'Empire abbasside depuis le Xe si\u00e8cle. C'est aussi un centre culturel et artistique, car s'y d\u00e9veloppe un art original (l'art andalou qu'on d\u00e9couvre \u00e0 travers les palais et les jardins), et parce que de nombreuses communaut\u00e9s s'y c\u00f4toient (musulmans, juifs et chr\u00e9tiens).", "short_summary": null, "long_summary": null, "title": null, "html_tag": "p", "children_ids": [], "parent_id": "d4898371559a4da3b6233d6e77a9f59d", "next_id": "b8df72ae1ea14a6da441494c8b60ec63", "prev_id": "e029803c3b25430088593f3539d1a438", "associated_block_ids": [], "first_page": 5, "last_page": 5, "start_time": null, "end_time": null, "doc_id": 2561, "doc_label": "chap 2 la-naissance-et-la-diffusion-de-lislam", "corpus_id": 564, "corpus_label": null, "publication_date": null, "categories": [], "score": 1.0}], "lang": "fr", "type": "true_false"}, {"id": "0039329c14a443a2915371e09e25037d", "statement": "Les califes omeyyades ont \u00e9t\u00e9 renvers\u00e9s par al-Mansour en 750.", "veracity": true, "feedback": "Al-Mansour a renvers\u00e9 les Omeyyades en 750, marquant la fin de leur r\u00e8gne et l'ascension des Abbassides.", "difficulty": "unknown", "concepts": [], "sources": [{"id": "f82e2033d6e34a08b96963e9d8a2df55", "order": 10.0, "image_url": null, "origin_type": "document_content", "text": "Les califes omeyyades r\u00e8gnent sur l'empire jusqu'en 750. Le calife al-Mansour les renverse et fonde une nouvelle capitale en 762 o\u00f9 s'installe la dynastie abbasside : Bagdad. Apr\u00e8s les conqu\u00eates omeyyades, les Abbassides tentent d'unifier l'empire par la langue arabe et la religion musulmane. Mais d\u00e8s le Xe si\u00e8cle l'empire s'affaiblit.", "short_summary": null, "long_summary": null, "title": null, "html_tag": "p", "children_ids": [], "parent_id": "d6e5400bb33347e18023c4f74db787f1", "next_id": "7a0523f8f04b4a14aeda2a34acca8d3b", "prev_id": "be8ba625e9e7461a9b9a0715d52bce6a", "associated_block_ids": [], "first_page": 4, "last_page": 4, "start_time": null, "end_time": null, "doc_id": 2535, "doc_label": "9782210105669_036-055-Chap02H", "corpus_id": 564, "corpus_label": null, "publication_date": null, "categories": [], "score": 1.0}], "lang": "fr", "type": "true_false"}, {"id": "b363acd9f26945edb6ffb46bb058532c", "query": "Le calife al-Mansour fonde une nouvelle capitale en 762 o\u00f9 s'installe la dynastie abbasside : <blank>.", "answers": ["Bagdad"], "distractors": [["Damas", "Le Caire", "Cordoue", "Marrakech", "Samarcande", "Byzance"]], "feedback": "La nouvelle capitale fond\u00e9e par al-Mansour en 762 est Bagdad. Cette ville devient rapidement un centre politique et culturel sous la dynastie des Abbassides, tandis que Damas \u00e9tait la capitale des Omeyyades qu'al-Mansour a renvers\u00e9s.", "difficulty": "unknown", "concepts": [], "sources": [{"id": "f82e2033d6e34a08b96963e9d8a2df55", "order": 10.0, "image_url": null, "origin_type": "document_content", "text": "Les califes omeyyades r\u00e8gnent sur l'empire jusqu'en 750. Le calife al-Mansour les renverse et fonde une nouvelle capitale en 762 o\u00f9 s'installe la dynastie abbasside : Bagdad. Apr\u00e8s les conqu\u00eates omeyyades, les Abbassides tentent d'unifier l'empire par la langue arabe et la religion musulmane. Mais d\u00e8s le Xe si\u00e8cle l'empire s'affaiblit.", "short_summary": null, "long_summary": null, "title": null, "html_tag": "p", "children_ids": [], "parent_id": "d6e5400bb33347e18023c4f74db787f1", "next_id": "7a0523f8f04b4a14aeda2a34acca8d3b", "prev_id": "be8ba625e9e7461a9b9a0715d52bce6a", "associated_block_ids": [], "first_page": 4, "last_page": 4, "start_time": null, "end_time": null, "doc_id": 2535, "doc_label": "9782210105669_036-055-Chap02H", "corpus_id": 564, "corpus_label": null, "publication_date": null, "categories": [], "score": 1.0}], "lang": "fr", "type": "fill_in"}, {"id": "7cf94a1345e346c3b1fd8b3038c71b15", "statement": "Les Abbassides ont fond\u00e9 la capitale Bagdad en 750.", "veracity": false, "feedback": "La capitale Bagdad a \u00e9t\u00e9 fond\u00e9e en 762 par le calife abbasside al-Mansour apr\u00e8s avoir renvers\u00e9 les Omeyyades, et non en 750.", "difficulty": "unknown", "concepts": [], "sources": [{"id": "f82e2033d6e34a08b96963e9d8a2df55", "order": 10.0, "image_url": null, "origin_type": "document_content", "text": "Les califes omeyyades r\u00e8gnent sur l'empire jusqu'en 750. Le calife al-Mansour les renverse et fonde une nouvelle capitale en 762 o\u00f9 s'installe la dynastie abbasside : Bagdad. Apr\u00e8s les conqu\u00eates omeyyades, les Abbassides tentent d'unifier l'empire par la langue arabe et la religion musulmane. Mais d\u00e8s le Xe si\u00e8cle l'empire s'affaiblit.", "short_summary": null, "long_summary": null, "title": null, "html_tag": "p", "children_ids": [], "parent_id": "d6e5400bb33347e18023c4f74db787f1", "next_id": "7a0523f8f04b4a14aeda2a34acca8d3b", "prev_id": "be8ba625e9e7461a9b9a0715d52bce6a", "associated_block_ids": [], "first_page": 4, "last_page": 4, "start_time": null, "end_time": null, "doc_id": 2535, "doc_label": "9782210105669_036-055-Chap02H", "corpus_id": 564, "corpus_label": null, "publication_date": null, "categories": [], "score": 1.0}], "lang": "fr", "type": "true_false"}, {"id": "825e75d373e448febf3fc5b7c277b6fb", "question": "Quelle fut la capitale sous le r\u00e8gne des Omeyyades apr\u00e8s la conqu\u00eate de la Syrie ?", "answers": ["Damas devient la capitale omeyyade"], "distractors": ["Bagdad est proclam\u00e9e capitale.", "Le Caire devient centre du pouvoir.", "Samarcande h\u00e9berge les dirigeants.", "M\u00e9dine remplace Damas comme capitale.", "J\u00e9rusalem est choisie pour gouverner.", "F\u00e8s devient une base omeyyade.", "La Mecque est d\u00e9sign\u00e9e capitale.", "Antioche abrite la cour omeyyade.", "Constantinople devient un centre politique."], "feedback": "La r\u00e9ponse est correcte car les Omeyyades ont choisi Damas comme capitale apr\u00e8s leur conqu\u00eate de la Syrie en raison de sa position g\u00e9ographique strat\u00e9gique. Les autres villes mentionn\u00e9es n'ont pas \u00e9t\u00e9 choisies comme capitales sous le r\u00e8gne des Omeyyades.", "difficulty": "unknown", "concepts": [], "sources": [{"id": "e60633a5848a40b3ad9b03a92acd246e", "order": 11.0, "image_url": null, "origin_type": "document_content", "text": "Apr\u00e8s la conqu\u00eate de la Syrie, Damas devient la capitale omeyyade d'un empire o\u00f9 la majorit\u00e9 de la population reste juive ou chr\u00e9tienne. Consid\u00e9r\u00e9s comme les successeurs de Muhammad, les califes cherchent \u00e0 contr\u00f4ler cet empire, notamment par l'islam. En 706, le calife omeyyade al-Walid ordonne ainsi la construction d'une mosqu\u00e9e monumentale \u00e0 l'emplacement d'une \u00e9glise.", "short_summary": null, "long_summary": null, "title": null, "html_tag": "p", "children_ids": [], "parent_id": "8680758cb3984f6e9a830f8dcfea5532", "next_id": "6ce483edd965407badf673b4c83d1ce8", "prev_id": "8680758cb3984f6e9a830f8dcfea5532", "associated_block_ids": [], "first_page": 9, "last_page": 9, "start_time": null, "end_time": null, "doc_id": 2535, "doc_label": "9782210105669_036-055-Chap02H", "corpus_id": 564, "corpus_label": null, "publication_date": null, "categories": [], "score": 1.0}], "lang": "fr", "type": "mcq"}, {"id": "f61d433443e04e5b9dee87bbab3efd72", "question": "Quelle ville est surnomm\u00e9e la cit\u00e9 de la paix et fond\u00e9e en 762 ?", "answers": ["Bagdad"], "distractors": ["Damas", "Le Caire", "Istanbul", "J\u00e9rusalem", "Paris", "T\u00e9h\u00e9ran", "Alexandrie", "Riyad", "Beyrouth"], "feedback": "Bagdad est surnomm\u00e9e la cit\u00e9 de la paix car elle a \u00e9t\u00e9 fond\u00e9e par le calife abbasside al-Mansur dans le but de cr\u00e9er un lieu de paix et de prosp\u00e9rit\u00e9 pour les musulmans. La ville \u00e9tait \u00e9galement strat\u00e9giquement plac\u00e9e le long du fleuve Tigre, ce qui en faisait un centre de commerce important.", "difficulty": "unknown", "concepts": [], "sources": [{"id": "3c4f4baf2b2e4efaaaad06244fcf78d8", "order": 23.0, "image_url": null, "origin_type": "document_content", "text": "Le Coran : le livre sacr\u00e9 des musulmans qui, selon eux, regroupe les paroles de Dieu, Allah. Il est r\u00e9dig\u00e9 en arabe. Mad\u00eenat al-Sal\u00e2m, \u00ab la cit\u00e9 de la paix \u00bb, est Bagdad. Elle est fond\u00e9e le long du fleuve Tigre en 762 par le calife abbasside al-Mansur et compte une population d'environ 500 000 habitants.", "short_summary": null, "long_summary": null, "title": null, "html_tag": "p", "children_ids": [], "parent_id": "75483e043ff24cb7a8b4e2d76c008390", "next_id": "e13dbda429664770a1f2982907e568de", "prev_id": "ce66f7b1e79e4524beb84ceb9800f6c4", "associated_block_ids": [], "first_page": 9, "last_page": 11, "start_time": null, "end_time": null, "doc_id": 2535, "doc_label": "9782210105669_036-055-Chap02H", "corpus_id": 564, "corpus_label": null, "publication_date": null, "categories": [], "score": 1.0}], "lang": "fr", "type": "mcq"}, {"doc_id": "2535", "name": "9782210105669_036-055-Chap02H", "title": "L'Empire Musulman du VIe au XIIIe Si\u00e8cle", "score": 28.4, "top_pages": [15, 9], "top_minutes": [], "type": "document", "id": "2535"}, {"doc_id": "2561", "name": "chap 2 la-naissance-et-la-diffusion-de-lislam", "title": "Chr\u00e9tiens et Islam : Contacts entre Mondes (VIe-XIIIe Si\u00e8cles)", "score": 14.3, "top_pages": [7, 4], "top_minutes": [], "type": "document", "id": "2561"}], "links": [{"source": "a2f7772a-6885-4bb6-935f-f61bc4fb6f55", "target": "2535"}, {"source": "a2f7772a-6885-4bb6-935f-f61bc4fb6f55", "target": "2561"}, {"source": "a2f7772a-6885-4bb6-935f-f61bc4fb6f55", "target": "086128ae-411a-4f12-bdc3-3a2714267cc6"}, {"source": "a2f7772a-6885-4bb6-935f-f61bc4fb6f55", "target": "ba89b453-4d7c-4f23-9829-381abdb39f24"}, {"source": "a2f7772a-6885-4bb6-935f-f61bc4fb6f55", "target": "300c32b0-72db-45f9-8dc8-61949a29e790"}, {"source": "a2f7772a-6885-4bb6-935f-f61bc4fb6f55", "target": "b37b6dc7-7db0-4cae-a7c3-0e49cc1f4214"}, {"source": "a2f7772a-6885-4bb6-935f-f61bc4fb6f55", "target": "a7250ec9-1503-4e08-993a-38d6616c5688"}, {"source": "a2f7772a-6885-4bb6-935f-f61bc4fb6f55", "target": "da7a6526-3042-4b32-98e6-f1383b70fcfc"}, {"source": "a2f7772a-6885-4bb6-935f-f61bc4fb6f55", "target": "972aa4b8-66a2-41a4-ab32-bc1fcfd55e0d"}, {"source": "a2f7772a-6885-4bb6-935f-f61bc4fb6f55", "target": "8999b923-7f4c-41a1-a7fb-76e5444834dd"}, {"source": "a2f7772a-6885-4bb6-935f-f61bc4fb6f55", "target": "9e05127e-3f55-40b2-8684-15dc5a91a33f"}, {"source": "a2f7772a-6885-4bb6-935f-f61bc4fb6f55", "target": "31aaa07a-0ff6-44bb-bdc9-762b0ed083d3"}, {"source": "a2f7772a-6885-4bb6-935f-f61bc4fb6f55", "target": "ded9e258-8dff-45ee-b37e-a84b95a53c1d"}, {"source": "a2f7772a-6885-4bb6-935f-f61bc4fb6f55", "target": "eeed278db15b4d988a986593a2f494ba"}, {"source": "a2f7772a-6885-4bb6-935f-f61bc4fb6f55", "target": "edbd7e9826464b20ac1040461426df86"}, {"source": "a2f7772a-6885-4bb6-935f-f61bc4fb6f55", "target": "02d98283cdf149098693111ee59b6027"}, {"source": "a2f7772a-6885-4bb6-935f-f61bc4fb6f55", "target": "7c75813347b144f9ba9bcd00bfba18e4"}, {"source": "a2f7772a-6885-4bb6-935f-f61bc4fb6f55", "target": "3af16b86cd304b32b76768d719a60668"}, {"source": "a2f7772a-6885-4bb6-935f-f61bc4fb6f55", "target": "378196807f1c4c3f9c0524f843611ea8"}, {"source": "a2f7772a-6885-4bb6-935f-f61bc4fb6f55", "target": "b3c990cecad1491a80a19424defd9beb"}, {"source": "a2f7772a-6885-4bb6-935f-f61bc4fb6f55", "target": "90199003091045be91ad76ea00df11d0"}, {"source": "a2f7772a-6885-4bb6-935f-f61bc4fb6f55", "target": "c40ac7e3c2cb412398f36f3b57b52144"}, {"source": "a2f7772a-6885-4bb6-935f-f61bc4fb6f55", "target": "20bb73cb4acd46c7b74154c52401690f"}, {"source": "a2f7772a-6885-4bb6-935f-f61bc4fb6f55", "target": "3c71c04b059b4e0b8b5911473b29f790"}, {"source": "a2f7772a-6885-4bb6-935f-f61bc4fb6f55", "target": "129c8782bcff4b3189712addf3c5c880"}, {"source": "a2f7772a-6885-4bb6-935f-f61bc4fb6f55", "target": "e64d4dbfa0e1423bbe5aa2daceace841"}, {"source": "a2f7772a-6885-4bb6-935f-f61bc4fb6f55", "target": "d3386b01a0bc49eab30d72a8a8874269"}, {"source": "a2f7772a-6885-4bb6-935f-f61bc4fb6f55", "target": "9c824ba6d1d14531ad9807a43e6128d4"}, {"source": "a2f7772a-6885-4bb6-935f-f61bc4fb6f55", "target": "ad8dd9208b894b2fac18ac9054061a95"}, {"source": "a2f7772a-6885-4bb6-935f-f61bc4fb6f55", "target": "554bf9d98c4d43739e827cce6611663c"}, {"source": "a2f7772a-6885-4bb6-935f-f61bc4fb6f55", "target": "661add7a5d544ea6ac5c42f7a5e6a12a"}, {"source": "a2f7772a-6885-4bb6-935f-f61bc4fb6f55", "target": "817f011f79f049dd834bbb73e4ec1e8f"}, {"source": "a2f7772a-6885-4bb6-935f-f61bc4fb6f55", "target": "32d9dac27d1c4c0487adb5a0f7fbd6bf"}, {"source": "a2f7772a-6885-4bb6-935f-f61bc4fb6f55", "target": "4ae268921e2247e3a88684971ad23533"}, {"source": "a2f7772a-6885-4bb6-935f-f61bc4fb6f55", "target": "b8079874ecc4462db38131ada2fef760"}, {"source": "a2f7772a-6885-4bb6-935f-f61bc4fb6f55", "target": "81f7daa141ff476987a5d6724a345037"}, {"source": "a2f7772a-6885-4bb6-935f-f61bc4fb6f55", "target": "82fadedef3b5437f994bcdf25e64bd17"}, {"source": "a2f7772a-6885-4bb6-935f-f61bc4fb6f55", "target": "79d98df84692412c9404ab3cc429e2e7"}, {"source": "a2f7772a-6885-4bb6-935f-f61bc4fb6f55", "target": "5d33af7b068e4f15a16c133fc9e08125"}, {"source": "a2f7772a-6885-4bb6-935f-f61bc4fb6f55", "target": "34f37595ccb440febb316825b5454cf7"}, {"source": "a2f7772a-6885-4bb6-935f-f61bc4fb6f55", "target": "e10e054ee45c4edeb1b8e12943bc8b19"}, {"source": "a2f7772a-6885-4bb6-935f-f61bc4fb6f55", "target": "f22e4d4338084b1f959195d860b8502e"}, {"source": "a2f7772a-6885-4bb6-935f-f61bc4fb6f55", "target": "30c821152cb4418a9b2c32870bc26dae"}, {"source": "a2f7772a-6885-4bb6-935f-f61bc4fb6f55", "target": "fd16cf0325c0454ba2b8b7a0e900d8c9"}, {"source": "a2f7772a-6885-4bb6-935f-f61bc4fb6f55", "target": "452670529de345028677636ca037ce3c"}, {"source": "a2f7772a-6885-4bb6-935f-f61bc4fb6f55", "target": "35e4fb0504fd458f94c16e95e3537d60"}, {"source": "972aa4b8-66a2-41a4-ab32-bc1fcfd55e0d", "target": "2535"}, {"source": "972aa4b8-66a2-41a4-ab32-bc1fcfd55e0d", "target": "2561"}, {"source": "972aa4b8-66a2-41a4-ab32-bc1fcfd55e0d", "target": "46c8047f-00b7-4c37-b530-1bc91573d6b6"}, {"source": "972aa4b8-66a2-41a4-ab32-bc1fcfd55e0d", "target": "cb1371c6-e098-4e21-919d-2060be142b75"}, {"source": "972aa4b8-66a2-41a4-ab32-bc1fcfd55e0d", "target": "23a7b955-994f-4d65-bd69-bcea378a96ba"}, {"source": "972aa4b8-66a2-41a4-ab32-bc1fcfd55e0d", "target": "300c32b0-72db-45f9-8dc8-61949a29e790"}, {"source": "972aa4b8-66a2-41a4-ab32-bc1fcfd55e0d", "target": "a3086d8f-6ad8-4c53-b2d2-5239a8589eab"}, {"source": "972aa4b8-66a2-41a4-ab32-bc1fcfd55e0d", "target": "33810110-6db8-42fe-9ec6-c8d883924ba4"}, {"source": "972aa4b8-66a2-41a4-ab32-bc1fcfd55e0d", "target": "a86fdc1d-b383-41ac-8172-bf39e98e4a19"}, {"source": "972aa4b8-66a2-41a4-ab32-bc1fcfd55e0d", "target": "ded9e258-8dff-45ee-b37e-a84b95a53c1d"}, {"source": "972aa4b8-66a2-41a4-ab32-bc1fcfd55e0d", "target": "6934903f-299a-41dd-80cb-bf32cb1649b5"}, {"source": "972aa4b8-66a2-41a4-ab32-bc1fcfd55e0d", "target": "388b3d88-aa8d-42a0-9fd9-1544f5866abf"}, {"source": "972aa4b8-66a2-41a4-ab32-bc1fcfd55e0d", "target": "059617f1-008c-458a-8bb6-1b20f1536a1e"}, {"source": "972aa4b8-66a2-41a4-ab32-bc1fcfd55e0d", "target": "31b02247-77a7-45d8-9930-c502771f910f"}, {"source": "972aa4b8-66a2-41a4-ab32-bc1fcfd55e0d", "target": "0b13c39f-c62c-42d5-b5f7-207130fcaa47"}, {"source": "972aa4b8-66a2-41a4-ab32-bc1fcfd55e0d", "target": "946c5e65-d84a-4b05-b793-09bafd593ab2"}, {"source": "972aa4b8-66a2-41a4-ab32-bc1fcfd55e0d", "target": "086128ae-411a-4f12-bdc3-3a2714267cc6"}, {"source": "972aa4b8-66a2-41a4-ab32-bc1fcfd55e0d", "target": "56fb400d-5165-4d5d-8f45-a3b66db5c14a"}, {"source": "972aa4b8-66a2-41a4-ab32-bc1fcfd55e0d", "target": "4a65e22b-d5b2-4cf8-8790-5c9152da9411"}, {"source": "972aa4b8-66a2-41a4-ab32-bc1fcfd55e0d", "target": "8381110f-02c0-45f8-915e-d311e98f73c7"}, {"source": "972aa4b8-66a2-41a4-ab32-bc1fcfd55e0d", "target": "da7a6526-3042-4b32-98e6-f1383b70fcfc"}, {"source": "972aa4b8-66a2-41a4-ab32-bc1fcfd55e0d", "target": "a7250ec9-1503-4e08-993a-38d6616c5688"}, {"source": "972aa4b8-66a2-41a4-ab32-bc1fcfd55e0d", "target": "4d4ee5c2bf8d4e9791ecb156cda4080f"}, {"source": "972aa4b8-66a2-41a4-ab32-bc1fcfd55e0d", "target": "b3c990cecad1491a80a19424defd9beb"}, {"source": "972aa4b8-66a2-41a4-ab32-bc1fcfd55e0d", "target": "90199003091045be91ad76ea00df11d0"}, {"source": "972aa4b8-66a2-41a4-ab32-bc1fcfd55e0d", "target": "c40ac7e3c2cb412398f36f3b57b52144"}, {"source": "972aa4b8-66a2-41a4-ab32-bc1fcfd55e0d", "target": "20bb73cb4acd46c7b74154c52401690f"}, {"source": "972aa4b8-66a2-41a4-ab32-bc1fcfd55e0d", "target": "eeed278db15b4d988a986593a2f494ba"}, {"source": "972aa4b8-66a2-41a4-ab32-bc1fcfd55e0d", "target": "d3386b01a0bc49eab30d72a8a8874269"}, {"source": "972aa4b8-66a2-41a4-ab32-bc1fcfd55e0d", "target": "9c824ba6d1d14531ad9807a43e6128d4"}, {"source": "972aa4b8-66a2-41a4-ab32-bc1fcfd55e0d", "target": "bad59dc60edb44fd8d6d36b20e57948c"}, {"source": "972aa4b8-66a2-41a4-ab32-bc1fcfd55e0d", "target": "b8079874ecc4462db38131ada2fef760"}, {"source": "972aa4b8-66a2-41a4-ab32-bc1fcfd55e0d", "target": "5d33af7b068e4f15a16c133fc9e08125"}, {"source": "972aa4b8-66a2-41a4-ab32-bc1fcfd55e0d", "target": "34f37595ccb440febb316825b5454cf7"}, {"source": "972aa4b8-66a2-41a4-ab32-bc1fcfd55e0d", "target": "35e4fb0504fd458f94c16e95e3537d60"}, {"source": "300c32b0-72db-45f9-8dc8-61949a29e790", "target": "2561"}, {"source": "300c32b0-72db-45f9-8dc8-61949a29e790", "target": "5700d389-2b73-4dab-b7ff-9c3d04f23687"}, {"source": "300c32b0-72db-45f9-8dc8-61949a29e790", "target": "ea012045-0667-4e38-9f58-2717bd27a42e"}, {"source": "300c32b0-72db-45f9-8dc8-61949a29e790", "target": "086128ae-411a-4f12-bdc3-3a2714267cc6"}, {"source": "300c32b0-72db-45f9-8dc8-61949a29e790", "target": "edbd7e9826464b20ac1040461426df86"}, {"source": "300c32b0-72db-45f9-8dc8-61949a29e790", "target": "80cf9aaaa7ee4fa2ab4c851baa8cdfe8"}, {"source": "300c32b0-72db-45f9-8dc8-61949a29e790", "target": "3af16b86cd304b32b76768d719a60668"}, {"source": "300c32b0-72db-45f9-8dc8-61949a29e790", "target": "e64d4dbfa0e1423bbe5aa2daceace841"}, {"source": "300c32b0-72db-45f9-8dc8-61949a29e790", "target": "c4d3d975f7164c6fa25b61ca75f147e0"}, {"source": "a3086d8f-6ad8-4c53-b2d2-5239a8589eab", "target": "2535"}, {"source": "a3086d8f-6ad8-4c53-b2d2-5239a8589eab", "target": "31b02247-77a7-45d8-9930-c502771f910f"}, {"source": "a3086d8f-6ad8-4c53-b2d2-5239a8589eab", "target": "33810110-6db8-42fe-9ec6-c8d883924ba4"}, {"source": "a3086d8f-6ad8-4c53-b2d2-5239a8589eab", "target": "a86fdc1d-b383-41ac-8172-bf39e98e4a19"}, {"source": "059617f1-008c-458a-8bb6-1b20f1536a1e", "target": "2535"}, {"source": "059617f1-008c-458a-8bb6-1b20f1536a1e", "target": "ded9e258-8dff-45ee-b37e-a84b95a53c1d"}, {"source": "059617f1-008c-458a-8bb6-1b20f1536a1e", "target": "0b13c39f-c62c-42d5-b5f7-207130fcaa47"}, {"source": "059617f1-008c-458a-8bb6-1b20f1536a1e", "target": "31b02247-77a7-45d8-9930-c502771f910f"}, {"source": "31b02247-77a7-45d8-9930-c502771f910f", "target": "2535"}, {"source": "31b02247-77a7-45d8-9930-c502771f910f", "target": "ded9e258-8dff-45ee-b37e-a84b95a53c1d"}, {"source": "31b02247-77a7-45d8-9930-c502771f910f", "target": "33810110-6db8-42fe-9ec6-c8d883924ba4"}, {"source": "31b02247-77a7-45d8-9930-c502771f910f", "target": "a86fdc1d-b383-41ac-8172-bf39e98e4a19"}, {"source": "31b02247-77a7-45d8-9930-c502771f910f", "target": "0b13c39f-c62c-42d5-b5f7-207130fcaa47"}, {"source": "ba89b453-4d7c-4f23-9829-381abdb39f24", "target": "2561"}, {"source": "ba89b453-4d7c-4f23-9829-381abdb39f24", "target": "31aaa07a-0ff6-44bb-bdc9-762b0ed083d3"}, {"source": "ba89b453-4d7c-4f23-9829-381abdb39f24", "target": "ded9e258-8dff-45ee-b37e-a84b95a53c1d"}, {"source": "5700d389-2b73-4dab-b7ff-9c3d04f23687", "target": "2561"}, {"source": "5700d389-2b73-4dab-b7ff-9c3d04f23687", "target": "ea012045-0667-4e38-9f58-2717bd27a42e"}, {"source": "5700d389-2b73-4dab-b7ff-9c3d04f23687", "target": "80cf9aaaa7ee4fa2ab4c851baa8cdfe8"}, {"source": "5700d389-2b73-4dab-b7ff-9c3d04f23687", "target": "c4d3d975f7164c6fa25b61ca75f147e0"}, {"source": "5700d389-2b73-4dab-b7ff-9c3d04f23687", "target": "817f011f79f049dd834bbb73e4ec1e8f"}, {"source": "ded9e258-8dff-45ee-b37e-a84b95a53c1d", "target": "2535"}, {"source": "ded9e258-8dff-45ee-b37e-a84b95a53c1d", "target": "2561"}, {"source": "ded9e258-8dff-45ee-b37e-a84b95a53c1d", "target": "a4744cdf-0d12-45b5-98b5-7fcf96fa1b9f"}, {"source": "ded9e258-8dff-45ee-b37e-a84b95a53c1d", "target": "0b13c39f-c62c-42d5-b5f7-207130fcaa47"}, {"source": "ded9e258-8dff-45ee-b37e-a84b95a53c1d", "target": "8eebe093-aa16-4f22-be64-668f37df122b"}, {"source": "ded9e258-8dff-45ee-b37e-a84b95a53c1d", "target": "9e05127e-3f55-40b2-8684-15dc5a91a33f"}, {"source": "ded9e258-8dff-45ee-b37e-a84b95a53c1d", "target": "fd16582f-5a6c-4334-8f24-263d5ea3799b"}, {"source": "ded9e258-8dff-45ee-b37e-a84b95a53c1d", "target": "2d581fb9-eebe-4c56-95ed-f5dd0a38cdba"}, {"source": "ded9e258-8dff-45ee-b37e-a84b95a53c1d", "target": "e089a122-8d8a-4322-a136-e31408c44ec7"}, {"source": "ded9e258-8dff-45ee-b37e-a84b95a53c1d", "target": "086128ae-411a-4f12-bdc3-3a2714267cc6"}, {"source": "ded9e258-8dff-45ee-b37e-a84b95a53c1d", "target": "31aaa07a-0ff6-44bb-bdc9-762b0ed083d3"}, {"source": "ded9e258-8dff-45ee-b37e-a84b95a53c1d", "target": "3c71c04b059b4e0b8b5911473b29f790"}, {"source": "ded9e258-8dff-45ee-b37e-a84b95a53c1d", "target": "378196807f1c4c3f9c0524f843611ea8"}, {"source": "ded9e258-8dff-45ee-b37e-a84b95a53c1d", "target": "9bddb33f8bed4dbaa6d0ed69e20870a2"}, {"source": "ded9e258-8dff-45ee-b37e-a84b95a53c1d", "target": "8cf833dfabdb4cf1b17216577e0c25f4"}, {"source": "ded9e258-8dff-45ee-b37e-a84b95a53c1d", "target": "90199003091045be91ad76ea00df11d0"}, {"source": "ded9e258-8dff-45ee-b37e-a84b95a53c1d", "target": "129c8782bcff4b3189712addf3c5c880"}, {"source": "ded9e258-8dff-45ee-b37e-a84b95a53c1d", "target": "31945508b30a404eb6bd5a85c25b51bd"}, {"source": "ded9e258-8dff-45ee-b37e-a84b95a53c1d", "target": "a01b7ca0e267458ab46c95a9313a80be"}, {"source": "ded9e258-8dff-45ee-b37e-a84b95a53c1d", "target": "554bf9d98c4d43739e827cce6611663c"}, {"source": "ded9e258-8dff-45ee-b37e-a84b95a53c1d", "target": "c6c6b39711264df7a7858010bec3a25e"}, {"source": "ded9e258-8dff-45ee-b37e-a84b95a53c1d", "target": "d88e82ea60784843abc9e606bab251f1"}, {"source": "ded9e258-8dff-45ee-b37e-a84b95a53c1d", "target": "81f7daa141ff476987a5d6724a345037"}, {"source": "ded9e258-8dff-45ee-b37e-a84b95a53c1d", "target": "fd16cf0325c0454ba2b8b7a0e900d8c9"}, {"source": "ded9e258-8dff-45ee-b37e-a84b95a53c1d", "target": "82fadedef3b5437f994bcdf25e64bd17"}, {"source": "ded9e258-8dff-45ee-b37e-a84b95a53c1d", "target": "f22e4d4338084b1f959195d860b8502e"}, {"source": "ded9e258-8dff-45ee-b37e-a84b95a53c1d", "target": "cdc7b4f392b74304b83e675e22d084c0"}, {"source": "ded9e258-8dff-45ee-b37e-a84b95a53c1d", "target": "0039329c14a443a2915371e09e25037d"}, {"source": "8381110f-02c0-45f8-915e-d311e98f73c7", "target": "2535"}, {"source": "8381110f-02c0-45f8-915e-d311e98f73c7", "target": "6934903f-299a-41dd-80cb-bf32cb1649b5"}, {"source": "8381110f-02c0-45f8-915e-d311e98f73c7", "target": "388b3d88-aa8d-42a0-9fd9-1544f5866abf"}, {"source": "8381110f-02c0-45f8-915e-d311e98f73c7", "target": "4a65e22b-d5b2-4cf8-8790-5c9152da9411"}, {"source": "8381110f-02c0-45f8-915e-d311e98f73c7", "target": "56fb400d-5165-4d5d-8f45-a3b66db5c14a"}, {"source": "8381110f-02c0-45f8-915e-d311e98f73c7", "target": "086128ae-411a-4f12-bdc3-3a2714267cc6"}, {"source": "4a65e22b-d5b2-4cf8-8790-5c9152da9411", "target": "2535"}, {"source": "4a65e22b-d5b2-4cf8-8790-5c9152da9411", "target": "6934903f-299a-41dd-80cb-bf32cb1649b5"}, {"source": "4a65e22b-d5b2-4cf8-8790-5c9152da9411", "target": "388b3d88-aa8d-42a0-9fd9-1544f5866abf"}, {"source": "4a65e22b-d5b2-4cf8-8790-5c9152da9411", "target": "56fb400d-5165-4d5d-8f45-a3b66db5c14a"}, {"source": "4a65e22b-d5b2-4cf8-8790-5c9152da9411", "target": "086128ae-411a-4f12-bdc3-3a2714267cc6"}, {"source": "086128ae-411a-4f12-bdc3-3a2714267cc6", "target": "2535"}, {"source": "086128ae-411a-4f12-bdc3-3a2714267cc6", "target": "2561"}, {"source": "086128ae-411a-4f12-bdc3-3a2714267cc6", "target": "cb1371c6-e098-4e21-919d-2060be142b75"}, {"source": "086128ae-411a-4f12-bdc3-3a2714267cc6", "target": "23a7b955-994f-4d65-bd69-bcea378a96ba"}, {"source": "086128ae-411a-4f12-bdc3-3a2714267cc6", "target": "8eebe093-aa16-4f22-be64-668f37df122b"}, {"source": "086128ae-411a-4f12-bdc3-3a2714267cc6", "target": "9e05127e-3f55-40b2-8684-15dc5a91a33f"}, {"source": "086128ae-411a-4f12-bdc3-3a2714267cc6", "target": "fd16582f-5a6c-4334-8f24-263d5ea3799b"}, {"source": "086128ae-411a-4f12-bdc3-3a2714267cc6", "target": "46c8047f-00b7-4c37-b530-1bc91573d6b6"}, {"source": "086128ae-411a-4f12-bdc3-3a2714267cc6", "target": "a7250ec9-1503-4e08-993a-38d6616c5688"}, {"source": "086128ae-411a-4f12-bdc3-3a2714267cc6", "target": "da7a6526-3042-4b32-98e6-f1383b70fcfc"}, {"source": "086128ae-411a-4f12-bdc3-3a2714267cc6", "target": "56fb400d-5165-4d5d-8f45-a3b66db5c14a"}, {"source": "086128ae-411a-4f12-bdc3-3a2714267cc6", "target": "8999b923-7f4c-41a1-a7fb-76e5444834dd"}, {"source": "086128ae-411a-4f12-bdc3-3a2714267cc6", "target": "31aaa07a-0ff6-44bb-bdc9-762b0ed083d3"}, {"source": "086128ae-411a-4f12-bdc3-3a2714267cc6", "target": "78904dd3-5beb-4373-88b8-76ec23f388a4"}, {"source": "086128ae-411a-4f12-bdc3-3a2714267cc6", "target": "4d4ee5c2bf8d4e9791ecb156cda4080f"}, {"source": "086128ae-411a-4f12-bdc3-3a2714267cc6", "target": "7c75813347b144f9ba9bcd00bfba18e4"}, {"source": "086128ae-411a-4f12-bdc3-3a2714267cc6", "target": "b3c990cecad1491a80a19424defd9beb"}, {"source": "086128ae-411a-4f12-bdc3-3a2714267cc6", "target": "90199003091045be91ad76ea00df11d0"}, {"source": "086128ae-411a-4f12-bdc3-3a2714267cc6", "target": "c40ac7e3c2cb412398f36f3b57b52144"}, {"source": "086128ae-411a-4f12-bdc3-3a2714267cc6", "target": "20bb73cb4acd46c7b74154c52401690f"}, {"source": "086128ae-411a-4f12-bdc3-3a2714267cc6", "target": "129c8782bcff4b3189712addf3c5c880"}, {"source": "086128ae-411a-4f12-bdc3-3a2714267cc6", "target": "d3386b01a0bc49eab30d72a8a8874269"}, {"source": "086128ae-411a-4f12-bdc3-3a2714267cc6", "target": "9c824ba6d1d14531ad9807a43e6128d4"}, {"source": "086128ae-411a-4f12-bdc3-3a2714267cc6", "target": "ad8dd9208b894b2fac18ac9054061a95"}, {"source": "086128ae-411a-4f12-bdc3-3a2714267cc6", "target": "30c821152cb4418a9b2c32870bc26dae"}, {"source": "086128ae-411a-4f12-bdc3-3a2714267cc6", "target": "bad59dc60edb44fd8d6d36b20e57948c"}, {"source": "086128ae-411a-4f12-bdc3-3a2714267cc6", "target": "4ae268921e2247e3a88684971ad23533"}, {"source": "086128ae-411a-4f12-bdc3-3a2714267cc6", "target": "b8079874ecc4462db38131ada2fef760"}, {"source": "086128ae-411a-4f12-bdc3-3a2714267cc6", "target": "82fadedef3b5437f994bcdf25e64bd17"}, {"source": "086128ae-411a-4f12-bdc3-3a2714267cc6", "target": "79d98df84692412c9404ab3cc429e2e7"}, {"source": "086128ae-411a-4f12-bdc3-3a2714267cc6", "target": "5d33af7b068e4f15a16c133fc9e08125"}, {"source": "086128ae-411a-4f12-bdc3-3a2714267cc6", "target": "34f37595ccb440febb316825b5454cf7"}, {"source": "086128ae-411a-4f12-bdc3-3a2714267cc6", "target": "e10e054ee45c4edeb1b8e12943bc8b19"}, {"source": "46c8047f-00b7-4c37-b530-1bc91573d6b6", "target": "2535"}, {"source": "7c50ed41-e65f-453e-b0f6-5651f406fa19", "target": "2561"}, {"source": "7c50ed41-e65f-453e-b0f6-5651f406fa19", "target": "af6fceb7-0eda-4cbb-8878-21e135eb94fd"}, {"source": "7c50ed41-e65f-453e-b0f6-5651f406fa19", "target": "b37b6dc7-7db0-4cae-a7c3-0e49cc1f4214"}, {"source": "388b3d88-aa8d-42a0-9fd9-1544f5866abf", "target": "2535"}, {"source": "388b3d88-aa8d-42a0-9fd9-1544f5866abf", "target": "6934903f-299a-41dd-80cb-bf32cb1649b5"}, {"source": "8999b923-7f4c-41a1-a7fb-76e5444834dd", "target": "2535"}, {"source": "8999b923-7f4c-41a1-a7fb-76e5444834dd", "target": "30c821152cb4418a9b2c32870bc26dae"}, {"source": "0b13c39f-c62c-42d5-b5f7-207130fcaa47", "target": "2535"}, {"source": "e089a122-8d8a-4322-a136-e31408c44ec7", "target": "2535"}, {"source": "e4b35dd7-c1c8-4341-9a9c-7b80eb66ab12", "target": "2535"}, {"source": "31aaa07a-0ff6-44bb-bdc9-762b0ed083d3", "target": "2535"}, {"source": "31aaa07a-0ff6-44bb-bdc9-762b0ed083d3", "target": "2561"}, {"source": "31aaa07a-0ff6-44bb-bdc9-762b0ed083d3", "target": "8eebe093-aa16-4f22-be64-668f37df122b"}, {"source": "31aaa07a-0ff6-44bb-bdc9-762b0ed083d3", "target": "9e05127e-3f55-40b2-8684-15dc5a91a33f"}, {"source": "31aaa07a-0ff6-44bb-bdc9-762b0ed083d3", "target": "cb1371c6-e098-4e21-919d-2060be142b75"}, {"source": "31aaa07a-0ff6-44bb-bdc9-762b0ed083d3", "target": "fd16582f-5a6c-4334-8f24-263d5ea3799b"}, {"source": "31aaa07a-0ff6-44bb-bdc9-762b0ed083d3", "target": "a9bbac7f-2aef-4dde-ae47-09c0da49d997"}, {"source": "31aaa07a-0ff6-44bb-bdc9-762b0ed083d3", "target": "9bddb33f8bed4dbaa6d0ed69e20870a2"}, {"source": "31aaa07a-0ff6-44bb-bdc9-762b0ed083d3", "target": "378196807f1c4c3f9c0524f843611ea8"}, {"source": "31aaa07a-0ff6-44bb-bdc9-762b0ed083d3", "target": "8cf833dfabdb4cf1b17216577e0c25f4"}, {"source": "31aaa07a-0ff6-44bb-bdc9-762b0ed083d3", "target": "a01b7ca0e267458ab46c95a9313a80be"}, {"source": "31aaa07a-0ff6-44bb-bdc9-762b0ed083d3", "target": "554bf9d98c4d43739e827cce6611663c"}, {"source": "31aaa07a-0ff6-44bb-bdc9-762b0ed083d3", "target": "b363acd9f26945edb6ffb46bb058532c"}, {"source": "31aaa07a-0ff6-44bb-bdc9-762b0ed083d3", "target": "81f7daa141ff476987a5d6724a345037"}, {"source": "31aaa07a-0ff6-44bb-bdc9-762b0ed083d3", "target": "82fadedef3b5437f994bcdf25e64bd17"}, {"source": "31aaa07a-0ff6-44bb-bdc9-762b0ed083d3", "target": "f22e4d4338084b1f959195d860b8502e"}, {"source": "31aaa07a-0ff6-44bb-bdc9-762b0ed083d3", "target": "fd16cf0325c0454ba2b8b7a0e900d8c9"}, {"source": "31aaa07a-0ff6-44bb-bdc9-762b0ed083d3", "target": "0039329c14a443a2915371e09e25037d"}, {"source": "31aaa07a-0ff6-44bb-bdc9-762b0ed083d3", "target": "7cf94a1345e346c3b1fd8b3038c71b15"}, {"source": "9e05127e-3f55-40b2-8684-15dc5a91a33f", "target": "2535"}, {"source": "9e05127e-3f55-40b2-8684-15dc5a91a33f", "target": "fd16582f-5a6c-4334-8f24-263d5ea3799b"}, {"source": "9e05127e-3f55-40b2-8684-15dc5a91a33f", "target": "8eebe093-aa16-4f22-be64-668f37df122b"}, {"source": "9e05127e-3f55-40b2-8684-15dc5a91a33f", "target": "825e75d373e448febf3fc5b7c277b6fb"}, {"source": "9e05127e-3f55-40b2-8684-15dc5a91a33f", "target": "f61d433443e04e5b9dee87bbab3efd72"}, {"source": "9e05127e-3f55-40b2-8684-15dc5a91a33f", "target": "9bddb33f8bed4dbaa6d0ed69e20870a2"}, {"source": "9e05127e-3f55-40b2-8684-15dc5a91a33f", "target": "3c71c04b059b4e0b8b5911473b29f790"}, {"source": "9e05127e-3f55-40b2-8684-15dc5a91a33f", "target": "90199003091045be91ad76ea00df11d0"}, {"source": "9e05127e-3f55-40b2-8684-15dc5a91a33f", "target": "8cf833dfabdb4cf1b17216577e0c25f4"}, {"source": "9e05127e-3f55-40b2-8684-15dc5a91a33f", "target": "554bf9d98c4d43739e827cce6611663c"}, {"source": "9e05127e-3f55-40b2-8684-15dc5a91a33f", "target": "ad8dd9208b894b2fac18ac9054061a95"}, {"source": "9e05127e-3f55-40b2-8684-15dc5a91a33f", "target": "129c8782bcff4b3189712addf3c5c880"}, {"source": "9e05127e-3f55-40b2-8684-15dc5a91a33f", "target": "82fadedef3b5437f994bcdf25e64bd17"}, {"source": "9e05127e-3f55-40b2-8684-15dc5a91a33f", "target": "79d98df84692412c9404ab3cc429e2e7"}, {"source": "9e05127e-3f55-40b2-8684-15dc5a91a33f", "target": "e10e054ee45c4edeb1b8e12943bc8b19"}, {"source": "9e05127e-3f55-40b2-8684-15dc5a91a33f", "target": "f22e4d4338084b1f959195d860b8502e"}, {"source": "9e05127e-3f55-40b2-8684-15dc5a91a33f", "target": "cdc7b4f392b74304b83e675e22d084c0"}, {"source": "9e05127e-3f55-40b2-8684-15dc5a91a33f", "target": "fd16cf0325c0454ba2b8b7a0e900d8c9"}, {"source": "b37b6dc7-7db0-4cae-a7c3-0e49cc1f4214", "target": "2561"}, {"source": "b37b6dc7-7db0-4cae-a7c3-0e49cc1f4214", "target": "af6fceb7-0eda-4cbb-8878-21e135eb94fd"}, {"source": "946c5e65-d84a-4b05-b793-09bafd593ab2", "target": "2535"}, {"source": "a7250ec9-1503-4e08-993a-38d6616c5688", "target": "2535"}, {"source": "a7250ec9-1503-4e08-993a-38d6616c5688", "target": "da7a6526-3042-4b32-98e6-f1383b70fcfc"}, {"source": "a86fdc1d-b383-41ac-8172-bf39e98e4a19", "target": "2535"}, {"source": "a86fdc1d-b383-41ac-8172-bf39e98e4a19", "target": "33810110-6db8-42fe-9ec6-c8d883924ba4"}, {"source": "2d581fb9-eebe-4c56-95ed-f5dd0a38cdba", "target": "2535"}, {"source": "ea012045-0667-4e38-9f58-2717bd27a42e", "target": "2561"}, {"source": "ea012045-0667-4e38-9f58-2717bd27a42e", "target": "edbd7e9826464b20ac1040461426df86"}, {"source": "ea012045-0667-4e38-9f58-2717bd27a42e", "target": "80cf9aaaa7ee4fa2ab4c851baa8cdfe8"}, {"source": "ea012045-0667-4e38-9f58-2717bd27a42e", "target": "3af16b86cd304b32b76768d719a60668"}, {"source": "ea012045-0667-4e38-9f58-2717bd27a42e", "target": "e64d4dbfa0e1423bbe5aa2daceace841"}, {"source": "ea012045-0667-4e38-9f58-2717bd27a42e", "target": "817f011f79f049dd834bbb73e4ec1e8f"}, {"source": "ea012045-0667-4e38-9f58-2717bd27a42e", "target": "c4d3d975f7164c6fa25b61ca75f147e0"}, {"source": "ea012045-0667-4e38-9f58-2717bd27a42e", "target": "32d9dac27d1c4c0487adb5a0f7fbd6bf"}, {"source": "23a7b955-994f-4d65-bd69-bcea378a96ba", "target": "2561"}, {"source": "23a7b955-994f-4d65-bd69-bcea378a96ba", "target": "cb1371c6-e098-4e21-919d-2060be142b75"}, {"source": "a9bbac7f-2aef-4dde-ae47-09c0da49d997", "target": "2535"}, {"source": "78904dd3-5beb-4373-88b8-76ec23f388a4", "target": "2535"}, {"source": "da7a6526-3042-4b32-98e6-f1383b70fcfc", "target": "2535"}, {"source": "e8a1511c-fd22-4935-872d-1e912db9e9a4", "target": "2535"}, {"source": "fd16582f-5a6c-4334-8f24-263d5ea3799b", "target": "2535"}, {"source": "fd16582f-5a6c-4334-8f24-263d5ea3799b", "target": "8eebe093-aa16-4f22-be64-668f37df122b"}, {"source": "fd16582f-5a6c-4334-8f24-263d5ea3799b", "target": "8cf833dfabdb4cf1b17216577e0c25f4"}, {"source": "fd16582f-5a6c-4334-8f24-263d5ea3799b", "target": "3c71c04b059b4e0b8b5911473b29f790"}, {"source": "fd16582f-5a6c-4334-8f24-263d5ea3799b", "target": "82fadedef3b5437f994bcdf25e64bd17"}, {"source": "fd16582f-5a6c-4334-8f24-263d5ea3799b", "target": "e10e054ee45c4edeb1b8e12943bc8b19"}, {"source": "6934903f-299a-41dd-80cb-bf32cb1649b5", "target": "2535"}, {"source": "56fb400d-5165-4d5d-8f45-a3b66db5c14a", "target": "2535"}, {"source": "a4744cdf-0d12-45b5-98b5-7fcf96fa1b9f", "target": "2561"}, {"source": "af6fceb7-0eda-4cbb-8878-21e135eb94fd", "target": "2561"}, {"source": "8eebe093-aa16-4f22-be64-668f37df122b", "target": "2535"}, {"source": "af76172f-f4ab-4a9c-b384-6531b190493e", "target": "2561"}, {"source": "019c9280-d3c1-46fe-9050-81cf8bd782e7", "target": "2535"}, {"source": "019c9280-d3c1-46fe-9050-81cf8bd782e7", "target": "f61d433443e04e5b9dee87bbab3efd72"}, {"source": "019c9280-d3c1-46fe-9050-81cf8bd782e7", "target": "825e75d373e448febf3fc5b7c277b6fb"}, {"source": "019c9280-d3c1-46fe-9050-81cf8bd782e7", "target": "661add7a5d544ea6ac5c42f7a5e6a12a"}, {"source": "cb1371c6-e098-4e21-919d-2060be142b75", "target": "2535"}, {"source": "cb1371c6-e098-4e21-919d-2060be142b75", "target": "2561"}, {"source": "33810110-6db8-42fe-9ec6-c8d883924ba4", "target": "2535"}, {"source": "3af16b86cd304b32b76768d719a60668", "target": "2561"}, {"source": "9c824ba6d1d14531ad9807a43e6128d4", "target": "2535"}, {"source": "79d98df84692412c9404ab3cc429e2e7", "target": "2535"}, {"source": "5d33af7b068e4f15a16c133fc9e08125", "target": "2535"}, {"source": "d3386b01a0bc49eab30d72a8a8874269", "target": "2535"}, {"source": "34f37595ccb440febb316825b5454cf7", "target": "2535"}, {"source": "eeed278db15b4d988a986593a2f494ba", "target": "2535"}, {"source": "edbd7e9826464b20ac1040461426df86", "target": "2561"}, {"source": "b3c990cecad1491a80a19424defd9beb", "target": "2535"}, {"source": "90199003091045be91ad76ea00df11d0", "target": "2535"}, {"source": "20bb73cb4acd46c7b74154c52401690f", "target": "2535"}, {"source": "129c8782bcff4b3189712addf3c5c880", "target": "2535"}, {"source": "ad8dd9208b894b2fac18ac9054061a95", "target": "2535"}, {"source": "817f011f79f049dd834bbb73e4ec1e8f", "target": "2561"}, {"source": "32d9dac27d1c4c0487adb5a0f7fbd6bf", "target": "2561"}, {"source": "81f7daa141ff476987a5d6724a345037", "target": "2561"}, {"source": "82fadedef3b5437f994bcdf25e64bd17", "target": "2535"}, {"source": "e10e054ee45c4edeb1b8e12943bc8b19", "target": "2535"}, {"source": "30c821152cb4418a9b2c32870bc26dae", "target": "2535"}, {"source": "fd16cf0325c0454ba2b8b7a0e900d8c9", "target": "2535"}, {"source": "35e4fb0504fd458f94c16e95e3537d60", "target": "2535"}, {"source": "bad59dc60edb44fd8d6d36b20e57948c", "target": "2561"}, {"source": "c4d3d975f7164c6fa25b61ca75f147e0", "target": "2561"}, {"source": "8cf833dfabdb4cf1b17216577e0c25f4", "target": "2535"}, {"source": "c6c6b39711264df7a7858010bec3a25e", "target": "2561"}, {"source": "cdc7b4f392b74304b83e675e22d084c0", "target": "2535"}, {"source": "378196807f1c4c3f9c0524f843611ea8", "target": "2561"}, {"source": "3c71c04b059b4e0b8b5911473b29f790", "target": "2535"}, {"source": "f22e4d4338084b1f959195d860b8502e", "target": "2535"}, {"source": "80cf9aaaa7ee4fa2ab4c851baa8cdfe8", "target": "2561"}, {"source": "31945508b30a404eb6bd5a85c25b51bd", "target": "2561"}, {"source": "02d98283cdf149098693111ee59b6027", "target": "2561"}, {"source": "7c75813347b144f9ba9bcd00bfba18e4", "target": "2561"}, {"source": "c40ac7e3c2cb412398f36f3b57b52144", "target": "2535"}, {"source": "e64d4dbfa0e1423bbe5aa2daceace841", "target": "2561"}, {"source": "554bf9d98c4d43739e827cce6611663c", "target": "2535"}, {"source": "661add7a5d544ea6ac5c42f7a5e6a12a", "target": "2535"}, {"source": "4ae268921e2247e3a88684971ad23533", "target": "2561"}, {"source": "b8079874ecc4462db38131ada2fef760", "target": "2561"}, {"source": "452670529de345028677636ca037ce3c", "target": "2535"}, {"source": "4d4ee5c2bf8d4e9791ecb156cda4080f", "target": "2561"}, {"source": "9bddb33f8bed4dbaa6d0ed69e20870a2", "target": "2535"}, {"source": "a01b7ca0e267458ab46c95a9313a80be", "target": "2561"}, {"source": "d88e82ea60784843abc9e606bab251f1", "target": "2561"}, {"source": "0039329c14a443a2915371e09e25037d", "target": "2535"}, {"source": "b363acd9f26945edb6ffb46bb058532c", "target": "2535"}, {"source": "7cf94a1345e346c3b1fd8b3038c71b15", "target": "2535"}, {"source": "825e75d373e448febf3fc5b7c277b6fb", "target": "2535"}, {"source": "f61d433443e04e5b9dee87bbab3efd72", "target": "2535"}]}