{"directed": false, "multigraph": false, "graph": {}, "nodes": [{"id": "efcf4ea5-e007-4238-811d-525cd26bc267", "label": "D\u00e9veloppement durable", "definition": "Le d\u00e9veloppement durable est un mod\u00e8le \u00e9conomique et social qui vise \u00e0 concilier le progr\u00e8s social, \u00e9conomique et environnemental. Il cherche \u00e0 r\u00e9pondre aux besoins pr\u00e9sents sans compromettre la capacit\u00e9 des g\u00e9n\u00e9rations futures \u00e0 satisfaire les leurs, int\u00e9grant ainsi des dimensions \u00e9conomiques, sociales et environnementales tout en maintenant un \u00e9quilibre \u00e9cologique. Ce concept englobe \u00e9galement l'agriculture moderne et respectueuse de l'environnement, ainsi que le d\u00e9veloppement \u00e9conomique durable, qui se concentre sur l'am\u00e9lioration du niveau de vie tout en pr\u00e9servant les ressources naturelles pour les g\u00e9n\u00e9rations futures. Le d\u00e9veloppement durable est souvent associ\u00e9 au rapport de 1987 de la Commission sur l'environnement et aux 17 Objectifs de D\u00e9veloppement Durable (ODD) adopt\u00e9s apr\u00e8s 2015, soulignant l'importance d'une gestion responsable des ressources naturelles pour garantir un avenir viable.", "lang": "fr", "ref_concept_id": null, "generative": true, "valid": null, "corpus_id": null, "doc_ids": [2538, 2543, 2551, 2554, 2555, 2559, 2562, 2563, 2567, 2568, 2570], "aliases": ["91a8be29-a3c5-4e24-ba0a-74b67e065ab1", "32bb86a4-326c-426f-9d12-a2a0ec02b5f9", "afb287db-e5cb-4c12-9f0f-cc107bacae54", "05d52583-da9f-495f-80a8-63b5b73b8ed5", "bb033bb4-e9a3-4071-a0b2-838ec01498d6", "e99acdd4-a568-4f28-ac81-c3e8d013195a", "920aa845-b280-4317-af0e-18b91e236fde", "4c8fe2a1-4d82-4757-9ee5-54c13d9066d9", "4876a91c-f3bf-46fc-b745-56eb504ccd66", "539fa89c-bdba-4d1e-b979-e9a3c12b4502", "f87e9fd6-307a-4952-873a-f9fb15549c87", "c2265bba-c2c6-4745-8ac7-c663019b1cef", "73761c2e-fd5a-41ff-8093-63891a1c1237", "15ebf710-ee63-47da-a281-b5a9c0106e4c", "710b1ca4-a14c-4be5-ba9e-b9ffde82bf14", "26d2aa6d-3372-44e4-a67e-695c3d14a0e1", "de38a025-58ab-4642-85df-bccf74c202d2"], "wikientity": {"label": "D\u00e9veloppement durable", "definition": "Le d\u00e9veloppement durable, parfois qualifi\u00e9 de d\u00e9veloppement soutenable par anglicisme (sustainable development), est une conception du d\u00e9veloppement qui s'inscrit dans une perspective de long terme et en int\u00e9grant les contraintes environnementales et sociales \u00e0 l'\u00e9conomie. Selon la d\u00e9finition donn\u00e9e dans le rapport de la Commission mondiale sur l'environnement et le d\u00e9veloppement de l'Organisation des Nations unies, dit rapport Brundtland, o\u00f9 cette expression est apparue pour la premi\u00e8re fois en 1987, \u00ab le d\u00e9veloppement durable est un d\u00e9veloppement qui r\u00e9pond aux besoins du pr\u00e9sent sans compromettre la capacit\u00e9 des g\u00e9n\u00e9rations futures de r\u00e9pondre aux leurs \u00bb.\nCette notion s'est impos\u00e9e \u00e0 la suite de la prise de conscience progressive, depuis les ann\u00e9es 1970, de la finitude \u00e9cologique de la Terre, li\u00e9e aux limites plan\u00e9taires \u00e0 long terme.", "page_id": "968", "wikidata_id": "Q131201", "content": null, "thumbnail": null, "aliases": []}, "wordnetentity": null, "type": "concept"}, {"id": "3f6b4e8d-0aa4-429d-a37e-b5a07bd5e1e6", "label": "In\u00e9galit\u00e9s de d\u00e9veloppement", "definition": "Les in\u00e9galit\u00e9s de d\u00e9veloppement d\u00e9signent les disparit\u00e9s \u00e9conomiques et sociales croissantes entre diff\u00e9rentes r\u00e9gions ou pays, ainsi qu'au sein des soci\u00e9t\u00e9s. Elles se manifestent par un acc\u00e8s in\u00e9gal aux ressources, aux opportunit\u00e9s \u00e9conomiques et aux services sociaux, affectant la capacit\u00e9 des pays \u00e0 g\u00e9rer les risques et \u00e0 prot\u00e9ger leurs populations. Ces in\u00e9galit\u00e9s peuvent \u00eatre observ\u00e9es dans des contextes sp\u00e9cifiques, comme les diff\u00e9rences de prosp\u00e9rit\u00e9 entre la c\u00f4te Est et l'Ouest de la Chine, illustrant comment certaines zones prosp\u00e8rent tandis que d'autres stagnent. Ces disparit\u00e9s sont souvent exacerb\u00e9es par des facteurs historiques, politiques et g\u00e9ographiques.", "lang": "fr", "ref_concept_id": null, "generative": true, "valid": null, "corpus_id": null, "doc_ids": [2551, 2562, 2563, 2567], "aliases": ["7d3dcdb5-1d03-4c10-97bc-1da50a418f8b", "5ace06ba-884f-455c-8db0-fdb52646778a", "98d904ba-3e22-4853-9e1e-b3c068761581", "c3ef874b-0568-445c-941c-dae4044f770b"], "wikientity": null, "wordnetentity": null, "type": "concept"}, {"id": "8b2bf746-fa4a-4f8d-8a80-4b5be38c00e6", "label": "Gestion des ressources naturelles", "definition": "Ensemble de pratiques visant \u00e0 utiliser durablement les ressources naturelles pour pr\u00e9server l'environnement tout en r\u00e9pondant aux besoins humains.", "lang": "fr", "ref_concept_id": null, "generative": true, "valid": null, "corpus_id": null, "doc_ids": [2559], "aliases": [], "wikientity": {"label": "Gestion des ressources naturelles", "definition": "La gestion des ressources naturelles est une gestion qui permet \u00e0 ces ressources de se renouveler et d'\u00eatre conserv\u00e9es de mani\u00e8re p\u00e9renne, sans \u00eatre menac\u00e9es par la surexploitation. La surexploitation a \u00e9t\u00e9 identifi\u00e9e d\u00e8s le XVIIIe/XIXe si\u00e8cle comme cause de stagnation voire de recul \u00e9conomique par David Ricardo et Thomas Malthus.\nCette gestion durable est une condition et un enjeu de survie pour l'humanit\u00e9 et de nombreuses autres esp\u00e8ces qui partagent la biosph\u00e8re avec elle.", "page_id": "1688324", "wikidata_id": "Q548599", "content": null, "thumbnail": null, "aliases": []}, "wordnetentity": null, "type": "concept"}, {"id": "adbc2fe0-ec9b-4909-b308-453fd8584ee3", "label": "In\u00e9galit\u00e9s sociales et environnementales", "definition": "Les in\u00e9galit\u00e9s sociales et environnementales d\u00e9signent les disparit\u00e9s significatives dans l'acc\u00e8s aux ressources, opportunit\u00e9s et droits entre diff\u00e9rents groupes ou populations au sein d'une soci\u00e9t\u00e9, engendrant des diff\u00e9rences mesur\u00e9es par des crit\u00e8res tels que la richesse, l'\u00e9ducation et l'acc\u00e8s aux services. Ces in\u00e9galit\u00e9s se manifestent non seulement sur le plan \u00e9conomique mais aussi \u00e0 travers des dimensions environnementales, o\u00f9 certaines populations subissent des impacts disproportionn\u00e9s li\u00e9s \u00e0 l'environnement et \u00e0 l'acc\u00e8s aux ressources naturelles. Elles sont exacerb\u00e9es par des facteurs socio-\u00e9conomiques, culturels, g\u00e9ographiques et d\u00e9mographiques, contribuant \u00e0 des conditions de vie vari\u00e9es. Les in\u00e9galit\u00e9s socio-spatiales et territoriales illustrent comment ces disparit\u00e9s peuvent affecter la vuln\u00e9rabilit\u00e9 face aux risques industriels et la r\u00e9silience face au changement global, particuli\u00e8rement entre pays riches et pauvres.", "lang": "fr", "ref_concept_id": null, "generative": true, "valid": null, "corpus_id": null, "doc_ids": [2562, 2563, 2532, 2567, 2551, 2559], "aliases": ["234d1162-2b44-4a17-877c-a980f2f223a9", "c9059ac9-af9f-46c0-b432-32b5fb2302ad", "00fb99b7-8674-4cab-a355-36aac7143ea2", "a35b2557-ba60-437d-899c-c15c5492ccf6", "53b56813-ef33-4b48-b7e0-cde5e3b0cd0c", "1909ffbb-08fb-4e71-afe6-d3e4c1ce535b", "cf240cf0-7a8a-44d2-bc8b-de43e9aac1d7", "3ab7b5fa-cbd0-4d1c-a387-7fc0c1c5a0b0", "aa6e295a-fe64-474e-a098-57e8a986d448", "474e977c-2d88-4894-854c-f7be603b0cc0", "ffacb649-aca1-4868-99f3-f50181a04e44", "66f9914a-3f78-425c-b60c-da1364464226", "410e84e7-58e2-44fc-baaf-8a9d46935399", "72d852ea-cfbc-4fb4-871b-497242d82d70"], "wikientity": {"label": "In\u00e9galit\u00e9 sociale", "definition": "Une in\u00e9galit\u00e9 sociale, est une diff\u00e9rence dans l\u2019acc\u00e8s \u00e0 des ressources sociales rares et valoris\u00e9es, ressources \u00e9tant entendu au sens le plus large, incluant toutes les possibilit\u00e9s d'actions humaines : politique, \u00e9conomique, culturelle, sociale, sexuelle, etc. (une tol\u00e9rance diff\u00e9renti\u00e9e en mati\u00e8re d'infid\u00e9lit\u00e9 dans le mariage, par exemple, est ainsi une ressource en ce sens). Les in\u00e9galit\u00e9s sociales sont donc le r\u00e9sultat d'une distribution in\u00e9gale des ressources au sein d\u2019une soci\u00e9t\u00e9.", "page_id": "13061118", "wikidata_id": "Q5431887", "content": null, "thumbnail": null, "aliases": []}, "wordnetentity": null, "type": "concept"}, {"id": "a9fabfa0-7cb4-4f23-9ed0-0aa20a4abe79", "label": "Gestion durable", "definition": "La gestion durable est une approche int\u00e9gr\u00e9e de gestion qui vise \u00e0 utiliser les ressources de mani\u00e8re responsable pour satisfaire les besoins pr\u00e9sents sans compromettre la capacit\u00e9 des g\u00e9n\u00e9rations futures \u00e0 r\u00e9pondre aux leurs. Elle cherche \u00e0 \u00e9quilibrer le d\u00e9veloppement \u00e9conomique, la protection de l'environnement et le bien-\u00eatre social tout en minimisant l'impact environnemental et en assurant la p\u00e9rennit\u00e9 des ressources naturelles.", "lang": "fr", "ref_concept_id": null, "generative": true, "valid": null, "corpus_id": null, "doc_ids": [2568], "aliases": ["636bf252-2670-4618-84a1-ea7cca864bad", "a428d3dc-d902-4432-88c1-3f835f1fee2d", "b34553c5-f8cb-4190-ada3-2a337d5f5dde"], "wikientity": {"label": "D\u00e9veloppement durable", "definition": "Le d\u00e9veloppement durable, parfois qualifi\u00e9 de d\u00e9veloppement soutenable par anglicisme (sustainable development), est une conception du d\u00e9veloppement qui s'inscrit dans une perspective de long terme et en int\u00e9grant les contraintes environnementales et sociales \u00e0 l'\u00e9conomie. Selon la d\u00e9finition donn\u00e9e dans le rapport de la Commission mondiale sur l'environnement et le d\u00e9veloppement de l'Organisation des Nations unies, dit rapport Brundtland, o\u00f9 cette expression est apparue pour la premi\u00e8re fois en 1987, \u00ab le d\u00e9veloppement durable est un d\u00e9veloppement qui r\u00e9pond aux besoins du pr\u00e9sent sans compromettre la capacit\u00e9 des g\u00e9n\u00e9rations futures de r\u00e9pondre aux leurs \u00bb.\nCette notion s'est impos\u00e9e \u00e0 la suite de la prise de conscience progressive, depuis les ann\u00e9es 1970, de la finitude \u00e9cologique de la Terre, li\u00e9e aux limites plan\u00e9taires \u00e0 long terme.", "page_id": "968", "wikidata_id": "Q131201", "content": null, "thumbnail": null, "aliases": []}, "wordnetentity": null, "type": "concept"}, {"id": "476e4a88-59bf-41bd-a772-2375c1d8ee69", "label": "Vuln\u00e9rabilit\u00e9", "definition": "La vuln\u00e9rabilit\u00e9 d\u00e9signe le degr\u00e9 d'exposition et de sensibilit\u00e9 d'une population, d'un pays ou d'une r\u00e9gion face aux risques environnementaux, \u00e9conomiques et sociaux, notamment ceux li\u00e9s au changement climatique. Elle refl\u00e8te la fragilit\u00e9 inh\u00e9rente des syst\u00e8mes ou soci\u00e9t\u00e9s \u00e0 faire face aux perturbations, accentu\u00e9e par des facteurs socio-\u00e9conomiques tels que les ressources \u00e9conomiques insuffisantes et un manque de r\u00e9glementation. Cette vuln\u00e9rabilit\u00e9 est particuli\u00e8rement marqu\u00e9e dans les pays en d\u00e9veloppement, o\u00f9 les conditions pr\u00e9caires exacerbent l'incapacit\u00e9 \u00e0 r\u00e9sister aux effets n\u00e9fastes du changement climatique, comme la s\u00e9cheresse ou les inondations.", "lang": "fr", "ref_concept_id": null, "generative": true, "valid": null, "corpus_id": null, "doc_ids": [2563, 2538, 2552, 2556, 2559], "aliases": ["dad9306b-a918-4577-a244-5a8107a35e90", "cb60704d-3d43-4030-8bf3-6f45a43d001d", "6b1a0518-4d74-40e6-92d9-6f004132ab1d", "454156bd-da87-49eb-8c31-ca239ee784e2", "a3b1a306-78bf-453e-b938-cce4cb329536", "db14f728-ef6d-4d6d-85b6-c8f11a08b9a6", "2c89921f-2485-408d-9e74-2f2dd478607d", "88f5ab47-c191-4c7b-831d-dcb0fdb6309a", "7749564c-94c1-41d2-8638-82a03726da80", "77f9aa1f-6ab4-4caa-b3b6-4ad65b892507", "d468c4e7-7fb9-4d02-a848-623ec5dec2d4", "42f64155-a666-43e3-912f-fd458e610f40", "691315c8-8e26-4e28-b297-fa338fb507a0", "570b5e9a-4039-445e-a843-a944d2a8ddeb", "23728389-5d92-4bd8-a942-a3d7eed68bd5", "f17e45cf-2a1c-4197-b431-c80adda4a0d6"], "wikientity": {"label": "Vuln\u00e9rabilit\u00e9 au changement climatique", "definition": "La vuln\u00e9rabilit\u00e9 au changement climatique (ou vuln\u00e9rabilit\u00e9 climatique ou vuln\u00e9rabilit\u00e9 au risque climatique) est une \u00e9valuation de la vuln\u00e9rabilit\u00e9 au r\u00e9chauffement climatique utilis\u00e9e pour des processus tels que l'adaptation au r\u00e9chauffement climatique, les \u00e9valuations du risque climatique ou pour d\u00e9terminer une justice climatique. La vuln\u00e9rabilit\u00e9 climatique peut inclure une grande vari\u00e9t\u00e9 de significations, de situations et de contextes diff\u00e9rents mais elle est un concept central dans la recherche universitaire depuis 2005. Le concept a \u00e9t\u00e9 d\u00e9fini dans le troisi\u00e8me rapport du GIEC comme \u00ab le degr\u00e9 auquel un syst\u00e8me est sensible et incapable de faire face aux effets n\u00e9fastes du r\u00e9chauffement climatique, y compris dans la variabilit\u00e9 et les extr\u00eames climatiques \u00bb.", "page_id": "14253749", "wikidata_id": "Q104834114", "content": null, "thumbnail": null, "aliases": []}, "wordnetentity": {"label": "Vuln\u00e9rabilit\u00e9", "definition": "the state of being vulnerable or exposed", "name": "vulnerability.n.01", "english_lemmas": [], "french_lemmas": [], "root_hypernyms": [], "topic_domains": [], "region_domains": [], "usage_domains": [], "hypernyms_list": []}, "type": "concept"}, {"id": "c02baed2-1567-435c-bb4f-f991347da9bd", "label": "Injustice", "definition": "Absence d'\u00e9quit\u00e9 ou de justice dans le traitement des individus, souvent li\u00e9e aux in\u00e9galit\u00e9s sociales et \u00e9conomiques.", "lang": "fr", "ref_concept_id": null, "generative": true, "valid": null, "corpus_id": null, "doc_ids": [2551], "aliases": [], "wikientity": null, "wordnetentity": {"label": "Injustice", "definition": "the practice of being unjust or unfair", "name": "injustice.n.02", "english_lemmas": [], "french_lemmas": [], "root_hypernyms": [], "topic_domains": [], "region_domains": [], "usage_domains": [], "hypernyms_list": []}, "type": "concept"}, {"id": "61dbe832-6ef4-4a93-95b3-d2d30b16f893", "label": "Acc\u00e8s in\u00e9gal aux ressources", "definition": "La disparit\u00e9 dans la disponibilit\u00e9 et la consommation des ressources naturelles, influenc\u00e9e par le d\u00e9veloppement \u00e9conomique et l'industrialisation des pays.", "lang": "fr", "ref_concept_id": null, "generative": true, "valid": null, "corpus_id": null, "doc_ids": [2568], "aliases": [], "wikientity": null, "wordnetentity": null, "type": "concept"}, {"id": "ed7580e0-a881-4353-b4fe-4ecad3ab1fbd", "label": "agriculture durable", "definition": "L'agriculture durable est un mod\u00e8le de production agricole qui vise \u00e0 r\u00e9pondre aux besoins alimentaires actuels tout en pr\u00e9servant les ressources naturelles pour les g\u00e9n\u00e9rations futures. Ce syst\u00e8me int\u00e8gre des pratiques respectueuses de l'environnement, favorise la biodiversit\u00e9 et prend en compte les dimensions \u00e9conomiques, sociales et environnementales, minimisant ainsi l'impact sur l'\u00e9cosyst\u00e8me. Elle se concentre sur la durabilit\u00e9 \u00e0 long terme des syst\u00e8mes agricoles et leur capacit\u00e9 \u00e0 produire des aliments tout en prot\u00e9geant l'environnement.", "lang": "fr", "ref_concept_id": null, "generative": true, "valid": null, "corpus_id": null, "doc_ids": [2568, 2570], "aliases": ["7dd00b4a-9942-4337-abf0-a1d22f471cac", "781ace4b-cb6e-4963-bd06-1b6b7a93c9a3", "a05137e5-ecd3-4025-8f72-eca0d7a90022", "99cee9d5-c90b-4d4e-8035-258b3c4b2751"], "wikientity": {"label": "Agriculture durable", "definition": "L'agriculture durable (anciennement soutenable, traduction alternative de l'anglais sustainable) est l'application \u00e0 l'agriculture des principes du d\u00e9veloppement durable tels que d\u00e9finis par la communaut\u00e9 internationale \u00e0 Rio de Janeiro en juin 1992. Il s'agit d'un syst\u00e8me de production agricole qui vise \u00e0 assurer une production p\u00e9renne de nourriture, de bois et de fibres en respectant les limites \u00e9cologiques, \u00e9conomiques et sociales qui assurent la maintenance dans le temps de cette production.\nL'agriculture durable vise notamment \u00e0 r\u00e9duire l'impact environnemental de l'agriculture.", "page_id": "277", "wikidata_id": "Q2751054", "content": null, "thumbnail": null, "aliases": []}, "wordnetentity": null, "type": "concept"}, {"id": "8e5cf993-1024-4a5c-ba14-f4f2481b63ce", "label": "In\u00e9galit\u00e9s face aux impacts climatiques", "definition": "Disparit\u00e9s entre pays d\u00e9velopp\u00e9s et en d\u00e9veloppement concernant leur capacit\u00e9 \u00e0 s'adapter aux effets du changement climatique, souvent exacerb\u00e9es par le manque de ressources.", "lang": "fr", "ref_concept_id": null, "generative": true, "valid": null, "corpus_id": null, "doc_ids": [2559], "aliases": [], "wikientity": null, "wordnetentity": null, "type": "concept"}, {"id": "30d6635c-25af-49c8-9ba9-010b067cdbb6", "label": "\u00c9nergies renouvelables", "definition": "Les \u00e9nergies renouvelables, ou \u00e9nergie renouvelable, d\u00e9signent des sources d'\u00e9nergie durables et r\u00e9g\u00e9n\u00e9ratrices qui se r\u00e9g\u00e9n\u00e8rent naturellement. Cela inclut des formes d'\u00e9nergie telles que le solaire, l'\u00e9olien, la biomasse, l'hydro\u00e9lectricit\u00e9 et la g\u00e9othermie. Ces sources sont essentielles pour un d\u00e9veloppement durable face \u00e0 l'\u00e9puisement des ressources et pour r\u00e9duire l'impact environnemental de la surconsommation \u00e9nerg\u00e9tique. Elles jouent un r\u00f4le crucial dans la r\u00e9duction des \u00e9missions de carbone et des gaz \u00e0 effet de serre, contribuant ainsi \u00e0 la lutte contre le changement climatique. Leur adoption par diverses villes comme Los Angeles illustre leur importance dans les efforts pour r\u00e9duire les \u00e9missions de CO2 tout en favorisant une transition \u00e9nerg\u00e9tique durable en r\u00e9pondant aux besoins \u00e9nerg\u00e9tiques croissants sans nuire \u00e0 l'\u00e9cosyst\u00e8me.", "lang": "fr", "ref_concept_id": null, "generative": true, "valid": null, "corpus_id": null, "doc_ids": [2538, 2552, 2554, 2559, 2568], "aliases": ["cf5305b0-33b2-452b-b89d-d30b1d10ce94", "f13debbb-8ae2-4ad8-a966-e6b1443c8fc9", "ae320b73-68fe-4a47-9df7-35b7c736dd14", "ce3b2fdb-ad9b-4fac-baf2-900a64d2232d", "0d445217-a788-4d33-b036-5e21df9228f3", "89cb54c2-675c-45a9-8c6b-e50cf720bade", "03553260-c9a7-4990-828d-0ee38949d4c0", "7eb7ecfc-091e-4a6a-843d-e513e75a9f2d", "4606de18-7a55-482f-bc81-8eb8c6e21be5", "42a74a0f-11ca-4a4b-a307-79ee0a1069b0", "68b1069b-6501-4338-8381-c71a210afcdf", "61a331ba-11d9-4c50-947b-bfa8fc66f090", "bdd8881d-9f9f-4ea3-9a80-9193e0e71f6a", "78ca2fa7-d7c8-4cb0-b243-28e31a65b8c5", "21ff8c82-613a-4d85-b665-134e13b93051", "eca350fe-d9f2-4124-84e5-23f0e9cbad9f", "b6426b49-0b58-4b16-a1d5-03d1efc6a391"], "wikientity": {"label": "\u00c9nergie renouvelable", "definition": "Les \u00e9nergies renouvelables (parfois abr\u00e9g\u00e9es EnR) proviennent de sources d'\u00e9nergie dont le renouvellement naturel est assez rapide pour qu'elles puissent \u00eatre consid\u00e9r\u00e9es comme in\u00e9puisables \u00e0 l'\u00e9chelle du temps humain. Elles proviennent de ph\u00e9nom\u00e8nes naturels cycliques ou constants induits par les astres : le Soleil essentiellement pour la chaleur et la lumi\u00e8re qu'il produit, mais aussi l'attraction de la Lune (mar\u00e9es) et la chaleur engendr\u00e9e par la Terre (g\u00e9othermie). Leur caract\u00e8re renouvelable d\u00e9pend d'une part de la vitesse \u00e0 laquelle la source est consomm\u00e9e, et d'autre part de la vitesse \u00e0 laquelle elle se renouvelle.", "page_id": "2760720", "wikidata_id": "Q12705", "content": null, "thumbnail": null, "aliases": []}, "wordnetentity": null, "type": "concept"}, {"id": "bab2a053-13f5-49bb-b37d-ce6e719be201", "label": "D\u00e9veloppement \u00e9conomique et social", "definition": "Le d\u00e9veloppement \u00e9conomique et social est un processus multidimensionnel par lequel une nation am\u00e9liore le niveau de vie, le bien-\u00eatre \u00e9conomique et les conditions sociales de sa population. Ce processus inclut la croissance \u00e9conomique soutenue et inclusive, l'\u00e9ducation, la sant\u00e9, ainsi que des changements sociaux et environnementaux significatifs. Il vise \u00e0 r\u00e9duire les in\u00e9galit\u00e9s et \u00e0 \u00e9valuer le bien-\u00eatre global au-del\u00e0 de la simple croissance \u00e9conomique, tout en tenant compte des impacts de l'industrialisation et de l'urbanisation sur la vuln\u00e9rabilit\u00e9 face aux risques. Des indicateurs tels que l'IDH sont souvent utilis\u00e9s pour mesurer ce d\u00e9veloppement, qui doit \u00e9galement int\u00e9grer des consid\u00e9rations de durabilit\u00e9 et d'\u00e9quit\u00e9 sociale.", "lang": "fr", "ref_concept_id": null, "generative": true, "valid": null, "corpus_id": null, "doc_ids": [2562, 2563, 2567, 2568, 2570, 2543, 2551], "aliases": ["2058504a-0321-4812-befa-b9aa6a7dd4e0", "d0d7ffdf-e29e-4ce3-8c87-b1f92f0062d7", "479cc712-c3b2-4434-bfbe-4fa4b3c4008d", "bf63ee2f-c14b-4b79-b497-b50a46f55003", "05fccb1c-b9bb-4f82-9a2f-1213c7af9a25", "4df787a8-ef92-42e5-8f63-4511e818df9d", "1088cadf-58b1-41d1-96d5-77735c38c2a3", "b1b49abd-cbe0-4567-a090-694dd4ac9776", "d786c274-1070-411c-bcf1-1f55dc2fbaf5"], "wikientity": null, "wordnetentity": null, "type": "concept"}, {"id": "def899af-3571-4e2a-bcfd-8e5992462512", "label": "In\u00e9galit\u00e9s de richesse", "definition": "Les in\u00e9galit\u00e9s de richesse d\u00e9signent les disparit\u00e9s significatives dans la distribution des ressources \u00e9conomiques entre les individus, groupes ou r\u00e9gions au sein d'une soci\u00e9t\u00e9, ainsi qu'entre les pays. Ces in\u00e9galit\u00e9s influencent l'acc\u00e8s aux ressources et le d\u00e9veloppement socio-\u00e9conomique, exacerb\u00e9es par divers facteurs tels que l'\u00e9ducation, la g\u00e9ographie et les politiques \u00e9conomiques. Elles peuvent \u00eatre mesur\u00e9es par des indicateurs vari\u00e9s comme le PIB, le taux de pauvret\u00e9 et d'autres mesures socio-\u00e9conomiques, entra\u00eenant des modes de vie divergents et affectant les opportunit\u00e9s disponibles pour diff\u00e9rents segments de la population.", "lang": "fr", "ref_concept_id": null, "generative": true, "valid": null, "corpus_id": null, "doc_ids": [2551, 2562, 2568], "aliases": ["2fa90249-0a7a-494d-9cd5-79358073a8bc", "38d6fbc5-4855-437a-8688-235561f1f2b4", "8d6d8b1f-5490-433b-b442-1c473629e429", "e5d665ee-b56d-448b-96b9-7d8806cdc911", "82c4e8e2-70ba-41ec-9b58-bd234544ea6b", "155264b0-7847-4ae8-9d0e-4f05b9d0eb6a"], "wikientity": {"label": "In\u00e9galit\u00e9 des richesses dans le monde", "definition": "L'in\u00e9galit\u00e9 des richesses dans le monde d\u00e9signe l'in\u00e9gale r\u00e9partition des patrimoines, des richesses ou des revenus entre les pays du monde. Cette in\u00e9galit\u00e9 se caract\u00e9rise par des contrastes de PIB entre les pays, mais aussi par des in\u00e9galit\u00e9s au sein m\u00eame de ces pays.", "page_id": "6110341", "wikidata_id": "Q3154009", "content": null, "thumbnail": null, "aliases": []}, "wordnetentity": null, "type": "concept"}, {"id": "248663c6-3347-4a51-9fec-295a45110719", "label": "Conservation de la biodiversit\u00e9", "definition": "La conservation de la biodiversit\u00e9 est un processus global qui englobe les actions visant \u00e0 prot\u00e9ger, pr\u00e9server et maintenir les environnements naturels ainsi que les ressources essentielles pour la durabilit\u00e9 \u00e9cologique. Cela inclut non seulement la gestion durable des esp\u00e8ces animales dans leur habitat naturel, mais aussi la protection des ressources naturelles contre l'exploitation excessive afin d'assurer leur p\u00e9rennit\u00e9 et celle des \u00e9cosyst\u00e8mes. Ce processus vise \u00e0 garantir l'\u00e9quilibre des \u00e9cosyst\u00e8mes tout en pr\u00e9servant l'accessibilit\u00e9 du patrimoine culturel et naturel pour les g\u00e9n\u00e9rations futures.", "lang": "fr", "ref_concept_id": null, "generative": true, "valid": null, "corpus_id": null, "doc_ids": [2538, 2539, 2542, 2555], "aliases": ["fdda104c-3472-4a89-bcfd-b491b75a9758", "b44fa5df-c858-4a80-803b-7b72f2c90097", "524cb4b2-fd1f-42b4-beb0-2618e6fcf09a", "dda16970-1ca3-470b-89db-88ed7d00457a"], "wikientity": {"label": "Conservation", "definition": "La conservation ou pr\u00e9servation est le maintien d'un \u00e9l\u00e9ment dans un \u00e9tat constant.", "page_id": "55431", "wikidata_id": "Q342041", "content": null, "thumbnail": null, "aliases": []}, "wordnetentity": {"label": "Pr\u00e9servation", "definition": "the preservation and careful management of the environment and of natural resources", "name": "conservation.n.02", "english_lemmas": [], "french_lemmas": [], "root_hypernyms": [], "topic_domains": [], "region_domains": [], "usage_domains": [], "hypernyms_list": []}, "type": "concept"}, {"id": "2b0b5765-d041-4092-b416-24fe14b515f9", "label": "Eau", "definition": "Ressource vitale pour la vie humaine et les \u00e9cosyst\u00e8mes, n\u00e9cessitant une gestion efficace pour assurer sa disponibilit\u00e9 future.", "lang": "fr", "ref_concept_id": null, "generative": true, "valid": null, "corpus_id": null, "doc_ids": [2568], "aliases": [], "wikientity": {"label": "Eau", "definition": "L'eau est une substance chimique, corps triatomique stable repr\u00e9sent\u00e9 par une mol\u00e9cule coud\u00e9e H2O d\u00e9voilant un angle de 104\u00b05 entre ses deux liaisons covalentes O-H. Ce corps compos\u00e9 min\u00e9ral, incolore, inodore et insipide est un liquide \u00e0 la temp\u00e9rature ordinaire et \u00e0 la pression atmosph\u00e9rique normale, caract\u00e9ris\u00e9 par l'existence de liaison hydrog\u00e8ne, ce qui justifie une large plage de temp\u00e9rature entre glaciation \u00e0 0 \u00b0C et vaporisation \u00e0 100 \u00b0C. Ce liquide montre aussi une tension superficielle importante, ce qui explique la formation facile de gouttelettes en pr\u00e9sence d'air et la r\u00e9tention facile dans les conduits capillaires, en particulier les pores du sol. La structure polaire de la mol\u00e9cule, l'oxyg\u00e8ne \u00e9lectron\u00e9gatif assurant le p\u00f4le n\u00e9gatif et le c\u00f4t\u00e9 des atomes d'hydrog\u00e8ne formant un p\u00f4le positif, explique que l'eau soit un mauvais solvant \u00e0 l'\u00e9tat liquide des compos\u00e9s non polaires comme les hydrocarbures, et un excellent solvant des solides \u00e0 liaisons ioniques, lib\u00e9rant leurs \u00e9lectrolytes ainsi que des compos\u00e9s \u00e0 liaison hydrog\u00e8ne. La mol\u00e9cule d'eau participe aux r\u00e9actions d'hydrolyse et d'hydratation, mais aussi \u00e0 diverses r\u00e9actions d'oxydo-r\u00e9duction, d\u00e9voilant une r\u00e9activit\u00e9 vis-\u00e0-vis d'oxydants ou de r\u00e9ducteurs suffisamment forts.", "page_id": "4025657", "wikidata_id": "Q283", "content": null, "thumbnail": null, "aliases": []}, "wordnetentity": {"label": "Eau", "definition": "a facility that provides a source of water", "name": "water_system.n.02", "english_lemmas": [], "french_lemmas": [], "root_hypernyms": [], "topic_domains": [], "region_domains": [], "usage_domains": [], "hypernyms_list": []}, "type": "concept"}, {"id": "d786c274-1070-411c-bcf1-1f55dc2fbaf5", "label": "D\u00e9veloppement", "definition": "Le d\u00e9veloppement est un processus multidimensionnel d'am\u00e9lioration des conditions de vie, \u00e9conomiques, sociales et environnementales d'un pays ou d'une communaut\u00e9. Il englobe la croissance \u00e9conomique, l'\u00e9ducation, la sant\u00e9 et le progr\u00e8s social, tout en tenant compte des impacts de l'industrialisation et de l'urbanisation sur la vuln\u00e9rabilit\u00e9 face aux risques. Ce processus est souvent mesur\u00e9 par des indicateurs comme l'IDH et est essentiel pour r\u00e9duire les in\u00e9galit\u00e9s et \u00e9valuer le bien-\u00eatre global au-del\u00e0 de la simple croissance \u00e9conomique. Il est \u00e9galement li\u00e9 \u00e0 la croissance d\u00e9mographique et aux disparit\u00e9s socio-\u00e9conomiques.", "lang": "fr", "ref_concept_id": "bab2a053-13f5-49bb-b37d-ce6e719be201", "generative": true, "valid": null, "corpus_id": null, "doc_ids": [2551, 2562, 2563, 2567], "aliases": ["b1b49abd-cbe0-4567-a090-694dd4ac9776", "05fccb1c-b9bb-4f82-9a2f-1213c7af9a25", "479cc712-c3b2-4434-bfbe-4fa4b3c4008d", "d0d7ffdf-e29e-4ce3-8c87-b1f92f0062d7"], "wikientity": null, "wordnetentity": {"label": "D\u00e9veloppement", "definition": "act of improving by expanding or enlarging or refining", "name": "development.n.01", "english_lemmas": [], "french_lemmas": [], "root_hypernyms": [], "topic_domains": [], "region_domains": [], "usage_domains": [], "hypernyms_list": []}, "type": "concept"}, {"id": "6960b3a9-1780-41c6-a0ef-cf5c603a476d", "label": "Objectifs de d\u00e9veloppement durable (ODD)", "definition": "Les Objectifs de d\u00e9veloppement durable (ODD) sont un ensemble de 17 objectifs interconnect\u00e9s adopt\u00e9s par l'ONU en 2015, succ\u00e9dant aux Objectifs du Mill\u00e9naire pour le d\u00e9veloppement (OMD). Ce programme ambitieux vise \u00e0 \u00e9radiquer la pauvret\u00e9, r\u00e9duire les in\u00e9galit\u00e9s et lutter contre le changement climatique d'ici 2030, tout en prot\u00e9geant la plan\u00e8te pour garantir un avenir plus \u00e9quitable et durable.", "lang": "fr", "ref_concept_id": null, "generative": true, "valid": null, "corpus_id": null, "doc_ids": [2543, 2551], "aliases": ["565fb6ed-3157-44bf-9aa7-1431858436ad", "8700f26f-3735-48ec-b247-0d9b7fea61e5"], "wikientity": {"label": "Objectifs de d\u00e9veloppement durable", "definition": "L'expression objectifs de d\u00e9veloppement durable (ODD ; en anglais : Sustainable Development Goals, ou SDGs) est couramment utilis\u00e9e pour d\u00e9signer les dix-sept objectifs \u00e9tablis par les \u00c9tats membres des Nations unies et qui sont rassembl\u00e9s dans l'Agenda 2030. Cet agenda, adopt\u00e9 par l'Organisation des Nations unies (ONU) en septembre 2015, apr\u00e8s deux ans de n\u00e9gociations auxquelles ont pris part les gouvernements comme la soci\u00e9t\u00e9 civile, d\u00e9finit 169 cibles \u00e0 atteindre \u00e0 l'horizon 2030, communes \u00e0 tous les pays engag\u00e9s et r\u00e9parties en 17 ODD.\nCes cibles r\u00e9pondent aux objectifs g\u00e9n\u00e9raux suivants : \u00e9radiquer la pauvret\u00e9 sous toutes ses formes et dans tous les pays, prot\u00e9ger la plan\u00e8te et garantir la prosp\u00e9rit\u00e9 pour tous (voir : trois piliers du d\u00e9veloppement durable). Dans un souci d'appropriation et de communication, elles sont parfois regroup\u00e9es en cinq domaines, les \u00ab 5P \u00bb : peuple, prosp\u00e9rit\u00e9, plan\u00e8te, paix, partenariats.", "page_id": "9375609", "wikidata_id": "Q7649586", "content": null, "thumbnail": null, "aliases": []}, "wordnetentity": null, "type": "concept"}, {"id": "afd854f0-a462-43d8-9d1d-1ce1c38d1c6c", "label": "ressources naturelles", "definition": "Les ressources naturelles sont des \u00e9l\u00e9ments de l'environnement, tels que l'eau, les min\u00e9raux, la biodiversit\u00e9 et d'autres ressources fournies par la nature, qui sont essentiels pour le d\u00e9veloppement \u00e9conomique et social des soci\u00e9t\u00e9s humaines. Elles sont souvent surexploit\u00e9es en raison de la croissance d\u00e9mographique et des besoins croissants de la population.", "lang": "fr", "ref_concept_id": null, "generative": true, "valid": null, "corpus_id": null, "doc_ids": [2568, 2567], "aliases": ["116cc4b4-aded-4472-82b2-87fef7b4ae6c"], "wikientity": {"label": "Ressource naturelle", "definition": "De mani\u00e8re g\u00e9n\u00e9rale, une ressource naturelle est une substance, un organisme, un milieu ou un objet pr\u00e9sent dans la nature, sans action humaine, et qui fait, dans la plupart des cas, l'objet d'une utilisation pour satisfaire les besoins (\u00e9nergies, alimentation, agr\u00e9ment, etc.) des humains, animaux ou v\u00e9g\u00e9taux.\nIl peut s'agir :\n\nd'une mati\u00e8re premi\u00e8re min\u00e9rale : l'eau douce, les granulats, les minerais m\u00e9talliques\u2026) ;\nd'un produit d'origine sauvage (ex. : le bois, le poisson, le gibier\u2026) ;\nd'un milieu naturel, source de services \u00e9cosyst\u00e9miques (ex.", "page_id": "2621", "wikidata_id": "Q188460", "content": null, "thumbnail": null, "aliases": []}, "wordnetentity": null, "type": "concept"}, {"id": "6a0010c0-02bd-4d16-a20b-1ce87d0b914c", "label": "Changement global", "definition": "Le changement global d\u00e9signe les transformations environnementales majeures et \u00e0 long terme des syst\u00e8mes environnementaux, socio-\u00e9conomiques et d\u00e9mographiques, principalement caus\u00e9es par les activit\u00e9s humaines. Cela inclut le r\u00e9chauffement climatique, la perte de biodiversit\u00e9, l'\u00e9puisement des ressources naturelles, la d\u00e9forestation et l'urbanisation. Ces changements ont des impacts significatifs sur les conditions environnementales mondiales, affectant directement la vuln\u00e9rabilit\u00e9 des soci\u00e9t\u00e9s humaines et leurs interactions avec les \u00e9cosyst\u00e8mes.", "lang": "fr", "ref_concept_id": null, "generative": true, "valid": null, "corpus_id": null, "doc_ids": [2538, 2563, 2559], "aliases": ["2274815c-8634-49fe-adbd-661ce2ae6cc9", "6eae3bda-94c1-4c24-8e86-191898be8d17", "320e6018-91e8-46a8-a4a0-6421d2cc3e79", "b26680ea-3da1-4e59-a481-3fb660b499fd", "086edfce-f03f-4493-b456-6d1bfa90b7e7", "c412360a-6e9f-40f8-bdfe-b7e06997bea4", "3390aa39-9fee-4213-869c-0605e95f43f8", "d3fa9351-0980-4c0d-9782-caa24e5d8194", "19f2456e-afdc-45f8-9aaf-6e47345bd44d", "cd29dce6-401a-4c5a-83b4-a7af84e8515f", "2a740e41-63e6-4206-a677-fafc23b37ccf"], "wikientity": {"label": "Changement global", "definition": "Le changement global est l'ensemble des modifications rapides du syst\u00e8me Terre  en cours \u00e0 l'\u00e9chelle plan\u00e9taire. L'aspect le plus m\u00e9diatis\u00e9 du changement global est le changement climatique principalement d\u00fb \u00e0 la modification du cycle du carbone par la combustion d'hydrocarbures fossiles par l'humanit\u00e9. La diminution globale de la biodiversit\u00e9, l'acidification et l'\u00e9l\u00e9vation du niveau des oc\u00e9ans, la modification des cycles plan\u00e9taires de l'eau, de azote et du phosphore, l'apparition de pollutions globales, le changement \u00e0 grande \u00e9chelle de l'occupation des sols ainsi que l'accroissement de la population mondiale et ses effets sur les ressources physiques terrestres sont d'autres aspects du changement global.", "page_id": "6474664", "wikidata_id": "Q737514", "content": null, "thumbnail": null, "aliases": []}, "wordnetentity": null, "type": "concept"}, {"id": "f9691c56-74ce-4090-9a60-16ccc38b88eb", "label": "Transition \u00e9cologique", "definition": "Processus visant \u00e0 transformer et modifier les modes de production et de consommation vers une \u00e9conomie plus respectueuse de l'environnement, en r\u00e9duisant l'impact environnemental et en favorisant un d\u00e9veloppement durable.", "lang": "fr", "ref_concept_id": null, "generative": true, "valid": null, "corpus_id": null, "doc_ids": [2538, 2555], "aliases": ["f9a6a113-c4a5-4940-a196-d01cbbd8a9bb"], "wikientity": {"label": "Transition \u00e9cologique", "definition": "Le concept de transition \u00e9cologique, \u00e9labor\u00e9 par Rob Hopkins, regroupe un ensemble de principes et de pratiques form\u00e9s \u00e0 partir des exp\u00e9rimentations et des observations d'individus, de groupes, de villages, villes ou communes, lorsqu\u2019ils ont commenc\u00e9 \u00e0 travailler sur les probl\u00e9matiques de r\u00e9silience communautaire, d'\u00e9conomie en boucle et de r\u00e9duction des \u00e9missions de CO2.\nCes principes ont \u00e9t\u00e9 d\u00e9clin\u00e9s dans les domaines de l\u2019agriculture (permaculture), des usages dans les villes (avec le mouvement des villes en transition) ou plus g\u00e9n\u00e9ralement avec le principe \u00e9cologique de r\u00e9silience.", "page_id": "6989618", "wikidata_id": "Q56632692", "content": null, "thumbnail": null, "aliases": []}, "wordnetentity": null, "type": "concept"}, {"id": "f52dfd66-9ce8-4679-a03a-b90c36b0884f", "label": "Ressources limit\u00e9es", "definition": "Les ressources limit\u00e9es d\u00e9signent les \u00e9l\u00e9ments naturels ou \u00e9conomiques, ainsi que les biens et services, qui sont disponibles en quantit\u00e9 restreinte. Leur gestion n\u00e9cessite une attention particuli\u00e8re pour \u00e9viter l'\u00e9puisement tout en r\u00e9pondant aux besoins humains croissants, posant des d\u00e9fis pour leur renouvellement et leur accessibilit\u00e9.", "lang": "fr", "ref_concept_id": null, "generative": true, "valid": null, "corpus_id": null, "doc_ids": [2568, 2570], "aliases": ["e87aa9eb-4c51-4a4b-88fd-b16fe585c256", "2d81e09a-5f30-4602-8e3a-8002f9eb4932", "40e77003-0ff1-45f5-a49b-eb00e6ff646e"], "wikientity": null, "wordnetentity": null, "type": "concept"}, {"id": "66c8c1d2-01a0-4755-a398-a3d1e1a2d11c", "label": "\u00c9nergies non renouvelables", "definition": "Les \u00e9nergies non renouvelables, \u00e9galement connues sous le nom d'\u00e9nergies fossiles, comprennent des ressources \u00e9nerg\u00e9tiques limit\u00e9es telles que le charbon, le p\u00e9trole et le gaz naturel. Ces sources d'\u00e9nergie se forment dans le sous-sol sur des millions d'ann\u00e9es et leur exploitation entra\u00eene une diminution de ces ressources ainsi qu'une augmentation significative des \u00e9missions de gaz \u00e0 effet de serre (GES), notamment du CO2, contribuant ainsi au changement climatique. L'\u00e9puisement de ces ressources pose \u00e9galement des d\u00e9fis environnementaux et \u00e9conomiques importants. Les \u00e9nergies fossiles repr\u00e9sentent une part importante de la production \u00e9nerg\u00e9tique mondiale et sont souvent critiqu\u00e9es pour leur impact n\u00e9gatif sur l'environnement.", "lang": "fr", "ref_concept_id": null, "generative": true, "valid": null, "corpus_id": null, "doc_ids": [2538, 2554, 2568], "aliases": ["f943e103-7bf0-4a24-b686-9eba213b9dc1", "4299c08f-f88a-4581-ae48-fd8db26ff47b", "aed9c79d-320e-4120-ad18-eb72277f27d9", "32349884-3a9d-4104-ad6b-70483369630d", "caf3091d-d0dd-4b32-b0d5-48d191fe5bd3", "8d56495d-1324-49bf-9b04-701160bb0b1d", "1b6f50e2-c904-41da-903e-b8ae7b9134d6"], "wikientity": {"label": "\u00c9nergie non renouvelable", "definition": "Une \u00e9nergie non renouvelable est une source d'\u00e9nergie qui se renouvelle moins vite qu'on ne la consomme et de mani\u00e8re n\u00e9gligeable \u00e0 l'\u00e9chelle humaine, par opposition aux \u00e9nergies renouvelables.\nLes principales sources d\u2019\u00e9nergies non renouvelables sont des produits poss\u00e9dant des propri\u00e9t\u00e9s \u00e9nerg\u00e9tiques intrins\u00e8ques nucl\u00e9aires (comme les mati\u00e8res fissiles) ou chimiques (comme les hydrocarbures, form\u00e9s \u00e0 partir de biomasse fossile que le temps a transform\u00e9e en charbon, p\u00e9trole ou gaz).", "page_id": "852492", "wikidata_id": "Q3588983", "content": null, "thumbnail": null, "aliases": []}, "wordnetentity": null, "type": "concept"}, {"id": "c4413980-b2ac-4db7-b095-428347907d5a", "label": "Industries vertes", "definition": "Secteurs \u00e9conomiques ax\u00e9s sur le d\u00e9veloppement durable et les technologies respectueuses de l'environnement, favorisant une \u00e9conomie plus \u00e9cologique.", "lang": "fr", "ref_concept_id": null, "generative": true, "valid": null, "corpus_id": null, "doc_ids": [2568], "aliases": [], "wikientity": null, "wordnetentity": null, "type": "concept"}, {"id": "3d7b5a65-6a11-449b-a095-6a2e39cc91ec", "label": "Gestion de l'eau", "definition": "Ensemble des pratiques visant \u00e0 optimiser l'utilisation et la conservation de l'eau, crucial face aux p\u00e9nuries croissantes dues au changement climatique.", "lang": "fr", "ref_concept_id": null, "generative": true, "valid": null, "corpus_id": null, "doc_ids": [2554], "aliases": [], "wikientity": {"label": "Gestion de l'eau", "definition": "La gestion de l'eau est l'activit\u00e9 qui consiste \u00e0 prot\u00e9ger, planifier, d\u00e9velopper, distribuer et g\u00e9rer l'utilisation optimale des ressources en eau et des milieux aquatiques, des points de vue qualitatif et quantitatif. Ceci inclut la gestion des risques \u00ab quantitatifs \u00bb et \u00e9v\u00e8nements extr\u00eames de s\u00e9cheresse et p\u00e9nurie, d'inondations et de crues, \u00e9rosion des sols et du trait de c\u00f4te, d'intrusions marines, notamment li\u00e9s au changement climatique, \u00e0 la d\u00e9forestation et \u00e0 la destruction des zones humides. S'y ajoutent les questions de pollutions telluriques des zones c\u00f4ti\u00e8res et des mers et oc\u00e9ans, par les activit\u00e9s humaines, essentiellement charri\u00e9es par les fleuves.", "page_id": "6261812", "wikidata_id": "Q1501619", "content": null, "thumbnail": null, "aliases": []}, "wordnetentity": null, "type": "concept"}, {"id": "2afaf0a2-895c-448e-ad82-e9973a260ad3", "label": "Solutions \u00e9cologiques", "definition": "Strat\u00e9gies mises en \u0153uvre pour r\u00e9soudre des probl\u00e8mes environnementaux, comme la r\u00e9duction de la consommation d'eau ou l'utilisation d'\u00e9nergies renouvelables.", "lang": "fr", "ref_concept_id": null, "generative": true, "valid": null, "corpus_id": null, "doc_ids": [2554], "aliases": [], "wikientity": null, "wordnetentity": null, "type": "concept"}, {"id": "df1b85c2-ba0a-425c-a42b-d101bd58e0e7", "label": "Injustice \u00e9conomique et sociale", "definition": "L'injustice \u00e9conomique et sociale fait r\u00e9f\u00e9rence aux in\u00e9galit\u00e9s dans la distribution des ressources et des opportunit\u00e9s, entra\u00eenant des conditions de vie in\u00e9quitables pour certaines populations.", "lang": "fr", "ref_concept_id": null, "generative": true, "valid": null, "corpus_id": null, "doc_ids": [2530], "aliases": [], "wikientity": null, "wordnetentity": null, "type": "concept"}, {"id": "60aa0882-2b11-41bb-b850-086d3418b462", "label": "Environnement", "definition": "L'environnement d\u00e9signe l'ensemble des \u00e9l\u00e9ments naturels et artificiels qui entourent un organisme vivant, influen\u00e7ant son d\u00e9veloppement et sa survie. Sa pr\u00e9servation est cruciale pour le d\u00e9veloppement durable et le bien-\u00eatre humain.", "lang": "fr", "ref_concept_id": null, "generative": true, "valid": null, "corpus_id": null, "doc_ids": [2538, 2543], "aliases": ["e44c5ea9-d506-405d-a7a6-70634c9dc05e"], "wikientity": {"label": "Environnement", "definition": "L'environnement est \u00ab l'ensemble des \u00e9l\u00e9ments (biotiques et abiotiques) qui entourent un individu ou une esp\u00e8ce et dont certains contribuent directement \u00e0 subvenir \u00e0 ses besoins \u00bb, ou encore \u00ab l'ensemble des conditions naturelles (physiques, chimiques, biologiques) et culturelles (sociologiques) susceptibles d\u2019agir sur les organismes vivants et les activit\u00e9s humaines \u00bb.\nLa notion d'environnement naturel, souvent d\u00e9sign\u00e9e par le seul mot \u00ab environnement \u00bb, a beaucoup \u00e9volu\u00e9 au cours des derniers si\u00e8cles et tout particuli\u00e8rement des derni\u00e8res d\u00e9cennies. L'environnement est compris comme l'ensemble des composants naturels de la plan\u00e8te Terre, comme l'air, l'eau, l'atmosph\u00e8re, les roches, les v\u00e9g\u00e9taux, les animaux, et l'ensemble des ph\u00e9nom\u00e8nes et interactions qui s'y d\u00e9ploient, c'est-\u00e0-dire tout ce qui entoure l'Homme et ses activit\u00e9s ; bien que cette position centrale de l'\u00eatre humain soit pr\u00e9cis\u00e9ment un objet de controverse dans le champ de l'\u00e9cologie.", "page_id": "1032", "wikidata_id": "Q43619", "content": null, "thumbnail": null, "aliases": []}, "wordnetentity": {"label": "Environnement", "definition": "the area in which something exists or lives", "name": "environment.n.02", "english_lemmas": [], "french_lemmas": [], "root_hypernyms": [], "topic_domains": [], "region_domains": [], "usage_domains": [], "hypernyms_list": []}, "type": "concept"}, {"id": "b3b64de9-22b7-48cf-90f5-c4c8bb1e2e66", "label": "\u00c9galit\u00e9", "definition": "L'\u00e9galit\u00e9 est un principe fondamental selon lequel tous les individus, sans distinction de race, religion, sexe, croyances ou statut social, doivent \u00eatre trait\u00e9s de mani\u00e8re identique et ont les m\u00eames droits et opportunit\u00e9s devant la loi. Cela inclut l'\u00e9galit\u00e9 sociale, qui garantit que chaque individu a acc\u00e8s aux m\u00eames opportunit\u00e9s \u00e9conomiques et \u00e9ducatives. Ce principe assure l'absence de discrimination et la protection des libert\u00e9s individuelles, permettant \u00e0 chacun de b\u00e9n\u00e9ficier des m\u00eames droits et protections dans toutes les situations l\u00e9gales.", "lang": "fr", "ref_concept_id": null, "generative": true, "valid": null, "corpus_id": null, "doc_ids": [2532, 2556], "aliases": ["927a3d4a-2d58-4ebe-9651-05fdec90dbca", "c79ffdda-8a32-4086-8bbd-0657b7f1b4c6", "02f21d6e-b0e5-4c58-af6b-7126823437fa", "5b34e447-8909-46fa-8aca-7cbb724b7780", "9559bc59-7af4-487c-bf90-6d6a9131eae6", "4130dec0-5be7-4cc9-a57e-b084d46b0d57", "be8d0d8d-6fa5-4e31-b031-3548fa28b0d9"], "wikientity": {"label": "\u00c9galit\u00e9 sociale", "definition": "L'\u00e9galit\u00e9 sociale est un concept juridique et philosophique. Il d\u00e9coule du principe d'\u00e9galit\u00e9, qui appara\u00eet en t\u00eate des deux grandes d\u00e9clarations des droits de l'homme (d\u00e9claration de 1789 en France, et d\u00e9claration universelle des droits de l'homme de 1948). Celui-ci rev\u00eat deux aspects principaux : l'\u00e9galit\u00e9 civile, c'est-\u00e0-dire l'\u00e9galit\u00e9 devant la loi ; l'\u00e9galit\u00e9 sociale, c'est-\u00e0-dire la recherche de l'\u00e9galit\u00e9 des droits sociaux.", "page_id": "228052", "wikidata_id": "Q13416790", "content": null, "thumbnail": null, "aliases": []}, "wordnetentity": {"label": "\u00c9galit\u00e9", "definition": "a state of being essentially equal or equivalent; equally balanced", "name": "equality.n.02", "english_lemmas": [], "french_lemmas": [], "root_hypernyms": [], "topic_domains": [], "region_domains": [], "usage_domains": [], "hypernyms_list": []}, "type": "concept"}, {"id": "b501f0dd-a736-4e4f-9f33-f4a585f0ff12", "label": "Eaux fossiles", "definition": "Ressources d'eau souterraine non renouvelables, form\u00e9es sur des millions d'ann\u00e9es, dont l'exploitation excessive pose des probl\u00e8mes de durabilit\u00e9.", "lang": "fr", "ref_concept_id": null, "generative": true, "valid": null, "corpus_id": null, "doc_ids": [2568], "aliases": [], "wikientity": {"label": "Eau fossile", "definition": "Une eau fossile ou nappe fossile est une eau souterraine pr\u00e9sente dans une r\u00e9serve naturelle, dite aquif\u00e8re, depuis une p\u00e9riode qui exc\u00e8de le temps de la civilisation humaine ; \u00e0 ce titre, c'est une ressource non renouvelable.\nLa dur\u00e9e de r\u00e9g\u00e9n\u00e9ration peut \u00eatre de quelques si\u00e8cles, mais elle est souvent de l'ordre de la dizaine de mill\u00e9naires. Dans ce cadre, l'eau fossile a alors \u00e9t\u00e9 pi\u00e9g\u00e9e dans des conditions climatiques, physico-chimiques, ou g\u00e9omorphologiques qui ne sont plus celles actuelles, et son renouvellement ne peut s'inscrire dans le cycle de l'eau actuel.", "page_id": "100977", "wikidata_id": "Q1132019", "content": null, "thumbnail": null, "aliases": []}, "wordnetentity": null, "type": "concept"}, {"id": "fdb6a48e-a36a-438d-9ef3-36efffad0f65", "label": "Changement climatique", "definition": "Le changement climatique d\u00e9signe les variations significatives et \u00e0 long terme des temp\u00e9ratures et des conditions m\u00e9t\u00e9orologiques sur Terre, principalement caus\u00e9es par l'activit\u00e9 humaine, mais \u00e9galement influenc\u00e9es par des facteurs naturels. Ce ph\u00e9nom\u00e8ne mondial inclut le r\u00e9chauffement global ainsi que ses cons\u00e9quences sur les glaciers, la biodiversit\u00e9, les \u00e9cosyst\u00e8mes et les ressources naturelles. Les impacts du changement climatique sont globaux et affectent divers secteurs tels que l'agriculture, le tourisme alpin et d'autres domaines de la soci\u00e9t\u00e9 humaine, entra\u00eenant des effets environnementaux et soci\u00e9taux consid\u00e9rables qui n\u00e9cessitent une action urgente pour att\u00e9nuer ses effets. Il se manifeste par une modification durable des conditions climatiques de la Terre, entra\u00eenant des effets tels que l'augmentation des temp\u00e9ratures, la mont\u00e9e des eaux, l'augmentation des pr\u00e9cipitations et la rar\u00e9faction des ressources. De plus, il n\u00e9cessite des adaptations vari\u00e9es selon les contextes g\u00e9ographiques.", "lang": "fr", "ref_concept_id": null, "generative": true, "valid": null, "corpus_id": null, "doc_ids": [2538, 2543, 2559], "aliases": ["c761dd59-3836-495c-bd9f-a85a4d8cf67f", "76acddea-0c3c-4b6a-8cf3-54189a773c4b", "4b434f6e-ef69-423c-be18-de9e6175cd6d", "b6f3da02-1b55-47b9-b1d6-1b136d11f35a", "39e52a4f-2def-4313-93c4-fa9de7bd2a41", "9296d809-dc77-427c-a4c3-b3376ff4304d", "ac88f1a1-6952-4b48-b76b-b3e7812cd1c0", "0ee4610f-b9b8-4b30-8529-2fd4d87d59d2", "226c2971-6bb1-4aae-8dfc-87882c98d13b", "7b6ebebb-2ac9-477b-b9f3-4f5d0686eef8", "3d2405f2-fca4-4912-811b-4a6e239ea5d8", "3be26f9a-5c35-47db-85ee-747f83231125", "b32a6ce7-fad3-425e-9b06-f0a09a359694", "18c2f75c-2a3b-42a0-9dbb-f1383a2b8da8", "caab6d26-8e73-4101-8c9b-8da598f202cc", "3d75bcb4-26b5-46f7-abce-cdce873dd355", "e03b4cf6-d6fb-4458-9b0a-e8bb8633bb31", "5041e7a2-1bb7-4922-993a-2b170a965d5c", "9c28c0c6-09fe-41e9-b9fa-3c3d8812ed1c", "49a5807f-dcd4-4ef2-b71c-0cb7ff482347", "9e4b9ccf-0832-4625-9f5b-1ef7b7a71f47"], "wikientity": {"label": "Changement climatique", "definition": "Le changement climatique, \u00e9galement nomm\u00e9 \u00ab r\u00e9chauffement climatique \u00bb ou plus rarement \u00ab d\u00e9r\u00e8glement climatique \u00bb, est l'augmentation rapide de la temp\u00e9rature moyenne de la surface terrestre en cours aux XXe et XXIe si\u00e8cles ainsi que, plus g\u00e9n\u00e9ralement, la modification des r\u00e9gimes m\u00e9t\u00e9orologiques \u00e0 grande \u00e9chelle qui en r\u00e9sulte. L'une comme l'autre sont attribu\u00e9es aux \u00e9missions de gaz \u00e0 effet de serre d'origine humaine : bien qu'il y ait eu pr\u00e9c\u00e9demment des p\u00e9riodes de variabilit\u00e9 du climat, celui en cours depuis le milieu du XXe si\u00e8cle et provoqu\u00e9 par les activit\u00e9s humaines a des cons\u00e9quences sans pr\u00e9c\u00e9dent sur le syst\u00e8me climatique de la Terre.\nLe dioxyde de carbone (CO2) et le m\u00e9thane (CH4) repr\u00e9sentent 90 % des \u00e9missions de gaz \u00e0 effet de serre dues aux activit\u00e9s humaines.", "page_id": "25425", "wikidata_id": "Q7942", "content": null, "thumbnail": null, "aliases": []}, "wordnetentity": {"label": "changement climatique", "definition": "a change in the world's climate", "name": "climate_change.n.01", "english_lemmas": [], "french_lemmas": [], "root_hypernyms": [], "topic_domains": [], "region_domains": [], "usage_domains": [], "hypernyms_list": []}, "type": "concept"}, {"id": "34b3c2ec-8960-4265-b601-327d2f884e53", "label": "D\u00e9veloppement \u00e9quitable", "definition": "Concept visant \u00e0 r\u00e9duire les in\u00e9galit\u00e9s sociales et \u00e9conomiques tant au sein des pays qu'entre eux, tout en promouvant l'\u00e9galit\u00e9 des sexes.", "lang": "fr", "ref_concept_id": null, "generative": true, "valid": null, "corpus_id": null, "doc_ids": [2543], "aliases": [], "wikientity": null, "wordnetentity": null, "type": "concept"}, {"id": "13e3283a-0a6a-4144-9bf2-b5ad7e1bd37a", "label": "Commerce \u00e9quitable", "definition": "Syst\u00e8me commercial garantissant une r\u00e9mun\u00e9ration juste et des conditions de travail \u00e9quitables aux producteurs, visant \u00e0 r\u00e9duire les in\u00e9galit\u00e9s \u00e9conomiques, en particulier dans les pays en d\u00e9veloppement, tout en assurant des prix \u00e9quitables pour les biens \u00e9chang\u00e9s.", "lang": "fr", "ref_concept_id": null, "generative": true, "valid": null, "corpus_id": null, "doc_ids": [2555, 2570], "aliases": ["4e1911b0-7068-4191-ae66-dbfa0a9ce8b0", "537d0f55-230c-40fb-ba4e-4a27caafbdad"], "wikientity": {"label": "Commerce \u00e9quitable", "definition": "Le commerce \u00e9quitable est un syst\u00e8me d'\u00e9change dont l'objectif est de proposer une plus grande \u00e9quit\u00e9 dans le commerce conventionnel, voire une alternative \u00e0 celui-ci, fond\u00e9e notamment sur la r\u00e9appropriation des \u00e9changes marchands par ceux qui les pratiquent. Sa d\u00e9marche consiste \u00e0 utiliser le commerce comme un levier de d\u00e9veloppement et de r\u00e9duction des in\u00e9galit\u00e9s, en veillant \u00e0 la juste r\u00e9tribution des producteurs et travailleurs. \u00c0 cette perspective \u00e9conomique s'ajoutent des pr\u00e9occupations \u00e9thiques, sociales et environnementales qui ne font pas toujours l'unanimit\u00e9, ne n\u00e9cessitant pas l'interm\u00e9diaire des \u00c9tats et la modification des l\u00e9gislations nationales.", "page_id": "4726380", "wikidata_id": "Q188485", "content": null, "thumbnail": null, "aliases": []}, "wordnetentity": null, "type": "concept"}, {"id": "67351fde-d2a0-4423-a2ef-de658f89857e", "label": "Inde", "definition": "L'Inde est un pays d'Asie du Sud, le deuxi\u00e8me pays le plus peupl\u00e9 au monde, caract\u00e9ris\u00e9 par une grande diversit\u00e9 culturelle et g\u00e9ographique. Il fait face \u00e0 des d\u00e9fis de d\u00e9veloppement tels que l'approvisionnement en eau, la faim due aux in\u00e9galit\u00e9s \u00e9conomiques, et une demande \u00e9nerg\u00e9tique en forte croissance. Le pays cherche \u00e0 diversifier ses sources d'\u00e9nergie tout en mettant en \u0153uvre des solutions innovantes pour \u00e9conomiser l'eau et prot\u00e9ger des r\u00e9gions \u00e9cologiquement significatives comme les Sundarbans. Cependant, il souffre \u00e9galement d'un manque de strat\u00e9gies gouvernementales efficaces pour lutter contre ces probl\u00e8mes environnementaux et sociaux.", "lang": "fr", "ref_concept_id": null, "generative": true, "valid": null, "corpus_id": null, "doc_ids": [2538, 2554, 2555, 2568, 2567], "aliases": ["bf1b6ea2-ec82-4500-887c-a7ef4bc54088", "8968dde3-65e0-4d4c-8802-329c1e7128e8", "0c694aaa-3522-4f55-9c1b-21428311bb5f", "a101e54c-db31-47eb-a0a8-fe8e9072da6e"], "wikientity": {"label": "Inde", "definition": "L'Inde (en anglais : India), historiquement et constitutionnellement aussi appel\u00e9 le Bharat (en hindi : \u092d\u093e\u0930\u0924 / Bh\u0101rat) et en forme longue la r\u00e9publique de l'Inde (en hindi : \u092d\u093e\u0930\u0924 \u0917\u0923\u0930\u093e\u091c\u094d\u092f / Bh\u0101rat Ga\u1e47ar\u0101jya ; en anglais : Republic of India), est un pays d'Asie du Sud occupant la majeure partie du sous-continent indien. Sa capitale est New Delhi. Il est le pays le plus peupl\u00e9 au monde ainsi que le septi\u00e8me pays le plus \u00e9tendu au monde.", "page_id": "1508", "wikidata_id": "Q668", "content": null, "thumbnail": null, "aliases": []}, "wordnetentity": {"label": "Inde", "definition": "a republic in the Asian subcontinent in southern Asia; second most populous country in the world; achieved independence from the United Kingdom in 1947", "name": "india.n.01", "english_lemmas": [], "french_lemmas": [], "root_hypernyms": [], "topic_domains": [], "region_domains": [], "usage_domains": [], "hypernyms_list": []}, "type": "concept"}, {"id": "e7788e62-0fd7-471a-9e04-7368f1f9777a", "label": "Soutenable", "definition": "Capacit\u00e9 d'un syst\u00e8me \u00e0 maintenir ses fonctions essentielles sur le long terme sans \u00e9puiser ses ressources ni nuire \u00e0 l'environnement.", "lang": "fr", "ref_concept_id": null, "generative": true, "valid": null, "corpus_id": null, "doc_ids": [2543], "aliases": [], "wikientity": {"label": "Durabilit\u00e9", "definition": "Les termes durabilit\u00e9 ou soutenabilit\u00e9 sont utilis\u00e9s depuis les ann\u00e9es 1990 pour d\u00e9signer une configuration de la soci\u00e9t\u00e9 humaine qui lui permet d'assurer sa p\u00e9rennit\u00e9. Une telle organisation humaine repose sur le maintien d'un environnement vivable, permettant le d\u00e9veloppement \u00e9conomique et social \u00e0 l'\u00e9chelle plan\u00e9taire et, selon les points de vue, sur une organisation sociale \u00e9quitable. La p\u00e9riode de transition vers la durabilit\u00e9 peut se faire par le d\u00e9veloppement durable, en particulier \u00e0 travers la transition \u00e9nerg\u00e9tique et la transition \u00e9cologique.", "page_id": "1021218", "wikidata_id": "Q219416", "content": null, "thumbnail": null, "aliases": []}, "wordnetentity": {"label": "Soutenable", "definition": "capable of being sustained", "name": "sustainable.a.01", "english_lemmas": [], "french_lemmas": [], "root_hypernyms": [], "topic_domains": [], "region_domains": [], "usage_domains": [], "hypernyms_list": []}, "type": "concept"}, {"id": "94269402-3110-4f97-ad9b-de443930d983", "label": "\u00c9cologie", "definition": "L'\u00e9cologie est l'\u00e9tude des interactions entre les organismes et leur environnement, souvent associ\u00e9e \u00e0 des actions pour pr\u00e9server la nature.", "lang": "fr", "ref_concept_id": null, "generative": true, "valid": null, "corpus_id": null, "doc_ids": [2530], "aliases": [], "wikientity": {"label": "\u00c9cologie", "definition": "L\u2019\u00e9cologie, ou \u00e9cologie scientifique, est une science qui \u00e9tudie les interactions des \u00eatres vivants entre eux et avec leur milieu. L'ensemble des \u00eatres vivants, de leur milieu de vie et des relations qu'ils entretiennent forme un \u00e9cosyst\u00e8me. L'\u00e9cologie fait partie int\u00e9grante de la discipline plus vaste qu'est la science de l'environnement (ou science environnementale).", "page_id": "1375489", "wikidata_id": "Q7150", "content": null, "thumbnail": null, "aliases": []}, "wordnetentity": {"label": "\u00c9cologie", "definition": "the branch of biology concerned with the relations between organisms and their environment", "name": "ecology.n.02", "english_lemmas": [], "french_lemmas": [], "root_hypernyms": [], "topic_domains": [], "region_domains": [], "usage_domains": [], "hypernyms_list": []}, "type": "concept"}, {"id": "41a82a0b-8112-4e46-ac99-722bb4104c69", "label": "\u00c9puisement des ressources", "definition": "Diminution progressive des r\u00e9serves naturelles d'\u00e9nergie due \u00e0 une exploitation excessive, mena\u00e7ant la durabilit\u00e9 \u00e9nerg\u00e9tique.", "lang": "fr", "ref_concept_id": null, "generative": true, "valid": null, "corpus_id": null, "doc_ids": [2568], "aliases": [], "wikientity": null, "wordnetentity": null, "type": "concept"}, {"id": "51c63e81-222b-4379-b4b6-c20282f211ad", "label": "Consommation durable", "definition": "La consommation durable d\u00e9signe l'achat et l'utilisation de biens et services, en privil\u00e9giant ceux qui sont cultiv\u00e9s ou produits localement afin de r\u00e9duire l'empreinte carbone tout en soutenant l'\u00e9conomie r\u00e9gionale. Cette pratique prend \u00e9galement en compte les impacts sociaux et environnementaux des choix de consommation, favorisant ainsi une approche responsable et \u00e9thique dans le cadre des \u00e9changes \u00e9conomiques.", "lang": "fr", "ref_concept_id": null, "generative": true, "valid": null, "corpus_id": null, "doc_ids": [2530, 2538], "aliases": ["eb038747-8626-4d10-81d9-e2a25f72c263"], "wikientity": null, "wordnetentity": null, "type": "concept"}, {"id": "c78d12f9-a883-4a26-b61e-c6a4b691f538", "label": "Capacit\u00e9 d'adaptation", "definition": "Aptitude d'un pays \u00e0 faire face aux effets du changement climatique gr\u00e2ce \u00e0 des ressources financi\u00e8res et infrastructures adapt\u00e9es.", "lang": "fr", "ref_concept_id": null, "generative": true, "valid": null, "corpus_id": null, "doc_ids": [2559], "aliases": [], "wikientity": {"label": "Capacit\u00e9 d'adaptation", "definition": "La capacit\u00e9 d'adaptation se rapporte \u00e0 la capacit\u00e9 des syst\u00e8mes, des institutions, des humains et d'autres organismes \u00e0 s'adapter aux dommages potentiels, \u00e0 tirer parti des opportunit\u00e9s ou \u00e0 r\u00e9agir aux cons\u00e9quences.\nDans le contexte des syst\u00e8mes \u00e9cologiques, la capacit\u00e9 d'adaptation est d\u00e9termin\u00e9e par :\n\nla diversit\u00e9 g\u00e9n\u00e9tique des esp\u00e8ces ;\nla biodiversit\u00e9 d'\u00e9cosyst\u00e8mes particuliers ;\nles mosa\u00efques d'\u00e9cosyst\u00e8mes h\u00e9t\u00e9rog\u00e8nes appliqu\u00e9es \u00e0 des paysages sp\u00e9cifiques ou \u00e0 des r\u00e9gions de biome.\nDans le contexte de syst\u00e8mes sociaux socio-\u00e9cologiques coupl\u00e9s, la capacit\u00e9 d'adaptation est g\u00e9n\u00e9ralement associ\u00e9e aux caract\u00e9ristiques suivantes :\n\nla capacit\u00e9 des institutions et des r\u00e9seaux sociaux \u00e0 apprendre et \u00e0 stocker les connaissances et l'exp\u00e9rience ;\nla flexibilit\u00e9 cr\u00e9ative dans la prise de d\u00e9cision, la transition et la r\u00e9solution de probl\u00e8mes ;\nl'existence de structures de pouvoir r\u00e9actives et tenant compte des besoins de toutes les parties prenantes.", "page_id": "14237733", "wikidata_id": "Q3738275", "content": null, "thumbnail": null, "aliases": []}, "wordnetentity": null, "type": "concept"}, {"id": "1039bf52-03ff-46b1-955e-1fc98677959d", "label": "Activit\u00e9s humaines", "definition": "Ensemble des actions et comportements des individus qui influencent l'environnement, y compris l'agriculture, l'industrie, la consommation, ainsi que des actions sp\u00e9cifiques comme l'industrialisation et la d\u00e9forestation, qui peuvent avoir des impacts n\u00e9gatifs sur l'environnement et exacerber le changement climatique.", "lang": "fr", "ref_concept_id": null, "generative": true, "valid": null, "corpus_id": null, "doc_ids": [2538], "aliases": ["1de7ca27-706f-4619-b9b3-7156fb35b6d5"], "wikientity": null, "wordnetentity": null, "type": "concept"}, {"id": "5083ca8f-0d5b-4cb8-9414-16c25164c4a9", "label": "Conflits d'usage des ressources", "definition": "Les conflits d'usage des ressources d\u00e9signent les tensions et disputes entre diff\u00e9rents utilisateurs ou groupes concernant l'acc\u00e8s et la gestion de ressources limit\u00e9es, telles que l'eau. Ces conflits sont souvent exacerb\u00e9s par l'urbanisation et l'industrialisation, ainsi que par des enjeux locaux sp\u00e9cifiques, entra\u00eenant une comp\u00e9tition accrue pour ces ressources pr\u00e9cieuses.", "lang": "fr", "ref_concept_id": null, "generative": true, "valid": null, "corpus_id": null, "doc_ids": [2568], "aliases": ["c4c0d79b-b673-40e4-ba19-dbb126d7cc02"], "wikientity": null, "wordnetentity": null, "type": "concept"}, {"id": "6ee5b35e-ad7d-4c8a-bd82-1cb5d51877cb", "label": "Irrigation", "definition": "L'irrigation est l'apport contr\u00f4l\u00e9 d'eau aux cultures via des syst\u00e8mes de tuyaux et canaux, essentiel pour l'agriculture dans les r\u00e9gions arides et sujettes \u00e0 la s\u00e9cheresse, comme le Gujarat et certaines r\u00e9gions \u00e9thiopiennes. Cette technique agricole, qui inclut des syst\u00e8mes tels que l'irrigation circulaire permettant une distribution efficace de l'eau, est cruciale pour am\u00e9liorer la production alimentaire en \u00c9thiopie et dans d'autres zones n\u00e9cessitant une gestion efficace de l'eau afin d'augmenter la productivit\u00e9 agricole et les rendements.", "lang": "fr", "ref_concept_id": null, "generative": true, "valid": null, "corpus_id": null, "doc_ids": [2568, 2554, 2570], "aliases": ["ccca07a8-6f41-4950-b048-ffc69cc3b553", "10c6d7a3-f023-417d-8cec-cf7993b06b4c", "f08adfb0-7de9-4a54-a24d-3e5b5aaf5c9c", "32db7079-6d85-4ac4-8f3a-41a4588e2947", "a582db6b-7408-439f-9ecc-3a99551ebbf9"], "wikientity": {"label": "Irrigation", "definition": "L\u2019irrigation est l'op\u00e9ration consistant \u00e0 apporter artificiellement de l\u2019eau \u00e0 des v\u00e9g\u00e9taux cultiv\u00e9s pour en augmenter la production et permettre leur d\u00e9veloppement normal, en cas de d\u00e9ficit d'eau induit par un d\u00e9ficit pluviom\u00e9trique, un drainage excessif ou une baisse de nappe, en particulier dans les zones arides.\nL\u2019irrigation peut aussi avoir d\u2019autres applications :\n\nl\u2019apport d\u2019\u00e9l\u00e9ments fertilisants soit au sol, soit, par aspersion, aux feuilles (fertilisation foliaire) ; dans la culture hydroponique, l\u2019irrigation se confond totalement avec la fertilisation ;\nla lutte contre le gel, par aspersion d\u2019eau sur le feuillage (vergers, vignobles) peut permettre de gagner quelques degr\u00e9s de temp\u00e9rature pr\u00e9cieux au moment des gel\u00e9es printani\u00e8res, voire dans certains cas par inondation.\nG\u00e9n\u00e9ralement il est d'usage d'employer le terme d'\u00ab arrosage \u00bb pour les petites surfaces (jardinage) r\u00e9servant le terme d'\u00ab irrigation \u00bb pour les surfaces plus importantes (agriculture de plein champ, horticulture), mais il n\u2019y a pas de norme en la mati\u00e8re.", "page_id": "101626", "wikidata_id": "Q11453", "content": null, "thumbnail": null, "aliases": []}, "wordnetentity": {"label": "Irrigation", "definition": "supplying dry land with water by means of ditches etc", "name": "irrigation.n.01", "english_lemmas": [], "french_lemmas": [], "root_hypernyms": [], "topic_domains": [], "region_domains": [], "usage_domains": [], "hypernyms_list": []}, "type": "concept"}, {"id": "ecd9f4e5-12aa-4cee-939d-0efaa988f126", "label": "R\u00e9silience", "definition": "La r\u00e9silience est la capacit\u00e9 d'un syst\u00e8me, qu'il soit \u00e9cologique, social ou communautaire, ainsi que celle d'un individu, \u00e0 s'adapter et se remettre rapidement des perturbations environnementales, sociales ou \u00e9conomiques tout en maintenant ses fonctions essentielles. Cela inclut l'aptitude d'une soci\u00e9t\u00e9 \u00e0 se remettre apr\u00e8s une catastrophe ou un risque externe, impliquant adaptation et reconstruction. La r\u00e9silience englobe \u00e9galement la mani\u00e8re dont les \u00e9cosyst\u00e8mes retrouvent leur \u00e9quilibre face aux impacts du changement climatique et d'autres perturbations environnementales, ainsi que la fa\u00e7on dont les soci\u00e9t\u00e9s et les communaut\u00e9s peuvent absorber les chocs li\u00e9s au changement climatique et faire face aux changements globaux et aux crises, en tenant compte des ressources disponibles.", "lang": "fr", "ref_concept_id": null, "generative": true, "valid": null, "corpus_id": null, "doc_ids": [2538, 2559, 2563], "aliases": ["008859a8-5372-4f70-99e9-9e76939298d0", "e2d8bf8d-9fcd-4fae-9e3c-39d9fefd339e", "b1980350-8a8e-49ac-82cf-ba86959bc75a", "75dcd64d-5878-4c72-b246-5cfa50b2f99e", "2c807952-7f55-4970-9ca6-a5d820d494c1", "3a3dd1f7-54c7-4d41-8e93-449b1bb3a947", "cf210937-3be4-438e-83fc-41949bc7ffc7"], "wikientity": {"label": "R\u00e9silience (\u00e9cologie)", "definition": "La r\u00e9silience \u00e9cologique est la capacit\u00e9 d'un syst\u00e8me vivant (\u00e9cosyst\u00e8me, biome, population, biosph\u00e8re) \u00e0 retrouver les structures et les fonctions de son \u00e9tat de r\u00e9f\u00e9rence apr\u00e8s une perturbation.\nUne faible r\u00e9silience peut conduire un syst\u00e8me \u00e9cologique \u00e0 changer profond\u00e9ment de structure et de fonctionnement apr\u00e8s une perturbation. Cette faible r\u00e9silience peut \u00eatre une caract\u00e9ristique intrins\u00e8que du syst\u00e8me \u00e9cologique ou \u00eatre favoris\u00e9e par sa d\u00e9gradation li\u00e9e \u00e0 des activit\u00e9s humaines.", "page_id": "1186834", "wikidata_id": "Q4105196", "content": null, "thumbnail": null, "aliases": []}, "wordnetentity": null, "type": "concept"}, {"id": "77f80950-7cc9-4a89-8184-236ad4186de0", "label": "Redistribution des ressources", "definition": "Processus n\u00e9cessaire pour \u00e9quilibrer l'acc\u00e8s aux ressources alimentaires et \u00e9conomiques, crucial dans la lutte contre la faim.", "lang": "fr", "ref_concept_id": null, "generative": true, "valid": null, "corpus_id": null, "doc_ids": [2555], "aliases": [], "wikientity": null, "wordnetentity": null, "type": "concept"}, {"id": "994ff9da-c00c-454c-9c3f-c40133253bba", "label": "Politiques environnementales", "definition": "R\u00e8glementations et strat\u00e9gies mises en place par les gouvernements pour g\u00e9rer les ressources naturelles et att\u00e9nuer le changement climatique.", "lang": "fr", "ref_concept_id": null, "generative": true, "valid": null, "corpus_id": null, "doc_ids": [2538], "aliases": [], "wikientity": {"label": "Politique environnementale", "definition": "La politique environnementale, appel\u00e9e aussi politique \u00e9cologique ou politique verte est la mise en place de politiques visant \u00e0 prot\u00e9ger l'environnement.\nSelon l'\u00e9conomiste Jean Gadrey, la mise en \u0153uvre d'une politique \u00e9cologique n\u00e9cessite une r\u00e9duction des in\u00e9galit\u00e9s : \u00ab revendiquer la sobri\u00e9t\u00e9 contre le consum\u00e9risme se r\u00e9v\u00e9lerait insuffisant si l\u2019on ne pr\u00e9cisait pas quelles cat\u00e9gories sociales seraient invit\u00e9es \u00e0 modifier le plus leurs comportements au nom de l\u2019int\u00e9r\u00eat g\u00e9n\u00e9ral. Il en va des efforts li\u00e9s \u00e0 la protection de l\u2019environnement comme de la fiscalit\u00e9 : ils peuvent \u00eatre justes ou injustes.", "page_id": "30587", "wikidata_id": "Q919526", "content": null, "thumbnail": null, "aliases": []}, "wordnetentity": null, "type": "concept"}, {"id": "2aac1099-5dcd-4710-a949-cf3b51a6f125", "label": "Discriminations", "definition": "La discrimination d\u00e9signe des traitements in\u00e9quitables ou injustes inflig\u00e9s \u00e0 des individus ou groupes en raison de caract\u00e9ristiques personnelles telles que la race, le genre, l'origine ethnique, la religion, l'apparence physique, le sexe, l'\u00e2ge ou l'orientation sexuelle. Cela inclut \u00e9galement des discriminations bas\u00e9es sur d'autres crit\u00e8res comme le handicap. Ces comportements sont souvent enracin\u00e9s dans des pr\u00e9jug\u00e9s sociaux et entra\u00eenent un traitement in\u00e9gal qui va \u00e0 l'encontre des principes d'\u00e9galit\u00e9 et de justice sociale. La discrimination peut se manifester par des injustices l\u00e9gales et sociales qui affectent les droits fondamentaux des personnes, y compris les droits humains et les droits des enfants dans divers pays. Elle est prohib\u00e9e par la loi fran\u00e7aise et soul\u00e8ve des enjeux sociaux et \u00e9thiques importants.", "lang": "fr", "ref_concept_id": null, "generative": true, "valid": null, "corpus_id": null, "doc_ids": [2532, 2537, 2556], "aliases": ["a82f6669-ec42-42b6-902d-e6556e39a2e0", "4baf5fb3-5e15-4016-810b-d34bd7ce32f6", "3e7e569c-503d-492e-99ef-9464a55e2866", "bf365ba0-1da8-4847-8132-b156f13dd210", "5a4cb056-4d83-44ad-9f2f-8d876dea99ac", "ea7267db-861e-4702-abc3-2c1743d96f11", "e0cffa15-c062-4220-bd8a-0b51a8fee88f", "23d35967-7362-453b-a55f-01e645e92fa0", "86f4c315-c9e7-49e7-983b-26e9723dfe76", "267343e4-deec-4617-905c-75bcec6c6f62", "92d54294-ba52-4820-9757-69788b456194", "5906c51c-09a8-4c02-b612-8ca163854f84"], "wikientity": {"label": "Discrimination au travail", "definition": "La discrimination au travail se manifeste lorsque des individus sont d\u00e9favoris\u00e9s ou trait\u00e9s in\u00e9quitablement sur des bases non professionnelles telles que l'origine ethniqueDiscrimination raciale, le sexe, le genre, l'orientation sexuelle (en), l'apparence, l'\u00e2ge, ou encore la religion. Rarement explicite, cette discrimination peut survenir \u00e0 l'occasion de toutes les \u00e9tapes du parcours professionnel du d\u00e9but jusqu'\u00e0 son ach\u00e8vement (lors de la candidature, l'embauche, du choix du type de contrat de travail, en mati\u00e8re de formation, de promotion, de r\u00e9mun\u00e9ration, d'attribution d'avantages, ou lors de la perte d'emploi (en)).\nDes faits de discriminations ont \u00e9t\u00e9 identifi\u00e9s, analys\u00e9s, d\u00e9montr\u00e9s et d\u00e9nonc\u00e9s par des associations, des \u00e9quipes universitaires comme l'Observatoire des discriminations, ou encore des institutions.", "page_id": "713035", "wikidata_id": "Q2606784", "content": null, "thumbnail": null, "aliases": []}, "wordnetentity": null, "type": "concept"}, {"id": "34283da1-3f4d-4072-a61d-0f895ef95547", "label": "pays \u00e9mergents", "definition": "Les pays \u00e9mergents sont des nations en d\u00e9veloppement qui connaissent une croissance \u00e9conomique rapide et une transition vers une \u00e9conomie plus d\u00e9velopp\u00e9e. Ils se caract\u00e9risent par une urbanisation accrue, des investissements \u00e9trangers significatifs, ainsi que par des in\u00e9galit\u00e9s persistantes au sein de leur population. Ces pays contribuent \u00e9galement aux \u00e9missions de gaz \u00e0 effet de serre (GES) et font face \u00e0 des d\u00e9fis d'adaptation au changement climatique, tout en \u00e9tant souvent confront\u00e9s \u00e0 des d\u00e9fis sociaux importants.", "lang": "fr", "ref_concept_id": null, "generative": true, "valid": null, "corpus_id": null, "doc_ids": [2543, 2559, 2562, 2567], "aliases": ["aa80b7e0-723e-4391-b88f-d8e4758b3f07", "ec4c5ee5-f86a-4815-a395-4f26e751e13b", "d5d46cde-e811-457c-ad97-4ff79805cb74", "d06eae7d-41cb-4c15-859a-e3616863ac99"], "wikientity": {"label": "Pays \u00e9mergent", "definition": "Un pays \u00e9mergent, ou \u00e9conomie \u00e9mergente, ou encore march\u00e9 \u00e9mergent est un pays dont le PIB par habitant est inf\u00e9rieur \u00e0 celui des pays d\u00e9velopp\u00e9s, mais qui conna\u00eet une croissance \u00e9conomique rapide, et dont le niveau de vie ainsi que les structures \u00e9conomiques et sociales convergent vers ceux des pays d\u00e9velopp\u00e9s avec une ouverture \u00e9conomique au reste du monde, des transformations structurelles et institutionnelles de grande ampleur et un fort potentiel de croissance. Il convient de noter que le PIB par habitant n'est qu'un crit\u00e8re partiel (et partial) de l'\u00e9mergence : le Kowe\u00eft, \u00e9conomie \u00e9mergente, a un PIB par habitant proche de la moyenne de l'Union europ\u00e9enne.\nLa liste des pays auxquels s'applique ce terme varie selon les sources et selon les \u00e9poques, en t\u00e9moignent les divers acronymes d\u00e9finis pour les d\u00e9signer :\n\nBRIC est le premier \u00e0 d\u00e9signer les quatre principaux pays \u00e9mergents (Br\u00e9sil, Russie, Inde, Chine) qui sont susceptibles de jouer un r\u00f4le de premier plan dans l'\u00e9conomie mondiale dans un futur plus ou moins proche.", "page_id": "754404", "wikidata_id": "Q546395", "content": null, "thumbnail": null, "aliases": []}, "wordnetentity": null, "type": "concept"}, {"id": "bc08c091-af52-4893-ae71-e86050c08a2a", "label": "Surexploitation", "definition": "Utilisation excessive des ressources naturelles, conduisant \u00e0 leur d\u00e9gradation et mena\u00e7ant la biodiversit\u00e9 marine.", "lang": "fr", "ref_concept_id": null, "generative": true, "valid": null, "corpus_id": null, "doc_ids": [2555], "aliases": [], "wikientity": {"label": "Surexploitation", "definition": "La surexploitation, en sciences de l'environnement et dans l'\u00e9conomie du d\u00e9veloppement durable, est le stade o\u00f9 un pr\u00e9l\u00e8vement de ressources naturelles, difficilement ou co\u00fbteusement renouvelables, d\u00e9passe le stade du renouvellement.\nLa surexploitation du \u00ab capital nature \u00bb induit une alt\u00e9ration des \u00e9cosyst\u00e8mes, parfois irr\u00e9versible aux \u00e9chelles humaines de temps, avec d'\u00e9ventuels impacts collat\u00e9raux \u00e0 \u00e9chelle plan\u00e9taire (sur le climat en particulier). Les enjeux et solutions passent par une meilleure connaissance des seuils \u00e0 ne pas d\u00e9passer et la restauration de l'\u00e9quilibre entre pr\u00e9l\u00e8vements et conservation.", "page_id": "1622048", "wikidata_id": "Q3050262", "content": null, "thumbnail": null, "aliases": []}, "wordnetentity": {"label": "Surexploitation", "definition": "exploitation to the point of diminishing returns", "name": "overexploitation.n.01", "english_lemmas": [], "french_lemmas": [], "root_hypernyms": [], "topic_domains": [], "region_domains": [], "usage_domains": [], "hypernyms_list": []}, "type": "concept"}, {"id": "56b7a63c-6f56-4a94-b251-c642bf56eedc", "label": "Gestion durable des littoraux", "definition": "Strat\u00e9gies visant \u00e0 prot\u00e9ger les \u00e9cosyst\u00e8mes c\u00f4tiers tout en permettant un d\u00e9veloppement \u00e9conomique \u00e9quilibr\u00e9.", "lang": "fr", "ref_concept_id": null, "generative": true, "valid": null, "corpus_id": null, "doc_ids": [2538], "aliases": [], "wikientity": {"label": "Gestion int\u00e9gr\u00e9e des zones c\u00f4ti\u00e8res", "definition": "La gestion int\u00e9gr\u00e9e des zones c\u00f4ti\u00e8res (GIZC) est une d\u00e9marche et un outil de gouvernance des territoires littoraux visant un d\u00e9veloppement durable. Elle promeut une gestion int\u00e9gr\u00e9e de l\u2019espace et des ressources prenant simultan\u00e9ment en compte les enjeux terrestres et marins, naturels \u00e9conomiques et sociaux d'une zone littorale d\u00e9finie comme territoire coh\u00e9rent de r\u00e9flexion et d'action. \nElle est n\u00e9e des suites du sommet de Rio (1992) et de l'approche Agenda 21.", "page_id": "458982", "wikidata_id": "Q1619791", "content": null, "thumbnail": null, "aliases": []}, "wordnetentity": null, "type": "concept"}, {"id": "3d7b4bc8-7e24-4de0-bcc7-74241820eabe", "label": "Agro\u00e9cologie", "definition": "L'agro\u00e9cologie est une approche agricole durable qui int\u00e8gre des pratiques \u00e9cologiques et des principes de durabilit\u00e9 dans la production alimentaire. Elle vise \u00e0 optimiser l'utilisation des ressources locales, favoriser la biodiversit\u00e9, promouvoir la r\u00e9silience des syst\u00e8mes agricoles et pr\u00e9server l'environnement tout en am\u00e9liorant le bien-\u00eatre social. Ce syst\u00e8me soutient les agriculteurs en s'opposant aux m\u00e9thodes de l'agriculture industrielle et cherche \u00e0 am\u00e9liorer la production alimentaire de mani\u00e8re respectueuse de l'\u00e9cosyst\u00e8me.", "lang": "fr", "ref_concept_id": null, "generative": true, "valid": null, "corpus_id": null, "doc_ids": [2543, 2555], "aliases": ["9f32a228-acf3-47be-a43c-1300b59087de", "7539f501-2956-4d22-bad7-280ab8a17750", "562df505-5c01-4cfe-a568-960acb51aec0", "75683d9c-cfc3-43de-b740-e3ef7b9c1d1f", "96e8e3e3-e312-47d7-988b-dbb992f4a1b1", "a545ae8a-d8e2-42ef-8a7a-ac089589cc2a"], "wikientity": {"label": "Agro\u00e9cologie", "definition": "L\u2019agro\u00e9cologie, ou agro-\u00e9cologie, est un ensemble de th\u00e9ories et de pratiques agricoles nourries ou inspir\u00e9es par les connaissances de l'\u00e9cologie, de la science agronomique et du monde agricole.\nCes id\u00e9es et pratiques concernent donc l'agriculture, l'\u00e9cologie, et l'agronomie, les sciences sociales, mais aussi des mouvements sociaux ou politiques, notamment \u00e9cologistes,.", "page_id": "1267197", "wikidata_id": "Q396338", "content": null, "thumbnail": null, "aliases": []}, "wordnetentity": null, "type": "concept"}, {"id": "0c8c8072-4d19-46ae-937c-bbfd9dc64578", "label": "\u00c9conomie", "definition": "L'\u00e9conomie est l'\u00e9tude de la production, distribution et consommation de biens et services dans une soci\u00e9t\u00e9.", "lang": "fr", "ref_concept_id": null, "generative": true, "valid": null, "corpus_id": null, "doc_ids": [2535], "aliases": [], "wikientity": {"label": "\u00c9conomie (discipline)", "definition": "L'\u00e9conomie, ou science \u00e9conomique, provenant du grec ancien \u03bf\u1f30\u03ba\u03bf\u03bd\u03bf\u03bc\u03af\u03b1 / oikonom\u00eda, contraction de \u03bf\u1f36\u03ba\u03bf\u03c2 / oikos (\u00ab maison \u00bb) et de \u03bd\u03cc\u03bc\u03bf\u03c2 / nom\u00f3s (\u00ab loi \u00bb), ce qui signifie \u00ab administration d'un foyer \u00bb, est une discipline des sciences sociales qui \u00e9tudie l'\u00e9conomie en tant qu'activit\u00e9 humaine, qui consiste en la production, la distribution, l'\u00e9change et la consommation de biens et de services.\nSi dans l'Antiquit\u00e9 X\u00e9nophon et Aristote ont chacun \u00e9crit un trait\u00e9 sur l'\u00e9conomie, c'est \u00e0 partir du XVIIe si\u00e8cle que se d\u00e9veloppe la pens\u00e9e \u00e9conomique moderne, avec le mercantilisme, puis au XVIIIe si\u00e8cle avec les physiocrates. L'\u00e9conomie politique d\u00e9bute \u00e0 la fin du XVIIIe si\u00e8cle avec Adam Smith, puis David Ricardo ou encore Jean-Baptiste Say (les classiques) au d\u00e9but XIXe si\u00e8cle.", "page_id": "984989", "wikidata_id": "Q8134", "content": null, "thumbnail": null, "aliases": []}, "wordnetentity": {"label": "\u00c9conomie", "definition": "the branch of social science that deals with the production and distribution and consumption of goods and services and their management", "name": "economics.n.01", "english_lemmas": [], "french_lemmas": [], "root_hypernyms": [], "topic_domains": [], "region_domains": [], "usage_domains": [], "hypernyms_list": []}, "type": "concept"}, {"id": "c8d1d621-376c-4704-9773-f751b4433271", "label": "Industries polluantes", "definition": "Secteurs \u00e9conomiques responsables d'\u00e9missions nocives dans l'environnement, affectant gravement la qualit\u00e9 de l'air et la sant\u00e9 publique en Chine.", "lang": "fr", "ref_concept_id": null, "generative": true, "valid": null, "corpus_id": null, "doc_ids": [2543], "aliases": [], "wikientity": null, "wordnetentity": null, "type": "concept"}, {"id": "8ace5d5e-3428-4c88-adf8-648cd379291b", "label": "Mobilit\u00e9 durable", "definition": "Syst\u00e8mes de transport qui minimisent l'impact environnemental, favorisant des modes de d\u00e9placement \u00e9cologiques comme le v\u00e9lo ou les transports en commun.", "lang": "fr", "ref_concept_id": null, "generative": true, "valid": null, "corpus_id": null, "doc_ids": [2538], "aliases": [], "wikientity": null, "wordnetentity": null, "type": "concept"}, {"id": "785fddd0-60fc-4fa1-828d-b6ab06f1e7eb", "label": "Industrialisation", "definition": "L'industrialisation est un processus de transformation \u00e9conomique caract\u00e9ris\u00e9 par l'accroissement de la production industrielle, qui modifie les paysages naturels et entra\u00eene une augmentation de la pollution. Ce processus marque le passage d'une \u00e9conomie agraire \u00e0 une \u00e9conomie fond\u00e9e sur la production industrielle, augmentant ainsi la capacit\u00e9 de production d'un pays et g\u00e9n\u00e9rant une demande accrue en ressources telles que l'eau et l'\u00e9nergie.", "lang": "fr", "ref_concept_id": null, "generative": true, "valid": null, "corpus_id": null, "doc_ids": [2568, 2538], "aliases": ["19defe04-655d-46af-9078-9ffd99bd406b", "9ee1989f-42d8-4407-a4af-0e8ddfaa94a9", "bb37dc03-b58b-45b5-8763-e853f82dbdaa"], "wikientity": {"label": "R\u00e9volution industrielle", "definition": "La r\u00e9volution industrielle est le processus historique du XIXe si\u00e8cle qui fait basculer une soci\u00e9t\u00e9 \u00e0 dominante agraire et artisanale vers une soci\u00e9t\u00e9 commerciale et industrielle. Ainsi, cette transformation, tir\u00e9e par le boom ferroviaire des ann\u00e9es 1840, affecte profond\u00e9ment l'agriculture, l'\u00e9conomie, le droit, la politique, la soci\u00e9t\u00e9 et l'environnement.\nL'id\u00e9e se fait jour sous la plume de l'\u00e9conomiste fran\u00e7ais Adolphe Blanqui dans son Essai sur les progr\u00e8s de la civilisation industrielle de 1828, dans son Histoire de l'\u00e9conomie politique de 1837 et dans son Cours d'\u00e9conomie industrielle de 1838.", "page_id": "1067877", "wikidata_id": "Q2269", "content": null, "thumbnail": null, "aliases": []}, "wordnetentity": {"label": "Industrialisation", "definition": "the development of industry on an extensive scale", "name": "industrialization.n.01", "english_lemmas": [], "french_lemmas": [], "root_hypernyms": [], "topic_domains": [], "region_domains": [], "usage_domains": [], "hypernyms_list": []}, "type": "concept"}, {"id": "fcd88ec9-6449-4a2e-ba57-e1f9d7b16724", "label": "Eau renouvelable", "definition": "Ressource naturelle qui se r\u00e9g\u00e9n\u00e8re rapidement, essentielle pour la vie, mais dont l'acc\u00e8s est in\u00e9gal selon les r\u00e9gions et les conditions climatiques.", "lang": "fr", "ref_concept_id": null, "generative": true, "valid": null, "corpus_id": null, "doc_ids": [2568], "aliases": [], "wikientity": {"label": "Ressource renouvelable", "definition": "Une ressource renouvelable est une ressource naturelle dont le stock peut se reconstituer sur une p\u00e9riode courte \u00e0 l'\u00e9chelle humaine de temps, en se renouvelant au moins aussi vite qu'elle est consomm\u00e9e.\nC'est le cas par exemple de diverses ressources animales d'\u00e9levage ou v\u00e9g\u00e9tales cultiv\u00e9es (biomasse), l'eau d'une nappe d'eau souterraine dont le niveau reste stable, de l'\u00e9nergie \u00e9olienne et de l'\u00e9nergie solaire. En ce qui concerne les ressources vivantes naturelles (gibiers, poissons, mais aussi humus, for\u00eats primaires\u2026), elles ne sont consid\u00e9r\u00e9es comme renouvelables que si le taux de r\u00e9g\u00e9n\u00e9ration est sup\u00e9rieur ou \u00e9gal au taux d' exploitation, par la chasse ou la p\u00eache.", "page_id": "2622", "wikidata_id": "Q1138571", "content": null, "thumbnail": null, "aliases": []}, "wordnetentity": null, "type": "concept"}, {"id": "2841ac28-1df5-4173-aabf-41d1611e3101", "label": "Autosuffisance", "definition": "L'autosuffisance d\u00e9signe la capacit\u00e9 d'une communaut\u00e9 ou d'un pays \u00e0 produire suffisamment de ressources, notamment alimentaires, pour satisfaire ses besoins essentiels sans d\u00e9pendre des importations. Cela est crucial pour garantir la s\u00e9curit\u00e9 alimentaire et favoriser le d\u00e9veloppement durable, en r\u00e9duisant la vuln\u00e9rabilit\u00e9 face aux fluctuations du march\u00e9 international.", "lang": "fr", "ref_concept_id": null, "generative": true, "valid": null, "corpus_id": null, "doc_ids": [2555], "aliases": ["f9e5517a-fe34-47cb-8d3b-7f9ff2947f98", "376bf9f4-82f7-4289-862f-a2176d77ba46"], "wikientity": {"label": "Autosuffisance", "definition": "L'autosuffisance fait r\u00e9f\u00e9rence \u00e0 la capacit\u00e9 d'une personne ou d'un groupe de subvenir \u00e0 ses propres besoins, par exemple en ce qui concerne l'alimentation (autoconsommation) et l'\u00e9nergie.", "page_id": "1578319", "wikidata_id": "Q1341794", "content": null, "thumbnail": null, "aliases": []}, "wordnetentity": null, "type": "concept"}, {"id": "1ec5e0bf-b3f9-43c8-bd81-4d5070490452", "label": "Adaptation", "definition": "Processus par lequel les soci\u00e9t\u00e9s et les organismes modifient leurs pratiques, comportements et infrastructures pour mieux r\u00e9pondre aux exigences de leur environnement, en particulier face aux impacts du changement global et climatique. Cela inclut la gestion des effets n\u00e9fastes du changement climatique, en minimisant les risques et impacts associ\u00e9s sur les soci\u00e9t\u00e9s, l'environnement et les syst\u00e8mes biologiques.", "lang": "fr", "ref_concept_id": null, "generative": true, "valid": null, "corpus_id": null, "doc_ids": [2538, 2559], "aliases": ["d98bf790-f79e-4617-a840-290c2ed293fc", "38c6e7c1-b2a3-44c1-b9a4-6b8389c41355", "50109290-cee3-4acf-a2cc-4910ff4835d6", "56c7552d-ac45-469a-bcf6-14fbebdcdfc6"], "wikientity": null, "wordnetentity": {"label": "Adaptation", "definition": "the process of adapting to something (such as environmental conditions)", "name": "adaptation.n.02", "english_lemmas": [], "french_lemmas": [], "root_hypernyms": [], "topic_domains": [], "region_domains": [], "usage_domains": [], "hypernyms_list": []}, "type": "concept"}, {"id": "daf414e3-d7a8-4d05-8dae-7e225ae765e2", "label": "Menace environnementale", "definition": "La menace environnementale fait r\u00e9f\u00e9rence aux dangers qui p\u00e8sent sur un \u00e9cosyst\u00e8me, souvent exacerb\u00e9s par le changement climatique et l'activit\u00e9 humaine.", "lang": "fr", "ref_concept_id": null, "generative": true, "valid": null, "corpus_id": null, "doc_ids": [2538], "aliases": [], "wikientity": null, "wordnetentity": null, "type": "concept"}, {"id": "c6a12d6f-cb64-463b-9faa-f143cdbca833", "label": "Villes et campagnes", "definition": "Contraste entre environnements urbains et ruraux en termes d'acc\u00e8s aux ressources et opportunit\u00e9s \u00e9conomiques.", "lang": "fr", "ref_concept_id": null, "generative": true, "valid": null, "corpus_id": null, "doc_ids": [2562], "aliases": [], "wikientity": null, "wordnetentity": null, "type": "concept"}, {"id": "6b92ba8e0f45491ba5b7c252f8aeb228", "statement": "Les pays pauvres ont plus de difficult\u00e9 \u00e0 s'adapter aux effets du changement global en raison de leurs ressources limit\u00e9es.", "veracity": true, "feedback": "Les pays pauvres disposent effectivement de moins de moyens pour faire face aux impacts du changement global, leur r\u00e9silience \u00e9tant limit\u00e9e par l'absence de ressources suffisantes.", "difficulty": "unknown", "concepts": [], "sources": [{"id": "0e13c3e73bd8492e959f9281663b4089", "order": 16.0, "image_url": null, "origin_type": "document_content", "text": "Le changement global ne se r\u00e9sume pas au changement climatique : c'est l'ensemble des modifications qui touchent la plan\u00e8te et dont l'homme est en partie responsable (ex. : la d\u00e9forestation). Les effets du changement global ne sont pas les m\u00eames selon les territoires. Les pays pauvres ont une r\u00e9silience plus limit\u00e9e car ils ont moins de moyens pour faire face aux effets du changement global.", "short_summary": null, "long_summary": null, "title": null, "html_tag": "p", "children_ids": [], "parent_id": "54cd3afdc91f4264bbd95e129b3b03ee", "next_id": "6f37f10ef4fb4a1596f4b12340ed2c87", "prev_id": "54cd3afdc91f4264bbd95e129b3b03ee", "associated_block_ids": [], "first_page": 2, "last_page": 2, "start_time": null, "end_time": null, "doc_id": 2559, "doc_label": "chap 13 le-changement-global-et-ses-principaux-effets", "corpus_id": 564, "corpus_label": null, "publication_date": null, "categories": [], "score": 1.0}], "lang": "fr", "type": "true_false"}, {"id": "62c4e273b05b46219ffe279c437f0a58", "statement": "Les pays en d\u00e9veloppement ont suffisamment de moyens financiers pour mettre en \u0153uvre des actions d'adaptation au changement climatique.", "veracity": false, "feedback": "Les pays en d\u00e9veloppement manquent souvent de moyens financiers, techniques et technologiques, ce qui les emp\u00eache de r\u00e9aliser efficacement des actions pour s'adapter au changement climatique.", "difficulty": "unknown", "concepts": [], "sources": [{"id": "a1f0867664f449348b3c5469179ab67a", "order": 30.0, "image_url": null, "origin_type": "document_content", "text": "6. Les pays les plus vuln\u00e9rables au changement climatique sont les pays en d\u00e9veloppement. Par leur manque de moyens financiers, techniques et technologiques, ils peinent \u00e0 mettre en \u0153uvre des actions d'adaptation au changement climatique. Leurs infrastruc- tures (d'habitation, de transport, industrielles ... ) sont souvent insuffisantes et dangereuses du fait de la croissance d\u00e9mogra- phique. 7. \u00c0 l'\u00e9chelle locale, des mesures peuvent \u00eatre mises en place : installation de panneaux solaires, syst\u00e8me du goutte-\u00e0-goutte dans l'agriculture, choix d'architectures urbaines avec ventilation naturelle, etc.", "short_summary": null, "long_summary": null, "title": null, "html_tag": "li", "children_ids": [], "parent_id": "2253b5aff8e042dab1275a9aea356dfd", "next_id": "5cc6bb9d8a9b497ab93140fe96ef9060", "prev_id": "bdac869996264c7dac52e56289218111", "associated_block_ids": [], "first_page": 7, "last_page": 7, "start_time": null, "end_time": null, "doc_id": 2559, "doc_label": "chap 13 le-changement-global-et-ses-principaux-effets", "corpus_id": 564, "corpus_label": null, "publication_date": null, "categories": [], "score": 1.0}], "lang": "fr", "type": "true_false"}, {"id": "654e5471c0da449d81d021adeabe2dd5", "question": "Comment les soci\u00e9t\u00e9s peuvent-elles r\u00e9pondre face \u00e0 l'in\u00e9galit\u00e9 des ressources naturelles ?", "answers": ["Par des capacit\u00e9s d'adaptation \u00e0 toutes les \u00e9chelles"], "distractors": ["En augmentant les investissements uniquement dans les \u00e9nergies renouvelables", "En r\u00e9duisant drastiquement les activit\u00e9s agricoles dans les r\u00e9gions arides", "Par la centralisation totale de la gestion des ressources naturelles", "En imposant des quotas de consommation mondiale pour chaque ressource rare", "Par la mise en commun obligatoire des ressources entre tous les pays", "Via une r\u00e9organisation totale des syst\u00e8mes \u00e9conomiques globaux", "En concentrant les efforts uniquement sur la sensibilisation locale", "Par une interdiction g\u00e9n\u00e9rale de toute exploitation des ressources non renouvelables", "Appuyer uniquement les entreprises sp\u00e9cialis\u00e9es dans la technologie environnementale"], "feedback": "La bonne r\u00e9ponse souligne l'importance des capacit\u00e9s d'adaptation pour r\u00e9pondre \u00e0 l'in\u00e9galit\u00e9 des ressources naturelles, \u00e0 toutes les \u00e9chelles de la soci\u00e9t\u00e9. Les distracteurs proposent des solutions sp\u00e9cifiques et souvent radicales, qui ne sont pas aussi adapt\u00e9es et efficaces pour faire face \u00e0 ce probl\u00e8me complexe.", "difficulty": "unknown", "concepts": [], "sources": [{"id": "ae8ea1e5746f43cd882844a4d9e9d45c", "order": 34.0, "image_url": null, "origin_type": "document_content", "text": "La pression sur les ressources naturelles s'accroit de mani\u00e8re g\u00e9n\u00e9rale (besoins de l'agriculture, de l'urbanisation, \u00e9l\u00e9vation du niveau de vie des populations). Cependant, leur r\u00e9partition sur la plan\u00e8te est in\u00e9gale. Il ne faut pas tomber dans le catastrophisme, mais plut\u00f4t insister sur les capacit\u00e9s d'adaptation des soci\u00e9t\u00e9s, \u00e0 toutes les \u00e9chelles (de la gouvernance mondiale \u00e0 la sensibilisation au niveau local, en passant par les politiques d'\u00e9conomie d'\u00e9nergie des \u00c9tats).", "short_summary": null, "long_summary": null, "title": null, "html_tag": "p", "children_ids": [], "parent_id": "4da7764a126d4bfdadb076ac4525bfa4", "next_id": "108ff8715af243f2b586eb2e51cc39ca", "prev_id": "4da7764a126d4bfdadb076ac4525bfa4", "associated_block_ids": [], "first_page": 2, "last_page": 2, "start_time": null, "end_time": null, "doc_id": 2568, "doc_label": "chap 11 des-ressources-a-menager-et-a-mieux-utiliser", "corpus_id": 564, "corpus_label": null, "publication_date": null, "categories": [], "score": 1.0}], "lang": "fr", "type": "mcq"}, {"id": "65dd54bf403045de94792b361727a559", "question": "Quelle cons\u00e9quence est \u00e9voqu\u00e9e des fortes in\u00e9galit\u00e9s dans certains pays comme le Nigeria ?", "answers": ["Elles freinent le d\u00e9veloppement"], "distractors": ["Elles favorisent la richesse globale.", "Elles acc\u00e9l\u00e8rent l'innovation technologique.", "Elles encouragent l'\u00e9ducation.", "Elles stimulent le commerce international.", "Elles renforcent la stabilit\u00e9 politique.", "Elles augmentent les opportunit\u00e9s \u00e9conomiques.", "Elles d\u00e9veloppent les infrastructures locales.", "Elles am\u00e9liorent la sant\u00e9 publique.", "Elles r\u00e9duisent les migrations."], "feedback": "Les in\u00e9galit\u00e9s freinent le d\u00e9veloppement en emp\u00eachant une r\u00e9partition \u00e9quitable des ressources et des opportunit\u00e9s \u00e9conomiques, ce qui peut entra\u00eener une augmentation des disparit\u00e9s \u00e9conomiques et sociales dans la population. Les fortes in\u00e9galit\u00e9s peuvent \u00e9galement cr\u00e9er des tensions et des conflits au sein de la soci\u00e9t\u00e9.", "difficulty": "unknown", "concepts": [], "sources": [{"id": "a31b3a542a464d31829092993ef616e3", "order": 28.0, "image_url": null, "origin_type": "document_content", "text": "2 Compl\u00e9tez la phrase avec le terme qui convient le mieux. Employez celui qui reste dans une autre phrase. La France fait partie des nations les plus. de la plan\u00e8te (riches/ fortun\u00e9es). 3 Dans le texte suivant, trouvez un synonyme pour chacun des mots surlign\u00e9s : \u00c0 l'\u00e9chelle mondiale, la pauvret\u00e9 a diminu\u00e9. Mais, les in\u00e9galit\u00e9s demeurent importantes. Dans certains pays, comme au Nigeria, elles continuent m\u00eame d'augmenter. Ces fortes in\u00e9galit\u00e9s freinent le d\u00e9veloppement.", "short_summary": null, "long_summary": null, "title": null, "html_tag": "p", "children_ids": [], "parent_id": "484fb896694e41a0824194b75e926b96", "next_id": "13fb61e8f3f04befb886084143464717", "prev_id": "c7f42cda05384420a4ff5b2c8db7c9e2", "associated_block_ids": [], "first_page": 13, "last_page": 13, "start_time": null, "end_time": null, "doc_id": 2551, "doc_label": "9782210105669_178-191", "corpus_id": 564, "corpus_label": null, "publication_date": null, "categories": [], "score": 1.0}], "lang": "fr", "type": "mcq"}, {"id": "6bb789a164ec4a34afb5eb3cd3ed6f2e", "query": "L'approche propos\u00e9e regroupe les th\u00e8mes de l'eau et des ressources \u00e9nerg\u00e9tiques pour insister sur la n\u00e9cessit\u00e9 de <blank>.", "answers": ["gestion durable"], "distractors": [["consommation accrue", "protection exclusive", "r\u00e9duction des co\u00fbts", "production intensive", "recherche technologique", "pr\u00e9servation totale"]], "feedback": "La bonne r\u00e9ponse est 'gestion durable', car l'id\u00e9e centrale mise en avant est de favoriser une exploitation des ressources qui prenne en compte des enjeux \u00e0 long terme, \u00e9quilibrant les dimensions \u00e9conomiques, sociales et environnementales.", "difficulty": "unknown", "concepts": [], "sources": [{"id": "6367cdf8d95c4bcc86c7b8b2954fd19b", "order": 18.0, "image_url": null, "origin_type": "document_content", "text": "Les th\u00e9matiques de l'eau et des ressources \u00e9nerg\u00e9tiques, trait\u00e9es s\u00e9par\u00e9ment dans les pr\u00e9c\u00e9dents programmes, sont ici regroup\u00e9es dans une seule et m\u00eame approche qui insiste sur la n\u00e9cessit\u00e9 d'une gestion durable. Ce th\u00e8me est donc l'occasion de revenir sur les trois dimensions majeures du d\u00e9veloppement durable - sociale, \u00e9conomique, environne- mentale. L'aspect g\u00e9opolitique, bien repr\u00e9sent\u00e9 dans la litt\u00e9rature scientifique, n'est pas central ici. On \u00e9voquera tout de m\u00eame des conflits d'acteurs \u00e0 une \u00e9chelle locale (\u00e9tude de cas sur le Br\u00e9sil).", "short_summary": null, "long_summary": null, "title": null, "html_tag": "p", "children_ids": [], "parent_id": "f6a6c7af87fc4589a63662eb358730dc", "next_id": "6ca1467643ab45d1bfa1d490648ce149", "prev_id": "f6a6c7af87fc4589a63662eb358730dc", "associated_block_ids": [], "first_page": 2, "last_page": 2, "start_time": null, "end_time": null, "doc_id": 2568, "doc_label": "chap 11 des-ressources-a-menager-et-a-mieux-utiliser", "corpus_id": 564, "corpus_label": null, "publication_date": null, "categories": [], "score": 1.0}], "lang": "fr", "type": "fill_in"}, {"id": "ba5661fe7fe442329bc5472193d6c887", "statement": "Les th\u00e9matiques de l'eau et des ressources \u00e9nerg\u00e9tiques sont d\u00e9sormais abord\u00e9es dans une approche commune visant \u00e0 promouvoir une gestion durable.", "veracity": true, "feedback": "Les th\u00e8mes de l'eau et des ressources \u00e9nerg\u00e9tiques, qui \u00e9taient auparavant trait\u00e9s s\u00e9par\u00e9ment, sont \u00e0 pr\u00e9sent r\u00e9unis dans une approche unique. Cette nouvelle approche met en avant l'importance d'une gestion durable, mettant ainsi en \u00e9vidence les trois dimensions du d\u00e9veloppement durable : sociale, \u00e9conomique et environnementale.", "difficulty": "unknown", "concepts": [], "sources": [{"id": "6367cdf8d95c4bcc86c7b8b2954fd19b", "order": 18.0, "image_url": null, "origin_type": "document_content", "text": "Les th\u00e9matiques de l'eau et des ressources \u00e9nerg\u00e9tiques, trait\u00e9es s\u00e9par\u00e9ment dans les pr\u00e9c\u00e9dents programmes, sont ici regroup\u00e9es dans une seule et m\u00eame approche qui insiste sur la n\u00e9cessit\u00e9 d'une gestion durable. Ce th\u00e8me est donc l'occasion de revenir sur les trois dimensions majeures du d\u00e9veloppement durable - sociale, \u00e9conomique, environne- mentale. L'aspect g\u00e9opolitique, bien repr\u00e9sent\u00e9 dans la litt\u00e9rature scientifique, n'est pas central ici. On \u00e9voquera tout de m\u00eame des conflits d'acteurs \u00e0 une \u00e9chelle locale (\u00e9tude de cas sur le Br\u00e9sil).", "short_summary": null, "long_summary": null, "title": null, "html_tag": "p", "children_ids": [], "parent_id": "f6a6c7af87fc4589a63662eb358730dc", "next_id": "6ca1467643ab45d1bfa1d490648ce149", "prev_id": "f6a6c7af87fc4589a63662eb358730dc", "associated_block_ids": [], "first_page": 2, "last_page": 2, "start_time": null, "end_time": null, "doc_id": 2568, "doc_label": "chap 11 des-ressources-a-menager-et-a-mieux-utiliser", "corpus_id": 564, "corpus_label": null, "publication_date": null, "categories": [], "score": 1.0}], "lang": "fr", "type": "true_false"}, {"id": "dd48a91968d24902bf2c11cad0228250", "statement": "Les fortes in\u00e9galit\u00e9s freinent le d\u00e9veloppement dans certains pays comme au Nigeria.", "veracity": true, "feedback": "Cette affirmation est correcte. Les in\u00e9galit\u00e9s importantes, notamment dans des pays comme le Nigeria, peuvent ralentir ou emp\u00eacher le d\u00e9veloppement \u00e9conomique et social.", "difficulty": "unknown", "concepts": [], "sources": [{"id": "a31b3a542a464d31829092993ef616e3", "order": 28.0, "image_url": null, "origin_type": "document_content", "text": "2 Compl\u00e9tez la phrase avec le terme qui convient le mieux. Employez celui qui reste dans une autre phrase. La France fait partie des nations les plus. de la plan\u00e8te (riches/ fortun\u00e9es). 3 Dans le texte suivant, trouvez un synonyme pour chacun des mots surlign\u00e9s : \u00c0 l'\u00e9chelle mondiale, la pauvret\u00e9 a diminu\u00e9. Mais, les in\u00e9galit\u00e9s demeurent importantes. Dans certains pays, comme au Nigeria, elles continuent m\u00eame d'augmenter. Ces fortes in\u00e9galit\u00e9s freinent le d\u00e9veloppement.", "short_summary": null, "long_summary": null, "title": null, "html_tag": "p", "children_ids": [], "parent_id": "484fb896694e41a0824194b75e926b96", "next_id": "13fb61e8f3f04befb886084143464717", "prev_id": "c7f42cda05384420a4ff5b2c8db7c9e2", "associated_block_ids": [], "first_page": 13, "last_page": 13, "start_time": null, "end_time": null, "doc_id": 2551, "doc_label": "9782210105669_178-191", "corpus_id": 564, "corpus_label": null, "publication_date": null, "categories": [], "score": 1.0}], "lang": "fr", "type": "true_false"}, {"id": "78f7835922cb4df6a92d2571afce43a1", "statement": "Le d\u00e9veloppement durable vise uniquement \u00e0 pr\u00e9server l'environnement et ses ressources naturelles.", "veracity": false, "feedback": "Le d\u00e9veloppement durable ne se limite pas \u00e0 la pr\u00e9servation de l'environnement. Il inclut aussi des volets \u00e9conomiques et sociaux, en visant un d\u00e9veloppement \u00e9conomique efficace, socialement \u00e9quitable et \u00e9cologiquement soutenable.", "difficulty": "unknown", "concepts": [], "sources": [{"id": "8d6e236c3b254635bbee22c2a830e2ab", "order": 25.0, "image_url": null, "origin_type": "document_content", "text": "\u00b7 Le d\u00e9veloppement durable est un d\u00e9veloppement \u00e9conomique efficace, socialement \u00e9quitable et soutenable \u00e9cologiquement car il pr\u00e9serve l'environnement et ses ressources. Dans le cadre d'un projet lanc\u00e9 par l'agglom\u00e9ration de Nantes intitul\u00e9 \u00ab Ma Ville Demain, inventons la m\u00e9tropole nantaise de 2030 \u00bb, C\u00e9cile Leroux et Yannick Gourvil, deux architectes, ont imagin\u00e9 une ville plus respectueuse de l'environnement (constructions, \u00e9nergies vertes, mobilit\u00e9s, agricultures de proximit\u00e9, espaces verts, biodiversit\u00e9 ... ) et des \u00e9quilibres sociaux (d\u00e9veloppement de l'\u00e9conomie sociale et solidaire, nouveaux services et nouveaux emplois, solidarit\u00e9 interg\u00e9n\u00e9rationnelle ... ). En 2014, en collaboration avec le gouvernement indien, plusieurs femmes de la r\u00e9gion de Mosquitia au nord-est du Honduras, qui ne savaient ni lire ni \u00e9crire, ont suivi une formation universitaire en Inde pendant 6 mois pour devenir techniciennes en \u00e9nergie solaire. \u00ab L'\u00e9lectricit\u00e9 est un service vital pour am\u00e9liorer les conditions de vie ; ce type d'initiative contribue \u00e0 acc\u00e9l\u00e9rer le d\u00e9veloppement de communaut\u00e9s \u00e0 la traine et \u00e0 renforcer l'int\u00e9gration et la participation communautaire \u00bb, explique Consuelo Vidal, repr\u00e9sentante r\u00e9sidente du PNUD au Honduras.", "short_summary": null, "long_summary": null, "title": null, "html_tag": "p", "children_ids": [], "parent_id": "2f87856d439b4cc9bdab096a047105c0", "next_id": "b9ee9a5778b640f89e18fa26fde4da6a", "prev_id": "f298599cf3644a1eaab6654e9cf758b6", "associated_block_ids": [], "first_page": 2, "last_page": 2, "start_time": null, "end_time": null, "doc_id": 2543, "doc_label": "9782210105669_158-177", "corpus_id": 564, "corpus_label": null, "publication_date": null, "categories": [], "score": 1.0}], "lang": "fr", "type": "true_false"}, {"id": "2ee8cb816bed4219ae0ff8b177b3f89e", "statement": "Les pays pauvres sont plus vuln\u00e9rables aux risques car ils manquent de moyens de pr\u00e9vention compar\u00e9s aux pays riches.", "veracity": true, "feedback": "En g\u00e9n\u00e9ral, les pays pauvres disposent de moins de ressources pour mettre en place des mesures de pr\u00e9vention solides contre les risques, notamment \u00e0 cause du manque d'infrastructures adapt\u00e9es et de la prolif\u00e9ration des zones d'habitation non r\u00e9glement\u00e9es comme les bidonvilles.", "difficulty": "unknown", "concepts": [], "sources": [{"id": "d7c26132241242d58453ce8a83155533", "order": 23.0, "image_url": null, "origin_type": "document_content", "text": "4. Pour r\u00e9duire l'exposition au risque, on peut mettre en \u0153uvre des mesures de pr\u00e9vention afin de limiter la vuln\u00e9rabilit\u00e9 des espaces, et donc les effets d'une catastrophe. Par exemple, en France, les sites industriels \u00e0 haut risque (class\u00e9s \u00ab Seveso seuil haut \u00bb selon la l\u00e9gislation de l'Union europ\u00e9enne) doivent faire l'objet d'un plan de pr\u00e9vention des risques technologiques (PPRT). 5. L'in\u00e9galit\u00e9 des soci\u00e9t\u00e9s face aux risques est li\u00e9e aux in\u00e9galit\u00e9s de d\u00e9veloppement entre pays. Les pays pauvres sont plus vuln\u00e9rables car les \u00c9tats ne disposent pas de moyens de pr\u00e9vention aussi impor- tants que dans les pays riches. Par exemple, l'urbanisation se d\u00e9ve- loppe en grande partie sous forme de bidonvilles, dans des espaces dangereux qui ne devraient pas \u00eatre constructibles ; ainsi en 1984, \u00e0 Bhopal en Inde, c'est la population d'un bidonville autour d'une usine qui a \u00e9t\u00e9 victime du nuage toxique suite \u00e0 une explosion.", "short_summary": null, "long_summary": null, "title": null, "html_tag": "li", "children_ids": [], "parent_id": "2d403a0bf62e4295b20dca26f87e285f", "next_id": "d104620d86954d06b5c3e308e7422a66", "prev_id": "58882886c5724f02bc540c896230033e", "associated_block_ids": [], "first_page": 4, "last_page": 4, "start_time": null, "end_time": null, "doc_id": 2563, "doc_label": "chap 14 les-risques-industriels-et-technologiques", "corpus_id": 564, "corpus_label": null, "publication_date": null, "categories": [], "score": 1.0}], "lang": "fr", "type": "true_false"}, {"id": "4bb23cf0887a4320a8a980d452edd971", "question": "Quels territoires ont une r\u00e9silience plus limit\u00e9e face au changement global ?", "answers": ["Les pays pauvres avec moins de moyens pour y faire face"], "distractors": ["Les pays riches avec des infrastructures solides", "Les \u00eeles entour\u00e9es de montagnes", "Les territoires urbanis\u00e9s avec une densit\u00e9 faible", "Les pays pauvres avec un acc\u00e8s illimit\u00e9 aux ressources \u00e9nerg\u00e9tiques", "Les r\u00e9gions o\u00f9 il y a des for\u00eats tropicales", "Les villes c\u00f4ti\u00e8res bien \u00e9quip\u00e9es contre les inondations", "Les pays riches d\u00e9pendants uniquement du tourisme", "Les r\u00e9gions d\u00e9sertiques avec un fort taux d'agriculture", "Les villes des pays \u00e9mergents adaptant leurs industries rapidement"], "feedback": "Les pays pauvres ont g\u00e9n\u00e9ralement moins de moyens pour faire face aux effets du changement global tels que la d\u00e9forestation, ce qui les rend plus vuln\u00e9rables et moins r\u00e9silients. Les autres distracteurs sont des conditions g\u00e9ographiques ou \u00e9conomiques qui ne sont pas directement li\u00e9es \u00e0 la r\u00e9silience face au changement global.", "difficulty": "unknown", "concepts": [], "sources": [{"id": "0e13c3e73bd8492e959f9281663b4089", "order": 16.0, "image_url": null, "origin_type": "document_content", "text": "Le changement global ne se r\u00e9sume pas au changement climatique : c'est l'ensemble des modifications qui touchent la plan\u00e8te et dont l'homme est en partie responsable (ex. : la d\u00e9forestation). Les effets du changement global ne sont pas les m\u00eames selon les territoires. Les pays pauvres ont une r\u00e9silience plus limit\u00e9e car ils ont moins de moyens pour faire face aux effets du changement global.", "short_summary": null, "long_summary": null, "title": null, "html_tag": "p", "children_ids": [], "parent_id": "54cd3afdc91f4264bbd95e129b3b03ee", "next_id": "6f37f10ef4fb4a1596f4b12340ed2c87", "prev_id": "54cd3afdc91f4264bbd95e129b3b03ee", "associated_block_ids": [], "first_page": 2, "last_page": 2, "start_time": null, "end_time": null, "doc_id": 2559, "doc_label": "chap 13 le-changement-global-et-ses-principaux-effets", "corpus_id": 564, "corpus_label": null, "publication_date": null, "categories": [], "score": 1.0}], "lang": "fr", "type": "mcq"}, {"id": "3ea4b28bbb2142be80adf7ac69210044", "question": "Pourquoi l'IDH de la Chine reste-t-il moyen malgr\u00e9 son PIB \u00e9lev\u00e9 ?", "answers": ["La richesse in\u00e9galement redistribu\u00e9e et population tr\u00e8s nombreuse"], "distractors": ["Faible croissance \u00e9conomique et ch\u00f4mage massif", "Mauvaise gestion des revenus fiscaux et \u00e9vasion fiscale", "Les infrastructures insuffisantes et manque d'acc\u00e8s aux soins de sant\u00e9", "L'instabilit\u00e9 politique et forte inflation", "Les probl\u00e8mes environnementaux et baisse du taux d'alphab\u00e9tisation", "Faibles exportations et dette publique \u00e9lev\u00e9e", "Un taux de natalit\u00e9 bas et une \u00e9conomie stagnante", "Le syst\u00e8me \u00e9ducatif sous-d\u00e9velopp\u00e9 et ins\u00e9curit\u00e9 alimentaire", "L'accroissement des in\u00e9galit\u00e9s r\u00e9gionales et manque de main-d'\u0153uvre qualifi\u00e9e"], "feedback": "En Chine, malgr\u00e9 un PIB total \u00e9lev\u00e9, l'IDH reste moyen en raison de l'in\u00e9galit\u00e9 dans la redistribution des richesses et de la tr\u00e8s grande population du pays. Cela montre que la croissance \u00e9conomique ne garantit pas automatiquement une am\u00e9lioration du d\u00e9veloppement humain si les in\u00e9galit\u00e9s ne sont pas \u00e9quitablement g\u00e9r\u00e9es.", "difficulty": "unknown", "concepts": [], "sources": [{"id": "a03a4121cad74887978bf7a4742a7494", "order": 30.0, "image_url": null, "origin_type": "document_content", "text": "cela n'est pas toujours le cas. Ainsi, l'Argentine poss\u00e8de un IDH tr\u00e8s \u00e9lev\u00e9 alors que son niveau de richesse est mod\u00e9r\u00e9 au regard d'autres pays d'Am\u00e9rique ; au contraire, la Chine poss\u00e8de au PIB total \u00e9lev\u00e9 mais son IDH est moyen. L'IDH peut \u00eatre alors mis en perspective avec le PIB par habitant : en Chine, il est faible (richesse in\u00e9galement redistribu\u00e9e, population tr\u00e8s nombreuse).", "short_summary": null, "long_summary": null, "title": null, "html_tag": "p", "children_ids": [], "parent_id": "5806694bdf7543408f85ab277eac2a10", "next_id": null, "prev_id": "877d468cdf4343cebcc8fb456bbbd959", "associated_block_ids": [], "first_page": 2, "last_page": 2, "start_time": null, "end_time": null, "doc_id": 2562, "doc_label": "chap 10 richesse-et-pauvrete-dans-le-monde", "corpus_id": 564, "corpus_label": null, "publication_date": null, "categories": [], "score": 1.0}], "lang": "fr", "type": "mcq"}, {"id": "1d7a7181d46c4433ac7a98e514c8149d", "query": "La forte croissance d\u00e9mographique en Inde rend difficile <blank>, en raison des in\u00e9galit\u00e9s et des conditions de vie pr\u00e9caires.", "answers": ["un d\u00e9veloppement durable"], "distractors": [["la r\u00e9duction de la population", "l'augmentation de la pollution", "la gestion des infrastructures", "la mise en place de nouveaux services", "l'am\u00e9lioration des conditions climatiques", "le contr\u00f4le des flux migratoires"]], "feedback": "La forte croissance d\u00e9mographique en Inde exacerbe des probl\u00e8mes comme les in\u00e9galit\u00e9s et les conditions de vie difficiles, ce qui complique la r\u00e9alisation d'un d\u00e9veloppement durable. Les autres options ne traitent pas de la durabilit\u00e9 ou de la capacit\u00e9 \u00e0 r\u00e9pondre aux besoins de la soci\u00e9t\u00e9 tout en pr\u00e9servant les ressources pour le futur.", "difficulty": "unknown", "concepts": [], "sources": [{"id": "ef5ef7f9c5964d1db75a4e6cba1ddb20", "order": 5.0, "image_url": null, "origin_type": "document_content", "text": "8. La nourriture, l'acc\u00e8s aux services de base et la pollution sont trois d\u00e9fis pos\u00e9s par la forte croissance d\u00e9mographique en Inde. 9. La population en Inde a beaucoup augment\u00e9 depuis les ann\u00e9es 1950. Le pays compte aujourd'hui plus de 1,3 milliard d'habitants et la population va continuer \u00e0 augmenter selon les projections. Pour la plupart des Indiens, les conditions de vie sont difficiles : bidonvilles, sous-nutrition ou malnutrition, acc\u00e8s aux services de base qui n'est pas garanti. Les in\u00e9galit\u00e9s sont tr\u00e8s fortes et sont accentu\u00e9es par la croissance d\u00e9mographique, qui rend difficile un d\u00e9veloppement durable. Celle-ci pose aussi des probl\u00e8mes environ- nementaux (pollution atmosph\u00e9rique) qui accroissent le nombre de maladies.", "short_summary": null, "long_summary": null, "title": null, "html_tag": "li", "children_ids": [], "parent_id": "0b373e1e6e6c48aba3db4be1556c61d4", "next_id": "9628071e827647a08286dc0de11d7058", "prev_id": "6f72c4ad8c694d72bd105ff18344a36b", "associated_block_ids": [], "first_page": 4, "last_page": 4, "start_time": null, "end_time": null, "doc_id": 2567, "doc_label": "chap 9 la-croissance-demographique-et-ses-effets", "corpus_id": 564, "corpus_label": null, "publication_date": null, "categories": [], "score": 1.0}], "lang": "fr", "type": "fill_in"}, {"id": "f70c4de6da0d44bb81b2326346ade5ea", "statement": "Les effets du changement global sont identiques sur tous les territoires concern\u00e9s, ind\u00e9pendamment de leur \u00e9chelle.", "veracity": false, "feedback": "Les effets du changement global varient en fonction des territoires et des \u00e9chelles. Il est expliqu\u00e9 que les processus ne produisent pas les m\u00eames r\u00e9sultats selon la zone concern\u00e9e, renfor\u00e7ant l'id\u00e9e que le cadre d'analyse doit tenir compte des sp\u00e9cificit\u00e9s territoriales.", "difficulty": "unknown", "concepts": [], "sources": [{"id": "8f655fef44584dfc871347e570b0cdf7", "order": 14.0, "image_url": null, "origin_type": "document_content", "text": "Dans une d\u00e9marche prospective, on \u00e9tudiera particuli\u00e8rement les acteurs, leurs actions et leurs strat\u00e9gies pour s'adapter aux effets du changement global. Enfin, on portera attention aux jeux d'\u00e9chelle. En effet, les processus \u00e9voqu\u00e9s jouent \u00e0 diff\u00e9rentes \u00e9chelles, de l'\u00e9chelle locale \u00e0 l'\u00e9chelle mondiale, et n'ont pas les m\u00eames effets selon les territoires qu'ils concernent.", "short_summary": null, "long_summary": null, "title": null, "html_tag": "p", "children_ids": [], "parent_id": "f496ce1be35349faaf87ac57e664b09e", "next_id": "54cd3afdc91f4264bbd95e129b3b03ee", "prev_id": "dcc1b8b192fd4ae49b5a63fa062f5183", "associated_block_ids": [], "first_page": 2, "last_page": 2, "start_time": null, "end_time": null, "doc_id": 2559, "doc_label": "chap 13 le-changement-global-et-ses-principaux-effets", "corpus_id": 564, "corpus_label": null, "publication_date": null, "categories": [], "score": 1.0}], "lang": "fr", "type": "true_false"}, {"id": "4e06aaf1518e42599c224dfebcf2d9d4", "statement": "La r\u00e9partition des ressources naturelles sur la plan\u00e8te est \u00e9gale.", "veracity": false, "feedback": "Les ressources naturelles sont r\u00e9parties de mani\u00e8re in\u00e9gale \u00e0 travers la plan\u00e8te. Certaines r\u00e9gions ont acc\u00e8s \u00e0 plus de ressources que d'autres, ce qui peut poser des d\u00e9fis \u00e9conomiques et environnementaux.", "difficulty": "unknown", "concepts": [], "sources": [{"id": "ae8ea1e5746f43cd882844a4d9e9d45c", "order": 34.0, "image_url": null, "origin_type": "document_content", "text": "La pression sur les ressources naturelles s'accroit de mani\u00e8re g\u00e9n\u00e9rale (besoins de l'agriculture, de l'urbanisation, \u00e9l\u00e9vation du niveau de vie des populations). Cependant, leur r\u00e9partition sur la plan\u00e8te est in\u00e9gale. Il ne faut pas tomber dans le catastrophisme, mais plut\u00f4t insister sur les capacit\u00e9s d'adaptation des soci\u00e9t\u00e9s, \u00e0 toutes les \u00e9chelles (de la gouvernance mondiale \u00e0 la sensibilisation au niveau local, en passant par les politiques d'\u00e9conomie d'\u00e9nergie des \u00c9tats).", "short_summary": null, "long_summary": null, "title": null, "html_tag": "p", "children_ids": [], "parent_id": "4da7764a126d4bfdadb076ac4525bfa4", "next_id": "108ff8715af243f2b586eb2e51cc39ca", "prev_id": "4da7764a126d4bfdadb076ac4525bfa4", "associated_block_ids": [], "first_page": 2, "last_page": 2, "start_time": null, "end_time": null, "doc_id": 2568, "doc_label": "chap 11 des-ressources-a-menager-et-a-mieux-utiliser", "corpus_id": 564, "corpus_label": null, "publication_date": null, "categories": [], "score": 1.0}], "lang": "fr", "type": "true_false"}, {"id": "d3d73ea1689e4082b66899ee80c4d8ab", "question": "Pourquoi les pays en d\u00e9veloppement sont-ils particuli\u00e8rement vuln\u00e9rables au changement climatique ?", "answers": ["Leurs infrastructures sont souvent insuffisantes et dangereuses"], "distractors": ["Ils b\u00e9n\u00e9ficient des meilleures technologies modernes.", "Leur population d\u00e9cro\u00eet r\u00e9guli\u00e8rement.", "Ils poss\u00e8dent d'excellents moyens financiers pour s'adapter.", "Ils disposent de ressources naturelles abondantes.", "Leur transition d\u00e9mographique est d\u00e9j\u00e0 achev\u00e9e.", "Ils ont des mesures climatiques avanc\u00e9es en place.", "Ils sont majoritairement situ\u00e9s dans des zones temp\u00e9r\u00e9es.", "Leur \u00e9conomie repose largement sur l'industrie num\u00e9rique.", "Ils peuvent facilement financer des solutions climatiques modernes."], "feedback": "Les pays en d\u00e9veloppement ont du mal \u00e0 s'adapter au changement climatique en raison de leurs infrastructures souvent dangereuses et insuffisantes. Cela peut \u00eatre d\u00fb \u00e0 leur manque de moyens financiers, techniques et technologiques pour les am\u00e9liorer.", "difficulty": "unknown", "concepts": [], "sources": [{"id": "a1f0867664f449348b3c5469179ab67a", "order": 30.0, "image_url": null, "origin_type": "document_content", "text": "6. Les pays les plus vuln\u00e9rables au changement climatique sont les pays en d\u00e9veloppement. Par leur manque de moyens financiers, techniques et technologiques, ils peinent \u00e0 mettre en \u0153uvre des actions d'adaptation au changement climatique. Leurs infrastruc- tures (d'habitation, de transport, industrielles ... ) sont souvent insuffisantes et dangereuses du fait de la croissance d\u00e9mogra- phique. 7. \u00c0 l'\u00e9chelle locale, des mesures peuvent \u00eatre mises en place : installation de panneaux solaires, syst\u00e8me du goutte-\u00e0-goutte dans l'agriculture, choix d'architectures urbaines avec ventilation naturelle, etc.", "short_summary": null, "long_summary": null, "title": null, "html_tag": "li", "children_ids": [], "parent_id": "2253b5aff8e042dab1275a9aea356dfd", "next_id": "5cc6bb9d8a9b497ab93140fe96ef9060", "prev_id": "bdac869996264c7dac52e56289218111", "associated_block_ids": [], "first_page": 7, "last_page": 7, "start_time": null, "end_time": null, "doc_id": 2559, "doc_label": "chap 13 le-changement-global-et-ses-principaux-effets", "corpus_id": 564, "corpus_label": null, "publication_date": null, "categories": [], "score": 1.0}], "lang": "fr", "type": "mcq"}, {"id": "1df57849aca6447a9c9077c797833090", "question": "Quels pays sont les plus vuln\u00e9rables face au changement global ?", "answers": ["Les pays pauvres sont plus vuln\u00e9rables face au changement global"], "distractors": ["Les pays riches subissent davantage les effets du changement global.", "L'Union europ\u00e9enne est plus vuln\u00e9rable que les pays en d\u00e9veloppement.", "Les r\u00e9gions industrialis\u00e9es sont les plus vuln\u00e9rables aux changements globaux.", "Les pays ayant des normes antipollution strictes sont les plus expos\u00e9s.", "Les pays ayant une forte population sont moins vuln\u00e9rables aux changements globaux.", "Les pays pauvres disposent de meilleures anticipations du changement climatique.", "Les pays ayant des initiatives internationales ne sont pas vuln\u00e9rables.", "Les pays \u00e9mergents peuvent s'adapter facilement aux changements environnementaux.", "Les pays riches doivent migrer \u00e0 cause du changement climatique."], "feedback": "Les pays pauvres sont g\u00e9n\u00e9ralement plus vuln\u00e9rables aux effets du changement global car ils ont moins de ressources pour s'adapter ou anticiper. Les populations de ces r\u00e9gions sont \u00e9galement souvent plus fragiles et doivent parfois migrer \u00e0 cause des cons\u00e9quences environnementales.", "difficulty": "unknown", "concepts": [], "sources": [{"id": "1d80b8c6cdec444eb6dd4244bb914577", "order": 17.0, "image_url": null, "origin_type": "document_content", "text": "Les soci\u00e9t\u00e9s sont in\u00e9gales face aux effets du changement global : les pays riches ont davantage les moyens de s'y adapter ou d'anticiper ses effets. L'Union europ\u00e9enne, par exemple, a pu imposer aux activit\u00e9s industrielles des normes antipollution. Les pays pauvres en revanche sont plus vuln\u00e9rables. Les populations de r\u00e9gions fragiles doivent parfois migrer. N\u00e9anmoins, des initiatives locales ou internationales comme dans les Sundarbans tentent de concilier d\u00e9veloppement et protection de l'environnement.", "short_summary": null, "long_summary": null, "title": null, "html_tag": "p", "children_ids": [], "parent_id": "7d69292a490843e9b516bf9a66581aa2", "next_id": "0865396504c4496889e4af43cbfbe20c", "prev_id": "7d69292a490843e9b516bf9a66581aa2", "associated_block_ids": [], "first_page": 13, "last_page": 13, "start_time": null, "end_time": null, "doc_id": 2538, "doc_label": "9782210105669_228-243", "corpus_id": 564, "corpus_label": null, "publication_date": null, "categories": [], "score": 1.0}], "lang": "fr", "type": "mcq"}, {"id": "505159991a4a49d6b553fd0d659ed94b", "query": "Les pays en d\u00e9veloppement sont particuli\u00e8rement vuln\u00e9rables au changement climatique en raison de leur manque <blank>, ce qui rend difficile la mise en \u0153uvre d'actions d'adaptation.", "answers": ["de moyens financiers, techniques et technologiques"], "distractors": [["de ressources humaines et sociales", "de capacit\u00e9s politiques et diplomatiques", "de politiques environnementales et \u00e9ducatives", "de strat\u00e9gies \u00e9conomiques et commerciales", "d'infrastructures et syst\u00e8mes \u00e9nerg\u00e9tiques", "de technologies num\u00e9riques et avanc\u00e9es"]], "feedback": "Les pays en d\u00e9veloppement ont des difficult\u00e9s \u00e0 s'adapter au changement climatique principalement en raison du manque de moyens financiers, techniques et technologiques. Ces ressources sont n\u00e9cessaires pour mettre en place des actions efficaces d'adaptation face aux impacts du changement climatique.", "difficulty": "unknown", "concepts": [], "sources": [{"id": "a1f0867664f449348b3c5469179ab67a", "order": 30.0, "image_url": null, "origin_type": "document_content", "text": "6. Les pays les plus vuln\u00e9rables au changement climatique sont les pays en d\u00e9veloppement. Par leur manque de moyens financiers, techniques et technologiques, ils peinent \u00e0 mettre en \u0153uvre des actions d'adaptation au changement climatique. Leurs infrastruc- tures (d'habitation, de transport, industrielles ... ) sont souvent insuffisantes et dangereuses du fait de la croissance d\u00e9mogra- phique. 7. \u00c0 l'\u00e9chelle locale, des mesures peuvent \u00eatre mises en place : installation de panneaux solaires, syst\u00e8me du goutte-\u00e0-goutte dans l'agriculture, choix d'architectures urbaines avec ventilation naturelle, etc.", "short_summary": null, "long_summary": null, "title": null, "html_tag": "li", "children_ids": [], "parent_id": "2253b5aff8e042dab1275a9aea356dfd", "next_id": "5cc6bb9d8a9b497ab93140fe96ef9060", "prev_id": "bdac869996264c7dac52e56289218111", "associated_block_ids": [], "first_page": 7, "last_page": 7, "start_time": null, "end_time": null, "doc_id": 2559, "doc_label": "chap 13 le-changement-global-et-ses-principaux-effets", "corpus_id": 564, "corpus_label": null, "publication_date": null, "categories": [], "score": 1.0}], "lang": "fr", "type": "fill_in"}, {"id": "20b053940bff4903b6f642020336c4ea", "query": "Les pays riches ont plus de moyens pour anticiper ou s'adapter aux effets du changement global, tandis que les pays pauvres sont souvent plus <blank>.", "answers": ["vuln\u00e9rables"], "distractors": [["r\u00e9silients", "\u00e9quip\u00e9s", "dynamiques", "avanc\u00e9s", "puissants", "adapt\u00e9s"]], "feedback": "La bonne r\u00e9ponse est 'vuln\u00e9rables'. Les pays pauvres ont g\u00e9n\u00e9ralement moins de ressources pour faire face aux effets du changement global, ce qui les rend plus vuln\u00e9rables. Les autres propositions, comme 'r\u00e9silients' ou 'dynamiques', impliquent une certaine capacit\u00e9 de r\u00e9sistance ou d'adaptation, ce qui n'est pas le cas ici.", "difficulty": "unknown", "concepts": [], "sources": [{"id": "1d80b8c6cdec444eb6dd4244bb914577", "order": 17.0, "image_url": null, "origin_type": "document_content", "text": "Les soci\u00e9t\u00e9s sont in\u00e9gales face aux effets du changement global : les pays riches ont davantage les moyens de s'y adapter ou d'anticiper ses effets. L'Union europ\u00e9enne, par exemple, a pu imposer aux activit\u00e9s industrielles des normes antipollution. Les pays pauvres en revanche sont plus vuln\u00e9rables. Les populations de r\u00e9gions fragiles doivent parfois migrer. N\u00e9anmoins, des initiatives locales ou internationales comme dans les Sundarbans tentent de concilier d\u00e9veloppement et protection de l'environnement.", "short_summary": null, "long_summary": null, "title": null, "html_tag": "p", "children_ids": [], "parent_id": "7d69292a490843e9b516bf9a66581aa2", "next_id": "0865396504c4496889e4af43cbfbe20c", "prev_id": "7d69292a490843e9b516bf9a66581aa2", "associated_block_ids": [], "first_page": 13, "last_page": 13, "start_time": null, "end_time": null, "doc_id": 2538, "doc_label": "9782210105669_228-243", "corpus_id": 564, "corpus_label": null, "publication_date": null, "categories": [], "score": 1.0}], "lang": "fr", "type": "fill_in"}, {"id": "18cf05dbf31b448d9749f9f0ea3328b5", "statement": "Les pays riches sont moins vuln\u00e9rables aux effets du changement global car ils peuvent anticiper ou s'adapter.", "veracity": true, "feedback": "Les pays riches disposent de ressources \u00e9conomiques et technologiques leur permettant d'anticiper et de s'adapter aux effets du changement global, contrairement aux pays pauvres qui sont plus vuln\u00e9rables \u00e0 ces ph\u00e9nom\u00e8nes.", "difficulty": "unknown", "concepts": [], "sources": [{"id": "1d80b8c6cdec444eb6dd4244bb914577", "order": 17.0, "image_url": null, "origin_type": "document_content", "text": "Les soci\u00e9t\u00e9s sont in\u00e9gales face aux effets du changement global : les pays riches ont davantage les moyens de s'y adapter ou d'anticiper ses effets. L'Union europ\u00e9enne, par exemple, a pu imposer aux activit\u00e9s industrielles des normes antipollution. Les pays pauvres en revanche sont plus vuln\u00e9rables. Les populations de r\u00e9gions fragiles doivent parfois migrer. N\u00e9anmoins, des initiatives locales ou internationales comme dans les Sundarbans tentent de concilier d\u00e9veloppement et protection de l'environnement.", "short_summary": null, "long_summary": null, "title": null, "html_tag": "p", "children_ids": [], "parent_id": "7d69292a490843e9b516bf9a66581aa2", "next_id": "0865396504c4496889e4af43cbfbe20c", "prev_id": "7d69292a490843e9b516bf9a66581aa2", "associated_block_ids": [], "first_page": 13, "last_page": 13, "start_time": null, "end_time": null, "doc_id": 2538, "doc_label": "9782210105669_228-243", "corpus_id": 564, "corpus_label": null, "publication_date": null, "categories": [], "score": 1.0}], "lang": "fr", "type": "true_false"}, {"id": "d6a147e096ea4de59d0d6ef7c239b3e4", "statement": "Le niveau de d\u00e9veloppement d'un pays a une influence sur la situation alimentaire de sa population.", "veracity": true, "feedback": "Il est clairement indiqu\u00e9 que le niveau de d\u00e9veloppement du pays joue un r\u00f4le important dans la mani\u00e8re dont les populations sont aliment\u00e9es. Un contexte \u00e9conomique plus d\u00e9velopp\u00e9 peut contribuer \u00e0 une meilleure s\u00e9curit\u00e9 alimentaire.", "difficulty": "unknown", "concepts": [], "sources": [{"id": "53d1b963e6184442880a64c324c8b82b", "order": 19.0, "image_url": null, "origin_type": "document_content", "text": "M\u00eame si la situation alimentaire s'est am\u00e9lior\u00e9e \u00e0 l'\u00e9chelle du monde, 805 millions de personnes sont encore sous-aliment\u00e9es en 2016. L'Afrique subsaharienne est particuli\u00e8- rement touch\u00e9e. On insistera sur le r\u00f4le des politiques publiques et des grandes firmes dans l'approvi- sionnement alimentaire des populations. Le niveau de d\u00e9veloppement du pays est tr\u00e8s important.", "short_summary": null, "long_summary": null, "title": null, "html_tag": "p", "children_ids": [], "parent_id": "696681348a08453598a5017e631e1988", "next_id": "7a775105f2d64d3e86e10c986bd05be8", "prev_id": "696681348a08453598a5017e631e1988", "associated_block_ids": [], "first_page": 2, "last_page": 2, "start_time": null, "end_time": null, "doc_id": 2570, "doc_label": "chap 12 nourrir-les-hommes", "corpus_id": 564, "corpus_label": null, "publication_date": null, "categories": [], "score": 1.0}], "lang": "fr", "type": "true_false"}, {"id": "26889aa75aba42baac3b920d9751b7f7", "query": "La r\u00e9partition des ressources naturelles sur la plan\u00e8te est <blank>.", "answers": ["in\u00e9gale"], "distractors": [["uniforme", "proportionnelle", "abondante", "stable", "\u00e9quitable", "homog\u00e8ne"]], "feedback": "La r\u00e9partition des ressources naturelles varie selon les r\u00e9gions du monde, certaines ayant plus de ressources que d'autres. Elle n'est donc pas uniforme ou \u00e9quitable, mais in\u00e9gale.", "difficulty": "unknown", "concepts": [], "sources": [{"id": "ae8ea1e5746f43cd882844a4d9e9d45c", "order": 34.0, "image_url": null, "origin_type": "document_content", "text": "La pression sur les ressources naturelles s'accroit de mani\u00e8re g\u00e9n\u00e9rale (besoins de l'agriculture, de l'urbanisation, \u00e9l\u00e9vation du niveau de vie des populations). Cependant, leur r\u00e9partition sur la plan\u00e8te est in\u00e9gale. Il ne faut pas tomber dans le catastrophisme, mais plut\u00f4t insister sur les capacit\u00e9s d'adaptation des soci\u00e9t\u00e9s, \u00e0 toutes les \u00e9chelles (de la gouvernance mondiale \u00e0 la sensibilisation au niveau local, en passant par les politiques d'\u00e9conomie d'\u00e9nergie des \u00c9tats).", "short_summary": null, "long_summary": null, "title": null, "html_tag": "p", "children_ids": [], "parent_id": "4da7764a126d4bfdadb076ac4525bfa4", "next_id": "108ff8715af243f2b586eb2e51cc39ca", "prev_id": "4da7764a126d4bfdadb076ac4525bfa4", "associated_block_ids": [], "first_page": 2, "last_page": 2, "start_time": null, "end_time": null, "doc_id": 2568, "doc_label": "chap 11 des-ressources-a-menager-et-a-mieux-utiliser", "corpus_id": 564, "corpus_label": null, "publication_date": null, "categories": [], "score": 1.0}], "lang": "fr", "type": "fill_in"}, {"id": "72cccbad2bc547a592aa6ec3ae915439", "question": "\u00c0 quels niveaux les processus \u00e9voqu\u00e9s jouent-ils un r\u00f4le ?", "answers": ["De l'\u00e9chelle locale \u00e0 l'\u00e9chelle mondiale"], "distractors": ["Uniquement au niveau des gouvernements r\u00e9gionaux", "Principalement sur les continents occidentaux", "Seulement au niveau des communaut\u00e9s locales", "Majoritairement dans les zones urbaines", "Aux \u00e9chelles nationales et transfrontali\u00e8res", "Exclusivement \u00e0 l\u2019\u00e9chelle \u00e9conomique globale", "Essentiellement dans les pays en d\u00e9veloppement", "Uniquement dans les grandes m\u00e9tropoles", "Surtout dans l\u2019h\u00e9misph\u00e8re Nord"], "feedback": "Les processus \u00e9voqu\u00e9s peuvent avoir des impacts diff\u00e9rents selon les \u00e9chelles auxquelles ils se d\u00e9roulent. En portant attention aux jeux d'\u00e9chelle, on peut mieux comprendre comment ces processus agissent et quelles en sont les cons\u00e9quences sur les territoires concern\u00e9s.", "difficulty": "unknown", "concepts": [], "sources": [{"id": "8f655fef44584dfc871347e570b0cdf7", "order": 14.0, "image_url": null, "origin_type": "document_content", "text": "Dans une d\u00e9marche prospective, on \u00e9tudiera particuli\u00e8rement les acteurs, leurs actions et leurs strat\u00e9gies pour s'adapter aux effets du changement global. Enfin, on portera attention aux jeux d'\u00e9chelle. En effet, les processus \u00e9voqu\u00e9s jouent \u00e0 diff\u00e9rentes \u00e9chelles, de l'\u00e9chelle locale \u00e0 l'\u00e9chelle mondiale, et n'ont pas les m\u00eames effets selon les territoires qu'ils concernent.", "short_summary": null, "long_summary": null, "title": null, "html_tag": "p", "children_ids": [], "parent_id": "f496ce1be35349faaf87ac57e664b09e", "next_id": "54cd3afdc91f4264bbd95e129b3b03ee", "prev_id": "dcc1b8b192fd4ae49b5a63fa062f5183", "associated_block_ids": [], "first_page": 2, "last_page": 2, "start_time": null, "end_time": null, "doc_id": 2559, "doc_label": "chap 13 le-changement-global-et-ses-principaux-effets", "corpus_id": 564, "corpus_label": null, "publication_date": null, "categories": [], "score": 1.0}], "lang": "fr", "type": "mcq"}, {"id": "e4e695184e224e40a079e4b22cccf25f", "statement": "L'agro\u00e9cologie vise \u00e0 augmenter la production agricole sans tenir compte des aspects sociaux.", "veracity": false, "feedback": "L'agro\u00e9cologie prend en compte non seulement la production agricole mais aussi une dimension sociale, en cherchant \u00e0 r\u00e9pondre aux besoins du plus grand nombre tout en prot\u00e9geant l'environnement. Elle ne se concentre pas uniquement sur la quantit\u00e9 produite, mais \u00e9galement sur les impacts \u00e9cologiques et sociaux de la production agricole.", "difficulty": "unknown", "concepts": [], "sources": [{"id": "cb97f5b18b7848acb5beff81cfc70372", "order": 6.0, "image_url": null, "origin_type": "document_content", "text": "L'agro\u00e9cologie propose un nouveau mod\u00e8le agricole. Elle a pour objectif de produire suffisamment pour couvrir les besoins du plus grand nombre tout en respectant une dimension \u00e9cologique et sociale. Elle s'oppose \u00e0 l'agriculture industrielle. \u00b7 La production agricole augmente plus vite que la population et sa qualit\u00e9 s'am\u00e9liore. La population mondiale est globalement mieux nourrie. Pourtant, l'ins\u00e9curit\u00e9 alimentaire touche de plus en plus de personnes : environ 800 millions de personnes sont sous-aliment\u00e9es en 2015 et 2 milliards d'hommes souffrent de malnutrition.", "short_summary": null, "long_summary": null, "title": null, "html_tag": "p", "children_ids": [], "parent_id": "538b691ac4744236b33dc6fab4dc5990", "next_id": "7c6dd2e1cef045f8b1ed4f57590df171", "prev_id": "7b8b02a13a0a453394f6cc112670d829", "associated_block_ids": [], "first_page": 11, "last_page": 15, "start_time": null, "end_time": null, "doc_id": 2555, "doc_label": "9782210105669_210-227", "corpus_id": 564, "corpus_label": null, "publication_date": null, "categories": [], "score": 1.0}], "lang": "fr", "type": "true_false"}, {"id": "666fdbb9ce22409e81b8e7dfc36a991d", "question": "Pourquoi de nombreux habitants du Bangladesh sont-ils contraints de d\u00e9m\u00e9nager plusieurs fois ?", "answers": ["La mont\u00e9e des eaux engloutit leurs maisons"], "distractors": ["Les invasions fr\u00e9quentes d'insectes ravagent les cultures", "L'\u00e9rosion des terres r\u00e9duit la production agricole", "Les feux de for\u00eat d\u00e9truisent les habitations", "L'absence de services sociaux les pousse \u00e0 partir", "Les conflits interethniques provoquent des d\u00e9placements", "Les temp\u00eates de sable endommagent les infrastructures", "La d\u00e9forestation rapide rend les r\u00e9gions inhabitables", "Les tremblements de terre fragilisent les constructions", "Une pollution industrielle massive force les \u00e9vacuations"], "feedback": "Les habitants se retrouvent en situation de d\u00e9tresse car la mont\u00e9e des eaux due au changement climatique engloutit progressivement leurs maisons, les obligeant \u00e0 d\u00e9m\u00e9nager plusieurs fois pour trouver un endroit s\u00fbr.", "difficulty": "unknown", "concepts": [], "sources": [{"id": "d4772280bc53441dac8508e74ce71d86", "order": 26.0, "image_url": null, "origin_type": "document_content", "text": "Le Bangladesh est un pays vulnerable au changement climatique. De nombreux habitants se retrouvent en situation de d\u00e9tresse. Ils ont d\u00e9m\u00e9nag\u00e9 plusieurs fois \u00e0 cause de la mont\u00e9e des eaux qui engloutit les maisons. Ainsi, les conditions de vie des familles film\u00e9es sont tr\u00e8s difficiles. Elles vivent dans un quartier d'habitat pr\u00e9caire, construit avec des mat\u00e9riaux de r\u00e9cup\u00e9ration. Les conditions d'hygi\u00e8ne sont mauvaises, et des habitants tombent malades, de la tuberculose par exemple. Ils n'ont pas d'emplois, ou des emplois tr\u00e8s ponctuels qui sont tr\u00e8s peu pay\u00e9s. Enfin, les probl\u00e8mes sociaux sont tr\u00e8s importants (mafia, prostitution) car certains profitent de l'extr\u00eame pauvret\u00e9 des familles.", "short_summary": null, "long_summary": null, "title": null, "html_tag": "p", "children_ids": [], "parent_id": "39b228f0f7724d5396f5ce9e772e5d34", "next_id": "eafefdf61e374e448878c5626018a1f0", "prev_id": "551b7c2447f24c3d9287c4a27c358851", "associated_block_ids": [], "first_page": 5, "last_page": 5, "start_time": null, "end_time": null, "doc_id": 2559, "doc_label": "chap 13 le-changement-global-et-ses-principaux-effets", "corpus_id": 564, "corpus_label": null, "publication_date": null, "categories": [], "score": 1.0}], "lang": "fr", "type": "mcq"}, {"id": "7457efb61c6f48bc804fe9a46ffe4b84", "statement": "La s\u00e9cheresse au Mali a un impact n\u00e9gatif sur l'\u00e9levage et contribue \u00e0 l'ins\u00e9curit\u00e9 alimentaire.", "veracity": true, "feedback": "La s\u00e9cheresse au Mali, qui cause la mort d'une partie du b\u00e9tail, a effectivement des cons\u00e9quences directes sur l'\u00e9levage. Ce ph\u00e9nom\u00e8ne s'accompagne d'une d\u00e9gradation des sols, notamment avec l'ensablement du Niger, ce qui aggrave la situation agricole et renforce l'ins\u00e9curit\u00e9 alimentaire.", "difficulty": "unknown", "concepts": [], "sources": [{"id": "034b34ef0b224693aca2fabc79ee55bd", "order": 7.0, "image_url": null, "origin_type": "document_content", "text": "2. Plusieurs mesures sont prises ou envisag\u00e9es \u00e0 Surat : installation de stations m\u00e9t\u00e9o automatis\u00e9es et r\u00e9gulation du d\u00e9bit du barrage, peinture sur les toits pour r\u00e9fl\u00e9chir les rayons du soleil. Niveau d'acquisition 3 : Le mot qui s'applique \u00e0 la situation de Mali est la vuln\u00e9rabilit\u00e9. En effet, la s\u00e9cheresse affecte les \u00e9levages, avec la mort d'une partie du b\u00e9tail, le Niger s'ensable, ce qui a des cons\u00e9quences sur l'agriculture et renforce l'ins\u00e9curit\u00e9 alimentaire. Cependant, ces am\u00e9nagements sont r\u00e9alis\u00e9s \u00e0 l'\u00e9chelle locale. Leur efficacit\u00e9 est donc assez faible face au changement climatique qui est un ph\u00e9nom\u00e8ne plan\u00e9taire.", "short_summary": null, "long_summary": null, "title": null, "html_tag": "li", "children_ids": [], "parent_id": "b7e2d5adf4ea4362bebfaeccbe9455f3", "next_id": "ba5dc87c4fec486fb430b6a99ac083cc", "prev_id": "7ccee231c9874561ae3943acbca84b66", "associated_block_ids": [], "first_page": 9, "last_page": 9, "start_time": null, "end_time": null, "doc_id": 2559, "doc_label": "chap 13 le-changement-global-et-ses-principaux-effets", "corpus_id": 564, "corpus_label": null, "publication_date": null, "categories": [], "score": 1.0}], "lang": "fr", "type": "true_false"}, {"id": "6fd924e5035f48d09851a12f21f954cb", "statement": "Les soci\u00e9t\u00e9s sont capables de s'adapter aux pressions sur les ressources naturelles \u00e0 diff\u00e9rents niveaux, de la gouvernance mondiale \u00e0 l'\u00e9chelle locale.", "veracity": true, "feedback": "Les soci\u00e9t\u00e9s disposent de capacit\u00e9s d'adaptation qui existent \u00e0 plusieurs \u00e9chelles, incluant des actions au niveau local, national, et global. Cela peut se traduire par des initiatives allant de la sensibilisation locale \u00e0 des politiques \u00e9nerg\u00e9tiques mises en place \u00e0 plus grande \u00e9chelle.", "difficulty": "unknown", "concepts": [], "sources": [{"id": "ae8ea1e5746f43cd882844a4d9e9d45c", "order": 34.0, "image_url": null, "origin_type": "document_content", "text": "La pression sur les ressources naturelles s'accroit de mani\u00e8re g\u00e9n\u00e9rale (besoins de l'agriculture, de l'urbanisation, \u00e9l\u00e9vation du niveau de vie des populations). Cependant, leur r\u00e9partition sur la plan\u00e8te est in\u00e9gale. Il ne faut pas tomber dans le catastrophisme, mais plut\u00f4t insister sur les capacit\u00e9s d'adaptation des soci\u00e9t\u00e9s, \u00e0 toutes les \u00e9chelles (de la gouvernance mondiale \u00e0 la sensibilisation au niveau local, en passant par les politiques d'\u00e9conomie d'\u00e9nergie des \u00c9tats).", "short_summary": null, "long_summary": null, "title": null, "html_tag": "p", "children_ids": [], "parent_id": "4da7764a126d4bfdadb076ac4525bfa4", "next_id": "108ff8715af243f2b586eb2e51cc39ca", "prev_id": "4da7764a126d4bfdadb076ac4525bfa4", "associated_block_ids": [], "first_page": 2, "last_page": 2, "start_time": null, "end_time": null, "doc_id": 2568, "doc_label": "chap 11 des-ressources-a-menager-et-a-mieux-utiliser", "corpus_id": 564, "corpus_label": null, "publication_date": null, "categories": [], "score": 1.0}], "lang": "fr", "type": "true_false"}, {"id": "5804daec5dc343fd9b1e79decb114b42", "question": "Quel est l'un des principaux objectifs du d\u00e9veloppement \u00e9quitable ?", "answers": ["R\u00e9duire les in\u00e9galit\u00e9s sociales et entre les sexes"], "distractors": ["Favoriser la croissance \u00e9conomique rapide.", "Encourager la consommation \u00e9nerg\u00e9tique.", "Promouvoir uniquement les droits \u00e9conomiques.", "R\u00e9duire la population mondiale.", "D\u00e9velopper les technologies \u00e9nerg\u00e9tiques avanc\u00e9es.", "Augmenter la comp\u00e9titivit\u00e9 commerciale internationale.", "Encourager la hausse des taux d'int\u00e9r\u00eat.", "Stabiliser les march\u00e9s financiers globaux.", "Accro\u00eetre le nombre de dipl\u00f4m\u00e9s universitaires."], "feedback": "Le d\u00e9veloppement \u00e9quitable vise \u00e0 promouvoir une croissance \u00e9conomique inclusive et durable en mettant l'accent sur la r\u00e9duction des in\u00e9galit\u00e9s sociales et entre les sexes. Cela signifie que le d\u00e9veloppement ne doit pas se limiter \u00e0 une \u00e9lite, mais doit profiter \u00e0 tous les individus, quelle que soit leur origine ou leur genre. R\u00e9duire ces in\u00e9galit\u00e9s permet \u00e9galement de promouvoir une soci\u00e9t\u00e9 plus juste et \u00e9quilibr\u00e9e.", "difficulty": "unknown", "concepts": [], "sources": [{"id": "e93a1a63cb614a3487ad26b2a7ce35dc", "order": 35.0, "image_url": null, "origin_type": "document_content", "text": "Le d\u00e9veloppement \u00e9quitable vise \u00e0 r\u00e9duire les in\u00e9galit\u00e9s sociales dans les pays et d'un pays \u00e0 l'autre, ainsi que les in\u00e9galit\u00e9s entre les sexes. En 2015, les \u00c9tats membres de l'ONU ont adopt\u00e9 un nouveau programme de d\u00e9veloppement durable. 17 objectifs ont \u00e9t\u00e9 fix\u00e9s pour mettre fin \u00e0 la pauvret\u00e9, lutter contre les in\u00e9galit\u00e9s et l'injustice, et faire face au changement climatique d'ici 2030.", "short_summary": null, "long_summary": null, "title": null, "html_tag": "p", "children_ids": [], "parent_id": "b9ee9a5778b640f89e18fa26fde4da6a", "next_id": "4fa12434464c4a3e9519a020d553f782", "prev_id": "074a8abb5e0c42d98775e170eddd1135", "associated_block_ids": [], "first_page": 2, "last_page": 3, "start_time": null, "end_time": null, "doc_id": 2543, "doc_label": "9782210105669_158-177", "corpus_id": 564, "corpus_label": null, "publication_date": null, "categories": [], "score": 1.0}], "lang": "fr", "type": "mcq"}, {"id": "5fd2e6c19091477d9c2855e01d1b1cb0", "question": "Quel est l'un des objectifs principaux de l'agro\u00e9cologie ?", "answers": ["Produire suffisamment en respectant l'\u00e9cologie et la dimension sociale"], "distractors": ["Produire davantage en utilisant des pesticides plus efficaces", "R\u00e9duire la production pour \u00e9quilibrer les ressources mondiales", "Favoriser uniquement les petits producteurs locaux dans le monde entier", "Augmenter la production industrielle tout en diminuant son co\u00fbt", "Utiliser exclusivement des m\u00e9thodes agricoles issues de la biotechnologie", "Produire de mani\u00e8re intensive avec moins d'impact \u00e9cologique", "Assurer une distribution \u00e9gale des produits agricoles \u00e0 travers le monde", "D\u00e9velopper des techniques agricoles bas\u00e9es sur l'ing\u00e9nierie g\u00e9n\u00e9tique", "Maximiser les rendements tout en minimisant le r\u00f4le de la main-d'\u0153uvre"], "feedback": "L'agro\u00e9cologie vise \u00e0 produire suffisamment pour couvrir les besoins du plus grand nombre tout en respectant l'\u00e9quilibre \u00e9cologique et social. Cela signifie qu'elle cherche \u00e0 augmenter la production agricole tout en minimisant les impacts n\u00e9gatifs sur l'environnement et en favorisant une distribution \u00e9quitable des ressources alimentaires.", "difficulty": "unknown", "concepts": [], "sources": [{"id": "cb97f5b18b7848acb5beff81cfc70372", "order": 6.0, "image_url": null, "origin_type": "document_content", "text": "L'agro\u00e9cologie propose un nouveau mod\u00e8le agricole. Elle a pour objectif de produire suffisamment pour couvrir les besoins du plus grand nombre tout en respectant une dimension \u00e9cologique et sociale. Elle s'oppose \u00e0 l'agriculture industrielle. \u00b7 La production agricole augmente plus vite que la population et sa qualit\u00e9 s'am\u00e9liore. La population mondiale est globalement mieux nourrie. Pourtant, l'ins\u00e9curit\u00e9 alimentaire touche de plus en plus de personnes : environ 800 millions de personnes sont sous-aliment\u00e9es en 2015 et 2 milliards d'hommes souffrent de malnutrition.", "short_summary": null, "long_summary": null, "title": null, "html_tag": "p", "children_ids": [], "parent_id": "538b691ac4744236b33dc6fab4dc5990", "next_id": "7c6dd2e1cef045f8b1ed4f57590df171", "prev_id": "7b8b02a13a0a453394f6cc112670d829", "associated_block_ids": [], "first_page": 11, "last_page": 15, "start_time": null, "end_time": null, "doc_id": 2555, "doc_label": "9782210105669_210-227", "corpus_id": 564, "corpus_label": null, "publication_date": null, "categories": [], "score": 1.0}], "lang": "fr", "type": "mcq"}, {"id": "2004c8aaa4dc4ca2a79d4d90847f6e39", "query": "L'agro\u00e9cologie pr\u00e9sente un mod\u00e8le agricole visant \u00e0 produire suffisamment tout en respectant <blank>.", "answers": ["une dimension \u00e9cologique et sociale"], "distractors": [["une production industrielle maximale", "les besoins du march\u00e9", "une croissance d\u00e9mographique soutenue", "les imp\u00e9ratifs \u00e9conomiques mondiaux", "l'augmentation de l'urbanisation", "la comp\u00e9titivit\u00e9 internationale"]], "feedback": "L'agro\u00e9cologie se distingue par son engagement \u00e0 respecter non seulement l'environnement \u00e0 travers ses pratiques \u00e9cologiques, mais aussi les aspects sociaux li\u00e9s \u00e0 la production agricole. Contrairement au mod\u00e8le de l'agriculture industrielle qui favorise la surproduction et la rentabilit\u00e9 \u00e9conomique, l'agro\u00e9cologie cherche \u00e0 concilier production suffisante et durabilit\u00e9 environnementale et sociale.", "difficulty": "unknown", "concepts": [], "sources": [{"id": "cb97f5b18b7848acb5beff81cfc70372", "order": 6.0, "image_url": null, "origin_type": "document_content", "text": "L'agro\u00e9cologie propose un nouveau mod\u00e8le agricole. Elle a pour objectif de produire suffisamment pour couvrir les besoins du plus grand nombre tout en respectant une dimension \u00e9cologique et sociale. Elle s'oppose \u00e0 l'agriculture industrielle. \u00b7 La production agricole augmente plus vite que la population et sa qualit\u00e9 s'am\u00e9liore. La population mondiale est globalement mieux nourrie. Pourtant, l'ins\u00e9curit\u00e9 alimentaire touche de plus en plus de personnes : environ 800 millions de personnes sont sous-aliment\u00e9es en 2015 et 2 milliards d'hommes souffrent de malnutrition.", "short_summary": null, "long_summary": null, "title": null, "html_tag": "p", "children_ids": [], "parent_id": "538b691ac4744236b33dc6fab4dc5990", "next_id": "7c6dd2e1cef045f8b1ed4f57590df171", "prev_id": "7b8b02a13a0a453394f6cc112670d829", "associated_block_ids": [], "first_page": 11, "last_page": 15, "start_time": null, "end_time": null, "doc_id": 2555, "doc_label": "9782210105669_210-227", "corpus_id": 564, "corpus_label": null, "publication_date": null, "categories": [], "score": 1.0}], "lang": "fr", "type": "fill_in"}, {"id": "a2c188b1975e4c90aa83f3f609760e46", "query": "En Chine, les r\u00e9gions situ\u00e9es sur le littoral oriental sont g\u00e9n\u00e9ralement <blank> que celles de l'Ouest, qui restent \u00e0 l'\u00e9cart du dynamisme \u00e9conomique.", "answers": ["plus riches et plus dynamiques"], "distractors": [["moins peupl\u00e9es et plus recul\u00e9es", "plus pauvres et moins productives", "moins industrialis\u00e9es et plus isol\u00e9es", "autonomes et prosp\u00e8res", "moins d\u00e9velopp\u00e9es mais bien connect\u00e9es", "isol\u00e9es mais en forte croissance"]], "feedback": "Les r\u00e9gions situ\u00e9es sur le littoral oriental de la Chine sont les plus riches et les plus dynamiques du pays. Elles accueillent les principales villes et b\u00e9n\u00e9ficient d'un d\u00e9veloppement \u00e9conomique marqu\u00e9, contrairement aux r\u00e9gions de l'Ouest qui restent \u00e0 l'\u00e9cart de cette dynamique.", "difficulty": "unknown", "concepts": [], "sources": [{"id": "16cd5924d3dc48cfa1cf3d8ff94d19a4", "order": 98.0, "image_url": null, "origin_type": "document_content", "text": "Niveau d'acquisition 4 : Les in\u00e9galit\u00e9s entre r\u00e9gions sont tr\u00e8s fortes en Chine. Les r\u00e9gions qui se trouvent sur le littoral oriental sont les plus riches et les plus dynamiques. On y trouve les principales villes du pays. Les r\u00e9gions les plus pauvres sont \u00e0 l'Ouest, dans la Chine int\u00e9rieure. Elles restent \u00e0 l'\u00e9cart du dynamisme \u00e9conomique des r\u00e9gions de l'Est.", "short_summary": null, "long_summary": null, "title": null, "html_tag": "p", "children_ids": [], "parent_id": "86479fafe4324665a5d0b187460835f1", "next_id": null, "prev_id": "66837a8728574d07835b6f3eba9b3b11", "associated_block_ids": [], "first_page": 3, "last_page": 3, "start_time": null, "end_time": null, "doc_id": 2562, "doc_label": "chap 10 richesse-et-pauvrete-dans-le-monde", "corpus_id": 564, "corpus_label": null, "publication_date": null, "categories": [], "score": 1.0}], "lang": "fr", "type": "fill_in"}, {"id": "c40f6199caa24991ba35e10b17675c4b", "statement": "Une partie de la population br\u00e9silienne vit encore dans la pauvret\u00e9 malgr\u00e9 l'enrichissement de certaines cat\u00e9gories.", "veracity": true, "feedback": "Il est exact que bien que certaines cat\u00e9gories de la population se soient enrichies, une portion significative de la population br\u00e9silienne continue de vivre dans des conditions pr\u00e9caires.", "difficulty": "unknown", "concepts": [], "sources": [{"id": "3031c1f2a6d94ce3a85ab4f15934134c", "order": 100.0, "image_url": null, "origin_type": "document_content", "text": "R\u00e9ponse : Les appartements comportent tous de la verdure et une piscine privative. De plus, on peut penser que les infrastructures de loisirs au centre de l'image (dont un court de tennis) leur est destin\u00e9. R\u00e9ponse : Les Br\u00e9siliens pauvres sont entass\u00e9s dans de petites maisons fabriqu\u00e9es avec des mat\u00e9riaux p\u00e9rissables et des toits en t\u00f4les. R\u00e9ponse : Certaines cat\u00e9gories de la population se sont enrichies, tandis qu'une partie importante des Br\u00e9siliens vivent dans la pauvret\u00e9.", "short_summary": null, "long_summary": null, "title": null, "html_tag": "p", "children_ids": [], "parent_id": "b8b1422f388448d3bfb4d4a21cc852e9", "next_id": "7479cf1b385241ffa1aa3734ece14012", "prev_id": "b4e82ad0bba54e55b286d8cfd56871eb", "associated_block_ids": [], "first_page": 1, "last_page": 1, "start_time": null, "end_time": null, "doc_id": 2562, "doc_label": "chap 10 richesse-et-pauvrete-dans-le-monde", "corpus_id": 564, "corpus_label": null, "publication_date": null, "categories": [], "score": 1.0}], "lang": "fr", "type": "true_false"}, {"id": "07f98d8e93cb478f8e3a9090aa32ab47", "statement": "La Chine a un PIB total \u00e9lev\u00e9, mais son IDH est consid\u00e9r\u00e9 comme moyen en raison d'une in\u00e9gale distribution des richesses et d'une population importante.", "veracity": true, "feedback": "C'est correct. La Chine a bien un PIB total \u00e9lev\u00e9, mais son IDH est moyen, en partie \u00e0 cause d'une r\u00e9partition in\u00e9gale des richesses et de sa population massive.", "difficulty": "unknown", "concepts": [], "sources": [{"id": "a03a4121cad74887978bf7a4742a7494", "order": 30.0, "image_url": null, "origin_type": "document_content", "text": "cela n'est pas toujours le cas. Ainsi, l'Argentine poss\u00e8de un IDH tr\u00e8s \u00e9lev\u00e9 alors que son niveau de richesse est mod\u00e9r\u00e9 au regard d'autres pays d'Am\u00e9rique ; au contraire, la Chine poss\u00e8de au PIB total \u00e9lev\u00e9 mais son IDH est moyen. L'IDH peut \u00eatre alors mis en perspective avec le PIB par habitant : en Chine, il est faible (richesse in\u00e9galement redistribu\u00e9e, population tr\u00e8s nombreuse).", "short_summary": null, "long_summary": null, "title": null, "html_tag": "p", "children_ids": [], "parent_id": "5806694bdf7543408f85ab277eac2a10", "next_id": null, "prev_id": "877d468cdf4343cebcc8fb456bbbd959", "associated_block_ids": [], "first_page": 2, "last_page": 2, "start_time": null, "end_time": null, "doc_id": 2562, "doc_label": "chap 10 richesse-et-pauvrete-dans-le-monde", "corpus_id": 564, "corpus_label": null, "publication_date": null, "categories": [], "score": 1.0}], "lang": "fr", "type": "true_false"}, {"id": "eacba5b2dbf94fd580ee6b333f3a4bc2", "statement": "Les habitants du Bangladesh touch\u00e9s par le changement climatique ont d\u00e9m\u00e9nag\u00e9 plusieurs fois \u00e0 cause de la mont\u00e9e des eaux.", "veracity": true, "feedback": "En effet, les habitants affect\u00e9s par le changement climatique se retrouvent contraints de d\u00e9m\u00e9nager fr\u00e9quemment en raison de la mont\u00e9e des eaux qui submerge leurs maisons, cr\u00e9ant une situation de d\u00e9tresse pour eux.", "difficulty": "unknown", "concepts": [], "sources": [{"id": "d4772280bc53441dac8508e74ce71d86", "order": 26.0, "image_url": null, "origin_type": "document_content", "text": "Le Bangladesh est un pays vulnerable au changement climatique. De nombreux habitants se retrouvent en situation de d\u00e9tresse. Ils ont d\u00e9m\u00e9nag\u00e9 plusieurs fois \u00e0 cause de la mont\u00e9e des eaux qui engloutit les maisons. Ainsi, les conditions de vie des familles film\u00e9es sont tr\u00e8s difficiles. Elles vivent dans un quartier d'habitat pr\u00e9caire, construit avec des mat\u00e9riaux de r\u00e9cup\u00e9ration. Les conditions d'hygi\u00e8ne sont mauvaises, et des habitants tombent malades, de la tuberculose par exemple. Ils n'ont pas d'emplois, ou des emplois tr\u00e8s ponctuels qui sont tr\u00e8s peu pay\u00e9s. Enfin, les probl\u00e8mes sociaux sont tr\u00e8s importants (mafia, prostitution) car certains profitent de l'extr\u00eame pauvret\u00e9 des familles.", "short_summary": null, "long_summary": null, "title": null, "html_tag": "p", "children_ids": [], "parent_id": "39b228f0f7724d5396f5ce9e772e5d34", "next_id": "eafefdf61e374e448878c5626018a1f0", "prev_id": "551b7c2447f24c3d9287c4a27c358851", "associated_block_ids": [], "first_page": 5, "last_page": 5, "start_time": null, "end_time": null, "doc_id": 2559, "doc_label": "chap 13 le-changement-global-et-ses-principaux-effets", "corpus_id": 564, "corpus_label": null, "publication_date": null, "categories": [], "score": 1.0}], "lang": "fr", "type": "true_false"}, {"id": "14eaa2060bc046eba098b17672feabb8", "question": "Quel est l'avantage que poss\u00e8dent les pays du Nord, infligeant une forte consommation \u00e9nerg\u00e9tique ?", "answers": ["Un niveau de vie plus \u00e9lev\u00e9"], "distractors": ["Des r\u00e9serves \u00e9nerg\u00e9tiques importantes", "Une proportion accrue de zones rurales", "Une base agricole dominante", "Un acc\u00e8s plus facile aux oc\u00e9ans", "De meilleures infrastructures de transport", "Moins de catastrophes naturelles", "Un climat plus chaud et temp\u00e9r\u00e9", "Des ressources naturelles limit\u00e9es", "Une population majoritairement jeune"], "feedback": "Les pays du Nord ont g\u00e9n\u00e9ralement un revenu moyen plus \u00e9lev\u00e9 et des infrastructures plus d\u00e9velopp\u00e9es, ce qui leur permet d'acc\u00e9der plus facilement et d'utiliser plus d'\u00e9nergies. Cela leur permet \u00e9galement de b\u00e9n\u00e9ficier d'un niveau de vie plus \u00e9lev\u00e9 que ceux des pays moins d\u00e9velopp\u00e9s, o\u00f9 les ressources et les opportunit\u00e9s sont limit\u00e9es.", "difficulty": "unknown", "concepts": [], "sources": [{"id": "a27d2a3241c244cab87220d990241fa9", "order": 21.0, "image_url": null, "origin_type": "document_content", "text": "2. Par rapport \u00e0 l'Am\u00e9rique du Nord, le Br\u00e9sil a une consommation \u00e9nerg\u00e9tique plut\u00f4t faible. Cependant, elle est tout de m\u00eame plus \u00e9lev\u00e9e que plusieurs pays d'Am\u00e9rique du Sud. R\u00e9ponse : Les pays les plus urbanis\u00e9s et les plus industrialis\u00e9s consomment plus d'\u00e9nergie. Les pays du Nord disposent \u00e9galement d'un niveau de vie plus \u00e9lev\u00e9.", "short_summary": null, "long_summary": null, "title": null, "html_tag": "li", "children_ids": [], "parent_id": "013d62c700d74c209751c721ca1b4c4b", "next_id": "ca752aab86a1404ea8c20b3433793c80", "prev_id": "24faba3fe0c84cb3a3706a45391b577c", "associated_block_ids": [], "first_page": 5, "last_page": 5, "start_time": null, "end_time": null, "doc_id": 2568, "doc_label": "chap 11 des-ressources-a-menager-et-a-mieux-utiliser", "corpus_id": 564, "corpus_label": null, "publication_date": null, "categories": [], "score": 1.0}], "lang": "fr", "type": "mcq"}, {"id": "9cd810fcaede47369a9181202025e4ff", "statement": "Les pays les plus industrialis\u00e9s tendent \u00e0 consommer plus d'\u00e9nergie.", "veracity": true, "feedback": "Les pays industrialis\u00e9s n\u00e9cessitent davantage d'\u00e9nergie pour soutenir leurs activit\u00e9s \u00e9conomiques, ce qui se traduit par une consommation \u00e9nerg\u00e9tique plus \u00e9lev\u00e9e par rapport aux pays moins industrialis\u00e9s.", "difficulty": "unknown", "concepts": [], "sources": [{"id": "a27d2a3241c244cab87220d990241fa9", "order": 21.0, "image_url": null, "origin_type": "document_content", "text": "2. Par rapport \u00e0 l'Am\u00e9rique du Nord, le Br\u00e9sil a une consommation \u00e9nerg\u00e9tique plut\u00f4t faible. Cependant, elle est tout de m\u00eame plus \u00e9lev\u00e9e que plusieurs pays d'Am\u00e9rique du Sud. R\u00e9ponse : Les pays les plus urbanis\u00e9s et les plus industrialis\u00e9s consomment plus d'\u00e9nergie. Les pays du Nord disposent \u00e9galement d'un niveau de vie plus \u00e9lev\u00e9.", "short_summary": null, "long_summary": null, "title": null, "html_tag": "li", "children_ids": [], "parent_id": "013d62c700d74c209751c721ca1b4c4b", "next_id": "ca752aab86a1404ea8c20b3433793c80", "prev_id": "24faba3fe0c84cb3a3706a45391b577c", "associated_block_ids": [], "first_page": 5, "last_page": 5, "start_time": null, "end_time": null, "doc_id": 2568, "doc_label": "chap 11 des-ressources-a-menager-et-a-mieux-utiliser", "corpus_id": 564, "corpus_label": null, "publication_date": null, "categories": [], "score": 1.0}], "lang": "fr", "type": "true_false"}, {"id": "4e9094bd17b14760a7cf2b88ecb34830", "statement": "Les pays d\u00e9velopp\u00e9s et \u00e9mergents consomment le plus d'\u00e9nergie en raison de leur niveau \u00e9lev\u00e9 d'industrialisation et de vie.", "veracity": true, "feedback": "Il est correct de dire que les pays d\u00e9velopp\u00e9s et les pays \u00e9mergents sont ceux qui consomment le plus d'\u00e9nergie, car ils sont fortement industrialis\u00e9s et b\u00e9n\u00e9ficient d'un niveau de vie \u00e9lev\u00e9. Cela explique leur forte demande \u00e9nerg\u00e9tique.", "difficulty": "unknown", "concepts": [], "sources": [{"id": "75866a6b3364493dae10a88bb2eaa658", "order": 34.0, "image_url": null, "origin_type": "document_content", "text": "2. La hausse de la consommation d'\u00e9nergie \u00e0 l'\u00e9chelle du monde s'ex- plique par la forte croissance d\u00e9mographique, l'industrialisation et l'urbanisation, l'\u00e9l\u00e9vation des niveaux de vie des populations et l'\u00e9vo- lution des modes de vie. 3. Les pays qui consomment le plus d'\u00e9nergie sont les pays d\u00e9ve- lopp\u00e9s et les pays \u00e9mergents. Ils sont fortement industrialis\u00e9s et leur niveau de vie est \u00e9lev\u00e9. 6. Pour faire face \u00e0 l'\u00e9puisement des ressources, des solutions sont d\u00e9velopp\u00e9es : politiques d'\u00e9conomie d'\u00e9nergie (meilleure isola- tion des logements par exemple), d\u00e9veloppement du nucl\u00e9aire ou d'\u00e9nergies renouvelables.", "short_summary": null, "long_summary": null, "title": null, "html_tag": "li", "children_ids": [], "parent_id": "746b03df9fb54cf2a8ea11e11bb0d7ae", "next_id": "f4945046ca47417598e8a6a4fc057720", "prev_id": "be27403922864b188ffcf7b6aebc3380", "associated_block_ids": [], "first_page": 5, "last_page": 5, "start_time": null, "end_time": null, "doc_id": 2568, "doc_label": "chap 11 des-ressources-a-menager-et-a-mieux-utiliser", "corpus_id": 564, "corpus_label": null, "publication_date": null, "categories": [], "score": 1.0}], "lang": "fr", "type": "true_false"}, {"id": "b4fab211c6b94bc28ee68368ec76c4ca", "question": "Quel d\u00e9fi majeur l'Inde doit-elle relever en mati\u00e8re d'eau et d'\u00e9nergie ?", "answers": ["R\u00e9pondre \u00e0 une forte demande en eau et en \u00e9nergie"], "distractors": ["Prot\u00e9ger ses infrastructures contre les cyclones", "Am\u00e9liorer ses r\u00e9seaux de t\u00e9l\u00e9communications", "Construire des routes pour faciliter le commerce", "Augmenter ses exportations de produits agricoles", "R\u00e9duire son empreinte carbone dans le secteur du logement", "G\u00e9rer ses ressources mini\u00e8res de mani\u00e8re \u00e9quitable", "Maintenir la stabilit\u00e9 politique dans les \u00c9tats du Nord", "R\u00e9former son syst\u00e8me \u00e9ducatif rural", "Promouvoir le tourisme national et international"], "feedback": "En r\u00e9ponse \u00e0 une forte demande en eau et en \u00e9nergie, l'Inde a d\u00e9cid\u00e9 d'engager une transition \u00e9nerg\u00e9tique pour limiter sa pollution consid\u00e9rable. Cela implique de trouver des solutions durables pour g\u00e9rer ses ressources en eau et en \u00e9nergie, et ainsi r\u00e9pondre aux besoins de la population.", "difficulty": "unknown", "concepts": [], "sources": [{"id": "4adc0125c6eb4d5daed4e6fa878dd99b", "order": 10.0, "image_url": null, "origin_type": "document_content", "text": "Le Kenya manque r\u00e9guli\u00e8rement d'eau. Les nombreuses s\u00e8cheresses rendent urgente la recherche de solutions durables pour permettre \u00e0 tous les habitants d'avoir acc\u00e8s \u00e0 cette ressource vitale. Devenue une grande puissance \u00e9conomique et le deuxi\u00e8me pays le plus peupl\u00e9 au monde, l'Inde est aujourd'hui confront\u00e9e \u00e0 plusieurs d\u00e9fis : r\u00e9pondre \u00e0 une forte demande en eau et en \u00e9nergie et limiter une pollution consid\u00e9rable. C'est pourquoi l'\u00c9tat a d\u00e9cid\u00e9 d'engager une transition \u00e9nerg\u00e9tique. L'Inde \u00e9tait en 2012 le 5e producteur mondial d'\u00e9lectricit\u00e9 \u00e9olienne (5,6 % du total mondial). La production \u00e9olienne a \u00e9t\u00e9 multipli\u00e9e par dix entre 2002 et 2012.", "short_summary": null, "long_summary": null, "title": null, "html_tag": "p", "children_ids": [], "parent_id": "d8ee50de8f314d8fa95c9650123f4cb8", "next_id": "b59857c06357419389fa6284697926d1", "prev_id": "4a97f98ba81b438a96f08634533471e0", "associated_block_ids": [], "first_page": 5, "last_page": 7, "start_time": null, "end_time": null, "doc_id": 2554, "doc_label": "9782210105669_192-209", "corpus_id": 564, "corpus_label": null, "publication_date": null, "categories": [], "score": 1.0}], "lang": "fr", "type": "mcq"}, {"id": "4f69d433b4e64a10be50b528b11c8983", "query": "Certains pays s'engagent \u00e0 une utilisation plus \u00e9quitable des ressources en <blank> entre les populations afin de r\u00e9duire les in\u00e9galit\u00e9s.", "answers": ["eau et en \u00e9nergie"], "distractors": [["\u00e9nergie et en nourriture", "eau et en agriculture", "\u00e9nergie et en for\u00eat", "eau et en territoire", "territoire et en \u00e9nergie", "for\u00eat et en nourriture"]], "feedback": "La r\u00e9ponse correcte est 'eau et en \u00e9nergie'. L'objectif est de mieux r\u00e9partir l'utilisation des ressources naturelles essentielles, comme l'eau et l'\u00e9nergie, pour r\u00e9duire les in\u00e9galit\u00e9s entre les populations. Les autres options se concentrent sur des ressources ou des secteurs qui ne sont pas pertinents ici.", "difficulty": "unknown", "concepts": [], "sources": [{"id": "0fa5329a028949bdae4ad5afdbcef33b", "order": 16.0, "image_url": null, "origin_type": "document_content", "text": "\u00b7 Les \u00c9tats prennent conscience de la n\u00e9cessit\u00e9 de produire et de consommer diff\u00e9remment les \u00e9nergies et l'eau. Ainsi l'Allemagne, l'Inde et d'autres s'engagent dans la transition \u00e9nerg\u00e9tique : ils favorisent la production d'\u00e9nergies propres et renouvelables et tentent de limiter les \u00e9missions de gaz \u00e0 effet de serre. Certains pays s'engagent \u00e9galement \u00e0 une utilisation plus \u00e9quitable des ressources en eau et en \u00e9nergie entre les populations afin de r\u00e9duire les in\u00e9galit\u00e9s.", "short_summary": null, "long_summary": null, "title": null, "html_tag": "p", "children_ids": [], "parent_id": "b937ea0e1f454b3ba7ccd28a5c0f6eb8", "next_id": "3656f75ef44746c3a6c0d03ee5d9da40", "prev_id": "b937ea0e1f454b3ba7ccd28a5c0f6eb8", "associated_block_ids": [], "first_page": 15, "last_page": 15, "start_time": null, "end_time": null, "doc_id": 2554, "doc_label": "9782210105669_192-209", "corpus_id": 564, "corpus_label": null, "publication_date": null, "categories": [], "score": 1.0}], "lang": "fr", "type": "fill_in"}, {"id": "2d5c33b53d014829a4cdae6401895f5e", "statement": "Le plan d'adaptation de Los Angeles face aux risques climatiques pr\u00e9voit la collaboration entre plusieurs acteurs, y compris les habitants pour la production d'\u00e9nergie propre.", "veracity": true, "feedback": "Le plan de la ville inclut la participation active des habitants, notamment en les encourageant \u00e0 installer des panneaux solaires pour produire de l'\u00e9nergie propre, ce qui r\u00e9v\u00e8le une approche collaborative entre divers acteurs.", "difficulty": "unknown", "concepts": [], "sources": [{"id": "c2e8dac4fd5c4aaeaffdecf8ed0e83bf", "order": 8.0, "image_url": null, "origin_type": "document_content", "text": "4. Face aux risques potentiels li\u00e9s au changement climatique, tels que la hausse des temp\u00e9ratures, l'accentuation de la s\u00e8cheresse, la rar\u00e9faction de l'eau et les demandes croissantes en \u00e9nergie, Los Angeles prend des mesures pour s'adapter au changement climatique. La ville a mis au point un Plan qui r\u00e9unit de nombreux acteurs. Par exemple, les habitants sont encourag\u00e9s \u00e0 poser des panneaux solaires sur le toit de leur domicile pour produire de l'\u00e9nergie \u00ab propre \u00bb. La mairie, quant \u00e0 elle, encourage cette initiative en permettant le raccordement au r\u00e9seau de la ville et en rachetant une part de l'\u00e9lectricit\u00e9 produite.", "short_summary": null, "long_summary": null, "title": null, "html_tag": "li", "children_ids": [], "parent_id": "c8fbe5a26e474ecdb6df5c3fd13e4e9c", "next_id": "23c7b903e45d408cbc40e1b38db047cc", "prev_id": "ca65dacc6375437ebe813e8eda6bd3bd", "associated_block_ids": [], "first_page": 5, "last_page": 5, "start_time": null, "end_time": null, "doc_id": 2559, "doc_label": "chap 13 le-changement-global-et-ses-principaux-effets", "corpus_id": 564, "corpus_label": null, "publication_date": null, "categories": [], "score": 1.0}], "lang": "fr", "type": "true_false"}, {"id": "561e89ac931b49d8a4948df4c8db2431", "statement": "Les \u00e9nergies fossiles comme le p\u00e9trole et le gaz sont illimit\u00e9es et r\u00e9parties de mani\u00e8re \u00e9quitable dans le monde.", "veracity": false, "feedback": "Les \u00e9nergies fossiles, telles que le p\u00e9trole et le gaz, sont limit\u00e9es en quantit\u00e9 et ne sont pas r\u00e9parties uniform\u00e9ment \u00e0 la surface de la plan\u00e8te. Certaines r\u00e9gions en poss\u00e8dent davantage tandis que d'autres en manquent.", "difficulty": "unknown", "concepts": [], "sources": [{"id": "2a28aab319ee42ddb2dbef9105cdbb8b", "order": 13.0, "image_url": null, "origin_type": "document_content", "text": "Le d\u00e9veloppement \u00e9conomique du monde s'appuie sur une consommation toujours plus grande d'\u00e9nergie, et notamment du p\u00e9trole et du gaz. Ces \u00e9nergies fossiles sont limit\u00e9es, polluantes et in\u00e9galement r\u00e9parties \u00e0 la surface de la plan\u00e8te. La croissance d\u00e9mographique accroit les besoins en eau. L'agriculture en est une grande consommatrice. Certains pays ou continents comme l'Inde ou l'Afrique manquent d'eau.", "short_summary": null, "long_summary": null, "title": null, "html_tag": "p", "children_ids": [], "parent_id": "030df5f11223435b8f6b8f9919984fa5", "next_id": "91402da09aff4f588e87d6b795071b31", "prev_id": "030df5f11223435b8f6b8f9919984fa5", "associated_block_ids": [], "first_page": 15, "last_page": 15, "start_time": null, "end_time": null, "doc_id": 2554, "doc_label": "9782210105669_192-209", "corpus_id": 564, "corpus_label": null, "publication_date": null, "categories": [], "score": 1.0}], "lang": "fr", "type": "true_false"}, {"id": "ce13c024ea1b46ddbedca68833f92c18", "statement": "Le village de Wildpoldsried g\u00e9n\u00e8re plus d'\u00e9nergie qu'il n'en consomme gr\u00e2ce \u00e0 la transition \u00e9nerg\u00e9tique.", "veracity": true, "feedback": "Wildpoldsried, situ\u00e9 en Bavi\u00e8re, est un exemple de transition \u00e9nerg\u00e9tique r\u00e9ussie. Il produit davantage d'\u00e9nergie qu'il n'en utilise, illustrant ainsi les b\u00e9n\u00e9fices de r\u00e9duire la d\u00e9pendance aux \u00e9nergies non renouvelables.", "difficulty": "unknown", "concepts": [], "sources": [{"id": "cb3aef5dab274d8d9723a79400660588", "order": 24.0, "image_url": null, "origin_type": "document_content", "text": "Les gaz \u00e0 effet de serre : les gaz comme le CO2 ou le m\u00e9thane, produits notamment par les industries utilisant des \u00e9nergies non renouvelables. Ils contribuent au r\u00e9chauffement climatique. Wildpoldsried est un village du sud-est de la Bavi\u00e8re, symbole de la transition \u00e9nerg\u00e9tique. Il produit plus d'\u00e9nergie qu'il n'en consomme et sert de mod\u00e8le dans le monde.", "short_summary": null, "long_summary": null, "title": null, "html_tag": "p", "children_ids": [], "parent_id": "412aabbece114b2dbcf493466eab485a", "next_id": "a2882ad1415d489d8d70d914a9138c37", "prev_id": "069df4095ba843af8c5b6bf53ca9a779", "associated_block_ids": [], "first_page": 3, "last_page": 4, "start_time": null, "end_time": null, "doc_id": 2554, "doc_label": "9782210105669_192-209", "corpus_id": 564, "corpus_label": null, "publication_date": null, "categories": [], "score": 1.0}], "lang": "fr", "type": "true_false"}, {"id": "01d34d50e669409dbc24659297b29d97", "statement": "23 % des Am\u00e9ricains vivent en dessous du seuil de pauvret\u00e9 malgr\u00e9 le fait que les \u00c9tats-Unis soient le pays le plus riche du monde.", "veracity": true, "feedback": "En effet, bien que les \u00c9tats-Unis soient consid\u00e9r\u00e9s comme le pays le plus riche du monde, une proportion significative de sa population, soit 23 %, vit en dessous du seuil de pauvret\u00e9, illustrant l'in\u00e9galit\u00e9 de r\u00e9partition des richesses.", "difficulty": "unknown", "concepts": [], "sources": [{"id": "b4c38be15b584fc4b4ae00c6c8a54130", "order": 12.0, "image_url": null, "origin_type": "document_content", "text": "Les richesses sont tr\u00e8s in\u00e9galement r\u00e9parties. Ainsi, 1% de la population poss\u00e8de 50 % des richesses mondiales. Les r\u00e9gions les plus riches sont l'Am\u00e9rique du Nord, l'Europe, l'Australie et le Japon, tandis que la pauvret\u00e9 se concentre en Afrique, en Asie et en Am\u00e9rique latine. Cependant, la r\u00e9partition des richesses est tr\u00e8s in\u00e9gale \u00e0 l'int\u00e9rieur d'un m\u00eame pays. Par exemple, 23 % des Am\u00e9ricains vivent en dessous du seuil de pauvret\u00e9 alors que ce pays est le plus riche du monde. Ces in\u00e9galit\u00e9s opposent souvent la campagne pauvre \u00e0 la ville plus riche, et dans une m\u00eame ville, les quartiers pauvres (bidonvilles) aux quartiers riches.", "short_summary": null, "long_summary": null, "title": null, "html_tag": "p", "children_ids": [], "parent_id": "87e27bca0fd641658290ad1aa246e5f8", "next_id": "514e1a5067ca4691b50e9bddde4941ce", "prev_id": "87e27bca0fd641658290ad1aa246e5f8", "associated_block_ids": [], "first_page": 10, "last_page": 10, "start_time": null, "end_time": null, "doc_id": 2551, "doc_label": "9782210105669_178-191", "corpus_id": 564, "corpus_label": null, "publication_date": null, "categories": [], "score": 1.0}], "lang": "fr", "type": "true_false"}, {"id": "02952a8cfaa14f25ab94b96407ccf634", "question": "Quels facteurs contribuent \u00e0 la pression croissante sur les ressources naturelles ?", "answers": ["L'agriculture, urbanisation et \u00e9l\u00e9vation du niveau de vie des populations"], "distractors": ["La pollution industrielle, tourisme de masse et innovation technologique rapide", "La surp\u00eache, d\u00e9sertification et mauvaise gestion des d\u00e9chets urbains", "Les changements climatiques, in\u00e9galit\u00e9s \u00e9conomiques et croissance culturelle globale", "La consommation excessive d'eau, r\u00e9chauffement climatique et commerce international accru", "Les \u00e9missions de CO2, d\u00e9forestation et progr\u00e8s technologique des transports", "Les p\u00e9nuries alimentaires, migration internationale et d\u00e9veloppement touristique rapide", "L'\u00e9ducation, croissance des mouvements \u00e9cologiques et d\u00e9veloppement durable", "L'accroissement des maladies bact\u00e9riennes et renforcement des infrastructures urbaines", "L'inclusion sociale, partenariat public-priv\u00e9 et am\u00e9lioration des soins m\u00e9dicaux"], "feedback": "Les facteurs mentionn\u00e9s dans la bonne r\u00e9ponse sont tous li\u00e9s \u00e0 l'augmentation des besoins et \u00e0 la croissance des populations humaines, qui entra\u00eenent une exploitation plus importante des ressources naturelles. Les distracteurs proposent diff\u00e9rents facteurs qui peuvent \u00e9galement contribuer \u00e0 la pression sur les ressources, mais ne sont pas directement mentionn\u00e9s dans la question ou ne sont pas aussi pertinents que ceux de la bonne r\u00e9ponse.", "difficulty": "unknown", "concepts": [], "sources": [{"id": "ae8ea1e5746f43cd882844a4d9e9d45c", "order": 34.0, "image_url": null, "origin_type": "document_content", "text": "La pression sur les ressources naturelles s'accroit de mani\u00e8re g\u00e9n\u00e9rale (besoins de l'agriculture, de l'urbanisation, \u00e9l\u00e9vation du niveau de vie des populations). Cependant, leur r\u00e9partition sur la plan\u00e8te est in\u00e9gale. Il ne faut pas tomber dans le catastrophisme, mais plut\u00f4t insister sur les capacit\u00e9s d'adaptation des soci\u00e9t\u00e9s, \u00e0 toutes les \u00e9chelles (de la gouvernance mondiale \u00e0 la sensibilisation au niveau local, en passant par les politiques d'\u00e9conomie d'\u00e9nergie des \u00c9tats).", "short_summary": null, "long_summary": null, "title": null, "html_tag": "p", "children_ids": [], "parent_id": "4da7764a126d4bfdadb076ac4525bfa4", "next_id": "108ff8715af243f2b586eb2e51cc39ca", "prev_id": "4da7764a126d4bfdadb076ac4525bfa4", "associated_block_ids": [], "first_page": 2, "last_page": 2, "start_time": null, "end_time": null, "doc_id": 2568, "doc_label": "chap 11 des-ressources-a-menager-et-a-mieux-utiliser", "corpus_id": 564, "corpus_label": null, "publication_date": null, "categories": [], "score": 1.0}], "lang": "fr", "type": "mcq"}, {"id": "3c2a51ac7b86493aae0757ddc5f12f8f", "question": "Quelle r\u00e9gion est particuli\u00e8rement touch\u00e9e par la sous-alimentation en 2016 ?", "answers": ["L'Afrique subsaharienne"], "distractors": ["L'Europe du Sud", "L'Am\u00e9rique du Nord", "L'Asie du Sud-Est", "L'Oc\u00e9anie", "L'Afrique du Nord", "L'Am\u00e9rique latine", "Le Moyen-Orient", "Les Cara\u00efbes", "L'Asie centrale"], "feedback": "L'Afrique subsaharienne est particuli\u00e8rement touch\u00e9e par la sous-alimentation car elle a un niveau de d\u00e9veloppement plus faible que les autres r\u00e9gions du monde. Cela signifie qu'elle a moins de ressources pour s'approvisionner en nourriture et doit compter sur les politiques publiques et l'aide des grandes firmes pour subvenir aux besoins de sa population.", "difficulty": "unknown", "concepts": [], "sources": [{"id": "53d1b963e6184442880a64c324c8b82b", "order": 19.0, "image_url": null, "origin_type": "document_content", "text": "M\u00eame si la situation alimentaire s'est am\u00e9lior\u00e9e \u00e0 l'\u00e9chelle du monde, 805 millions de personnes sont encore sous-aliment\u00e9es en 2016. L'Afrique subsaharienne est particuli\u00e8- rement touch\u00e9e. On insistera sur le r\u00f4le des politiques publiques et des grandes firmes dans l'approvi- sionnement alimentaire des populations. Le niveau de d\u00e9veloppement du pays est tr\u00e8s important.", "short_summary": null, "long_summary": null, "title": null, "html_tag": "p", "children_ids": [], "parent_id": "696681348a08453598a5017e631e1988", "next_id": "7a775105f2d64d3e86e10c986bd05be8", "prev_id": "696681348a08453598a5017e631e1988", "associated_block_ids": [], "first_page": 2, "last_page": 2, "start_time": null, "end_time": null, "doc_id": 2570, "doc_label": "chap 12 nourrir-les-hommes", "corpus_id": 564, "corpus_label": null, "publication_date": null, "categories": [], "score": 1.0}], "lang": "fr", "type": "mcq"}, {"id": "49ca09a8488a4ec19ba3c77aab2d1b3e", "question": "Quelle mesure locale pourrait aider \u00e0 l'adaptation agricole face au changement climatique ?", "answers": ["L'installation du syst\u00e8me de goutte-\u00e0-goutte"], "distractors": ["La plantation massive d'arbres fruitiers.", "La construction de grandes usines polluantes.", "La suppression des syst\u00e8mes d'irrigation.", "Le remplacement de l'agriculture par l'industrie lourde.", "L'utilisation exclusive de tracteurs \u00e0 carburant fossile.", "La mise en place d'un r\u00e9seau \u00e9lectrique national co\u00fbteux.", "L'augmentation des surfaces urbaines b\u00e9tonn\u00e9es.", "Le d\u00e9veloppement des monocultures \u00e0 grande \u00e9chelle.", "La d\u00e9forestation intensive pour cr\u00e9er des terres agricoles."], "feedback": "Le syst\u00e8me de goutte-\u00e0-goutte est une mesure locale efficace pour l'adaptation agricole face au changement climatique car il permet une utilisation rationnelle de l'eau et une meilleure gestion des cultures. Cette technique peut \u00e9galement r\u00e9duire la consommation d'\u00e9nergie par rapport aux autres syst\u00e8mes d'irrigation.", "difficulty": "unknown", "concepts": [], "sources": [{"id": "a1f0867664f449348b3c5469179ab67a", "order": 30.0, "image_url": null, "origin_type": "document_content", "text": "6. Les pays les plus vuln\u00e9rables au changement climatique sont les pays en d\u00e9veloppement. Par leur manque de moyens financiers, techniques et technologiques, ils peinent \u00e0 mettre en \u0153uvre des actions d'adaptation au changement climatique. Leurs infrastruc- tures (d'habitation, de transport, industrielles ... ) sont souvent insuffisantes et dangereuses du fait de la croissance d\u00e9mogra- phique. 7. \u00c0 l'\u00e9chelle locale, des mesures peuvent \u00eatre mises en place : installation de panneaux solaires, syst\u00e8me du goutte-\u00e0-goutte dans l'agriculture, choix d'architectures urbaines avec ventilation naturelle, etc.", "short_summary": null, "long_summary": null, "title": null, "html_tag": "li", "children_ids": [], "parent_id": "2253b5aff8e042dab1275a9aea356dfd", "next_id": "5cc6bb9d8a9b497ab93140fe96ef9060", "prev_id": "bdac869996264c7dac52e56289218111", "associated_block_ids": [], "first_page": 7, "last_page": 7, "start_time": null, "end_time": null, "doc_id": 2559, "doc_label": "chap 13 le-changement-global-et-ses-principaux-effets", "corpus_id": 564, "corpus_label": null, "publication_date": null, "categories": [], "score": 1.0}], "lang": "fr", "type": "mcq"}, {"id": "55b9b0c9939246fa8a5c0bb9b855d14d", "statement": "Singapour est autosuffisant en eau douce gr\u00e2ce \u00e0 ses ressources naturelles abondantes.", "veracity": false, "feedback": "Singapour manque d'eau douce et d\u00e9pend largement de l'importation et du projet NEWater pour r\u00e9pondre \u00e0 ses besoins en eau. L'urbanisation et l'industrialisation accentuent cette consommation \u00e9lev\u00e9e.", "difficulty": "unknown", "concepts": [], "sources": [{"id": "3c43de3f7073421b8a75d81f7b083764", "order": 41.0, "image_url": null, "origin_type": "document_content", "text": "Le climat \u00e0 Singapour est chaud et marqu\u00e9 par une forte pluviom\u00e9trie. Cependant, l'ile manque d'eau douce, d'autant que l'urbanisation et l'industrialisation, qui augmentent \u00e0 Singapour, sont tr\u00e8s consommatrices en eau. Ainsi, l'eau de Singapour vient principalement de l'importation et du projet NEWater.", "short_summary": null, "long_summary": null, "title": null, "html_tag": "p", "children_ids": [], "parent_id": "aafbd6e7b23544ed94779de011fa1207", "next_id": "7f749fd23132461fae54ad2ba7083b7f", "prev_id": "318da39c405f4f04890684c2106eef4b", "associated_block_ids": [], "first_page": 4, "last_page": 4, "start_time": null, "end_time": null, "doc_id": 2568, "doc_label": "chap 11 des-ressources-a-menager-et-a-mieux-utiliser", "corpus_id": 564, "corpus_label": null, "publication_date": null, "categories": [], "score": 1.0}], "lang": "fr", "type": "true_false"}, {"doc_id": "2568", "name": "chap 11 des-ressources-a-menager-et-a-mieux-utiliser", "title": "Gestion Durable des Ressources \u00c9nerg\u00e9tiques et Hydriques", "score": 17.2, "top_pages": [2, 5], "top_minutes": [], "type": "document", "id": "2568"}, {"doc_id": "2538", "name": "9782210105669_228-243", "title": "Les Effets du Changement Climatique", "score": 16.1, "top_pages": [7, 9], "top_minutes": [], "type": "document", "id": "2538"}, {"doc_id": "2559", "name": "chap 13 le-changement-global-et-ses-principaux-effets", "title": "Pr\u00e9venir les Risques et S'adapter au Changement Global", "score": 10.9, "top_pages": [2, 7], "top_minutes": [], "type": "document", "id": "2559"}, {"doc_id": "2543", "name": "9782210105669_158-177", "title": "D\u00e9fis D\u00e9mographiques et D\u00e9veloppement Durable", "score": 8.7, "top_pages": [3, 6], "top_minutes": [], "type": "document", "id": "2543"}, {"doc_id": "2555", "name": "9782210105669_210-227", "title": "Ressources Alimentaires et S\u00e9curit\u00e9 Alimentaire Mondiale", "score": 7.6, "top_pages": [10, 11], "top_minutes": [], "type": "document", "id": "2555"}, {"doc_id": "2551", "name": "9782210105669_178-191", "title": "In\u00e9galit\u00e9s de richesse et pauvret\u00e9 mondiale", "score": 7.0, "top_pages": [13, 10], "top_minutes": [], "type": "document", "id": "2551"}], "links": [{"source": "efcf4ea5-e007-4238-811d-525cd26bc267", "target": "2568"}, {"source": "efcf4ea5-e007-4238-811d-525cd26bc267", "target": "2538"}, {"source": "efcf4ea5-e007-4238-811d-525cd26bc267", "target": "2559"}, {"source": "efcf4ea5-e007-4238-811d-525cd26bc267", "target": "2543"}, {"source": "efcf4ea5-e007-4238-811d-525cd26bc267", "target": "2555"}, {"source": "efcf4ea5-e007-4238-811d-525cd26bc267", "target": "2551"}, {"source": "efcf4ea5-e007-4238-811d-525cd26bc267", "target": "60aa0882-2b11-41bb-b850-086d3418b462"}, {"source": "efcf4ea5-e007-4238-811d-525cd26bc267", "target": "248663c6-3347-4a51-9fec-295a45110719"}, {"source": "efcf4ea5-e007-4238-811d-525cd26bc267", "target": "6ee5b35e-ad7d-4c8a-bd82-1cb5d51877cb"}, {"source": "efcf4ea5-e007-4238-811d-525cd26bc267", "target": "f52dfd66-9ce8-4679-a03a-b90c36b0884f"}, {"source": "efcf4ea5-e007-4238-811d-525cd26bc267", "target": "5083ca8f-0d5b-4cb8-9414-16c25164c4a9"}, {"source": "efcf4ea5-e007-4238-811d-525cd26bc267", "target": "785fddd0-60fc-4fa1-828d-b6ab06f1e7eb"}, {"source": "efcf4ea5-e007-4238-811d-525cd26bc267", "target": "ed7580e0-a881-4353-b4fe-4ecad3ab1fbd"}, {"source": "efcf4ea5-e007-4238-811d-525cd26bc267", "target": "afd854f0-a462-43d8-9d1d-1ce1c38d1c6c"}, {"source": "efcf4ea5-e007-4238-811d-525cd26bc267", "target": "c4413980-b2ac-4db7-b095-428347907d5a"}, {"source": "efcf4ea5-e007-4238-811d-525cd26bc267", "target": "66c8c1d2-01a0-4755-a398-a3d1e1a2d11c"}, {"source": "efcf4ea5-e007-4238-811d-525cd26bc267", "target": "a9fabfa0-7cb4-4f23-9ed0-0aa20a4abe79"}, {"source": "efcf4ea5-e007-4238-811d-525cd26bc267", "target": "3f6b4e8d-0aa4-429d-a37e-b5a07bd5e1e6"}, {"source": "efcf4ea5-e007-4238-811d-525cd26bc267", "target": "34283da1-3f4d-4072-a61d-0f895ef95547"}, {"source": "efcf4ea5-e007-4238-811d-525cd26bc267", "target": "adbc2fe0-ec9b-4909-b308-453fd8584ee3"}, {"source": "efcf4ea5-e007-4238-811d-525cd26bc267", "target": "8b2bf746-fa4a-4f8d-8a80-4b5be38c00e6"}, {"source": "efcf4ea5-e007-4238-811d-525cd26bc267", "target": "476e4a88-59bf-41bd-a772-2375c1d8ee69"}, {"source": "efcf4ea5-e007-4238-811d-525cd26bc267", "target": "6a0010c0-02bd-4d16-a20b-1ce87d0b914c"}, {"source": "efcf4ea5-e007-4238-811d-525cd26bc267", "target": "1039bf52-03ff-46b1-955e-1fc98677959d"}, {"source": "efcf4ea5-e007-4238-811d-525cd26bc267", "target": "30d6635c-25af-49c8-9ba9-010b067cdbb6"}, {"source": "efcf4ea5-e007-4238-811d-525cd26bc267", "target": "994ff9da-c00c-454c-9c3f-c40133253bba"}, {"source": "efcf4ea5-e007-4238-811d-525cd26bc267", "target": "bab2a053-13f5-49bb-b37d-ce6e719be201"}, {"source": "efcf4ea5-e007-4238-811d-525cd26bc267", "target": "e7788e62-0fd7-471a-9e04-7368f1f9777a"}, {"source": "efcf4ea5-e007-4238-811d-525cd26bc267", "target": "f9691c56-74ce-4090-9a60-16ccc38b88eb"}, {"source": "efcf4ea5-e007-4238-811d-525cd26bc267", "target": "1ec5e0bf-b3f9-43c8-bd81-4d5070490452"}, {"source": "efcf4ea5-e007-4238-811d-525cd26bc267", "target": "ecd9f4e5-12aa-4cee-939d-0efaa988f126"}, {"source": "efcf4ea5-e007-4238-811d-525cd26bc267", "target": "3d7b4bc8-7e24-4de0-bcc7-74241820eabe"}, {"source": "efcf4ea5-e007-4238-811d-525cd26bc267", "target": "34b3c2ec-8960-4265-b601-327d2f884e53"}, {"source": "efcf4ea5-e007-4238-811d-525cd26bc267", "target": "6960b3a9-1780-41c6-a0ef-cf5c603a476d"}, {"source": "efcf4ea5-e007-4238-811d-525cd26bc267", "target": "fdb6a48e-a36a-438d-9ef3-36efffad0f65"}, {"source": "efcf4ea5-e007-4238-811d-525cd26bc267", "target": "654e5471c0da449d81d021adeabe2dd5"}, {"source": "efcf4ea5-e007-4238-811d-525cd26bc267", "target": "72cccbad2bc547a592aa6ec3ae915439"}, {"source": "efcf4ea5-e007-4238-811d-525cd26bc267", "target": "5fd2e6c19091477d9c2855e01d1b1cb0"}, {"source": "efcf4ea5-e007-4238-811d-525cd26bc267", "target": "65dd54bf403045de94792b361727a559"}, {"source": "efcf4ea5-e007-4238-811d-525cd26bc267", "target": "6bb789a164ec4a34afb5eb3cd3ed6f2e"}, {"source": "efcf4ea5-e007-4238-811d-525cd26bc267", "target": "2004c8aaa4dc4ca2a79d4d90847f6e39"}, {"source": "efcf4ea5-e007-4238-811d-525cd26bc267", "target": "ba5661fe7fe442329bc5472193d6c887"}, {"source": "efcf4ea5-e007-4238-811d-525cd26bc267", "target": "e4e695184e224e40a079e4b22cccf25f"}, {"source": "efcf4ea5-e007-4238-811d-525cd26bc267", "target": "dd48a91968d24902bf2c11cad0228250"}, {"source": "efcf4ea5-e007-4238-811d-525cd26bc267", "target": "78f7835922cb4df6a92d2571afce43a1"}, {"source": "3f6b4e8d-0aa4-429d-a37e-b5a07bd5e1e6", "target": "2551"}, {"source": "3f6b4e8d-0aa4-429d-a37e-b5a07bd5e1e6", "target": "bab2a053-13f5-49bb-b37d-ce6e719be201"}, {"source": "3f6b4e8d-0aa4-429d-a37e-b5a07bd5e1e6", "target": "34283da1-3f4d-4072-a61d-0f895ef95547"}, {"source": "3f6b4e8d-0aa4-429d-a37e-b5a07bd5e1e6", "target": "476e4a88-59bf-41bd-a772-2375c1d8ee69"}, {"source": "3f6b4e8d-0aa4-429d-a37e-b5a07bd5e1e6", "target": "a2c188b1975e4c90aa83f3f609760e46"}, {"source": "3f6b4e8d-0aa4-429d-a37e-b5a07bd5e1e6", "target": "2ee8cb816bed4219ae0ff8b177b3f89e"}, {"source": "8b2bf746-fa4a-4f8d-8a80-4b5be38c00e6", "target": "2559"}, {"source": "8b2bf746-fa4a-4f8d-8a80-4b5be38c00e6", "target": "ecd9f4e5-12aa-4cee-939d-0efaa988f126"}, {"source": "8b2bf746-fa4a-4f8d-8a80-4b5be38c00e6", "target": "476e4a88-59bf-41bd-a772-2375c1d8ee69"}, {"source": "8b2bf746-fa4a-4f8d-8a80-4b5be38c00e6", "target": "6a0010c0-02bd-4d16-a20b-1ce87d0b914c"}, {"source": "adbc2fe0-ec9b-4909-b308-453fd8584ee3", "target": "2559"}, {"source": "adbc2fe0-ec9b-4909-b308-453fd8584ee3", "target": "2551"}, {"source": "adbc2fe0-ec9b-4909-b308-453fd8584ee3", "target": "bab2a053-13f5-49bb-b37d-ce6e719be201"}, {"source": "adbc2fe0-ec9b-4909-b308-453fd8584ee3", "target": "6a0010c0-02bd-4d16-a20b-1ce87d0b914c"}, {"source": "adbc2fe0-ec9b-4909-b308-453fd8584ee3", "target": "ecd9f4e5-12aa-4cee-939d-0efaa988f126"}, {"source": "adbc2fe0-ec9b-4909-b308-453fd8584ee3", "target": "1ec5e0bf-b3f9-43c8-bd81-4d5070490452"}, {"source": "adbc2fe0-ec9b-4909-b308-453fd8584ee3", "target": "34283da1-3f4d-4072-a61d-0f895ef95547"}, {"source": "adbc2fe0-ec9b-4909-b308-453fd8584ee3", "target": "c02baed2-1567-435c-bb4f-f991347da9bd"}, {"source": "adbc2fe0-ec9b-4909-b308-453fd8584ee3", "target": "2aac1099-5dcd-4710-a949-cf3b51a6f125"}, {"source": "adbc2fe0-ec9b-4909-b308-453fd8584ee3", "target": "b3b64de9-22b7-48cf-90f5-c4c8bb1e2e66"}, {"source": "adbc2fe0-ec9b-4909-b308-453fd8584ee3", "target": "72cccbad2bc547a592aa6ec3ae915439"}, {"source": "adbc2fe0-ec9b-4909-b308-453fd8584ee3", "target": "4bb23cf0887a4320a8a980d452edd971"}, {"source": "adbc2fe0-ec9b-4909-b308-453fd8584ee3", "target": "3ea4b28bbb2142be80adf7ac69210044"}, {"source": "adbc2fe0-ec9b-4909-b308-453fd8584ee3", "target": "65dd54bf403045de94792b361727a559"}, {"source": "adbc2fe0-ec9b-4909-b308-453fd8584ee3", "target": "1d7a7181d46c4433ac7a98e514c8149d"}, {"source": "adbc2fe0-ec9b-4909-b308-453fd8584ee3", "target": "6b92ba8e0f45491ba5b7c252f8aeb228"}, {"source": "adbc2fe0-ec9b-4909-b308-453fd8584ee3", "target": "f70c4de6da0d44bb81b2326346ade5ea"}, {"source": "adbc2fe0-ec9b-4909-b308-453fd8584ee3", "target": "c40f6199caa24991ba35e10b17675c4b"}, {"source": "adbc2fe0-ec9b-4909-b308-453fd8584ee3", "target": "07f98d8e93cb478f8e3a9090aa32ab47"}, {"source": "adbc2fe0-ec9b-4909-b308-453fd8584ee3", "target": "dd48a91968d24902bf2c11cad0228250"}, {"source": "a9fabfa0-7cb4-4f23-9ed0-0aa20a4abe79", "target": "2568"}, {"source": "a9fabfa0-7cb4-4f23-9ed0-0aa20a4abe79", "target": "f52dfd66-9ce8-4679-a03a-b90c36b0884f"}, {"source": "a9fabfa0-7cb4-4f23-9ed0-0aa20a4abe79", "target": "5083ca8f-0d5b-4cb8-9414-16c25164c4a9"}, {"source": "a9fabfa0-7cb4-4f23-9ed0-0aa20a4abe79", "target": "2b0b5765-d041-4092-b416-24fe14b515f9"}, {"source": "a9fabfa0-7cb4-4f23-9ed0-0aa20a4abe79", "target": "67351fde-d2a0-4423-a2ef-de658f89857e"}, {"source": "a9fabfa0-7cb4-4f23-9ed0-0aa20a4abe79", "target": "def899af-3571-4e2a-bcfd-8e5992462512"}, {"source": "a9fabfa0-7cb4-4f23-9ed0-0aa20a4abe79", "target": "bab2a053-13f5-49bb-b37d-ce6e719be201"}, {"source": "a9fabfa0-7cb4-4f23-9ed0-0aa20a4abe79", "target": "66c8c1d2-01a0-4755-a398-a3d1e1a2d11c"}, {"source": "a9fabfa0-7cb4-4f23-9ed0-0aa20a4abe79", "target": "c4413980-b2ac-4db7-b095-428347907d5a"}, {"source": "a9fabfa0-7cb4-4f23-9ed0-0aa20a4abe79", "target": "41a82a0b-8112-4e46-ac99-722bb4104c69"}, {"source": "a9fabfa0-7cb4-4f23-9ed0-0aa20a4abe79", "target": "30d6635c-25af-49c8-9ba9-010b067cdbb6"}, {"source": "a9fabfa0-7cb4-4f23-9ed0-0aa20a4abe79", "target": "654e5471c0da449d81d021adeabe2dd5"}, {"source": "a9fabfa0-7cb4-4f23-9ed0-0aa20a4abe79", "target": "6bb789a164ec4a34afb5eb3cd3ed6f2e"}, {"source": "a9fabfa0-7cb4-4f23-9ed0-0aa20a4abe79", "target": "ba5661fe7fe442329bc5472193d6c887"}, {"source": "a9fabfa0-7cb4-4f23-9ed0-0aa20a4abe79", "target": "4e06aaf1518e42599c224dfebcf2d9d4"}, {"source": "476e4a88-59bf-41bd-a772-2375c1d8ee69", "target": "2538"}, {"source": "476e4a88-59bf-41bd-a772-2375c1d8ee69", "target": "2559"}, {"source": "476e4a88-59bf-41bd-a772-2375c1d8ee69", "target": "248663c6-3347-4a51-9fec-295a45110719"}, {"source": "476e4a88-59bf-41bd-a772-2375c1d8ee69", "target": "1ec5e0bf-b3f9-43c8-bd81-4d5070490452"}, {"source": "476e4a88-59bf-41bd-a772-2375c1d8ee69", "target": "34283da1-3f4d-4072-a61d-0f895ef95547"}, {"source": "476e4a88-59bf-41bd-a772-2375c1d8ee69", "target": "ecd9f4e5-12aa-4cee-939d-0efaa988f126"}, {"source": "476e4a88-59bf-41bd-a772-2375c1d8ee69", "target": "2aac1099-5dcd-4710-a949-cf3b51a6f125"}, {"source": "476e4a88-59bf-41bd-a772-2375c1d8ee69", "target": "6a0010c0-02bd-4d16-a20b-1ce87d0b914c"}, {"source": "476e4a88-59bf-41bd-a772-2375c1d8ee69", "target": "fdb6a48e-a36a-438d-9ef3-36efffad0f65"}, {"source": "476e4a88-59bf-41bd-a772-2375c1d8ee69", "target": "d3d73ea1689e4082b66899ee80c4d8ab"}, {"source": "476e4a88-59bf-41bd-a772-2375c1d8ee69", "target": "4bb23cf0887a4320a8a980d452edd971"}, {"source": "476e4a88-59bf-41bd-a772-2375c1d8ee69", "target": "666fdbb9ce22409e81b8e7dfc36a991d"}, {"source": "476e4a88-59bf-41bd-a772-2375c1d8ee69", "target": "72cccbad2bc547a592aa6ec3ae915439"}, {"source": "476e4a88-59bf-41bd-a772-2375c1d8ee69", "target": "1df57849aca6447a9c9077c797833090"}, {"source": "476e4a88-59bf-41bd-a772-2375c1d8ee69", "target": "505159991a4a49d6b553fd0d659ed94b"}, {"source": "476e4a88-59bf-41bd-a772-2375c1d8ee69", "target": "20b053940bff4903b6f642020336c4ea"}, {"source": "476e4a88-59bf-41bd-a772-2375c1d8ee69", "target": "62c4e273b05b46219ffe279c437f0a58"}, {"source": "476e4a88-59bf-41bd-a772-2375c1d8ee69", "target": "7457efb61c6f48bc804fe9a46ffe4b84"}, {"source": "476e4a88-59bf-41bd-a772-2375c1d8ee69", "target": "2ee8cb816bed4219ae0ff8b177b3f89e"}, {"source": "476e4a88-59bf-41bd-a772-2375c1d8ee69", "target": "f70c4de6da0d44bb81b2326346ade5ea"}, {"source": "476e4a88-59bf-41bd-a772-2375c1d8ee69", "target": "6b92ba8e0f45491ba5b7c252f8aeb228"}, {"source": "476e4a88-59bf-41bd-a772-2375c1d8ee69", "target": "eacba5b2dbf94fd580ee6b333f3a4bc2"}, {"source": "476e4a88-59bf-41bd-a772-2375c1d8ee69", "target": "18cf05dbf31b448d9749f9f0ea3328b5"}, {"source": "c02baed2-1567-435c-bb4f-f991347da9bd", "target": "2551"}, {"source": "c02baed2-1567-435c-bb4f-f991347da9bd", "target": "bab2a053-13f5-49bb-b37d-ce6e719be201"}, {"source": "61dbe832-6ef4-4a93-95b3-d2d30b16f893", "target": "2568"}, {"source": "61dbe832-6ef4-4a93-95b3-d2d30b16f893", "target": "30d6635c-25af-49c8-9ba9-010b067cdbb6"}, {"source": "61dbe832-6ef4-4a93-95b3-d2d30b16f893", "target": "785fddd0-60fc-4fa1-828d-b6ab06f1e7eb"}, {"source": "61dbe832-6ef4-4a93-95b3-d2d30b16f893", "target": "14eaa2060bc046eba098b17672feabb8"}, {"source": "61dbe832-6ef4-4a93-95b3-d2d30b16f893", "target": "9cd810fcaede47369a9181202025e4ff"}, {"source": "61dbe832-6ef4-4a93-95b3-d2d30b16f893", "target": "4e9094bd17b14760a7cf2b88ecb34830"}, {"source": "ed7580e0-a881-4353-b4fe-4ecad3ab1fbd", "target": "2568"}, {"source": "ed7580e0-a881-4353-b4fe-4ecad3ab1fbd", "target": "afd854f0-a462-43d8-9d1d-1ce1c38d1c6c"}, {"source": "ed7580e0-a881-4353-b4fe-4ecad3ab1fbd", "target": "30d6635c-25af-49c8-9ba9-010b067cdbb6"}, {"source": "ed7580e0-a881-4353-b4fe-4ecad3ab1fbd", "target": "f52dfd66-9ce8-4679-a03a-b90c36b0884f"}, {"source": "ed7580e0-a881-4353-b4fe-4ecad3ab1fbd", "target": "13e3283a-0a6a-4144-9bf2-b5ad7e1bd37a"}, {"source": "ed7580e0-a881-4353-b4fe-4ecad3ab1fbd", "target": "bab2a053-13f5-49bb-b37d-ce6e719be201"}, {"source": "8e5cf993-1024-4a5c-ba14-f4f2481b63ce", "target": "2559"}, {"source": "8e5cf993-1024-4a5c-ba14-f4f2481b63ce", "target": "ecd9f4e5-12aa-4cee-939d-0efaa988f126"}, {"source": "8e5cf993-1024-4a5c-ba14-f4f2481b63ce", "target": "6a0010c0-02bd-4d16-a20b-1ce87d0b914c"}, {"source": "8e5cf993-1024-4a5c-ba14-f4f2481b63ce", "target": "d3d73ea1689e4082b66899ee80c4d8ab"}, {"source": "8e5cf993-1024-4a5c-ba14-f4f2481b63ce", "target": "505159991a4a49d6b553fd0d659ed94b"}, {"source": "8e5cf993-1024-4a5c-ba14-f4f2481b63ce", "target": "62c4e273b05b46219ffe279c437f0a58"}, {"source": "30d6635c-25af-49c8-9ba9-010b067cdbb6", "target": "2568"}, {"source": "30d6635c-25af-49c8-9ba9-010b067cdbb6", "target": "2538"}, {"source": "30d6635c-25af-49c8-9ba9-010b067cdbb6", "target": "2559"}, {"source": "30d6635c-25af-49c8-9ba9-010b067cdbb6", "target": "41a82a0b-8112-4e46-ac99-722bb4104c69"}, {"source": "30d6635c-25af-49c8-9ba9-010b067cdbb6", "target": "785fddd0-60fc-4fa1-828d-b6ab06f1e7eb"}, {"source": "30d6635c-25af-49c8-9ba9-010b067cdbb6", "target": "afd854f0-a462-43d8-9d1d-1ce1c38d1c6c"}, {"source": "30d6635c-25af-49c8-9ba9-010b067cdbb6", "target": "2afaf0a2-895c-448e-ad82-e9973a260ad3"}, {"source": "30d6635c-25af-49c8-9ba9-010b067cdbb6", "target": "3d7b5a65-6a11-449b-a095-6a2e39cc91ec"}, {"source": "30d6635c-25af-49c8-9ba9-010b067cdbb6", "target": "67351fde-d2a0-4423-a2ef-de658f89857e"}, {"source": "30d6635c-25af-49c8-9ba9-010b067cdbb6", "target": "6ee5b35e-ad7d-4c8a-bd82-1cb5d51877cb"}, {"source": "30d6635c-25af-49c8-9ba9-010b067cdbb6", "target": "66c8c1d2-01a0-4755-a398-a3d1e1a2d11c"}, {"source": "30d6635c-25af-49c8-9ba9-010b067cdbb6", "target": "fdb6a48e-a36a-438d-9ef3-36efffad0f65"}, {"source": "30d6635c-25af-49c8-9ba9-010b067cdbb6", "target": "1039bf52-03ff-46b1-955e-1fc98677959d"}, {"source": "30d6635c-25af-49c8-9ba9-010b067cdbb6", "target": "1ec5e0bf-b3f9-43c8-bd81-4d5070490452"}, {"source": "30d6635c-25af-49c8-9ba9-010b067cdbb6", "target": "994ff9da-c00c-454c-9c3f-c40133253bba"}, {"source": "30d6635c-25af-49c8-9ba9-010b067cdbb6", "target": "ecd9f4e5-12aa-4cee-939d-0efaa988f126"}, {"source": "30d6635c-25af-49c8-9ba9-010b067cdbb6", "target": "8ace5d5e-3428-4c88-adf8-648cd379291b"}, {"source": "30d6635c-25af-49c8-9ba9-010b067cdbb6", "target": "56b7a63c-6f56-4a94-b251-c642bf56eedc"}, {"source": "30d6635c-25af-49c8-9ba9-010b067cdbb6", "target": "51c63e81-222b-4379-b4b6-c20282f211ad"}, {"source": "30d6635c-25af-49c8-9ba9-010b067cdbb6", "target": "b4fab211c6b94bc28ee68368ec76c4ca"}, {"source": "30d6635c-25af-49c8-9ba9-010b067cdbb6", "target": "6bb789a164ec4a34afb5eb3cd3ed6f2e"}, {"source": "30d6635c-25af-49c8-9ba9-010b067cdbb6", "target": "4f69d433b4e64a10be50b528b11c8983"}, {"source": "30d6635c-25af-49c8-9ba9-010b067cdbb6", "target": "ba5661fe7fe442329bc5472193d6c887"}, {"source": "30d6635c-25af-49c8-9ba9-010b067cdbb6", "target": "2d5c33b53d014829a4cdae6401895f5e"}, {"source": "30d6635c-25af-49c8-9ba9-010b067cdbb6", "target": "561e89ac931b49d8a4948df4c8db2431"}, {"source": "30d6635c-25af-49c8-9ba9-010b067cdbb6", "target": "ce13c024ea1b46ddbedca68833f92c18"}, {"source": "bab2a053-13f5-49bb-b37d-ce6e719be201", "target": "2568"}, {"source": "bab2a053-13f5-49bb-b37d-ce6e719be201", "target": "2543"}, {"source": "bab2a053-13f5-49bb-b37d-ce6e719be201", "target": "2551"}, {"source": "bab2a053-13f5-49bb-b37d-ce6e719be201", "target": "c6a12d6f-cb64-463b-9faa-f143cdbca833"}, {"source": "bab2a053-13f5-49bb-b37d-ce6e719be201", "target": "13e3283a-0a6a-4144-9bf2-b5ad7e1bd37a"}, {"source": "bab2a053-13f5-49bb-b37d-ce6e719be201", "target": "f52dfd66-9ce8-4679-a03a-b90c36b0884f"}, {"source": "bab2a053-13f5-49bb-b37d-ce6e719be201", "target": "6960b3a9-1780-41c6-a0ef-cf5c603a476d"}, {"source": "bab2a053-13f5-49bb-b37d-ce6e719be201", "target": "60aa0882-2b11-41bb-b850-086d3418b462"}, {"source": "bab2a053-13f5-49bb-b37d-ce6e719be201", "target": "e7788e62-0fd7-471a-9e04-7368f1f9777a"}, {"source": "bab2a053-13f5-49bb-b37d-ce6e719be201", "target": "def899af-3571-4e2a-bcfd-8e5992462512"}, {"source": "bab2a053-13f5-49bb-b37d-ce6e719be201", "target": "65dd54bf403045de94792b361727a559"}, {"source": "bab2a053-13f5-49bb-b37d-ce6e719be201", "target": "dd48a91968d24902bf2c11cad0228250"}, {"source": "bab2a053-13f5-49bb-b37d-ce6e719be201", "target": "d6a147e096ea4de59d0d6ef7c239b3e4"}, {"source": "def899af-3571-4e2a-bcfd-8e5992462512", "target": "2568"}, {"source": "def899af-3571-4e2a-bcfd-8e5992462512", "target": "2551"}, {"source": "def899af-3571-4e2a-bcfd-8e5992462512", "target": "f52dfd66-9ce8-4679-a03a-b90c36b0884f"}, {"source": "def899af-3571-4e2a-bcfd-8e5992462512", "target": "34283da1-3f4d-4072-a61d-0f895ef95547"}, {"source": "def899af-3571-4e2a-bcfd-8e5992462512", "target": "c6a12d6f-cb64-463b-9faa-f143cdbca833"}, {"source": "def899af-3571-4e2a-bcfd-8e5992462512", "target": "654e5471c0da449d81d021adeabe2dd5"}, {"source": "def899af-3571-4e2a-bcfd-8e5992462512", "target": "4e06aaf1518e42599c224dfebcf2d9d4"}, {"source": "def899af-3571-4e2a-bcfd-8e5992462512", "target": "c40f6199caa24991ba35e10b17675c4b"}, {"source": "def899af-3571-4e2a-bcfd-8e5992462512", "target": "01d34d50e669409dbc24659297b29d97"}, {"source": "248663c6-3347-4a51-9fec-295a45110719", "target": "2538"}, {"source": "248663c6-3347-4a51-9fec-295a45110719", "target": "2555"}, {"source": "248663c6-3347-4a51-9fec-295a45110719", "target": "3d7b4bc8-7e24-4de0-bcc7-74241820eabe"}, {"source": "248663c6-3347-4a51-9fec-295a45110719", "target": "6a0010c0-02bd-4d16-a20b-1ce87d0b914c"}, {"source": "248663c6-3347-4a51-9fec-295a45110719", "target": "f9691c56-74ce-4090-9a60-16ccc38b88eb"}, {"source": "2b0b5765-d041-4092-b416-24fe14b515f9", "target": "2568"}, {"source": "2b0b5765-d041-4092-b416-24fe14b515f9", "target": "67351fde-d2a0-4423-a2ef-de658f89857e"}, {"source": "2b0b5765-d041-4092-b416-24fe14b515f9", "target": "f52dfd66-9ce8-4679-a03a-b90c36b0884f"}, {"source": "2b0b5765-d041-4092-b416-24fe14b515f9", "target": "6bb789a164ec4a34afb5eb3cd3ed6f2e"}, {"source": "2b0b5765-d041-4092-b416-24fe14b515f9", "target": "ba5661fe7fe442329bc5472193d6c887"}, {"source": "6960b3a9-1780-41c6-a0ef-cf5c603a476d", "target": "2543"}, {"source": "6960b3a9-1780-41c6-a0ef-cf5c603a476d", "target": "2551"}, {"source": "6960b3a9-1780-41c6-a0ef-cf5c603a476d", "target": "34b3c2ec-8960-4265-b601-327d2f884e53"}, {"source": "6960b3a9-1780-41c6-a0ef-cf5c603a476d", "target": "fdb6a48e-a36a-438d-9ef3-36efffad0f65"}, {"source": "6960b3a9-1780-41c6-a0ef-cf5c603a476d", "target": "60aa0882-2b11-41bb-b850-086d3418b462"}, {"source": "6960b3a9-1780-41c6-a0ef-cf5c603a476d", "target": "e7788e62-0fd7-471a-9e04-7368f1f9777a"}, {"source": "6960b3a9-1780-41c6-a0ef-cf5c603a476d", "target": "65dd54bf403045de94792b361727a559"}, {"source": "6960b3a9-1780-41c6-a0ef-cf5c603a476d", "target": "dd48a91968d24902bf2c11cad0228250"}, {"source": "6960b3a9-1780-41c6-a0ef-cf5c603a476d", "target": "78f7835922cb4df6a92d2571afce43a1"}, {"source": "afd854f0-a462-43d8-9d1d-1ce1c38d1c6c", "target": "2568"}, {"source": "afd854f0-a462-43d8-9d1d-1ce1c38d1c6c", "target": "654e5471c0da449d81d021adeabe2dd5"}, {"source": "afd854f0-a462-43d8-9d1d-1ce1c38d1c6c", "target": "02952a8cfaa14f25ab94b96407ccf634"}, {"source": "afd854f0-a462-43d8-9d1d-1ce1c38d1c6c", "target": "26889aa75aba42baac3b920d9751b7f7"}, {"source": "afd854f0-a462-43d8-9d1d-1ce1c38d1c6c", "target": "6fd924e5035f48d09851a12f21f954cb"}, {"source": "afd854f0-a462-43d8-9d1d-1ce1c38d1c6c", "target": "4e06aaf1518e42599c224dfebcf2d9d4"}, {"source": "6a0010c0-02bd-4d16-a20b-1ce87d0b914c", "target": "2538"}, {"source": "6a0010c0-02bd-4d16-a20b-1ce87d0b914c", "target": "2559"}, {"source": "6a0010c0-02bd-4d16-a20b-1ce87d0b914c", "target": "785fddd0-60fc-4fa1-828d-b6ab06f1e7eb"}, {"source": "6a0010c0-02bd-4d16-a20b-1ce87d0b914c", "target": "34283da1-3f4d-4072-a61d-0f895ef95547"}, {"source": "6a0010c0-02bd-4d16-a20b-1ce87d0b914c", "target": "fdb6a48e-a36a-438d-9ef3-36efffad0f65"}, {"source": "6a0010c0-02bd-4d16-a20b-1ce87d0b914c", "target": "ecd9f4e5-12aa-4cee-939d-0efaa988f126"}, {"source": "6a0010c0-02bd-4d16-a20b-1ce87d0b914c", "target": "1ec5e0bf-b3f9-43c8-bd81-4d5070490452"}, {"source": "6a0010c0-02bd-4d16-a20b-1ce87d0b914c", "target": "1df57849aca6447a9c9077c797833090"}, {"source": "6a0010c0-02bd-4d16-a20b-1ce87d0b914c", "target": "4bb23cf0887a4320a8a980d452edd971"}, {"source": "6a0010c0-02bd-4d16-a20b-1ce87d0b914c", "target": "72cccbad2bc547a592aa6ec3ae915439"}, {"source": "6a0010c0-02bd-4d16-a20b-1ce87d0b914c", "target": "18cf05dbf31b448d9749f9f0ea3328b5"}, {"source": "6a0010c0-02bd-4d16-a20b-1ce87d0b914c", "target": "f70c4de6da0d44bb81b2326346ade5ea"}, {"source": "6a0010c0-02bd-4d16-a20b-1ce87d0b914c", "target": "6b92ba8e0f45491ba5b7c252f8aeb228"}, {"source": "f9691c56-74ce-4090-9a60-16ccc38b88eb", "target": "2538"}, {"source": "f9691c56-74ce-4090-9a60-16ccc38b88eb", "target": "2555"}, {"source": "f9691c56-74ce-4090-9a60-16ccc38b88eb", "target": "3d7b4bc8-7e24-4de0-bcc7-74241820eabe"}, {"source": "f9691c56-74ce-4090-9a60-16ccc38b88eb", "target": "5fd2e6c19091477d9c2855e01d1b1cb0"}, {"source": "f9691c56-74ce-4090-9a60-16ccc38b88eb", "target": "2004c8aaa4dc4ca2a79d4d90847f6e39"}, {"source": "f9691c56-74ce-4090-9a60-16ccc38b88eb", "target": "e4e695184e224e40a079e4b22cccf25f"}, {"source": "f52dfd66-9ce8-4679-a03a-b90c36b0884f", "target": "2568"}, {"source": "f52dfd66-9ce8-4679-a03a-b90c36b0884f", "target": "67351fde-d2a0-4423-a2ef-de658f89857e"}, {"source": "f52dfd66-9ce8-4679-a03a-b90c36b0884f", "target": "3c2a51ac7b86493aae0757ddc5f12f8f"}, {"source": "f52dfd66-9ce8-4679-a03a-b90c36b0884f", "target": "654e5471c0da449d81d021adeabe2dd5"}, {"source": "f52dfd66-9ce8-4679-a03a-b90c36b0884f", "target": "6bb789a164ec4a34afb5eb3cd3ed6f2e"}, {"source": "f52dfd66-9ce8-4679-a03a-b90c36b0884f", "target": "4e06aaf1518e42599c224dfebcf2d9d4"}, {"source": "66c8c1d2-01a0-4755-a398-a3d1e1a2d11c", "target": "2568"}, {"source": "66c8c1d2-01a0-4755-a398-a3d1e1a2d11c", "target": "2538"}, {"source": "66c8c1d2-01a0-4755-a398-a3d1e1a2d11c", "target": "5083ca8f-0d5b-4cb8-9414-16c25164c4a9"}, {"source": "66c8c1d2-01a0-4755-a398-a3d1e1a2d11c", "target": "41a82a0b-8112-4e46-ac99-722bb4104c69"}, {"source": "66c8c1d2-01a0-4755-a398-a3d1e1a2d11c", "target": "785fddd0-60fc-4fa1-828d-b6ab06f1e7eb"}, {"source": "66c8c1d2-01a0-4755-a398-a3d1e1a2d11c", "target": "2afaf0a2-895c-448e-ad82-e9973a260ad3"}, {"source": "66c8c1d2-01a0-4755-a398-a3d1e1a2d11c", "target": "c4413980-b2ac-4db7-b095-428347907d5a"}, {"source": "66c8c1d2-01a0-4755-a398-a3d1e1a2d11c", "target": "9cd810fcaede47369a9181202025e4ff"}, {"source": "c4413980-b2ac-4db7-b095-428347907d5a", "target": "2568"}, {"source": "c4413980-b2ac-4db7-b095-428347907d5a", "target": "5083ca8f-0d5b-4cb8-9414-16c25164c4a9"}, {"source": "3d7b5a65-6a11-449b-a095-6a2e39cc91ec", "target": "67351fde-d2a0-4423-a2ef-de658f89857e"}, {"source": "60aa0882-2b11-41bb-b850-086d3418b462", "target": "2538"}, {"source": "60aa0882-2b11-41bb-b850-086d3418b462", "target": "2543"}, {"source": "60aa0882-2b11-41bb-b850-086d3418b462", "target": "e7788e62-0fd7-471a-9e04-7368f1f9777a"}, {"source": "b3b64de9-22b7-48cf-90f5-c4c8bb1e2e66", "target": "2aac1099-5dcd-4710-a949-cf3b51a6f125"}, {"source": "b501f0dd-a736-4e4f-9f33-f4a585f0ff12", "target": "2568"}, {"source": "b501f0dd-a736-4e4f-9f33-f4a585f0ff12", "target": "6ee5b35e-ad7d-4c8a-bd82-1cb5d51877cb"}, {"source": "fdb6a48e-a36a-438d-9ef3-36efffad0f65", "target": "2538"}, {"source": "fdb6a48e-a36a-438d-9ef3-36efffad0f65", "target": "2559"}, {"source": "fdb6a48e-a36a-438d-9ef3-36efffad0f65", "target": "2543"}, {"source": "fdb6a48e-a36a-438d-9ef3-36efffad0f65", "target": "34283da1-3f4d-4072-a61d-0f895ef95547"}, {"source": "fdb6a48e-a36a-438d-9ef3-36efffad0f65", "target": "c78d12f9-a883-4a26-b61e-c6a4b691f538"}, {"source": "fdb6a48e-a36a-438d-9ef3-36efffad0f65", "target": "34b3c2ec-8960-4265-b601-327d2f884e53"}, {"source": "fdb6a48e-a36a-438d-9ef3-36efffad0f65", "target": "51c63e81-222b-4379-b4b6-c20282f211ad"}, {"source": "fdb6a48e-a36a-438d-9ef3-36efffad0f65", "target": "56b7a63c-6f56-4a94-b251-c642bf56eedc"}, {"source": "fdb6a48e-a36a-438d-9ef3-36efffad0f65", "target": "8ace5d5e-3428-4c88-adf8-648cd379291b"}, {"source": "fdb6a48e-a36a-438d-9ef3-36efffad0f65", "target": "67351fde-d2a0-4423-a2ef-de658f89857e"}, {"source": "fdb6a48e-a36a-438d-9ef3-36efffad0f65", "target": "1039bf52-03ff-46b1-955e-1fc98677959d"}, {"source": "fdb6a48e-a36a-438d-9ef3-36efffad0f65", "target": "1ec5e0bf-b3f9-43c8-bd81-4d5070490452"}, {"source": "fdb6a48e-a36a-438d-9ef3-36efffad0f65", "target": "994ff9da-c00c-454c-9c3f-c40133253bba"}, {"source": "fdb6a48e-a36a-438d-9ef3-36efffad0f65", "target": "ecd9f4e5-12aa-4cee-939d-0efaa988f126"}, {"source": "fdb6a48e-a36a-438d-9ef3-36efffad0f65", "target": "d3d73ea1689e4082b66899ee80c4d8ab"}, {"source": "fdb6a48e-a36a-438d-9ef3-36efffad0f65", "target": "666fdbb9ce22409e81b8e7dfc36a991d"}, {"source": "fdb6a48e-a36a-438d-9ef3-36efffad0f65", "target": "49ca09a8488a4ec19ba3c77aab2d1b3e"}, {"source": "fdb6a48e-a36a-438d-9ef3-36efffad0f65", "target": "1df57849aca6447a9c9077c797833090"}, {"source": "fdb6a48e-a36a-438d-9ef3-36efffad0f65", "target": "505159991a4a49d6b553fd0d659ed94b"}, {"source": "fdb6a48e-a36a-438d-9ef3-36efffad0f65", "target": "20b053940bff4903b6f642020336c4ea"}, {"source": "fdb6a48e-a36a-438d-9ef3-36efffad0f65", "target": "62c4e273b05b46219ffe279c437f0a58"}, {"source": "fdb6a48e-a36a-438d-9ef3-36efffad0f65", "target": "7457efb61c6f48bc804fe9a46ffe4b84"}, {"source": "fdb6a48e-a36a-438d-9ef3-36efffad0f65", "target": "2d5c33b53d014829a4cdae6401895f5e"}, {"source": "fdb6a48e-a36a-438d-9ef3-36efffad0f65", "target": "eacba5b2dbf94fd580ee6b333f3a4bc2"}, {"source": "fdb6a48e-a36a-438d-9ef3-36efffad0f65", "target": "78f7835922cb4df6a92d2571afce43a1"}, {"source": "fdb6a48e-a36a-438d-9ef3-36efffad0f65", "target": "18cf05dbf31b448d9749f9f0ea3328b5"}, {"source": "34b3c2ec-8960-4265-b601-327d2f884e53", "target": "2543"}, {"source": "34b3c2ec-8960-4265-b601-327d2f884e53", "target": "5804daec5dc343fd9b1e79decb114b42"}, {"source": "34b3c2ec-8960-4265-b601-327d2f884e53", "target": "78f7835922cb4df6a92d2571afce43a1"}, {"source": "13e3283a-0a6a-4144-9bf2-b5ad7e1bd37a", "target": "2555"}, {"source": "13e3283a-0a6a-4144-9bf2-b5ad7e1bd37a", "target": "3d7b4bc8-7e24-4de0-bcc7-74241820eabe"}, {"source": "67351fde-d2a0-4423-a2ef-de658f89857e", "target": "2568"}, {"source": "67351fde-d2a0-4423-a2ef-de658f89857e", "target": "2538"}, {"source": "67351fde-d2a0-4423-a2ef-de658f89857e", "target": "2555"}, {"source": "67351fde-d2a0-4423-a2ef-de658f89857e", "target": "77f80950-7cc9-4a89-8184-236ad4186de0"}, {"source": "67351fde-d2a0-4423-a2ef-de658f89857e", "target": "1d7a7181d46c4433ac7a98e514c8149d"}, {"source": "e7788e62-0fd7-471a-9e04-7368f1f9777a", "target": "2543"}, {"source": "41a82a0b-8112-4e46-ac99-722bb4104c69", "target": "2568"}, {"source": "51c63e81-222b-4379-b4b6-c20282f211ad", "target": "2538"}, {"source": "51c63e81-222b-4379-b4b6-c20282f211ad", "target": "8ace5d5e-3428-4c88-adf8-648cd379291b"}, {"source": "51c63e81-222b-4379-b4b6-c20282f211ad", "target": "56b7a63c-6f56-4a94-b251-c642bf56eedc"}, {"source": "c78d12f9-a883-4a26-b61e-c6a4b691f538", "target": "2559"}, {"source": "c78d12f9-a883-4a26-b61e-c6a4b691f538", "target": "d3d73ea1689e4082b66899ee80c4d8ab"}, {"source": "c78d12f9-a883-4a26-b61e-c6a4b691f538", "target": "505159991a4a49d6b553fd0d659ed94b"}, {"source": "c78d12f9-a883-4a26-b61e-c6a4b691f538", "target": "62c4e273b05b46219ffe279c437f0a58"}, {"source": "1039bf52-03ff-46b1-955e-1fc98677959d", "target": "2538"}, {"source": "1039bf52-03ff-46b1-955e-1fc98677959d", "target": "ecd9f4e5-12aa-4cee-939d-0efaa988f126"}, {"source": "1039bf52-03ff-46b1-955e-1fc98677959d", "target": "994ff9da-c00c-454c-9c3f-c40133253bba"}, {"source": "1039bf52-03ff-46b1-955e-1fc98677959d", "target": "1ec5e0bf-b3f9-43c8-bd81-4d5070490452"}, {"source": "5083ca8f-0d5b-4cb8-9414-16c25164c4a9", "target": "2568"}, {"source": "5083ca8f-0d5b-4cb8-9414-16c25164c4a9", "target": "785fddd0-60fc-4fa1-828d-b6ab06f1e7eb"}, {"source": "5083ca8f-0d5b-4cb8-9414-16c25164c4a9", "target": "55b9b0c9939246fa8a5c0bb9b855d14d"}, {"source": "6ee5b35e-ad7d-4c8a-bd82-1cb5d51877cb", "target": "2568"}, {"source": "ecd9f4e5-12aa-4cee-939d-0efaa988f126", "target": "2538"}, {"source": "ecd9f4e5-12aa-4cee-939d-0efaa988f126", "target": "2559"}, {"source": "ecd9f4e5-12aa-4cee-939d-0efaa988f126", "target": "1ec5e0bf-b3f9-43c8-bd81-4d5070490452"}, {"source": "ecd9f4e5-12aa-4cee-939d-0efaa988f126", "target": "994ff9da-c00c-454c-9c3f-c40133253bba"}, {"source": "ecd9f4e5-12aa-4cee-939d-0efaa988f126", "target": "49ca09a8488a4ec19ba3c77aab2d1b3e"}, {"source": "ecd9f4e5-12aa-4cee-939d-0efaa988f126", "target": "4bb23cf0887a4320a8a980d452edd971"}, {"source": "ecd9f4e5-12aa-4cee-939d-0efaa988f126", "target": "72cccbad2bc547a592aa6ec3ae915439"}, {"source": "ecd9f4e5-12aa-4cee-939d-0efaa988f126", "target": "f70c4de6da0d44bb81b2326346ade5ea"}, {"source": "ecd9f4e5-12aa-4cee-939d-0efaa988f126", "target": "6b92ba8e0f45491ba5b7c252f8aeb228"}, {"source": "77f80950-7cc9-4a89-8184-236ad4186de0", "target": "2555"}, {"source": "994ff9da-c00c-454c-9c3f-c40133253bba", "target": "2538"}, {"source": "994ff9da-c00c-454c-9c3f-c40133253bba", "target": "1ec5e0bf-b3f9-43c8-bd81-4d5070490452"}, {"source": "34283da1-3f4d-4072-a61d-0f895ef95547", "target": "2559"}, {"source": "34283da1-3f4d-4072-a61d-0f895ef95547", "target": "2543"}, {"source": "bc08c091-af52-4893-ae71-e86050c08a2a", "target": "2555"}, {"source": "56b7a63c-6f56-4a94-b251-c642bf56eedc", "target": "2538"}, {"source": "56b7a63c-6f56-4a94-b251-c642bf56eedc", "target": "8ace5d5e-3428-4c88-adf8-648cd379291b"}, {"source": "3d7b4bc8-7e24-4de0-bcc7-74241820eabe", "target": "2543"}, {"source": "3d7b4bc8-7e24-4de0-bcc7-74241820eabe", "target": "2555"}, {"source": "3d7b4bc8-7e24-4de0-bcc7-74241820eabe", "target": "2841ac28-1df5-4173-aabf-41d1611e3101"}, {"source": "3d7b4bc8-7e24-4de0-bcc7-74241820eabe", "target": "5fd2e6c19091477d9c2855e01d1b1cb0"}, {"source": "3d7b4bc8-7e24-4de0-bcc7-74241820eabe", "target": "2004c8aaa4dc4ca2a79d4d90847f6e39"}, {"source": "3d7b4bc8-7e24-4de0-bcc7-74241820eabe", "target": "e4e695184e224e40a079e4b22cccf25f"}, {"source": "c8d1d621-376c-4704-9773-f751b4433271", "target": "2543"}, {"source": "8ace5d5e-3428-4c88-adf8-648cd379291b", "target": "2538"}, {"source": "785fddd0-60fc-4fa1-828d-b6ab06f1e7eb", "target": "2568"}, {"source": "785fddd0-60fc-4fa1-828d-b6ab06f1e7eb", "target": "2538"}, {"source": "785fddd0-60fc-4fa1-828d-b6ab06f1e7eb", "target": "14eaa2060bc046eba098b17672feabb8"}, {"source": "785fddd0-60fc-4fa1-828d-b6ab06f1e7eb", "target": "9cd810fcaede47369a9181202025e4ff"}, {"source": "785fddd0-60fc-4fa1-828d-b6ab06f1e7eb", "target": "4e9094bd17b14760a7cf2b88ecb34830"}, {"source": "785fddd0-60fc-4fa1-828d-b6ab06f1e7eb", "target": "55b9b0c9939246fa8a5c0bb9b855d14d"}, {"source": "fcd88ec9-6449-4a2e-ba57-e1f9d7b16724", "target": "2568"}, {"source": "2841ac28-1df5-4173-aabf-41d1611e3101", "target": "2555"}, {"source": "1ec5e0bf-b3f9-43c8-bd81-4d5070490452", "target": "2538"}, {"source": "1ec5e0bf-b3f9-43c8-bd81-4d5070490452", "target": "2559"}, {"source": "daf414e3-d7a8-4d05-8dae-7e225ae765e2", "target": "2538"}, {"source": "6b92ba8e0f45491ba5b7c252f8aeb228", "target": "2559"}, {"source": "62c4e273b05b46219ffe279c437f0a58", "target": "2559"}, {"source": "654e5471c0da449d81d021adeabe2dd5", "target": "2568"}, {"source": "65dd54bf403045de94792b361727a559", "target": "2551"}, {"source": "6bb789a164ec4a34afb5eb3cd3ed6f2e", "target": "2568"}, {"source": "ba5661fe7fe442329bc5472193d6c887", "target": "2568"}, {"source": "dd48a91968d24902bf2c11cad0228250", "target": "2551"}, {"source": "78f7835922cb4df6a92d2571afce43a1", "target": "2543"}, {"source": "4bb23cf0887a4320a8a980d452edd971", "target": "2559"}, {"source": "f70c4de6da0d44bb81b2326346ade5ea", "target": "2559"}, {"source": "4e06aaf1518e42599c224dfebcf2d9d4", "target": "2568"}, {"source": "d3d73ea1689e4082b66899ee80c4d8ab", "target": "2559"}, {"source": "1df57849aca6447a9c9077c797833090", "target": "2538"}, {"source": "505159991a4a49d6b553fd0d659ed94b", "target": "2559"}, {"source": "20b053940bff4903b6f642020336c4ea", "target": "2538"}, {"source": "18cf05dbf31b448d9749f9f0ea3328b5", "target": "2538"}, {"source": "26889aa75aba42baac3b920d9751b7f7", "target": "2568"}, {"source": "72cccbad2bc547a592aa6ec3ae915439", "target": "2559"}, {"source": "e4e695184e224e40a079e4b22cccf25f", "target": "2555"}, {"source": "666fdbb9ce22409e81b8e7dfc36a991d", "target": "2559"}, {"source": "7457efb61c6f48bc804fe9a46ffe4b84", "target": "2559"}, {"source": "6fd924e5035f48d09851a12f21f954cb", "target": "2568"}, {"source": "5804daec5dc343fd9b1e79decb114b42", "target": "2543"}, {"source": "5fd2e6c19091477d9c2855e01d1b1cb0", "target": "2555"}, {"source": "2004c8aaa4dc4ca2a79d4d90847f6e39", "target": "2555"}, {"source": "eacba5b2dbf94fd580ee6b333f3a4bc2", "target": "2559"}, {"source": "14eaa2060bc046eba098b17672feabb8", "target": "2568"}, {"source": "9cd810fcaede47369a9181202025e4ff", "target": "2568"}, {"source": "4e9094bd17b14760a7cf2b88ecb34830", "target": "2568"}, {"source": "2d5c33b53d014829a4cdae6401895f5e", "target": "2559"}, {"source": "01d34d50e669409dbc24659297b29d97", "target": "2551"}, {"source": "02952a8cfaa14f25ab94b96407ccf634", "target": "2568"}, {"source": "49ca09a8488a4ec19ba3c77aab2d1b3e", "target": "2559"}, {"source": "55b9b0c9939246fa8a5c0bb9b855d14d", "target": "2568"}]}