{"directed": false, "multigraph": false, "graph": {}, "nodes": [{"id": "2ae3e479-4c7e-462c-b210-2d8ca8ba82eb", "label": "Byzance", "definition": "Byzance, ancienne capitale de l'Empire byzantin (\u00e9galement connu comme l'Empire romain d'Orient), est un symbole de la continuit\u00e9 culturelle et religieuse entre l'Antiquit\u00e9 et le Moyen \u00c2ge, jouant un r\u00f4le central dans l'histoire europ\u00e9enne et m\u00e9diterran\u00e9enne.", "lang": "fr", "ref_concept_id": null, "generative": true, "valid": null, "corpus_id": null, "doc_ids": [2531, 2557], "aliases": ["ccb521c6-c973-4f5d-b3c6-f461ff86f5c7"], "wikientity": {"label": "Byzance", "definition": "Byzance (en grec ancien : \u0392\u03c5\u03b6\u03ac\u03bd\u03c4\u03b9\u03bf\u03bd / Buz\u00e1ntion, en latin Byzantium) est une ancienne cit\u00e9 grecque, capitale de la Thrace, situ\u00e9e \u00e0 l'entr\u00e9e du Bosphore, qui a \u00e9t\u00e9 renomm\u00e9e Constantinople en 330 apr. J.-C. et Istanbul en 1930.\nElle est devenue la capitale de l'Empire romain, puis de l'Empire romain d'Orient et enfin de l'Empire ottoman \u00e0 partir de 1453 apr.", "page_id": "27097", "wikidata_id": "Q23725", "content": null, "thumbnail": null, "aliases": []}, "wordnetentity": {"label": "Byzance", "definition": "an ancient city on the Bosporus founded by the Greeks; site of modern Istanbul; in 330 Constantine I rebuilt the city and called it Constantinople and made it his capital", "name": "byzantium.n.01", "english_lemmas": [], "french_lemmas": [], "root_hypernyms": [], "topic_domains": [], "region_domains": [], "usage_domains": [], "hypernyms_list": []}, "type": "concept"}, {"id": "4eaaf5c7-cbd4-4d2e-8df0-59aee84e9039", "label": "Empire carolingien", "definition": "L'Empire carolingien, \u00e9galement connu sous le nom d'Europe carolingienne, fond\u00e9 par Charlemagne au IXe si\u00e8cle, repr\u00e9sente une unification des territoires francs et une renaissance culturelle en Europe. Consid\u00e9r\u00e9 comme l'h\u00e9ritier de Rome, cet empire chr\u00e9tien a marqu\u00e9 l'unification de l'Europe occidentale sous une autorit\u00e9 centrale chr\u00e9tienne. Aix-la-Chapelle a \u00e9t\u00e9 \u00e9tablie comme sa capitale, jouant un r\u00f4le central dans le d\u00e9veloppement politique et culturel de la r\u00e9gion. Cet \u00c9tat m\u00e9di\u00e9val a \u00e9galement jou\u00e9 un r\u00f4le crucial dans la diffusion du christianisme catholique \u00e0 travers ses territoires tout en \u00e9tant caract\u00e9ris\u00e9 par une p\u00e9riode d'expansion territoriale significative et en tant que rival politique majeur pour les territoires musulmans en Europe.", "lang": "fr", "ref_concept_id": null, "generative": true, "valid": null, "corpus_id": null, "doc_ids": [2531, 2535, 2557, 2565], "aliases": ["b68a4b73-a4fc-4449-acef-0484d1b650ad", "3abcd150-94db-4f6f-b234-c5193e3dddcb", "c626921b-e7bc-4d61-8f85-deb0134b0442", "7ca65b52-cf33-412e-9751-8fb7196871c9", "d3ea0502-45ba-49e9-b8df-704f44bd98bd", "d4e285f9-9d86-4fd2-97a8-d1122c79b588", "bb6344b6-a8ef-4ae0-aec0-e8a6512d00e4", "b49bb6cf-af8e-4a0f-ac4d-9b2349bf6716", "802d43dc-0680-4c38-85f0-88925117993e", "96d8f75b-70d0-4afa-be84-a02be04f4768", "5b274d1f-36fc-4114-87f7-83dd4be9704a", "f51e74db-c3c8-437e-9003-4f96eca09ab9", "380f11ee-0cb8-4b83-8866-2b7f7b70d281", "ec9f0077-92ac-4b63-95f7-5575a991cbda", "a828987b-f9a8-403b-b449-8e388622f4a1"], "wikientity": {"label": "Empire carolingien", "definition": "L'Empire carolingien est le r\u00e9sultat de l'expansion territoriale du royaume franc sous l'influence de la dynastie carolingienne pendant le haut Moyen \u00c2ge. Il s'\u00e9tend de l'Europe occidentale \u00e0 l'Europe centrale.\nAmorc\u00e9 par P\u00e9pin le Bref, premier souverain de cette deuxi\u00e8me dynastie des rois de France (la premi\u00e8re \u00e9tant celle des M\u00e9rovingiens), il doit cependant son nom \u00e0 son fils, Carolus Magnus ou Charlemagne, couronn\u00e9 empereur par le pape L\u00e9on III en 800.", "page_id": "47238", "wikidata_id": "Q31929", "content": null, "thumbnail": null, "aliases": []}, "wordnetentity": null, "type": "concept"}, {"id": "66d21375-ab47-4a1e-9e31-35e6b3c1a6cc", "label": "Empire byzantin", "definition": "L'Empire byzantin, \u00e9galement connu sous le nom de Byzance, est un \u00c9tat chr\u00e9tien m\u00e9di\u00e9val qui a succ\u00e9d\u00e9 \u00e0 l'Empire romain d'Orient et \u00e9tait centr\u00e9 sur Constantinople. Il repr\u00e9sente une continuit\u00e9 de la culture romaine et grecque, prosp\u00e9rant de 330 \u00e0 1453. L'empire est reconnu pour son administration centralis\u00e9e, son christianisme orthodoxe, et son influence artistique notable, notamment \u00e0 travers les mosa\u00efques. Il a jou\u00e9 un r\u00f4le central dans la chr\u00e9tient\u00e9 orthodoxe ainsi que dans les interactions politiques et militaires avec le monde musulman. L'Empire byzantin a \u00e9t\u00e9 crucial pour la pr\u00e9servation des connaissances antiques durant le Moyen \u00c2ge et a profond\u00e9ment influenc\u00e9 le d\u00e9veloppement culturel, religieux et juridique de l'Europe du Sud-Est. De plus, il a vu son influence s'accro\u00eetre gr\u00e2ce aux missions de Cyrille et M\u00e9thode qui ont contribu\u00e9 \u00e0 l'\u00e9vang\u00e9lisation des Slaves et \u00e0 l'\u00e9tablissement de l'alphabet cyrillique. L'empire a d\u00fb faire face \u00e0 des menaces ext\u00e9rieures tout en maintenant les institutions romaines jusqu'\u00e0 sa chute en 1453, p\u00e9riode durant laquelle il a \u00e9galement \u00e9t\u00e9 influenc\u00e9 par les \u00e9v\u00e9nements des croisades. En outre, il \u00e9tait connu pour sa culture riche ainsi que ses \u00e9changes commerciaux avec l'Europe et l'Asie.", "lang": "fr", "ref_concept_id": null, "generative": true, "valid": null, "corpus_id": null, "doc_ids": [2531, 2535, 2557], "aliases": ["3646f672-8bea-4aef-83e6-798ee0ce9eb7", "da7521ed-db1e-47eb-90e9-0972dbd1771b", "1444abca-958a-4c96-9395-30418a7e8bbd", "b67d08e8-6bbd-49cd-8522-b1fa7f0bf405", "47f2d311-24a9-4b5f-999e-c7755cddcfd2", "f4a40b02-3f2a-4387-9e00-db9a82df40b3", "23cb2d20-2f3a-4d4b-9b70-11cf1b12b8b5", "9ce230e1-e1ab-4bdf-9c40-780f8e5b686c", "2fe395ba-49f0-4a74-8f9d-e7a0e5e9352f", "95c60a7e-0069-40bc-bee3-bf858127e2b5", "a6d03b30-fd1e-453c-a6be-d83d705490d5", "cb9d53df-0f7d-4e19-bb18-39a7921eabb6", "7c68c35f-4306-4730-8543-5dd9504f053f", "b95c8b4f-257d-4a91-9160-e2da10b66e1a", "8d6a4259-ee77-44db-9bb2-3b4ce9962818", "bbf04712-1562-445d-9872-5eac56fa923e", "8be544b2-4725-4b50-b091-ce95fb392153", "5c56741a-766c-447e-a133-f068eeb360c0", "2ce607e2-1734-4eab-9511-a13542d30c59", "1c37df56-c7a3-47b9-9b10-b47d1a1133cb", "1e22e0bb-711c-4f1d-ba06-b2c062ec7a4c", "7fafab18-2d23-49fb-83f1-1367c583acad", "5554f1dc-f96a-43ca-bfc9-c46a981d6895", "d7d07e12-5f9c-41f2-aacd-739c0d3dfc0b", "f599c873-6b8a-4755-9159-73516d6d3fe1", "32802c33-719c-4857-9e15-b656d6e333ff", "e39fe163-4add-47b1-b912-eb5074523bf9", "7cc98d42-a054-42f9-bb5f-a128c7c4a31a"], "wikientity": {"label": "Histoire de l'Empire byzantin", "definition": "L\u2019histoire de l\u2019Empire byzantin s\u2019\u00e9tend du IVe si\u00e8cle \u00e0 1453. H\u00e9ritier de l\u2019Empire romain, l\u2019Empire romain d\u2019Orient puise ses origines dans la fondation m\u00eame de Rome et n\u2019a \u00e9t\u00e9 nomm\u00e9 \u00ab Empire byzantin \u00bb qu\u2019en 1557 par J\u00e9r\u00f4me Wolf, et c\u2019est seulement \u00e0 partir de 1857 que l\u2019appellation \u00ab byzantin \u00bb a \u00e9t\u00e9 largement diffus\u00e9e par l\u2019historien George Finlay : auparavant, les appellations courantes pour l\u2019Empire romain d\u2019Orient et ses \u00e9tats-successeurs \u00e9taient, en Occident, \u00ab Romanie \u00bb (comme dans les Assises de Romanie) ou \u00ab Bas-Empire \u00bb, et en Orient R\u00fbm-eli (\u00ab pays des Romains \u00bb). Ces noms proviennent de l'auto-d\u00e9signation \u1fec\u03c9\u03bc\u03b1\u03bd\u03af\u03b1 - Romania de l\u2019Empire romain d\u2019Orient et ont aussi donn\u00e9 \u00ab Rom\u00e9es \u00bb, \u00ab Roum\u00e9lie \u00bb et \u00ab Roumis \u00bb.", "page_id": "144006", "wikidata_id": "Q2993777", "content": null, "thumbnail": null, "aliases": []}, "wordnetentity": {"label": "Empire byzantin", "definition": "a continuation of the Roman Empire in the Middle East after its division in 395", "name": "byzantine_empire.n.01", "english_lemmas": [], "french_lemmas": [], "root_hypernyms": [], "topic_domains": [], "region_domains": [], "usage_domains": [], "hypernyms_list": []}, "type": "concept"}, {"id": "3f1147f4-6f97-431f-ba73-ffa9c5baf97c", "label": "Charlemagne", "definition": "Charlemagne, \u00e9galement connu sous le nom de Charles le Grand, \u00e9tait roi des Francs et empereur du Saint-Empire romain germanique, couronn\u00e9 empereur en 800 par le pape L\u00e9on III. Il a fond\u00e9 l'empire carolingien au VIIIe si\u00e8cle, unifiant une grande partie de l'Europe occidentale sous son r\u00e8gne (800-814). Charlemagne est c\u00e9l\u00e8bre pour ses r\u00e9formes administratives significatives, la promotion de l'instruction et la renaissance carolingienne qui a eu un impact durable sur l'histoire europ\u00e9enne. Son r\u00e8gne a \u00e9t\u00e9 marqu\u00e9 par des efforts pour restaurer les symboles de l'Empire romain tout en promouvant la culture chr\u00e9tienne comme fondement de son empire. En outre, il a jou\u00e9 un r\u00f4le crucial dans les relations diplomatiques avec le califat islamique et est souvent consid\u00e9r\u00e9 comme ayant tent\u00e9 d'unifier l'Europe m\u00e9di\u00e9vale \u00e0 travers ses conqu\u00eates et ses r\u00e9formes.", "lang": "fr", "ref_concept_id": null, "generative": true, "valid": null, "corpus_id": null, "doc_ids": [2531, 2535, 2557, 2561], "aliases": ["52c0e6a5-09a3-451b-b720-da06ff3227e3", "ea2c5d65-c578-4cfb-9087-187a361e2629", "8e4c3d5a-d081-4b4f-9477-81adf0088553", "4393f9d6-9857-4b82-81a9-6c92ee9e12dd", "ce7f78b2-2b58-4eef-a963-d2fcab9bc353", "531d654e-dabf-4c4c-8847-c7659ebcf70b", "b96bed26-098e-4c7d-a942-c0f8423fa352", "cedc4759-4ef7-4b25-9955-05cc8c7e9e25", "9ba80dc0-379e-4701-97a7-24ad23c229b3", "969db6a4-7592-48fc-ae92-f81f4c867c16", "0891e1e6-9d0d-48a3-87ad-fa925e098d5f", "62a92696-67b1-4640-bb54-8442c081e932", "9cfe8bbd-d5ff-4606-8dee-41ec2efe8607", "b634a5ef-0532-4376-aad0-e4cda56d2de0", "30fc2dcb-06ed-4009-a059-a537a706c6d9", "cd30ca77-6e34-4531-81c8-8ceac2d03a7c", "24e902d4-a7dc-4d30-a20b-dc474f554e26", "49d39901-4794-47f9-88dd-1c712f406ba7", "b6650c58-6793-4591-899b-ee10ae020eda"], "wikientity": {"label": "Charlemagne", "definition": "Charlemagne, du latin Carolus Magnus, ou Charles Ier dit \u00ab le Grand \u00bb, n\u00e9 \u00e0 une date inconnue (vraisemblablement durant l'ann\u00e9e 742, voire 747 ou 748, peut-\u00eatre le 2 avril), mort le 28 janvier 814 \u00e0 Aix-la-Chapelle, est un roi des Francs et empereur. Il appartient \u00e0 la dynastie des Carolingiens. Fils de P\u00e9pin le Bref et de Bertrade de Laon, il est roi des Francs \u00e0 partir de 768, devient par conqu\u00eate roi des Lombards en 774 et est couronn\u00e9 empereur \u00e0 Rome par le pape L\u00e9on III le 24 ou 25 d\u00e9cembre 800, relevant une dignit\u00e9 disparue en Occident depuis la d\u00e9position, trois si\u00e8cles auparavant, de Romulus Augustule en 476.", "page_id": "628", "wikidata_id": "Q3044", "content": null, "thumbnail": null, "aliases": []}, "wordnetentity": {"label": "Charlemagne", "definition": "king of the Franks and Holy Roman Emperor; conqueror of the Lombards and Saxons (742-814)", "name": "charlemagne.n.01", "english_lemmas": [], "french_lemmas": [], "root_hypernyms": [], "topic_domains": [], "region_domains": [], "usage_domains": [], "hypernyms_list": []}, "type": "concept"}, {"id": "54efb66a-0160-494a-8884-068f65475475", "label": "Ravenne", "definition": "Ravenne est une ville italienne c\u00e9l\u00e8bre pour ses mosa\u00efques byzantines exceptionnelles, son patrimoine artistique et architectural remarquable, ainsi que son r\u00f4le historique en tant qu'ancienne capitale de l'Empire romain d'Occident et de l'Empire romain d'Orient. Elle est reconnue pour ses monuments historiques, son influence culturelle et ses mosa\u00efques class\u00e9es au patrimoine mondial de l'UNESCO.", "lang": "fr", "ref_concept_id": null, "generative": true, "valid": null, "corpus_id": null, "doc_ids": [2531], "aliases": ["dd798f31-967a-4037-9510-ee76bc5a4558", "39a95920-5bff-4469-b26f-df65177d2c31", "03e0ada1-23dd-4767-a9b8-7d5592389f76"], "wikientity": {"label": "Ravenne", "definition": "Ravenne (en italien : Ravenna, /ra\u02c8venna/ ; en romagnol : Rav\u00eana) est une ville italienne de la province de Ravenne en \u00c9milie-Romagne. Elle est consid\u00e9r\u00e9e comme la capitale mondiale de la mosa\u00efque.", "page_id": "40710", "wikidata_id": "Q13364", "content": null, "thumbnail": null, "aliases": []}, "wordnetentity": null, "type": "concept"}, {"id": "6f6939c9-4a6e-43ea-baa2-a5dc9d499bb0", "label": "Constantinople", "definition": "Istanbul, anciennement connue sous le nom de Constantinople et Byzance, est une ville embl\u00e9matique qui a servi de capitale historique \u00e0 l'Empire byzantin puis \u00e0 l'Empire ottoman. Fond\u00e9e par Constantin Ier en 330, elle est strat\u00e9giquement situ\u00e9e \u00e0 la crois\u00e9e des chemins entre l'Europe et l'Asie, agissant comme un carrefour culturel, commercial et religieux majeur. Au cours du Moyen \u00c2ge, elle \u00e9tait la ville la plus peupl\u00e9e de la chr\u00e9tient\u00e9 et a jou\u00e9 un r\u00f4le central dans le commerce international. C\u00e9l\u00e8bre pour sa richesse culturelle et architecturale, Istanbul abrite des monuments embl\u00e9matiques tels que la basilique Sainte-Sophie et le palais de Topkapi. Conquise par les Ottomans en 1453, cette ville symbolise non seulement la continuit\u00e9 romaine mais aussi un riche h\u00e9ritage multiculturel qui perdure jusqu'\u00e0 aujourd'hui.", "lang": "fr", "ref_concept_id": null, "generative": true, "valid": null, "corpus_id": null, "doc_ids": [2531, 2544, 2557, 2564], "aliases": ["a5be1846-e9ff-4383-b8dc-087454968cbe", "1e51cafb-ab40-4598-af03-a1c8e47a63d2", "9245bd03-15e7-4972-97ec-edd2d023bf7d", "aa868796-cf04-4a0c-be1d-9350efe43271", "aa69b289-22c5-41db-8fc8-051de65b814b", "9101dd3e-8160-404a-b590-2c899d416256", "8d3144f4-eb56-4aae-9fd8-3a2648568d85", "b4227ee9-1f6b-49bd-9894-300f3fa8b4a7", "5a269b27-3d72-480c-aff8-0cfd892279bf", "3a514937-14ab-47b0-9015-08ae9069ef35", "c2f0b315-31fe-4ddc-95de-086d72899212", "f8287e83-ca44-4604-816b-8e2dad399399", "b91080f4-1ccb-44e3-b73d-ff6a39f2a840", "660e6908-74fd-49b0-b801-0fa5c7c36205", "23830c18-f9bd-45ff-a823-1dd7e446f4a7", "591d729b-228b-4f20-af6e-bcfd8ca9881d", "60c6b267-9356-4746-aa6c-d87c541090ff"], "wikientity": {"label": "Empire byzantin", "definition": "L\u2019Empire romain d'Orient, ou Empire byzantin, est l'\u00c9tat apparu vers le IVe si\u00e8cle dans la partie orientale de l'Empire romain, au moment o\u00f9 celui-ci se divise progressivement en deux. Il se caract\u00e9rise par sa long\u00e9vit\u00e9 : il puise ses origines dans la fondation m\u00eame de Rome, bien que la datation de ses d\u00e9buts change selon les crit\u00e8res choisis par chaque historien. L'ann\u00e9e 330 et la fondation de Constantinople, sa capitale, par Constantin Ier, ou 395 et la division d\u00e9finitive d\u2019un Empire romain qui devenait de plus en plus difficile \u00e0 gouverner, sont les deux dates de naissance les plus commun\u00e9ment adopt\u00e9es.", "page_id": "6873847", "wikidata_id": "Q12544", "content": null, "thumbnail": null, "aliases": []}, "wordnetentity": {"label": "Constantinople", "definition": "the largest city and former capital of Turkey; rebuilt on the site of ancient Byzantium by Constantine I in the fourth century; renamed Constantinople by Constantine who made it the capital of the Byzantine Empire; now the seat of the Eastern Orthodox Church", "name": "istanbul.n.01", "english_lemmas": [], "french_lemmas": [], "root_hypernyms": [], "topic_domains": [], "region_domains": [], "usage_domains": [], "hypernyms_list": []}, "type": "concept"}, {"id": "69c18ff1-a24c-4925-9ce0-180544e4c1d6", "label": "Palais imp\u00e9rial", "definition": "R\u00e9sidence des empereurs byzantins \u00e0 Constantinople, centre du pouvoir politique et culturel, illustrant la grandeur architecturale de l'\u00e9poque.", "lang": "fr", "ref_concept_id": null, "generative": true, "valid": null, "corpus_id": null, "doc_ids": [2531], "aliases": [], "wikientity": null, "wordnetentity": null, "type": "concept"}, {"id": "43d3a120-4337-4151-a9a7-81b310d2ac90", "label": "Dynastie carolingienne", "definition": "La dynastie carolingienne, \u00e9galement connue sous le nom de Carolingiens, est une lign\u00e9e royale franque fond\u00e9e par P\u00e9pin le Bref. Elle a domin\u00e9 l'Europe occidentale au Moyen \u00c2ge, notamment au IXe si\u00e8cle, et est c\u00e9l\u00e8bre pour Charlemagne, qui a jou\u00e9 un r\u00f4le central dans l'unification et l'\u00e9vang\u00e9lisation d'une grande partie de cette r\u00e9gion ainsi que dans la formation du Saint Empire romain.", "lang": "fr", "ref_concept_id": null, "generative": true, "valid": null, "corpus_id": null, "doc_ids": [2531], "aliases": ["b648d267-744f-41ef-9b13-5bf32f743bae", "e222b8ef-8172-45a5-aafe-da68e888aa55", "246cfee2-5307-4737-9c14-8eab2fff6d1e"], "wikientity": {"label": "Carolingiens", "definition": "Les Carolingiens (ou Carlovingiens jusqu'\u00e0 la fin du XIXe si\u00e8cle) forment une dynastie de rois francs qui r\u00e8gnent sur l'Europe occidentale du VIIIe si\u00e8cle au Xe si\u00e8cle.\nLe terme carolingien, en latin m\u00e9di\u00e9val karolingi, est d\u00e9riv\u00e9 de Carolus, qui est \u00e0 la fois le nom latin de Charles Martel (Carolus Martellus), l'a\u00efeul de cette dynastie, et celui de son petit-fils Charlemagne (Carolus Magnus), consid\u00e9r\u00e9 comme le plus illustre des rois de cette lign\u00e9e,,.\nLes Carolingiens sont d\u00e9sign\u00e9s par la chancellerie de France et certains historiens comme la \u00ab deuxi\u00e8me race \u00bb des rois de France, succ\u00e9dant \u00e0 la dynastie des M\u00e9rovingiens,.", "page_id": "606", "wikidata_id": "Q133602", "content": null, "thumbnail": null, "aliases": []}, "wordnetentity": null, "type": "concept"}, {"id": "b96bed26-098e-4c7d-a942-c0f8423fa352", "label": "Charlemagne", "definition": "Roi des Francs et empereur d'Occident, Charlemagne a fond\u00e9 l'empire carolingien au VIIIe si\u00e8cle, unifiant une grande partie de l'Europe occidentale sous son r\u00e8gne tout en promouvant le christianisme comme fondement de son empire.", "lang": "fr", "ref_concept_id": "3f1147f4-6f97-431f-ba73-ffa9c5baf97c", "generative": true, "valid": null, "corpus_id": null, "doc_ids": [2531], "aliases": ["52c0e6a5-09a3-451b-b720-da06ff3227e3"], "wikientity": {"label": "Charlemagne", "definition": "Charlemagne, du latin Carolus Magnus, ou Charles Ier dit \u00ab le Grand \u00bb, n\u00e9 \u00e0 une date inconnue (vraisemblablement durant l'ann\u00e9e 742, voire 747 ou 748, peut-\u00eatre le 2 avril), mort le 28 janvier 814 \u00e0 Aix-la-Chapelle, est un roi des Francs et empereur. Il appartient \u00e0 la dynastie des Carolingiens. Fils de P\u00e9pin le Bref et de Bertrade de Laon, il est roi des Francs \u00e0 partir de 768, devient par conqu\u00eate roi des Lombards en 774 et est couronn\u00e9 empereur \u00e0 Rome par le pape L\u00e9on III le 24 ou 25 d\u00e9cembre 800, relevant une dignit\u00e9 disparue en Occident depuis la d\u00e9position, trois si\u00e8cles auparavant, de Romulus Augustule en 476.", "page_id": "628", "wikidata_id": "Q3044", "content": null, "thumbnail": null, "aliases": []}, "wordnetentity": {"label": "Charlemagne", "definition": "king of the Franks and Holy Roman Emperor; conqueror of the Lombards and Saxons (742-814)", "name": "charlemagne.n.01", "english_lemmas": [], "french_lemmas": [], "root_hypernyms": [], "topic_domains": [], "region_domains": [], "usage_domains": [], "hypernyms_list": []}, "type": "concept"}, {"id": "9e30aa32-4833-4a65-b181-33a4aaec375f", "label": "Architecture byzantine", "definition": "L'architecture byzantine est un style architectural d\u00e9velopp\u00e9 sous Justinien, illustr\u00e9 par la basilique Sainte-Sophie \u00e0 Constantinople. Elle se caract\u00e9rise par des d\u00f4mes majestueux et des mosa\u00efques \u00e9labor\u00e9es, symbolisant la puissance et la richesse de l'empire byzantin. Ce style a eu une influence significative sur les constructions religieuses dans le monde chr\u00e9tien ainsi que dans le monde musulman.", "lang": "fr", "ref_concept_id": null, "generative": true, "valid": null, "corpus_id": null, "doc_ids": [2531, 2535], "aliases": ["bbe1f341-4a51-4849-85a4-d371bc53caa1", "8fd33c71-2517-4cf8-ae60-d7479e6309bb"], "wikientity": {"label": "Architecture byzantine", "definition": "L'architecture byzantine est le style architectural qui s\u2019est d\u00e9velopp\u00e9 dans l\u2019Empire byzantin et les pays marqu\u00e9s de son empreinte comme la Bulgarie, la Serbie, la Russie, l\u2019Arm\u00e9nie et la G\u00e9orgie apr\u00e8s que Constantin a transf\u00e9r\u00e9 la capitale de l\u2019empire de Rome vers Constantinople en 330.\nDe Constantin et jusqu\u2019\u00e0 la construction de la basilique de Sainte-Sophie sous Justinien, elle constitue essentiellement la prolongation de l\u2019architecture romaine traditionnelle o\u00f9 de vastes \u00e9difices \u00e9taient consacr\u00e9s au culte ou aux affaires publiques et pouvaient accueillir de grandes foules. Par la suite, surtout au cours de la p\u00e9riode o\u00f9 se multiplient les monast\u00e8res et o\u00f9 les \u00e9difices tendent \u00e0 \u00eatre utilis\u00e9s par une client\u00e8le restreinte (fonctionnaires et dignitaires) plut\u00f4t que par les foules, les \u00e9difices prennent des dimensions plus restreintes en m\u00eame temps que le plan adopte de mani\u00e8re plus g\u00e9n\u00e9rale la forme d\u2019une croix grecque et que l\u2019attention se porte sur la ou les coupoles et les  cl\u00e9s de vo\u00fbte.", "page_id": "119379", "wikidata_id": "Q47591", "content": null, "thumbnail": null, "aliases": []}, "wordnetentity": {"label": "Architecture byzantine", "definition": "the style of architecture developed in the Byzantine Empire developed after the 5th century; massive domes with square bases and round arches and spires and much use of mosaics", "name": "byzantine_architecture.n.01", "english_lemmas": [], "french_lemmas": [], "root_hypernyms": [], "topic_domains": [], "region_domains": [], "usage_domains": [], "hypernyms_list": []}, "type": "concept"}, {"id": "76f5bdbc-6ea9-4b3f-b717-b739d07f8f7b", "label": "Administration de l'empire", "definition": "Processus par lequel Charlemagne g\u00e8re ses territoires, incluant la mise en place d'un syst\u00e8me f\u00e9odal et la d\u00e9l\u00e9gation d'autorit\u00e9 \u00e0 des nobles locaux.", "lang": "fr", "ref_concept_id": null, "generative": true, "valid": null, "corpus_id": null, "doc_ids": [2531], "aliases": [], "wikientity": null, "wordnetentity": null, "type": "concept"}, {"id": "009047b0-2036-4b29-8062-79f5e5c7b3e7", "label": "Empire d'Occident", "definition": "Entit\u00e9 politique restaur\u00e9e par Charlemagne, repr\u00e9sentant l'unification des territoires francs sous une seule autorit\u00e9 imp\u00e9riale.", "lang": "fr", "ref_concept_id": null, "generative": true, "valid": null, "corpus_id": null, "doc_ids": [2531], "aliases": [], "wikientity": null, "wordnetentity": null, "type": "concept"}, {"id": "9b1206ab-9f90-4a5f-8940-8e10dea55189", "label": "Vo\u00fbtes dor\u00e9es", "definition": "\u00c9l\u00e9ments architecturaux caract\u00e9ristiques des \u00e9glises byzantines, symbolisant la grandeur divine \u00e0 travers leur ornementation luxueuse.", "lang": "fr", "ref_concept_id": null, "generative": true, "valid": null, "corpus_id": null, "doc_ids": [2531], "aliases": [], "wikientity": null, "wordnetentity": null, "type": "concept"}, {"id": "b183cb4c-c57a-4a73-a7d2-042149833058", "label": "Mosa\u00efque", "definition": "La mosa\u00efque est une technique artistique et un art d\u00e9coratif qui consiste \u00e0 cr\u00e9er des images ou des motifs en assemblant de petits morceaux color\u00e9s appel\u00e9s tesselles, fabriqu\u00e9s \u00e0 partir de divers mat\u00e9riaux tels que le verre, la pierre ou le marbre. Elle se manifeste dans des \u0153uvres remarquables comme les mosa\u00efques byzantines, qui illustrent principalement des th\u00e8mes religieux avec des figures telles que la Vierge et le Christ, tout en mettant en avant l'influence culturelle et spirituelle de l'\u00e9poque. Les mosa\u00efques peuvent \u00e9galement repr\u00e9senter des motifs v\u00e9g\u00e9taux et g\u00e9om\u00e9triques, comme celles pr\u00e9sentes dans la Grande mosqu\u00e9e, o\u00f9 l'absence de figures vivantes respecte les traditions artistiques islamiques.", "lang": "fr", "ref_concept_id": null, "generative": true, "valid": null, "corpus_id": null, "doc_ids": [2561, 2531, 2557, 2535], "aliases": ["2e02450b-0533-4204-9c21-8085659cdcb2", "f4bfa7b3-e82e-435b-a4c9-c6e36cf5faef", "a9fa9ccd-cfe4-4a98-a81f-211314648dc1", "98a21edd-69c3-45fb-b095-59afe8f42349", "34ee9a04-7444-4a21-9b4c-50c4a651264a", "850eceb9-d7e9-401e-9fcf-e5c472e28717", "ac2f7f2b-db50-4ccb-b141-b1b450ef6ff3", "215aec94-939f-4623-ace4-e541095051e7", "744f9d6c-54ae-4994-b536-6db689479e26", "1a4db7e5-4377-4fe3-92cb-6a697898c645", "858b53a9-7e39-4d09-b39e-7195aef014f9", "8db1d160-7baf-4295-8f77-fff8ce004141", "1466226e-3ea5-4668-809f-ec2eea4b52f5", "f7950614-caa9-47d4-b598-9c4f9c821d97", "0d5fb910-88ae-42b9-b008-9ac50ac0a616", "18d8dc89-6994-465b-a29e-592ab3e68657", "80b2bd03-d4cf-4426-aba7-7552527185fc", "8e6559ad-59df-4aa7-8e36-299ab42e8e08"], "wikientity": {"label": "Mosa\u00efque byzantine", "definition": "La mosa\u00efque byzantine est un art sacr\u00e9 qui utilise la mosa\u00efque dans des lieux de culte, dont l\u2019apog\u00e9e se situe entre les VIe et XVe si\u00e8cles dans l'Empire byzantin, et qui plonge ses racines dans une longue tradition venue de la Gr\u00e8ce antique et de Rome. D\u00e8s les d\u00e9buts de l'architecture pal\u00e9ochr\u00e9tienne \u00e0 Rome et dans tout l'Empire romain \u00e0 partir du IVe si\u00e8cle, les artistes chr\u00e9tiens adopt\u00e8rent et adapt\u00e8rent la tradition artistique romaine pour d\u00e9peindre les sc\u00e8nes de la vie religieuse et de la Bible, ornant notamment les murs et les vo\u00fbtes des \u00e9glises. Apr\u00e8s la scission de l'Empire romain, l'Empire romain d'Orient n'\u00e9tait au d\u00e9but que l'h\u00e9ritier de cette tradition romaine.", "page_id": "324251", "wikidata_id": "Q3324686", "content": null, "thumbnail": null, "aliases": []}, "wordnetentity": {"label": "Mosa\u00efque", "definition": "art consisting of a design made of small pieces of colored stone or glass", "name": "mosaic.n.01", "english_lemmas": [], "french_lemmas": [], "root_hypernyms": [], "topic_domains": [], "region_domains": [], "usage_domains": [], "hypernyms_list": []}, "type": "concept"}, {"id": "a033927c-0067-4ae4-9c17-737175bf2369", "label": "Monast\u00e8res", "definition": "Communaut\u00e9s religieuses o\u00f9 se d\u00e9roulaient des activit\u00e9s \u00e9ducatives et culturelles essentielles durant l'Empire carolingien.", "lang": "fr", "ref_concept_id": null, "generative": true, "valid": null, "corpus_id": null, "doc_ids": [2557], "aliases": [], "wikientity": {"label": "Monast\u00e8re", "definition": "Un monast\u00e8re est un ensemble de b\u00e2timents o\u00f9 vit une communaut\u00e9 religieuse de moines ou de moniales. Il en existe dans les religions chr\u00e9tiennes et bouddhistes.\nEn raison de son organisation, on peut parler d'abbaye si l'\u00e9tablissement religieux monastique est dirig\u00e9 par un abb\u00e9, ou de prieur\u00e9 s'il est de moindre importance.", "page_id": "33075", "wikidata_id": "Q44613", "content": null, "thumbnail": null, "aliases": []}, "wordnetentity": null, "type": "concept"}, {"id": "04e95a34-2204-44bb-abdd-8476837da53c", "label": "Christianisme", "definition": "Le christianisme est une religion monoth\u00e9iste fond\u00e9e sur les enseignements de J\u00e9sus-Christ, n\u00e9e au Ier si\u00e8cle en Jud\u00e9e. Il a eu un impact profond sur l'histoire et la culture occidentale, notamment durant le Moyen \u00c2ge o\u00f9 il a domin\u00e9 la culture et la politique en Europe, influen\u00e7ant les valeurs sociales et politiques de cette p\u00e9riode. Le christianisme s'est divis\u00e9 principalement en \u00c9glise latine et orthodoxe depuis 1054 et est devenu la religion officielle de Rome en 392, marquant un tournant historique majeur. Cette \u00e9poque a vu le christianisme devenir un \u00e9l\u00e9ment cl\u00e9 de l'h\u00e9ritage spirituel de Rome, fa\u00e7onnant la vie quotidienne des fid\u00e8les ainsi que leur interaction avec le monde environnant. Il influence \u00e9galement divers rites culturels et religieux, y compris les rites fun\u00e9raires.", "lang": "fr", "ref_concept_id": null, "generative": true, "valid": null, "corpus_id": null, "doc_ids": [2531, 2564, 2565, 2542, 2557], "aliases": ["1e794330-54b0-4ec8-8fa3-c521acbd49ef", "06d8f02f-d810-4d23-8a5f-8e58a0e0a703", "3fa1c618-f411-4c24-a612-d4dfc730556b", "fcc0f121-a216-4086-9076-3bbd1ab47f80", "487bb773-14ca-4364-8ed8-13004c83e24f", "d9a2e119-09d9-479a-b48b-4ef27ee1b701", "c4c1e6e8-006e-4d96-96b1-5630228be0b7", "9d668860-1f9f-4e6e-ad5e-1af9b13d0bcd", "3063ffcd-f9ae-45d7-a4b9-d697d4324706", "d6b84d1c-2ad7-4413-bc5e-61b6e5090373", "48686a50-8868-4e81-a9be-29bd99c09a04", "3b7583f5-ee6b-487a-b14a-abb45ea4813e", "c5323f8d-1948-4b6a-8955-3337724c588d"], "wikientity": {"label": "Christianisme", "definition": "Le christianisme est une religion abrahamique, originaire du Proche-Orient, fond\u00e9e sur l'enseignement, la personne et la vie de J\u00e9sus de Nazareth, tels qu'interpr\u00e9t\u00e9s \u00e0 partir du Nouveau Testament. Il s'agit d'une religion du salut consid\u00e9rant J\u00e9sus-Christ comme le Messie annonc\u00e9 par les proph\u00e8tes de l'Ancien Testament. La foi en la r\u00e9surrection de J\u00e9sus est au c\u0153ur du christianisme car elle signifie le d\u00e9but d'un espoir d'\u00e9ternit\u00e9 lib\u00e9r\u00e9 du mal et de la souffrance.", "page_id": "2991917", "wikidata_id": "Q5043", "content": null, "thumbnail": null, "aliases": []}, "wordnetentity": {"label": "Christianisme", "definition": "a monotheistic system of beliefs and practices based on the Old Testament and the teachings of Jesus as embodied in the New Testament and emphasizing the role of Jesus as savior", "name": "christianity.n.01", "english_lemmas": [], "french_lemmas": [], "root_hypernyms": [], "topic_domains": [], "region_domains": [], "usage_domains": [], "hypernyms_list": []}, "type": "concept"}, {"id": "5b3602e8-8aa2-47e5-a50e-c911143066e8", "label": "Justinien Ier", "definition": "Justinien Ier, \u00e9galement connu sous le nom d'Empereur Justinien, est un empereur byzantin du VIe si\u00e8cle (527-565) reconnu pour ses r\u00e9formes administratives, juridiques et architecturales majeures. Son r\u00e8gne est marqu\u00e9 par la codification du droit romain dans le Code Justinien, qui a eu une influence durable sur les syst\u00e8mes juridiques ult\u00e9rieurs. Il a men\u00e9 des campagnes militaires ambitieuses pour reconqu\u00e9rir les territoires m\u00e9diterran\u00e9ens perdus, notamment l'Italie. En tant que m\u00e9c\u00e8ne des arts chr\u00e9tiens, il a command\u00e9 des \u0153uvres embl\u00e9matiques telles que les mosa\u00efques de la basilique Saint-Vital \u00e0 Ravenne et la construction de la basilique Sainte-Sophie \u00e0 Constantinople. Cette p\u00e9riode est caract\u00e9ris\u00e9e par une prosp\u00e9rit\u00e9 \u00e9conomique et une expansion notable de l'Empire byzantin, faisant de Justinien Ier une figure cl\u00e9 dans l'histoire byzantine.", "lang": "fr", "ref_concept_id": null, "generative": true, "valid": null, "corpus_id": null, "doc_ids": [2531, 2557], "aliases": ["80e6c5e7-6c0d-4d30-bbd5-d939890b76dd", "00ed33f3-c050-4c39-a53d-53c278baa527", "68bc5fd6-646d-4ecd-b714-b81d8a21ba70", "d2502abc-c470-495d-a259-faae800aeec4", "20d2a707-1d94-4f78-88af-2b86731444a9", "009c1551-5143-4b44-b983-076f3a22f476", "ac5437fc-c8fa-4ede-a7d6-345fc9cb0da1", "ad4d7ae0-fda0-4ae5-b2c8-68c2f87fc666", "541d700d-2863-4396-958b-ce35e5e09a54", "7a854844-6c78-4620-81ef-0a1d1608d209", "79e3eb07-0cf3-4f53-af18-3be4bad2aa8c", "29ba5fda-7205-4f41-b785-c47ec8cde90b", "92688f87-4caa-4200-99da-ad4454f5be22", "814bbcc1-602e-4980-863c-82100903bb26", "158b31b1-1559-4d75-a1e8-bd8613216d9a", "48116100-8a37-4700-bd2c-16e1f2fdb560"], "wikientity": {"label": "Justinien Ier", "definition": "Justinien Ier ou Justinien le Grand (latin : Imperator Caesar Flavius Petrus Justinianus Sabbatius Augustus, grec ancien : \u03a6\u03bb\u03ac\u03b2\u03b9\u03bf\u03c2 \u03a0\u03ad\u03c4\u03c1\u03bf\u03c2 \u03a3\u03b1\u03b2\u03b2\u03ac\u03c4\u03b9\u03bf\u03c2 \u1f38\u03bf\u03c5\u03c3\u03c4\u03b9\u03bd\u03b9\u03b1\u03bd\u03cc\u03c2), n\u00e9 vers 482 \u00e0 Tauresium, pr\u00e8s de Justiniana Prima en Illyrie, et mort le 15 novembre 565 \u00e0 Constantinople, est un empereur romain d'Orient ayant r\u00e9gn\u00e9 de 527 jusqu'\u00e0 sa mort. Il est l'une des principales figures de l'Antiquit\u00e9 tardive. Que ce soit sur le plan du r\u00e9gime l\u00e9gislatif, de l'expansion des fronti\u00e8res de l'Empire ou de la politique religieuse, il a laiss\u00e9 une \u0153uvre consid\u00e9rable.", "page_id": "41421", "wikidata_id": "Q41866", "content": null, "thumbnail": null, "aliases": []}, "wordnetentity": {"label": "Justinien Ier", "definition": "Byzantine emperor who held the eastern frontier of his empire against the Persians; codified Roman law in 529; his general Belisarius regained North Africa and Spain (482-565)", "name": "justinian.n.01", "english_lemmas": [], "french_lemmas": [], "root_hypernyms": [], "topic_domains": [], "region_domains": [], "usage_domains": [], "hypernyms_list": []}, "type": "concept"}, {"id": "f9c23f2a-499e-4508-9256-0c2a607599a0", "label": "Renaissance carolingienne", "definition": "Mouvement culturel au IXe si\u00e8cle sous Charlemagne visant \u00e0 revitaliser l'\u00e9ducation, les arts et la litt\u00e9rature en Europe.", "lang": "fr", "ref_concept_id": null, "generative": true, "valid": null, "corpus_id": null, "doc_ids": [2557], "aliases": [], "wikientity": {"label": "Renaissance carolingienne", "definition": "La renaissance carolingienne (ou r\u00e9forme carolingienne) est une p\u00e9riode de renouveau de la culture et des \u00e9tudes en Occident sous les empereurs carolingiens, aux VIIIe et IXe si\u00e8cles. Sous Charlemagne (768-814), Louis le Pieux (814-840) et Charles le Chauve (843-877) principalement, des progr\u00e8s sensibles sont effectu\u00e9s dans le monde des \u00e9coles chr\u00e9tiennes, tandis que la cour attire des lettr\u00e9s influents, dont Alcuin, \u00c9ginhard, Raban Maur, Dungal ou Jean Scot \u00c9rig\u00e8ne.\nLa renaissance carolingienne, premi\u00e8re p\u00e9riode de renouveau culturel majeur au Moyen \u00c2ge \u00e0 l'\u00e9chelle de l'Occident, est une p\u00e9riode d'importants progr\u00e8s intellectuels, notamment gr\u00e2ce \u00e0 la red\u00e9couverte de la langue latine, \u00e0 la sauvegarde de nombreux auteurs classiques, et \u00e0 la promotion des arts lib\u00e9raux.", "page_id": "3905891", "wikidata_id": "Q157123", "content": null, "thumbnail": null, "aliases": []}, "wordnetentity": null, "type": "concept"}, {"id": "8b2a1c48-69a3-4928-bc20-53013a44e2dc", "label": "Coupole", "definition": "La coupole est une structure architecturale h\u00e9misph\u00e9rique ou en forme de d\u00f4me, souvent surplombant un \u00e9difice. Elle symbolise le ciel et la divinit\u00e9, et est embl\u00e9matique des \u00e9glises byzantines telles que la Sainte-Sophie et celle de Justinien. Les d\u00f4mes, en tant que structures architecturales similaires, sont \u00e9galement utilis\u00e9s dans l'architecture religieuse pour leur esth\u00e9tique et leur symbolisme, mais la coupole se distingue par son innovation en termes de hauteur et de lumi\u00e8re.", "lang": "fr", "ref_concept_id": null, "generative": true, "valid": null, "corpus_id": null, "doc_ids": [2531, 2557, 2561], "aliases": ["debdde6f-b206-485c-9edc-1d38db40da9e", "c1c6e5a2-dffc-485e-b2e4-b5ac44e322b5", "10b79bb7-0fce-4a4f-aba5-25eee09d876b", "0b99443e-1308-4941-ac97-3a8a643b390d"], "wikientity": {"label": "Coupole", "definition": "Une coupole est une vo\u00fbte dont la forme se rapproche d'un h\u00e9misph\u00e8re, \u00e9voquant une coupe renvers\u00e9e. Sa base peut \u00eatre circulaire, elliptique ou polygonale, tandis que son profil peut \u00e9galement varier. En son centre existe souvent un oculus.", "page_id": "343053", "wikidata_id": "Q11346334", "content": null, "thumbnail": null, "aliases": []}, "wordnetentity": {"label": "Coupole", "definition": "a roof in the form of a dome", "name": "cupola.n.02", "english_lemmas": [], "french_lemmas": [], "root_hypernyms": [], "topic_domains": [], "region_domains": [], "usage_domains": [], "hypernyms_list": []}, "type": "concept"}, {"id": "754a677b-5ef4-4f92-8173-ec39481c0f82", "label": "Basilique", "definition": "Une basilique est un \u00e9difice religieux chr\u00e9tien d'importance, souvent monumental et de forme allong\u00e9e, servant de lieu de culte et d'accueil pour les fid\u00e8les. Elle d\u00e9rive du terme latin 'basilica', qui d\u00e9signait \u00e0 l'origine des lieux de rassemblement publics dans la Rome antique, utilis\u00e9s pour des fonctions \u00e9conomiques et judiciaires. Avec le temps, elle est devenue un mod\u00e8le architectural embl\u00e9matique du christianisme, notamment dans l'architecture byzantine, comme celle construite par Constantin \u00e0 Istanbul.", "lang": "fr", "ref_concept_id": null, "generative": true, "valid": null, "corpus_id": null, "doc_ids": [2531, 2557], "aliases": ["1051fa9d-57c4-4801-99dc-5d5059a51a44", "0281fca7-aa0a-45da-aa3a-de2ba7f1d2e6", "5e205f6d-d702-43c0-a478-4c9a376576c9"], "wikientity": {"label": "Basilique (christianisme)", "definition": "Une basilique, dans l'\u00c9glise catholique romaine, est une \u00e9glise remarquable par sa valeur comm\u00e9morative, consacr\u00e9e \u00e0 un aspect du myst\u00e8re chr\u00e9tien ou au culte d'un saint particuli\u00e8rement v\u00e9n\u00e9r\u00e9. Des privil\u00e8ges particuliers (indulgences) sont accord\u00e9s \u00e0 ceux qui viennent y prier ou y c\u00e9l\u00e9brer, afin d'y attirer les fid\u00e8les, ou d'y organiser des c\u00e9l\u00e9brations importantes (p\u00e8lerinage, v\u00e9n\u00e9ration de reliques). Le titre de basilique donne pr\u00e9s\u00e9ance sur les \u00e9glises d'un dioc\u00e8se, et parfois d'une r\u00e9gion, \u00e0 l'exception de la cath\u00e9drale.", "page_id": "1208224", "wikidata_id": "Q4846867", "content": null, "thumbnail": null, "aliases": []}, "wordnetentity": {"label": "Basilique", "definition": "an early Christian church designed like a Roman basilica; or a Roman Catholic church or cathedral accorded certain privileges", "name": "basilica.n.01", "english_lemmas": [], "french_lemmas": [], "root_hypernyms": [], "topic_domains": [], "region_domains": [], "usage_domains": [], "hypernyms_list": []}, "type": "concept"}, {"id": "93e7bc1c-64d7-480d-8e5b-f1536065f02b", "label": "Ambassade", "definition": "Mission diplomatique envoy\u00e9e par Haroun al-Rachid \u00e0 Charlemagne, illustrant les \u00e9changes culturels et commerciaux entre l'Orient et l'Occident.", "lang": "fr", "ref_concept_id": null, "generative": true, "valid": null, "corpus_id": null, "doc_ids": [2535], "aliases": [], "wikientity": null, "wordnetentity": {"label": "Ambassade", "definition": "a mission serving diplomatic ends", "name": "diplomatic_mission.n.01", "english_lemmas": [], "french_lemmas": [], "root_hypernyms": [], "topic_domains": [], "region_domains": [], "usage_domains": [], "hypernyms_list": []}, "type": "concept"}, {"id": "91cb5c9e-6047-4304-8446-9999f62dfba2", "label": "Arm\u00e9e byzantine", "definition": "Force militaire de l'Empire byzantin, h\u00e9ritier de l'Empire romain, qui a combattu contre les musulmans lors des conqu\u00eates islamiques.", "lang": "fr", "ref_concept_id": null, "generative": true, "valid": null, "corpus_id": null, "doc_ids": [2535], "aliases": [], "wikientity": {"label": "Arm\u00e9e byzantine", "definition": "L'arm\u00e9e byzantine \u00e9tait le corps militaire terrestre des forces arm\u00e9es byzantines, servant c\u00f4te \u00e0 c\u00f4te avec la marine byzantine. Descendante directe des l\u00e9gions et de la marine romaine de l'ancien Empire romain, l'arm\u00e9e byzantine maintint un niveau similaire de discipline, de prouesse strat\u00e9gique et d'organisation. Pour une grande part de son histoire, l'arm\u00e9e byzantine fut la plus puissante et la plus performante force militaire de toute l'Europe.", "page_id": "4052292", "wikidata_id": "Q1018780", "content": null, "thumbnail": null, "aliases": []}, "wordnetentity": null, "type": "concept"}, {"id": "daba8cb1-ba28-4399-8507-27198daf0395", "label": "R\u00e9galia", "definition": "Symboles ou objets repr\u00e9sentant le pouvoir royal, utilis\u00e9s lors des c\u00e9r\u00e9monies d'investiture des monarques, notamment par les souverains carolingiens pour affirmer leur autorit\u00e9 politique et religieuse.", "lang": "fr", "ref_concept_id": null, "generative": true, "valid": null, "corpus_id": null, "doc_ids": [2558, 2557], "aliases": ["f45f17bd-9a98-4036-b118-7c2ef47b3af8"], "wikientity": {"label": "Regalia", "definition": "Les regalia (ou r\u00e9galia) sont un ensemble d'objets symboliques de royaut\u00e9. Chaque royaut\u00e9 a ses propres regalia qui ont une histoire souvent l\u00e9gendaire. Ils sont conserv\u00e9s pr\u00e9cieusement comme des tr\u00e9sors et se constituent par ajouts successifs.", "page_id": "69389", "wikidata_id": "Q119814", "content": null, "thumbnail": null, "aliases": []}, "wordnetentity": null, "type": "concept"}, {"id": "45c6f097-aaa9-4ab3-85aa-5815dfba7fc9", "label": "Architecture religieuse", "definition": "Styles architecturaux des \u00e9glises refl\u00e9tant les traditions culturelles : croix latine en Occident et grecque en Orient avec iconostase.", "lang": "fr", "ref_concept_id": null, "generative": true, "valid": null, "corpus_id": null, "doc_ids": [2557], "aliases": [], "wikientity": null, "wordnetentity": null, "type": "concept"}, {"id": "eda177fb-3f95-4e00-a186-3caf6d50abe5", "label": "Rivalit\u00e9 entre royaumes", "definition": "La rivalit\u00e9 entre royaumes dans l'empire carolingien a conduit \u00e0 sa fragmentation et \u00e0 une instabilit\u00e9 politique durable en Europe.", "lang": "fr", "ref_concept_id": null, "generative": true, "valid": null, "corpus_id": null, "doc_ids": [2531], "aliases": [], "wikientity": null, "wordnetentity": null, "type": "concept"}, {"id": "98756f35-9b5a-4987-90c3-684dc11c3780", "label": "Culture romaine", "definition": "La culture romaine englobe les arts, la langue et les lois qui ont influenc\u00e9 les empires byzantin et carolingien dans leur administration.", "lang": "fr", "ref_concept_id": null, "generative": true, "valid": null, "corpus_id": null, "doc_ids": [2531], "aliases": [], "wikientity": null, "wordnetentity": null, "type": "concept"}, {"id": "98960ba2-afd0-4bf2-bc61-21d3d9cb5e8f", "label": "S\u00e9paration Occident-Byzantin", "definition": "La s\u00e9paration entre l'Occident et l'empire byzantin s'est principalement produite au cours du XIe si\u00e8cle, marqu\u00e9e par des divergences politiques et religieuses.", "lang": "fr", "ref_concept_id": null, "generative": true, "valid": null, "corpus_id": null, "doc_ids": [2531], "aliases": [], "wikientity": null, "wordnetentity": null, "type": "concept"}, {"id": "3f1a27a5-643f-43e8-8e29-3d120268c148", "label": "Occidentaux", "definition": "Peuples et nations d'Europe occidentale, souvent en opposition aux Byzantins, avec des int\u00e9r\u00eats politiques et \u00e9conomiques divergents.", "lang": "fr", "ref_concept_id": null, "generative": true, "valid": null, "corpus_id": null, "doc_ids": [2531], "aliases": [], "wikientity": null, "wordnetentity": null, "type": "concept"}, {"id": "e8b6c48a-2aae-4335-9930-de8f95bf3e47", "label": "capitale du commerce europ\u00e9en", "definition": "Ville ayant une position centrale dans les \u00e9changes commerciaux en Europe, souvent li\u00e9e \u00e0 des infrastructures portuaires d\u00e9velopp\u00e9es, et illustr\u00e9e par le r\u00f4le pr\u00e9pond\u00e9rant de Bruges au Moyen \u00c2ge.", "lang": "fr", "ref_concept_id": null, "generative": true, "valid": null, "corpus_id": null, "doc_ids": [2545], "aliases": ["1d149b58-9914-4c0a-b4d1-e27ed9ae99e8"], "wikientity": null, "wordnetentity": null, "type": "concept"}, {"id": "4237e752-e28b-4612-901e-95ddd4dc4bc5", "label": "Invasions arabes", "definition": "Menaces militaires venant du sud durant le r\u00e8gne de Charlemagne, elles ont conduit \u00e0 des conflits pour d\u00e9fendre les territoires francs contre ces incursions.", "lang": "fr", "ref_concept_id": null, "generative": true, "valid": null, "corpus_id": null, "doc_ids": [2531], "aliases": [], "wikientity": null, "wordnetentity": null, "type": "concept"}, {"id": "051bd5b2f73e4834a6b639696ea6bd04", "question": "Comment l'Empire byzantin se consid\u00e9rait-il par rapport \u00e0 l'Empire romain ?", "answers": ["Il se voyait comme l'h\u00e9ritier l\u00e9gitime de l'Empire romain"], "distractors": ["Il consid\u00e9rait Rome comme son rival principal.", "Il n'avait aucun lien avec l'Empire romain.", "Il se voyait comme un successeur indirect de Rome.", "Il refusait toute association avec l'h\u00e9ritage romain.", "Il rejetait compl\u00e8tement les traditions romaines.", "Il pensait \u00eatre sup\u00e9rieur \u00e0 Rome dans tous les domaines.", "Il n'\u00e9tait pas concern\u00e9 par l'h\u00e9ritage de l'Empire romain.", "Il se concentrait uniquement sur la culture grecque sans r\u00e9f\u00e9rence romaine.", "Il pr\u00e9tendait \u00eatre un empire enti\u00e8rement nouveau, sans h\u00e9ritage."], "feedback": "Les Byzantins se consid\u00e9raient comme les descendants directs de l'Empire romain, utilisant les m\u00eames symboles, lois et fronti\u00e8res. Ils se consid\u00e9raient donc comme les h\u00e9ritiers l\u00e9gitimes de Rome.", "difficulty": "unknown", "concepts": [], "sources": [{"id": "8f1c56b6d1054bc78df67432841ddc4e", "order": 59.0, "image_url": null, "origin_type": "document_content", "text": "L'\u00e9tude des Empires byzantin et carolingien permet donc de comparer la naissance et l'\u00e9volution de deux empires rivaux, ainsi que d'\u00e9tudier les relations entre les pouvoirs politiques, militaires et religieux dans chacun d'entre eux. Les Empires byzantin et caro- lingien se consid\u00e8rent comme les authentiques descendants de l'Empire romain. L'Empire byzantin s'en veut l'h\u00e9ritier l\u00e9gitime : les Byzantins eux-m\u00eames se nomment Romaioi (Romains). Ils ont h\u00e9rit\u00e9 des fronti\u00e8res de l'empire d'Orient, de sa capitale, de ses sym- boles (l'aigle, la pourpre) et de ses lois rassembl\u00e9es au VIe si\u00e8cle par Justinien (code Justinien). Triomphant au VIe si\u00e8cle, l'Empire connait ensuite des difficult\u00e9s puis une v\u00e9ritable renaissance durant la dynastie mac\u00e9donienne (867-1056). Carrefour commercial entre mer M\u00e9diterran\u00e9e et mer Noire, Asie et Europe, il est tr\u00e8s riche et utilise une mon- naie en or, l'hyperp\u00e8re, \u00e0 partir du XIe si\u00e8cle. Le gouvernement est centralis\u00e9 \u00e0 Constanti- nople, l'arm\u00e9e puissante (usage du feu gr\u00e9geois) et le territoire bien administr\u00e9 (pr\u00e9sence de cadastres). Mais la taille de l'empire diminue ensuite, car il est attaqu\u00e9 aussi bien par ses voisins imm\u00e9diats (Arabes, Bulgares, Turcs) que plus \u00e9loign\u00e9s (Francs).", "short_summary": null, "long_summary": null, "title": null, "html_tag": "p", "children_ids": [], "parent_id": "b36aa2352f60432996a9644ad72de01e", "next_id": "9ec0153220064aaa95d050104d746aab", "prev_id": "b36aa2352f60432996a9644ad72de01e", "associated_block_ids": [], "first_page": 1, "last_page": 1, "start_time": null, "end_time": null, "doc_id": 2557, "doc_label": "chap 1 byzance-et-leurope-carolingienne", "corpus_id": 564, "corpus_label": null, "publication_date": null, "categories": [], "score": 1.0}], "lang": "fr", "type": "mcq"}, {"id": "6126de2b521e4019ba37acf213343fcc", "question": "Quelle est la capitale politique, \u00e9conomique et religieuse de l'Empire byzantin ?", "answers": ["Constantinople"], "distractors": ["Rome.", "Alexandrie.", "Ath\u00e8nes.", "J\u00e9rusalem.", "Antioche.", "Thessalonique.", "Carthage.", "Ravenne.", "Milan."], "feedback": "Durant plusieurs si\u00e8cles, Constantinople a \u00e9t\u00e9 la principale ville de l'Empire byzantin, avec une influence majeure sur tous les aspects de la vie politique, \u00e9conomique et religieuse. Elle \u00e9tait \u00e9galement une ville convoit\u00e9e par d'autres nations en raison de sa richesse et de sa position strat\u00e9gique. Les autres options \u00e9num\u00e9r\u00e9es sont toutes des villes importantes dans l'histoire, mais aucune n'a occup\u00e9 une place aussi centrale et puissante que Constantinople dans l'Empire byzantin.", "difficulty": "unknown", "concepts": [], "sources": [{"id": "35b9f5af80694b8cb07f03b4e36eface", "order": 78.0, "image_url": null, "origin_type": "document_content", "text": "La notion d'empire est centrale : les deux empires se veulent les h\u00e9ritiers de l'Empire romain. L'empereur est l\u00e9gislateur, b\u00e2tisseur, chef des arm\u00e9es. Les empereurs sont sacr\u00e9s par les chefs de leur \u00c9glise (le christianisme \u00e9tant partag\u00e9 entre \u00c9glise latine et \u00c9glise orthodoxe depuis 1054). L'Empire byzantin, qui dure plusieurs si\u00e8cles, est riche et convoit\u00e9, avec une capitale politique, \u00e9conomique et religieuse : Constan- tinople.", "short_summary": null, "long_summary": null, "title": null, "html_tag": "p", "children_ids": [], "parent_id": "97cab851428042d5a07f0e79329f516d", "next_id": "1406ce9f6d2846ef9cdf2686e0e55f6d", "prev_id": "97cab851428042d5a07f0e79329f516d", "associated_block_ids": [], "first_page": 1, "last_page": 1, "start_time": null, "end_time": null, "doc_id": 2557, "doc_label": "chap 1 byzance-et-leurope-carolingienne", "corpus_id": 564, "corpus_label": null, "publication_date": null, "categories": [], "score": 1.0}], "lang": "fr", "type": "mcq"}, {"id": "a1ae9de27ad54c40b24df19fa3927260", "question": "Quel r\u00f4le politique joue l'empereur dans les deux empires h\u00e9ritiers de Rome ?", "answers": ["L'empereur est l\u00e9gislateur, b\u00e2tisseur et chef des arm\u00e9es"], "distractors": ["Il est uniquement chef religieux et \u00e9conomique.", "Il assure seulement la protection des fronti\u00e8res.", "Il dirige principalement la production agricole.", "Son r\u00f4le est uniquement diplomatique avec les autres nations.", "Il se limite \u00e0 la gestion religieuse interne.", "Il administre essentiellement les \u00e9changes commerciaux.", "Il sert surtout comme guide spirituel.", "L'empereur contr\u00f4le uniquement la capitale.", "Il n'a aucun pouvoir militaire ou l\u00e9gislatif."], "feedback": "L'empereur est le chef supr\u00eame dans les deux empires h\u00e9ritiers de Rome, il a donc un r\u00f4le politique important en tant que l\u00e9gislateur, b\u00e2tisseur et chef des arm\u00e9es pour maintenir son pouvoir et sa position. Les autres options propos\u00e9es sont soit incorrectes, soit limit\u00e9es en termes de responsabilit\u00e9s politiques.", "difficulty": "unknown", "concepts": [], "sources": [{"id": "35b9f5af80694b8cb07f03b4e36eface", "order": 78.0, "image_url": null, "origin_type": "document_content", "text": "La notion d'empire est centrale : les deux empires se veulent les h\u00e9ritiers de l'Empire romain. L'empereur est l\u00e9gislateur, b\u00e2tisseur, chef des arm\u00e9es. Les empereurs sont sacr\u00e9s par les chefs de leur \u00c9glise (le christianisme \u00e9tant partag\u00e9 entre \u00c9glise latine et \u00c9glise orthodoxe depuis 1054). L'Empire byzantin, qui dure plusieurs si\u00e8cles, est riche et convoit\u00e9, avec une capitale politique, \u00e9conomique et religieuse : Constan- tinople.", "short_summary": null, "long_summary": null, "title": null, "html_tag": "p", "children_ids": [], "parent_id": "97cab851428042d5a07f0e79329f516d", "next_id": "1406ce9f6d2846ef9cdf2686e0e55f6d", "prev_id": "97cab851428042d5a07f0e79329f516d", "associated_block_ids": [], "first_page": 1, "last_page": 1, "start_time": null, "end_time": null, "doc_id": 2557, "doc_label": "chap 1 byzance-et-leurope-carolingienne", "corpus_id": 564, "corpus_label": null, "publication_date": null, "categories": [], "score": 1.0}], "lang": "fr", "type": "mcq"}, {"id": "d3c51f82f35b4f38846245217621ccf1", "statement": "L'Empire carolingien et l'Empire byzantin se consid\u00e8rent tous deux comme les successeurs l\u00e9gitimes de l'Empire romain.", "veracity": true, "feedback": "Les Empires byzantin et carolingien revendiquaient chacun \u00eatre les h\u00e9ritiers de l'Empire romain. L'Empire byzantin se percevait particuli\u00e8rement comme l'h\u00e9ritier l\u00e9gitime avec le maintien de la culture et des symboles de Rome, tandis que l'Empire carolingien avait \u00e9galement des pr\u00e9tentions similaires.", "difficulty": "unknown", "concepts": [], "sources": [{"id": "8f1c56b6d1054bc78df67432841ddc4e", "order": 59.0, "image_url": null, "origin_type": "document_content", "text": "L'\u00e9tude des Empires byzantin et carolingien permet donc de comparer la naissance et l'\u00e9volution de deux empires rivaux, ainsi que d'\u00e9tudier les relations entre les pouvoirs politiques, militaires et religieux dans chacun d'entre eux. Les Empires byzantin et caro- lingien se consid\u00e8rent comme les authentiques descendants de l'Empire romain. L'Empire byzantin s'en veut l'h\u00e9ritier l\u00e9gitime : les Byzantins eux-m\u00eames se nomment Romaioi (Romains). Ils ont h\u00e9rit\u00e9 des fronti\u00e8res de l'empire d'Orient, de sa capitale, de ses sym- boles (l'aigle, la pourpre) et de ses lois rassembl\u00e9es au VIe si\u00e8cle par Justinien (code Justinien). Triomphant au VIe si\u00e8cle, l'Empire connait ensuite des difficult\u00e9s puis une v\u00e9ritable renaissance durant la dynastie mac\u00e9donienne (867-1056). Carrefour commercial entre mer M\u00e9diterran\u00e9e et mer Noire, Asie et Europe, il est tr\u00e8s riche et utilise une mon- naie en or, l'hyperp\u00e8re, \u00e0 partir du XIe si\u00e8cle. Le gouvernement est centralis\u00e9 \u00e0 Constanti- nople, l'arm\u00e9e puissante (usage du feu gr\u00e9geois) et le territoire bien administr\u00e9 (pr\u00e9sence de cadastres). Mais la taille de l'empire diminue ensuite, car il est attaqu\u00e9 aussi bien par ses voisins imm\u00e9diats (Arabes, Bulgares, Turcs) que plus \u00e9loign\u00e9s (Francs).", "short_summary": null, "long_summary": null, "title": null, "html_tag": "p", "children_ids": [], "parent_id": "b36aa2352f60432996a9644ad72de01e", "next_id": "9ec0153220064aaa95d050104d746aab", "prev_id": "b36aa2352f60432996a9644ad72de01e", "associated_block_ids": [], "first_page": 1, "last_page": 1, "start_time": null, "end_time": null, "doc_id": 2557, "doc_label": "chap 1 byzance-et-leurope-carolingienne", "corpus_id": 564, "corpus_label": null, "publication_date": null, "categories": [], "score": 1.0}], "lang": "fr", "type": "true_false"}, {"id": "676d5c73e0114861a0367e6b952b1513", "question": "Quelle r\u00e9f\u00e9rence historique Charlemagne voulait-il \u00e9muler dans son organisation imp\u00e9riale ?", "answers": ["Les symboles et le fonctionnement centralis\u00e9 de l'empire romain"], "distractors": ["Les rituels religieux des Byzantins", "La puissance militaire des Perses", "L'expansion territoriale de l'empire chinois", "Les concepts culturels de la France m\u00e9rovingienne", "Le mode de gouvernement de l\u2019\u00c9gypte ancienne", "La d\u00e9mocratie ath\u00e9nienne", "Les alliances commerciales des Ph\u00e9niciens", "L\u2019architecture des Assyriens", "La philosophie des Sto\u00efciens"], "feedback": "Charlemagne souhaitait \u00e9muler l'organisation de l'empire romain dans son propre empire. Cela se refl\u00e8te dans sa volont\u00e9 de r\u00e9tablir les symboles et le fonctionnement centralis\u00e9 de l'empire romain, comme en t\u00e9moigne le type de monnaie imp\u00e9riale inspir\u00e9 de Rome et la reconnaissance de Charlemagne en tant qu'empereur par les Byzantins.", "difficulty": "unknown", "concepts": [], "sources": [{"id": "5e3d618c64a64f259beb9e6db5b11e6e", "order": 68.0, "image_url": null, "origin_type": "document_content", "text": "Le dossier sur Charlemagne permet de montrer l'importance du couronnement imp\u00e9rial de Charlemagne en 800, apr\u00e8s 32 ann\u00e9es pas- s\u00e9es \u00e0 agrandir le royaume des Francs, ainsi que la mani\u00e8re dont il organise son empire, d'un point de vue politique comme culturel. Les documents soulignent la volont\u00e9 de l'empereur de reprendre les symboles et le fonctionnement centralis\u00e9 de l'empire romain. Le type du denier imp\u00e9rial d'inspiration romaine est d'ailleurs frapp\u00e9 au moment o\u00f9 les Byzantins le reconnaissent comme empereur. On peut donc pr\u00e9senter l'acc\u00e8s au titre imp\u00e9rial (voulu par Charlemagne contrairement \u00e0 ce que dit Eginhard), puis la mani\u00e8re dont il r\u00e9tablit l'empire (choix d'une capitale, centralisation administrative), et enfin la volont\u00e9 de r\u00e9nover la vie culturelle de ce nouvel empire.", "short_summary": null, "long_summary": null, "title": null, "html_tag": "p", "children_ids": [], "parent_id": "dfb9c9d1bee64c6d9bc03449f4459cda", "next_id": "3c5a7a95d36a463d919d671628988905", "prev_id": "dfb9c9d1bee64c6d9bc03449f4459cda", "associated_block_ids": [], "first_page": 2, "last_page": 2, "start_time": null, "end_time": null, "doc_id": 2557, "doc_label": "chap 1 byzance-et-leurope-carolingienne", "corpus_id": 564, "corpus_label": null, "publication_date": null, "categories": [], "score": 1.0}], "lang": "fr", "type": "mcq"}, {"id": "2533011c034f40b98346a596d8443d77", "question": "Quelle relation entretenaient l'empire byzantin et l'empire carolingien depuis l'\u00e9poque de Charlemagne ?", "answers": ["Des \u00e9changes culturels et politiques nombreux, mais aussi de la rivalit\u00e9"], "distractors": ["Une alliance militaire solide contre les invasions barbares", "Une coop\u00e9ration \u00e9conomique sans rivalit\u00e9 religieuse", "Un conflit permanent sans aucun \u00e9change culturel", "Une union politique visant \u00e0 contr\u00f4ler l'Europe occidentale", "Une relation diplomatique exclusivement contr\u00f4l\u00e9e par les Byzantins", "Une guerre ouverte sans jamais de n\u00e9gociations", "Une coexistence pacifique sans d\u00e9saccord \u00e9conomique", "Une fusion des deux empires sous un seul dirigeant", "Un partenariat commercial dominant les routes maritimes"], "feedback": "Depuis l'\u00e9poque de Charlemagne, l'empire byzantin et l'empire carolingien avaient des \u00e9changes culturels et politiques importants. Cependant, ils \u00e9taient aussi des rivaux \u00e9conomiques et en d\u00e9saccord religieux, ce qui a conduit \u00e0 une s\u00e9paration progressive entre l'empire byzantin et l'Occident chr\u00e9tien.", "difficulty": "unknown", "concepts": [], "sources": [{"id": "c257df98250b433693911a78050776ae", "order": 21.0, "image_url": null, "origin_type": "document_content", "text": "6 Constantinople est une ville hors du commun au Moyen \u00c2ge, elle est le centre politique de l'empire byzantin. Justifiez cette affirmation \u00e0 l'aide de tous les documents. Depuis l'\u00e9poque de Charlemagne, l'empire byzantin et l'empire carolingien, puis les royaumes occidentaux qui lui succ\u00e8dent, ont des \u00e9changes culturels et politiques nombreux. Mais ils sont aussi des rivaux \u00e9conomiques et en grand d\u00e9saccord religieux. L'empire byzantin et l'Occident chr\u00e9tien se s\u00e9parent peu \u00e0 peu.", "short_summary": null, "long_summary": null, "title": null, "html_tag": "p", "children_ids": [], "parent_id": "c3d0942642e74b2282e66d383f9bc7fd", "next_id": "f0685210df9940c2aab8771ce3b9bbf8", "prev_id": "c3d0942642e74b2282e66d383f9bc7fd", "associated_block_ids": [], "first_page": 12, "last_page": 13, "start_time": null, "end_time": null, "doc_id": 2531, "doc_label": "9782210105669_016-035-Chap01H", "corpus_id": 564, "corpus_label": null, "publication_date": null, "categories": [], "score": 1.0}], "lang": "fr", "type": "mcq"}, {"id": "90054d3ea1a24a0d87104b3203ae397f", "statement": "Constantinople \u00e9tait le centre politique de l'empire carolingien au Moyen \u00c2ge.", "veracity": false, "feedback": "Constantinople \u00e9tait le centre politique de l'empire byzantin, et non de l'empire carolingien. L'empire carolingien avait pour centre des r\u00e9gions en Europe occidentale, notamment Aix-la-Chapelle sous Charlemagne.", "difficulty": "unknown", "concepts": [], "sources": [{"id": "c257df98250b433693911a78050776ae", "order": 21.0, "image_url": null, "origin_type": "document_content", "text": "6 Constantinople est une ville hors du commun au Moyen \u00c2ge, elle est le centre politique de l'empire byzantin. Justifiez cette affirmation \u00e0 l'aide de tous les documents. Depuis l'\u00e9poque de Charlemagne, l'empire byzantin et l'empire carolingien, puis les royaumes occidentaux qui lui succ\u00e8dent, ont des \u00e9changes culturels et politiques nombreux. Mais ils sont aussi des rivaux \u00e9conomiques et en grand d\u00e9saccord religieux. L'empire byzantin et l'Occident chr\u00e9tien se s\u00e9parent peu \u00e0 peu.", "short_summary": null, "long_summary": null, "title": null, "html_tag": "p", "children_ids": [], "parent_id": "c3d0942642e74b2282e66d383f9bc7fd", "next_id": "f0685210df9940c2aab8771ce3b9bbf8", "prev_id": "c3d0942642e74b2282e66d383f9bc7fd", "associated_block_ids": [], "first_page": 12, "last_page": 13, "start_time": null, "end_time": null, "doc_id": 2531, "doc_label": "9782210105669_016-035-Chap01H", "corpus_id": 564, "corpus_label": null, "publication_date": null, "categories": [], "score": 1.0}], "lang": "fr", "type": "true_false"}, {"id": "3c5f74ec76ea4aa680468dfad7c04b6e", "question": "Quel r\u00f4le joue Constantinople au Moyen \u00c2ge dans l'empire byzantin ?", "answers": ["Elle est le centre politique de l'empire byzantin"], "distractors": ["Elle est la capitale d'un royaume scandinave", "Elle est un centre militaire de l'empire romain", "Elle est une ville sous domination carolingienne", "Elle est un port commercial sans importance majeure", "Elle est une cit\u00e9 prot\u00e9g\u00e9e des invasions germaniques", "Elle est un centre religieux du royaume franc", "Elle est une cit\u00e9 d\u00e9pendante de l'Occident chr\u00e9tien", "Elle est une ville fronti\u00e8re entre deux empires", "Elle est une ville neutre dans les conflits religieux"], "feedback": "Constantinople \u00e9tait le centre politique de l'empire byzantin car c'\u00e9tait la capitale et la ville la plus influente dans cette r\u00e9gion. Elle jouait un r\u00f4le cl\u00e9 dans les d\u00e9cisions politiques et militaires de l'empire.", "difficulty": "unknown", "concepts": [], "sources": [{"id": "c257df98250b433693911a78050776ae", "order": 21.0, "image_url": null, "origin_type": "document_content", "text": "6 Constantinople est une ville hors du commun au Moyen \u00c2ge, elle est le centre politique de l'empire byzantin. Justifiez cette affirmation \u00e0 l'aide de tous les documents. Depuis l'\u00e9poque de Charlemagne, l'empire byzantin et l'empire carolingien, puis les royaumes occidentaux qui lui succ\u00e8dent, ont des \u00e9changes culturels et politiques nombreux. Mais ils sont aussi des rivaux \u00e9conomiques et en grand d\u00e9saccord religieux. L'empire byzantin et l'Occident chr\u00e9tien se s\u00e9parent peu \u00e0 peu.", "short_summary": null, "long_summary": null, "title": null, "html_tag": "p", "children_ids": [], "parent_id": "c3d0942642e74b2282e66d383f9bc7fd", "next_id": "f0685210df9940c2aab8771ce3b9bbf8", "prev_id": "c3d0942642e74b2282e66d383f9bc7fd", "associated_block_ids": [], "first_page": 12, "last_page": 13, "start_time": null, "end_time": null, "doc_id": 2531, "doc_label": "9782210105669_016-035-Chap01H", "corpus_id": 564, "corpus_label": null, "publication_date": null, "categories": [], "score": 1.0}], "lang": "fr", "type": "mcq"}, {"id": "78064b51c47a48a985cee5dbae1f5999", "question": "Qu'est-ce qui caract\u00e9rise le d\u00e9cor int\u00e9rieur de la basilique Saint-Vital \u00e0 Ravenne ?", "answers": ["Ses mosa\u00efques, chef-d'\u0153uvre de l'art byzantin"], "distractors": ["Sa charpente en bois unique", "Sa coupole dor\u00e9e", "Ses colonnes corinthiennes imposantes", "Ses fresques n\u00e9oclassiques", "Son jardin int\u00e9rieur luxuriant", "Son autel incrust\u00e9 de pierres pr\u00e9cieuses", "Ses vitraux color\u00e9s", "Son plafond sculpt\u00e9 en marbre", "Ses statues monumentales"], "feedback": "Les mosa\u00efques sont consid\u00e9r\u00e9es comme un chef-d'\u0153uvre de l'art byzantin en raison de leur qualit\u00e9 artistique et de leur r\u00f4le dans la d\u00e9coration int\u00e9rieure de la basilique Saint-Vital. Elles illustrent des sc\u00e8nes bibliques et imp\u00e9riales, refl\u00e9tant ainsi la puissance et le prestige de l'empire romain d'Orient.", "difficulty": "unknown", "concepts": [], "sources": [{"id": "eb0a5de0b5f6465bb007cc7ed5fc732f", "order": 10.0, "image_url": null, "origin_type": "document_content", "text": "Apr\u00e8s la reconqu\u00eate de l'Italie par Justinien ler en 540, l'empereur d\u00e9cide de faire construire la basilique Saint-Vital \u00e0 Ravenne, derni\u00e8re capitale de l'empire romain d'Orient. Le d\u00e9cor int\u00e9rieur de l'\u00e9difice est somptueux : ses mosa\u00efques sont un chef-d'\u0153uvre de l'art byzantin.", "short_summary": null, "long_summary": null, "title": null, "html_tag": "p", "children_ids": [], "parent_id": "bc3c2dc6c0c94790bc84486ba94496e6", "next_id": "86e1863291664f408419e2fe8c99de60", "prev_id": "604c0115b05b41f88f0b5d1cb66a0a18", "associated_block_ids": [], "first_page": 15, "last_page": 15, "start_time": null, "end_time": null, "doc_id": 2531, "doc_label": "9782210105669_016-035-Chap01H", "corpus_id": 564, "corpus_label": null, "publication_date": null, "categories": [], "score": 1.0}], "lang": "fr", "type": "mcq"}, {"id": "869c827c2cab4368a5fd2374dc631525", "question": "Quel facteur est d\u00e9crit comme jouant un r\u00f4le majeur dans l'unit\u00e9 ou la division des empires ?", "answers": ["La religion"], "distractors": ["La g\u00e9ographie", "Les ressources naturelles", "La taille des arm\u00e9es", "L'\u00e9conomie locale", "Les \u00e9changes commerciaux", "Le climat", "Le syst\u00e8me juridique", "Les innovations technologiques", "La diplomatie"], "feedback": "La religion est un facteur important dans l'unit\u00e9 ou la division des empires car elle influence les croyances et les valeurs des populations, ainsi que les relations entre les pouvoirs politiques et religieux. Elle peut rassembler les peuples sous une m\u00eame foi, ou au contraire diviser les empires en plusieurs entit\u00e9s.", "difficulty": "unknown", "concepts": [], "sources": [{"id": "558fb8140acd4ce0844f2587b24c3860", "order": 56.0, "image_url": null, "origin_type": "document_content", "text": "La p\u00e9riode qui s'\u00e9tend du VIe au XIIIe si\u00e8cle, de Justinien \u00e0 la prise de Bagdad par les Mongols (1258), est l'occasion de montrer comment naissent et \u00e9voluent des empires, d'en souligner les facteurs d'unit\u00e9 ou, au contraire, de morcellement. Parmi ces facteurs d'unit\u00e9 ou de division, la religion est un facteur explicatif important. Les relations entre les pouvoirs politiques, militaires et religieux permettent par ailleurs de d\u00e9finir les fonc- tions de calife, de basileus et d'empereur.", "short_summary": null, "long_summary": null, "title": null, "html_tag": "p", "children_ids": [], "parent_id": "7a8679abc899472da9de4693d1ea3196", "next_id": "def6b380b27a422a98f336fdcdf45864", "prev_id": "0f8afda9e4eb46808573e3fe17aec57c", "associated_block_ids": [], "first_page": 1, "last_page": 1, "start_time": null, "end_time": null, "doc_id": 2557, "doc_label": "chap 1 byzance-et-leurope-carolingienne", "corpus_id": 564, "corpus_label": null, "publication_date": null, "categories": [], "score": 1.0}], "lang": "fr", "type": "mcq"}, {"id": "c6de122991ce4fe994825721585ae60a", "question": "En quelle ann\u00e9e les Byzantins reconnaissent-ils Charlemagne comme empereur ?", "answers": ["En 812"], "distractors": ["En 801", "En 843", "En 842", "En 800", "En 820", "En 850", "En 830", "En 810", "En 813"], "feedback": "Charlemagne devient empereur en 800, mais les Byzantins ne le reconnaissent qu'en 812, apr\u00e8s la proposition de mariage faite par l'imp\u00e9ratrice Ir\u00e8ne.", "difficulty": "unknown", "concepts": [], "sources": [{"id": "9ec0153220064aaa95d050104d746aab", "order": 60.0, "image_url": null, "origin_type": "document_content", "text": "L'arriv\u00e9e en Occident d'un nouveau pr\u00e9tendant au titre d'empereur, Charlemagne, a soulev\u00e9 la r\u00e9probation des empereurs byzantins. La proposition de mariage faite en 801 par l'imp\u00e9ratrice Ir\u00e8ne \u00e0 Charlemagne n'a d'ailleurs pas eu de suite, et les Byzantins ne le reconnaissent qu'en 812. La volont\u00e9 de Charlemagne \u00e9tait bien de r\u00e9tablir l'Empire romain (choix d'une capitale permanente, l\u00e9gislation, mise en place d'une administration centralis\u00e9e). Mais les rivalit\u00e9s entre ses petits-fils aboutissent \u00e0 un conflit ouvert en 842 (serment de Strasbourg par lequel Charles et Louis jurent de s'entraider contre leur fr\u00e8re Lothaire, premier texte \u00e9crit en vieux fran\u00e7ais et vieil allemand). Et en 843, le partage de", "short_summary": null, "long_summary": null, "title": null, "html_tag": "p", "children_ids": [], "parent_id": "b36aa2352f60432996a9644ad72de01e", "next_id": "017fc3abdac74a69b81390dafa1b4e7e", "prev_id": "8f1c56b6d1054bc78df67432841ddc4e", "associated_block_ids": [], "first_page": 1, "last_page": 1, "start_time": null, "end_time": null, "doc_id": 2557, "doc_label": "chap 1 byzance-et-leurope-carolingienne", "corpus_id": 564, "corpus_label": null, "publication_date": null, "categories": [], "score": 1.0}], "lang": "fr", "type": "mcq"}, {"id": "ad743ad2a6bf4002a94f93284c5b4b83", "query": "Bien que la proposition de mariage ait \u00e9t\u00e9 faite par l'imp\u00e9ratrice Ir\u00e8ne en 801, les Byzantins reconnaissent Charlemagne comme empereur seulement en <blank>.", "answers": ["812"], "distractors": [["814", "816", "815", "817", "808", "811", "809", "807", "813"]], "feedback": "Les Byzantins ont officiellement reconnu Charlemagne en 812, m\u00eame si l'imp\u00e9ratrice Ir\u00e8ne avait propos\u00e9 un mariage en 801. Les autres dates propos\u00e9es se situent soit trop t\u00f4t (avant la reconnaissance), soit trop tard.", "difficulty": "unknown", "concepts": [], "sources": [{"id": "9ec0153220064aaa95d050104d746aab", "order": 60.0, "image_url": null, "origin_type": "document_content", "text": "L'arriv\u00e9e en Occident d'un nouveau pr\u00e9tendant au titre d'empereur, Charlemagne, a soulev\u00e9 la r\u00e9probation des empereurs byzantins. La proposition de mariage faite en 801 par l'imp\u00e9ratrice Ir\u00e8ne \u00e0 Charlemagne n'a d'ailleurs pas eu de suite, et les Byzantins ne le reconnaissent qu'en 812. La volont\u00e9 de Charlemagne \u00e9tait bien de r\u00e9tablir l'Empire romain (choix d'une capitale permanente, l\u00e9gislation, mise en place d'une administration centralis\u00e9e). Mais les rivalit\u00e9s entre ses petits-fils aboutissent \u00e0 un conflit ouvert en 842 (serment de Strasbourg par lequel Charles et Louis jurent de s'entraider contre leur fr\u00e8re Lothaire, premier texte \u00e9crit en vieux fran\u00e7ais et vieil allemand). Et en 843, le partage de", "short_summary": null, "long_summary": null, "title": null, "html_tag": "p", "children_ids": [], "parent_id": "b36aa2352f60432996a9644ad72de01e", "next_id": "017fc3abdac74a69b81390dafa1b4e7e", "prev_id": "8f1c56b6d1054bc78df67432841ddc4e", "associated_block_ids": [], "first_page": 1, "last_page": 1, "start_time": null, "end_time": null, "doc_id": 2557, "doc_label": "chap 1 byzance-et-leurope-carolingienne", "corpus_id": 564, "corpus_label": null, "publication_date": null, "categories": [], "score": 1.0}], "lang": "fr", "type": "fill_in"}, {"id": "b8deb1b0d3044929bf55414c9fe19f2b", "statement": "Le basileus est une figure exclusivement religieuse sans aucun pouvoir politique ou militaire.", "veracity": false, "feedback": "Le basileus est en r\u00e9alit\u00e9 un titre imp\u00e9rial utilis\u00e9 principalement dans l'Empire byzantin, d\u00e9signant un r\u00f4le politique et militaire ainsi qu'une certaine autorit\u00e9 religieuse. Le terme ne se limite pas \u00e0 une fonction religieuse et repr\u00e9sente plut\u00f4t une figure de souverainet\u00e9 compl\u00e8te sur l'empire.", "difficulty": "unknown", "concepts": [], "sources": [{"id": "558fb8140acd4ce0844f2587b24c3860", "order": 56.0, "image_url": null, "origin_type": "document_content", "text": "La p\u00e9riode qui s'\u00e9tend du VIe au XIIIe si\u00e8cle, de Justinien \u00e0 la prise de Bagdad par les Mongols (1258), est l'occasion de montrer comment naissent et \u00e9voluent des empires, d'en souligner les facteurs d'unit\u00e9 ou, au contraire, de morcellement. Parmi ces facteurs d'unit\u00e9 ou de division, la religion est un facteur explicatif important. Les relations entre les pouvoirs politiques, militaires et religieux permettent par ailleurs de d\u00e9finir les fonc- tions de calife, de basileus et d'empereur.", "short_summary": null, "long_summary": null, "title": null, "html_tag": "p", "children_ids": [], "parent_id": "7a8679abc899472da9de4693d1ea3196", "next_id": "def6b380b27a422a98f336fdcdf45864", "prev_id": "0f8afda9e4eb46808573e3fe17aec57c", "associated_block_ids": [], "first_page": 1, "last_page": 1, "start_time": null, "end_time": null, "doc_id": 2557, "doc_label": "chap 1 byzance-et-leurope-carolingienne", "corpus_id": 564, "corpus_label": null, "publication_date": null, "categories": [], "score": 1.0}], "lang": "fr", "type": "true_false"}, {"id": "834395bda44b44e1a9c910a38c86c5c8", "statement": "Les Byzantins reconnaissent l'autorit\u00e9 de Charlemagne en 801 apr\u00e8s la proposition de mariage de l'imp\u00e9ratrice Ir\u00e8ne.", "veracity": false, "feedback": "Bien que l'imp\u00e9ratrice Ir\u00e8ne ait propos\u00e9 le mariage \u00e0 Charlemagne en 801, cette proposition n'a pas abouti. De plus, les Byzantins ne reconnaissent Charlemagne comme empereur qu'en 812, bien apr\u00e8s cet \u00e9v\u00e9nement.", "difficulty": "unknown", "concepts": [], "sources": [{"id": "9ec0153220064aaa95d050104d746aab", "order": 60.0, "image_url": null, "origin_type": "document_content", "text": "L'arriv\u00e9e en Occident d'un nouveau pr\u00e9tendant au titre d'empereur, Charlemagne, a soulev\u00e9 la r\u00e9probation des empereurs byzantins. La proposition de mariage faite en 801 par l'imp\u00e9ratrice Ir\u00e8ne \u00e0 Charlemagne n'a d'ailleurs pas eu de suite, et les Byzantins ne le reconnaissent qu'en 812. La volont\u00e9 de Charlemagne \u00e9tait bien de r\u00e9tablir l'Empire romain (choix d'une capitale permanente, l\u00e9gislation, mise en place d'une administration centralis\u00e9e). Mais les rivalit\u00e9s entre ses petits-fils aboutissent \u00e0 un conflit ouvert en 842 (serment de Strasbourg par lequel Charles et Louis jurent de s'entraider contre leur fr\u00e8re Lothaire, premier texte \u00e9crit en vieux fran\u00e7ais et vieil allemand). Et en 843, le partage de", "short_summary": null, "long_summary": null, "title": null, "html_tag": "p", "children_ids": [], "parent_id": "b36aa2352f60432996a9644ad72de01e", "next_id": "017fc3abdac74a69b81390dafa1b4e7e", "prev_id": "8f1c56b6d1054bc78df67432841ddc4e", "associated_block_ids": [], "first_page": 1, "last_page": 1, "start_time": null, "end_time": null, "doc_id": 2557, "doc_label": "chap 1 byzance-et-leurope-carolingienne", "corpus_id": 564, "corpus_label": null, "publication_date": null, "categories": [], "score": 1.0}], "lang": "fr", "type": "true_false"}, {"id": "cc1407e9b17f4cdb964b7b31ba3fb9d7", "statement": "Les deux empires affirment \u00eatre les successeurs de l'Empire romain, et leurs empereurs sont l\u00e9gitim\u00e9s par des chefs religieux.", "veracity": true, "feedback": "Les deux empires se pr\u00e9sentent effectivement comme les h\u00e9ritiers de l'Empire romain. De plus, les empereurs sont sacr\u00e9s par les chefs religieux de leurs \u00c9glises respectives, qui sont divis\u00e9es entre \u00c9glise latine et \u00c9glise orthodoxe apr\u00e8s le schisme de 1054.", "difficulty": "unknown", "concepts": [], "sources": [{"id": "35b9f5af80694b8cb07f03b4e36eface", "order": 78.0, "image_url": null, "origin_type": "document_content", "text": "La notion d'empire est centrale : les deux empires se veulent les h\u00e9ritiers de l'Empire romain. L'empereur est l\u00e9gislateur, b\u00e2tisseur, chef des arm\u00e9es. Les empereurs sont sacr\u00e9s par les chefs de leur \u00c9glise (le christianisme \u00e9tant partag\u00e9 entre \u00c9glise latine et \u00c9glise orthodoxe depuis 1054). L'Empire byzantin, qui dure plusieurs si\u00e8cles, est riche et convoit\u00e9, avec une capitale politique, \u00e9conomique et religieuse : Constan- tinople.", "short_summary": null, "long_summary": null, "title": null, "html_tag": "p", "children_ids": [], "parent_id": "97cab851428042d5a07f0e79329f516d", "next_id": "1406ce9f6d2846ef9cdf2686e0e55f6d", "prev_id": "97cab851428042d5a07f0e79329f516d", "associated_block_ids": [], "first_page": 1, "last_page": 1, "start_time": null, "end_time": null, "doc_id": 2557, "doc_label": "chap 1 byzance-et-leurope-carolingienne", "corpus_id": 564, "corpus_label": null, "publication_date": null, "categories": [], "score": 1.0}], "lang": "fr", "type": "true_false"}, {"id": "7f71333992db4eae889249de0f101b5e", "question": "Comment Charlemagne surveillait-il les actions des comtes et des \u00e9v\u00eaques ?", "answers": ["La gr\u00e2ce aux missi dominici"], "distractors": ["Par un conseil imp\u00e9rial", "Par l\u2019archev\u00each\u00e9 de Rome", "Avec l\u2019aide des moines", "La gr\u00e2ce au pape L\u00e9on III", "Par un syst\u00e8me de taxation", "La gr\u00e2ce \u00e0 des espions eccl\u00e9siastiques", "Avec des gardes royaux", "Via une ambassade permanente", "Par des gouverneurs fid\u00e8les"], "feedback": "Charlemagne a mis en place un syst\u00e8me de surveillance de ses comtes et \u00e9v\u00eaques appel\u00e9 les missi dominici, qui lui permettait de contr\u00f4ler leurs actions et de maintenir son autorit\u00e9 sur l'empire. Cela lui a donn\u00e9 une certaine stabilit\u00e9 et lui a permis de gouverner efficacement son empire depuis sa r\u00e9sidence principale \u00e0 Aix-la-Chapelle.", "difficulty": "unknown", "concepts": [], "sources": [{"id": "6c2777d93f7f49668dbdf2125f100593", "order": 16.0, "image_url": null, "origin_type": "document_content", "text": "En Occident, la dynastie carolingienne est fond\u00e9e par P\u00e9pin le Bref qui devient roi en 751. Son fils Charlemagne continue son \u0153uvre en d\u00e9fendant la chr\u00e9tient\u00e9. Il \u00e9vang\u00e9lise les Saxons. Il est couronne empereur d'Occident en 800 \u00e0 Rome. Il dirige son empire depuis Aix-la-chapelle en s'appuyant sur les comtes et les \u00e9v\u00eaques, dont il surveille les actions gr\u00e2ce aux missi dominici. Le partage de Verdun en 843 aboutit \u00e0 la division de l'empire entre les trois petits-fils de Charlemagne et \u00e0 la naissance de plusieurs royaumes en Occident.", "short_summary": null, "long_summary": null, "title": null, "html_tag": "p", "children_ids": [], "parent_id": "15cd1d1e0293477b85991744e19ba6de", "next_id": "971699fbbef74e3bae524abbd9361c18", "prev_id": "15cd1d1e0293477b85991744e19ba6de", "associated_block_ids": [], "first_page": 17, "last_page": 17, "start_time": null, "end_time": null, "doc_id": 2531, "doc_label": "9782210105669_016-035-Chap01H", "corpus_id": 564, "corpus_label": null, "publication_date": null, "categories": [], "score": 1.0}], "lang": "fr", "type": "mcq"}, {"id": "45ca2a5374294d45aec462f8488a3581", "question": "Quel \u00e9v\u00e9nement important marque l'ann\u00e9e 800 dans la vie de Charlemagne ?", "answers": ["Son couronnement imp\u00e9rial apr\u00e8s 32 ans d'expansion du royaume des Francs"], "distractors": ["Il fonde une nouvelle capitale en 800", "Il signe un trait\u00e9 avec les Byzantins en 800", "Il \u00e9tablit la centralisation administrative en 800", "Il cr\u00e9e une monnaie unique en 800", "Il r\u00e9nove l'empire culturellement en 800", "Il se marie avec une princesse byzantine en 800", "Il devient roi des Lombards en 800", "Il adopte la loi salique en 800", "Il abdique et se retire en 800"], "feedback": "Charlemagne a pass\u00e9 32 ans \u00e0 agrandir le royaume des Francs avant d'\u00eatre couronn\u00e9 empereur en 800, ce qui montre l'importance de cet \u00e9v\u00e9nement dans sa vie. Cette \u00e9tape a \u00e9galement marqu\u00e9 une volont\u00e9 de la part de Charlemagne de reprendre les symboles et le fonctionnement centralis\u00e9 de l'empire romain, comme le montrent les documents pr\u00e9sent\u00e9s.", "difficulty": "unknown", "concepts": [], "sources": [{"id": "5e3d618c64a64f259beb9e6db5b11e6e", "order": 68.0, "image_url": null, "origin_type": "document_content", "text": "Le dossier sur Charlemagne permet de montrer l'importance du couronnement imp\u00e9rial de Charlemagne en 800, apr\u00e8s 32 ann\u00e9es pas- s\u00e9es \u00e0 agrandir le royaume des Francs, ainsi que la mani\u00e8re dont il organise son empire, d'un point de vue politique comme culturel. Les documents soulignent la volont\u00e9 de l'empereur de reprendre les symboles et le fonctionnement centralis\u00e9 de l'empire romain. Le type du denier imp\u00e9rial d'inspiration romaine est d'ailleurs frapp\u00e9 au moment o\u00f9 les Byzantins le reconnaissent comme empereur. On peut donc pr\u00e9senter l'acc\u00e8s au titre imp\u00e9rial (voulu par Charlemagne contrairement \u00e0 ce que dit Eginhard), puis la mani\u00e8re dont il r\u00e9tablit l'empire (choix d'une capitale, centralisation administrative), et enfin la volont\u00e9 de r\u00e9nover la vie culturelle de ce nouvel empire.", "short_summary": null, "long_summary": null, "title": null, "html_tag": "p", "children_ids": [], "parent_id": "dfb9c9d1bee64c6d9bc03449f4459cda", "next_id": "3c5a7a95d36a463d919d671628988905", "prev_id": "dfb9c9d1bee64c6d9bc03449f4459cda", "associated_block_ids": [], "first_page": 2, "last_page": 2, "start_time": null, "end_time": null, "doc_id": 2557, "doc_label": "chap 1 byzance-et-leurope-carolingienne", "corpus_id": 564, "corpus_label": null, "publication_date": null, "categories": [], "score": 1.0}], "lang": "fr", "type": "mcq"}, {"id": "84fe32e1c8614a95a61e5de631e6939d", "query": "Les missi dominici sont envoy\u00e9s par l'empereur pour surveiller les <blank>, qui doivent appliquer les lois imp\u00e9riales et faire respecter ses droits.", "answers": ["comtes"], "distractors": [["s\u00e9nateurs", "\u00e9v\u00eaques", "dauphins", "barons", "officiers", "tribuns"]], "feedback": "La bonne r\u00e9ponse est 'comtes'. Les missi dominici \u00e9taient des repr\u00e9sentants de l'empereur, charg\u00e9s de v\u00e9rifier que les comtes locaux respectaient et appliquaient ses lois. Les autres propositions, comme 's\u00e9nateurs' ou '\u00e9v\u00eaques', ne correspondent pas au r\u00f4le sp\u00e9cifique des comtes dans le cadre du syst\u00e8me administratif en vigueur \u00e0 l'\u00e9poque de Charlemagne.", "difficulty": "unknown", "concepts": [], "sources": [{"id": "2a5edf206fce4c3799e5e1d97bf13015", "order": 73.0, "image_url": null, "origin_type": "document_content", "text": "3. Les missi dominici sont envoy\u00e9s par l'empereur afin de surveiller les comtes. Les comtes doivent faire appliquer les lois de l'empe- reur, faire respecter ses droits et rendre la justice. caroline), de tailles diff\u00e9rentes, avec des couleurs vari\u00e9es (rouge, jaune, vert). La lettrine est en forme de poisson. L'auteur veut ainsi mettre en avant le caract\u00e8re sacr\u00e9 de son ouvrage. 5. Charlemagne s'inspire de l'Empire romain par le lieu de son cou- ronnement (Rome), le titre qu'il porte (empereur), le choix de fixer son administration dans une capitale unique (Aix-la-chapelle) et", "short_summary": null, "long_summary": null, "title": null, "html_tag": "li", "children_ids": [], "parent_id": "3c5a7a95d36a463d919d671628988905", "next_id": "cefefda8b1ba42afbb25b042a2657826", "prev_id": "2a34f840e2294cb9a1d081b540197692", "associated_block_ids": [], "first_page": 2, "last_page": 2, "start_time": null, "end_time": null, "doc_id": 2557, "doc_label": "chap 1 byzance-et-leurope-carolingienne", "corpus_id": 564, "corpus_label": null, "publication_date": null, "categories": [], "score": 1.0}], "lang": "fr", "type": "fill_in"}, {"id": "e738891b193d442d92369ff90ffd67e1", "query": "L'Empire carolingien a Aix-la-Chapelle pour capitale, tandis que l'Empire byzantin a pour capitale <blank>.", "answers": ["Constantinople"], "distractors": [["Rome", "Alexandrie", "J\u00e9rusalem", "Antioche", "Ath\u00e8nes", "Carthage"]], "feedback": "La capitale de l'Empire byzantin est Constantinople, un choix strat\u00e9gique sur le Bosphore, tandis que Rome et les autres villes cit\u00e9es \u00e9taient importantes \u00e0 d'autres \u00e9poques ou dans d'autres r\u00e9gions, mais pas celles de l'Empire byzantin.", "difficulty": "unknown", "concepts": [], "sources": [{"id": "cf75947602cf4f2f8eb8ca0985ba768b", "order": 43.0, "image_url": null, "origin_type": "document_content", "text": "3. Les deux empires sont l'Empire carolingien dont la capitale est Aix- la-Chapelle et l'Empire byzantin avec Constantinople comme capitale. NOTION : L'\u00c9glise 6. Le christianisme est une religion monoth\u00e9iste n\u00e9e dans la pro- vince romaine de Jud\u00e9e, au Ier si\u00e8cle apr\u00e8s J .- C. 7. Le christianisme devient la religion oficielle de l'Empire romain \u00e0 la fin du IVe si\u00e8cle apr\u00e8s J .- C., en 392.", "short_summary": null, "long_summary": null, "title": null, "html_tag": "li", "children_ids": [], "parent_id": "0503a90a74154ef8bae7ad29e33e15af", "next_id": "7decccabecf1467fbf89efb5f707c429", "prev_id": "c0bc66480d9b46c9aa9d9c41fae44a3d", "associated_block_ids": [], "first_page": 2, "last_page": 2, "start_time": null, "end_time": null, "doc_id": 2557, "doc_label": "chap 1 byzance-et-leurope-carolingienne", "corpus_id": 564, "corpus_label": null, "publication_date": null, "categories": [], "score": 1.0}], "lang": "fr", "type": "fill_in"}, {"id": "d3304c9415d74b4b84db980fd23514b5", "statement": "Charlemagne a choisi Aix-la-Chapelle comme capitale de son administration.", "veracity": true, "feedback": "Charlemagne s'inspire de l'Empire romain et, parmi ses d\u00e9cisions, il a choisi de fixer son administration \u00e0 Aix-la-Chapelle, qui devient ainsi sa capitale.", "difficulty": "unknown", "concepts": [], "sources": [{"id": "2a5edf206fce4c3799e5e1d97bf13015", "order": 73.0, "image_url": null, "origin_type": "document_content", "text": "3. Les missi dominici sont envoy\u00e9s par l'empereur afin de surveiller les comtes. Les comtes doivent faire appliquer les lois de l'empe- reur, faire respecter ses droits et rendre la justice. caroline), de tailles diff\u00e9rentes, avec des couleurs vari\u00e9es (rouge, jaune, vert). La lettrine est en forme de poisson. L'auteur veut ainsi mettre en avant le caract\u00e8re sacr\u00e9 de son ouvrage. 5. Charlemagne s'inspire de l'Empire romain par le lieu de son cou- ronnement (Rome), le titre qu'il porte (empereur), le choix de fixer son administration dans une capitale unique (Aix-la-chapelle) et", "short_summary": null, "long_summary": null, "title": null, "html_tag": "li", "children_ids": [], "parent_id": "3c5a7a95d36a463d919d671628988905", "next_id": "cefefda8b1ba42afbb25b042a2657826", "prev_id": "2a34f840e2294cb9a1d081b540197692", "associated_block_ids": [], "first_page": 2, "last_page": 2, "start_time": null, "end_time": null, "doc_id": 2557, "doc_label": "chap 1 byzance-et-leurope-carolingienne", "corpus_id": 564, "corpus_label": null, "publication_date": null, "categories": [], "score": 1.0}], "lang": "fr", "type": "true_false"}, {"id": "dc9a26d9faa841e9a9853e491c26d40f", "statement": "Les missi dominici sont envoy\u00e9s par l'empereur pour surveiller les comtes et appliquer les lois de mani\u00e8re ind\u00e9pendante.", "veracity": false, "feedback": "Les missi dominici sont en effet envoy\u00e9s par l'empereur pour surveiller les comtes. Cependant, ce sont les comtes qui appliquent les lois de l'empereur, pas les missi dominici. Leur r\u00f4le est de veiller \u00e0 ce que les comtes remplissent bien leurs fonctions et non de les remplacer dans l'application des lois.", "difficulty": "unknown", "concepts": [], "sources": [{"id": "2a5edf206fce4c3799e5e1d97bf13015", "order": 73.0, "image_url": null, "origin_type": "document_content", "text": "3. Les missi dominici sont envoy\u00e9s par l'empereur afin de surveiller les comtes. Les comtes doivent faire appliquer les lois de l'empe- reur, faire respecter ses droits et rendre la justice. caroline), de tailles diff\u00e9rentes, avec des couleurs vari\u00e9es (rouge, jaune, vert). La lettrine est en forme de poisson. L'auteur veut ainsi mettre en avant le caract\u00e8re sacr\u00e9 de son ouvrage. 5. Charlemagne s'inspire de l'Empire romain par le lieu de son cou- ronnement (Rome), le titre qu'il porte (empereur), le choix de fixer son administration dans une capitale unique (Aix-la-chapelle) et", "short_summary": null, "long_summary": null, "title": null, "html_tag": "li", "children_ids": [], "parent_id": "3c5a7a95d36a463d919d671628988905", "next_id": "cefefda8b1ba42afbb25b042a2657826", "prev_id": "2a34f840e2294cb9a1d081b540197692", "associated_block_ids": [], "first_page": 2, "last_page": 2, "start_time": null, "end_time": null, "doc_id": 2557, "doc_label": "chap 1 byzance-et-leurope-carolingienne", "corpus_id": 564, "corpus_label": null, "publication_date": null, "categories": [], "score": 1.0}], "lang": "fr", "type": "true_false"}, {"id": "7104f9b65a6a40e3b407b25f8956ca82", "statement": "Les Byzantins n'ont jamais reconnu Charlemagne comme empereur.", "veracity": false, "feedback": "Les Byzantins ont finalement reconnu Charlemagne comme empereur. C'est d'ailleurs \u00e0 ce moment que le denier imp\u00e9rial, inspir\u00e9 du mod\u00e8le romain, a \u00e9t\u00e9 frapp\u00e9 pour symboliser cette reconnaissance.", "difficulty": "unknown", "concepts": [], "sources": [{"id": "5e3d618c64a64f259beb9e6db5b11e6e", "order": 68.0, "image_url": null, "origin_type": "document_content", "text": "Le dossier sur Charlemagne permet de montrer l'importance du couronnement imp\u00e9rial de Charlemagne en 800, apr\u00e8s 32 ann\u00e9es pas- s\u00e9es \u00e0 agrandir le royaume des Francs, ainsi que la mani\u00e8re dont il organise son empire, d'un point de vue politique comme culturel. Les documents soulignent la volont\u00e9 de l'empereur de reprendre les symboles et le fonctionnement centralis\u00e9 de l'empire romain. Le type du denier imp\u00e9rial d'inspiration romaine est d'ailleurs frapp\u00e9 au moment o\u00f9 les Byzantins le reconnaissent comme empereur. On peut donc pr\u00e9senter l'acc\u00e8s au titre imp\u00e9rial (voulu par Charlemagne contrairement \u00e0 ce que dit Eginhard), puis la mani\u00e8re dont il r\u00e9tablit l'empire (choix d'une capitale, centralisation administrative), et enfin la volont\u00e9 de r\u00e9nover la vie culturelle de ce nouvel empire.", "short_summary": null, "long_summary": null, "title": null, "html_tag": "p", "children_ids": [], "parent_id": "dfb9c9d1bee64c6d9bc03449f4459cda", "next_id": "3c5a7a95d36a463d919d671628988905", "prev_id": "dfb9c9d1bee64c6d9bc03449f4459cda", "associated_block_ids": [], "first_page": 2, "last_page": 2, "start_time": null, "end_time": null, "doc_id": 2557, "doc_label": "chap 1 byzance-et-leurope-carolingienne", "corpus_id": 564, "corpus_label": null, "publication_date": null, "categories": [], "score": 1.0}], "lang": "fr", "type": "true_false"}, {"id": "2067757d59e04f94855dc9d298c938ad", "statement": "L'Empire carolingien avait Constantinople comme capitale.", "veracity": false, "feedback": "L'Empire carolingien avait pour capitale Aix-la-Chapelle, alors que Constantinople \u00e9tait la capitale de l'Empire byzantin.", "difficulty": "unknown", "concepts": [], "sources": [{"id": "cf75947602cf4f2f8eb8ca0985ba768b", "order": 43.0, "image_url": null, "origin_type": "document_content", "text": "3. Les deux empires sont l'Empire carolingien dont la capitale est Aix- la-Chapelle et l'Empire byzantin avec Constantinople comme capitale. NOTION : L'\u00c9glise 6. Le christianisme est une religion monoth\u00e9iste n\u00e9e dans la pro- vince romaine de Jud\u00e9e, au Ier si\u00e8cle apr\u00e8s J .- C. 7. Le christianisme devient la religion oficielle de l'Empire romain \u00e0 la fin du IVe si\u00e8cle apr\u00e8s J .- C., en 392.", "short_summary": null, "long_summary": null, "title": null, "html_tag": "li", "children_ids": [], "parent_id": "0503a90a74154ef8bae7ad29e33e15af", "next_id": "7decccabecf1467fbf89efb5f707c429", "prev_id": "c0bc66480d9b46c9aa9d9c41fae44a3d", "associated_block_ids": [], "first_page": 2, "last_page": 2, "start_time": null, "end_time": null, "doc_id": 2557, "doc_label": "chap 1 byzance-et-leurope-carolingienne", "corpus_id": 564, "corpus_label": null, "publication_date": null, "categories": [], "score": 1.0}], "lang": "fr", "type": "true_false"}, {"id": "f5e15b6ae3a94946b7c2672fc158efe2", "statement": "Charlemagne accorde une grande importance \u00e0 l'instruction, m\u00eame s'il ne savait ni lire ni \u00e9crire.", "veracity": true, "feedback": "Charlemagne est reconnu pour avoir accord\u00e9 une place centrale \u00e0 l'instruction durant son r\u00e8gne, bien qu'il ne ma\u00eetris\u00e2t pas lui-m\u00eame la lecture ou l'\u00e9criture. Cependant, il favorisa tout de m\u00eame l'\u00e9ducation.", "difficulty": "unknown", "concepts": [], "sources": [{"id": "86c502b4eef24dc3b687bc27ca176793", "order": 14.0, "image_url": null, "origin_type": "document_content", "text": "Les tesselles de verre color\u00e9 fabriqu\u00e9es par les V\u00e9nitiens permettent de mettre en \u0153uvre une v\u00e9ritable poly- chromie. L'utilisation de l'or et l'inclinaison des tesselles pour cr\u00e9er un effet lumineux font la particularit\u00e9 des mosa\u00efques de Ravenne. Contrairement \u00e0 ce que l'on croit souvent, ce n'est pas Charlemagne qui a invent\u00e9 l'\u00e9cole. Les \u00c9gyptiens et les Grecs \u00e9duquent d\u00e9j\u00e0 les enfants des familles privil\u00e9gi\u00e9es. Charlemagne accorde une place centrale \u00e0 l'instruction pendant son r\u00e8gne, lui-m\u00eame ne sachant ni lire et ni \u00e9crire.", "short_summary": null, "long_summary": null, "title": null, "html_tag": "p", "children_ids": [], "parent_id": "8766350463bf4516ae116346ff0f54f2", "next_id": "b27f6b30fb3f47478b332f045a96486c", "prev_id": "7f9047c05d2549d7a602c96d9d309abf", "associated_block_ids": [], "first_page": 15, "last_page": 17, "start_time": null, "end_time": null, "doc_id": 2531, "doc_label": "9782210105669_016-035-Chap01H", "corpus_id": 564, "corpus_label": null, "publication_date": null, "categories": [], "score": 1.0}], "lang": "fr", "type": "true_false"}, {"id": "31c1663a27c045e686145263675e893b", "question": "Quels th\u00e8mes du programme de cycle 4 sont sollicit\u00e9s pour cette enqu\u00eate ?", "answers": ["L'empire byzantin, royaume des Francs, christianisation"], "distractors": ["Le roi Arthur, croisades, monachisme, guerres vikings", "La s\u00e9paration des pouvoirs, abbaye de Cluny, expansion islamique", "La f\u00e9odalit\u00e9, royaume d\u2019Angleterre, humanisme", "Le commerce m\u00e9diterran\u00e9en, empire carolingien, saintet\u00e9", "L'islam m\u00e9di\u00e9val, chevaliers, Templiers, Moscou", "Les routes commerciales, dynasties italiennes, arts gothiques", "Les guerres saintes, prise de J\u00e9rusalem, dynastie m\u00e9rovingienne", "La ville de Constantinople, croisades du Nord, Code de Justinien", "L'empire ottoman, routes maritimes, pouvoir royal"], "feedback": "Dans le programme de cycle 4, il est demand\u00e9 d'\u00e9tudier des soci\u00e9t\u00e9s marqu\u00e9es par la religion et des nouvelles mani\u00e8res de penser, ce qui inclut l'\u00e9tude de l'empire byzantin et du royaume des Francs, ainsi que la christianisation qui a eu lieu dans ces aires de pouvoir. Cela permet de comprendre les relations commerciales et culturelles au d\u00e9but du Moyen \u00c2ge entre ces diff\u00e9rentes r\u00e9gions.", "difficulty": "unknown", "concepts": [], "sources": [{"id": "1bded494ba0e4947b02a31cbd314c349", "order": 89.0, "image_url": null, "origin_type": "document_content", "text": "Les pr\u00e9requis \u00e0 mobiliser pour r\u00e9aliser cette enqu\u00eate sont \u00e9tudi\u00e9s en cycle 3, notamment en fin de 6e : empire romain, polyth\u00e9isme, christianisme, \u00e9changes commerciaux et culturels. Les connaissances de cycle 4 \u00e0 mobiliser sont : empire byzantin, royaume des Francs, christianisation. En vertu de l'\u00e9nonc\u00e9 du programme de d\u00e9but de cycle 4 (classe de 5e) invitant \u00e0 \u00e9tudier \u00ab des soci\u00e9t\u00e9s marqu\u00e9es par la religion, au sein desquelles s'imposent de nouvelles mani\u00e8res de penser, de voir et de parcourir le monde et de concevoir l'exercice et l'organisation du pouvoir s\u00e9culier \u00bb, l'enqu\u00eate permet d'\u00e9tudier des relations commerciales et culturelles entre trois aires de pouvoir au d\u00e9but du Moyen \u00c2ge.", "short_summary": null, "long_summary": null, "title": null, "html_tag": "p", "children_ids": [], "parent_id": "8ee84ac0511744ccb97c631e77beddbf", "next_id": "2576acd85424401b91a445de6d81f08a", "prev_id": "c46729ccf62b481096da397bf9acfda8", "associated_block_ids": [], "first_page": 2, "last_page": 2, "start_time": null, "end_time": null, "doc_id": 2557, "doc_label": "chap 1 byzance-et-leurope-carolingienne", "corpus_id": 564, "corpus_label": null, "publication_date": null, "categories": [], "score": 1.0}], "lang": "fr", "type": "mcq"}, {"id": "eff0e81f6bb74818a5cfc5a212de290f", "question": "Quelle est une diff\u00e9rence architecturale entre les \u00e9glises d'Orient et d'Occident ?", "answers": ["La pr\u00e9sence d'une iconostase en Orient"], "distractors": ["Le plan basilical en Occident.", "Les vitraux abondants en Orient.", "L'absence totale d'autels en Orient.", "L'usage du b\u00e9ton en Occident m\u00e9di\u00e9val.", "L'ornementation gothique en Orient.", "Le clocher plat en Orient.", "L'\u00e9clairage naturel obligatoire en Occident.", "Le style roman omnipr\u00e9sent en Orient.", "Les fresques murales interdites en Occident."], "feedback": "En Orient, les \u00e9glises sont souvent caract\u00e9ris\u00e9es par la pr\u00e9sence d'une iconostase, un \u00e9cran d\u00e9cor\u00e9 de fresques et d'ic\u00f4nes qui s\u00e9pare le sanctuaire du reste de l'\u00e9glise. Cette diff\u00e9rence architecturale est due \u00e0 l'influence des rites orientaux et du culte des ic\u00f4nes dans la liturgie orthodoxe, contrairement \u00e0 l'Occident o\u00f9 pr\u00e9domine la pratique du culte eucharistique.", "difficulty": "unknown", "concepts": [], "sources": [{"id": "360cb0c310e246ea8dfe0c78f28f893e", "order": 75.0, "image_url": null, "origin_type": "document_content", "text": "Cependant, les pratiques des fid\u00e8les diff\u00e8rent (langue de culte et calendrier religieux diff\u00e9rents, culte des ic\u00f4nes en Orient, usage du pain ferment\u00e9 en Orient mais azyme en Occident), de m\u00eame que le statut du clerg\u00e9 (mariage des popes et non des pr\u00eatres) et l'architecture des \u00e9glises (croix latine ou grecque, pr\u00e9sence d'une iconostase en Orient derri\u00e8re laquelle le pope officie). La rupture de 1054 est importante, dans un contexte de profonde r\u00e9forme religieuse en Occident (r\u00e9forme gr\u00e9gorienne). Mais la v\u00e9ritable raison de l'opposition durable entre chr\u00e9tiens d'Orient et d'Occident n'est pas tant le schisme que la prise d\u00e9lib\u00e9r\u00e9e suivie du pillage de Constantinople par les crois\u00e9s de la 4e croisade en 1204.", "short_summary": null, "long_summary": null, "title": null, "html_tag": "p", "children_ids": [], "parent_id": "ac643ffdb89a43808347e6da5a9978b1", "next_id": "2f121550fca44604a10dad71d24eded8", "prev_id": "7c869af82fb24921bfdafc308c596a6d", "associated_block_ids": [], "first_page": 1, "last_page": 1, "start_time": null, "end_time": null, "doc_id": 2557, "doc_label": "chap 1 byzance-et-leurope-carolingienne", "corpus_id": 564, "corpus_label": null, "publication_date": null, "categories": [], "score": 1.0}], "lang": "fr", "type": "mcq"}, {"id": "ca4f560557aa4e94a4c94523423f3e2e", "question": "Qui a couronn\u00e9 cet empereur, marquant son lien avec la religion chr\u00e9tienne ?", "answers": ["Le pape"], "distractors": ["Un s\u00e9nateur romain", "Un g\u00e9n\u00e9ral", "Le roi d'Italie", "Un \u00e9v\u00eaque local", "Un noble franc", "Un patriarche", "Le roi de J\u00e9rusalem", "Un duc", "Le roi"], "feedback": "L'empereur se fait couronner par le pape, ce qui montre son soutien envers la religion chr\u00e9tienne. La chapelle de son palais est \u00e9galement un lieu important o\u00f9 il se rend r\u00e9guli\u00e8rement, renfor\u00e7ant ainsi son image de souverain chr\u00e9tien.", "difficulty": "unknown", "concepts": [], "sources": [{"id": "0b42fcdd5acc4048bf3d95ab98ff7c3c", "order": 82.0, "image_url": null, "origin_type": "document_content", "text": "la mani\u00e8re dont il se fait repr\u00e9senter sur les pi\u00e8ces de monnaie (de profil avec une couronne de lauriers) avec le titre d'Auguste port\u00e9 par les anciens empereurs romains. C'est aussi un empereur tr\u00e8s chr\u00e9tien car il se fait couronner par le pape et la chapelle de son palais est un lieu tr\u00e8s important o\u00f9 il se rend tr\u00e8s r\u00e9guli\u00e8rement. Ses pi\u00e8ces de monnaie portent la mention \u00ab religion chr\u00e9tienne \u00bb.", "short_summary": null, "long_summary": null, "title": null, "html_tag": "p", "children_ids": [], "parent_id": "3c5a7a95d36a463d919d671628988905", "next_id": "76d8c0dcfa9c4903bbae974d9150c62f", "prev_id": "e66adb7c4fe747afb2f4fc036ee04fc2", "associated_block_ids": [], "first_page": 2, "last_page": 2, "start_time": null, "end_time": null, "doc_id": 2557, "doc_label": "chap 1 byzance-et-leurope-carolingienne", "corpus_id": 564, "corpus_label": null, "publication_date": null, "categories": [], "score": 1.0}], "lang": "fr", "type": "mcq"}, {"id": "918e1080a78748f6bb80a872216ad780", "question": "Quelle partie d'un monument est au point le plus haut sous Justinien ?", "answers": ["La coupole domine la construction"], "distractors": ["Les minarets ajout\u00e9s bien apr\u00e8s Justinien", "Le fronton d\u00e9cor\u00e9 de sculptures", "Des colonnes majestueuses soutenant le toit", "Les arches orn\u00e9es d'iconographies byzantines", "Les tours adjacentes au b\u00e2timent", "Les murs renforc\u00e9s pour soutenir l'\u00e9difice", "Le clocher utilis\u00e9 pendant les offices", "Les d\u00f4mes accessoires compl\u00e9tant l'architecture", "Les fortifications ext\u00e9rieures du monument"], "feedback": "Sous le r\u00e8gne de Justinien, les minarets n'\u00e9taient pas encore construits et la coupole dominait donc la structure. Ce n'est que bien apr\u00e8s la chute de l'Empire Byzantin en 1453 que ces minarets ont \u00e9t\u00e9 ajout\u00e9s.", "difficulty": "unknown", "concepts": [], "sources": [{"id": "22fe6441cfcc45c0934a84d79c9f3cae", "order": 22.0, "image_url": null, "origin_type": "document_content", "text": "R\u00e9ponse : Une basilique est un vaste b\u00e2timent romain, \u00e0 fonctions \u00e9conomique et judiciaire, pouvant accueillir une grande assembl\u00e9e. Avec l'essor du christianisme, les chr\u00e9tiens s'inspirent de mod\u00e8les de l'architecture romaine, notamment des basiliques. R\u00e9ponse : Sous l'empereur Justinien, le point le plus haut est la coupole, puisque les minarets n'ont pas \u00e9t\u00e9 construits pendant ce r\u00e8gne, mais bien plus tard (\u00e0 la n de l'empire byzantin, apr\u00e8s 1453).", "short_summary": null, "long_summary": null, "title": null, "html_tag": "p", "children_ids": [], "parent_id": "d84abaeefcb14e22a9f1e3a3f802af14", "next_id": "d52a8758a9ad44aba53357521abe8e1f", "prev_id": "51caacf5e4a843aa940a969fb8e5bb13", "associated_block_ids": [], "first_page": 2, "last_page": 2, "start_time": null, "end_time": null, "doc_id": 2557, "doc_label": "chap 1 byzance-et-leurope-carolingienne", "corpus_id": 564, "corpus_label": null, "publication_date": null, "categories": [], "score": 1.0}], "lang": "fr", "type": "mcq"}, {"id": "95343102ad084489a56fc0c4b7531c28", "question": "Quelle ville a \u00e9t\u00e9 renomm\u00e9e Constantinople par l'empereur romain Constantin ?", "answers": ["Byzance"], "distractors": ["Ath\u00e8nes", "Alexandrie", "Rome", "Thessalonique", "Syracuse", "Nicom\u00e9die", "Pergame", "\u00c9ph\u00e8se", "Antioche"], "feedback": "Byzance \u00e9tait le nom d'origine de la ville avant qu'elle ne soit renomm\u00e9e Constantinople par l'empereur romain Constantin.", "difficulty": "unknown", "concepts": [], "sources": [{"id": "d2e2696506b14edaaae24f800eecb06b", "order": 20.0, "image_url": null, "origin_type": "document_content", "text": "R\u00e9ponse : La basilique Sainte-Sophie est construite \u00e0 Constantinople. Cette ville a \u00e9t\u00e9 d\u00e9velopp\u00e9e et renomm\u00e9e ainsi par l'empereur romain Constantin. L'empereur Constantin, converti au christianisme, autorise la religion chr\u00e9tienne dans l'empire romain en 313 apr\u00e8s J .- C. La ville s'appelait auparavant Byzance. Aujourd'hui, la ville s'appelle Istanbul et c'est la plus grande ville de Turquie (mais pas la capitale, qui est Ankara).", "short_summary": null, "long_summary": null, "title": null, "html_tag": "p", "children_ids": [], "parent_id": "d84abaeefcb14e22a9f1e3a3f802af14", "next_id": "51caacf5e4a843aa940a969fb8e5bb13", "prev_id": "0c5a7c5b799d40cd9632e6592114aa55", "associated_block_ids": [], "first_page": 2, "last_page": 2, "start_time": null, "end_time": null, "doc_id": 2557, "doc_label": "chap 1 byzance-et-leurope-carolingienne", "corpus_id": 564, "corpus_label": null, "publication_date": null, "categories": [], "score": 1.0}], "lang": "fr", "type": "mcq"}, {"id": "d06d6ee0b3034e8896483b1f07646d4a", "question": "Qui a ordonn\u00e9 la construction de Sainte-Sophie, b\u00e2tie entre 532 et 537 ?", "answers": ["L'empereur Justinien"], "distractors": ["L'empereur Constantin.", "L'empereur Th\u00e9odose.", "Le roi Philippe II.", "Le sultan Suleiman.", "L'\u00e9v\u00eaque Ambroise.", "L'empereur H\u00e9raclius.", "Le patriarche Michel.", "Le duc de Bourgogne.", "Le roi Louis IX."], "feedback": "L'empereur Justinien est le seul \u00e0 avoir ordonn\u00e9 la construction de Sainte-Sophie entre 532 et 537, ce qui en fait la bonne r\u00e9ponse. Tous les autres n'ont pas les titres ou les dates correspondants pour \u00eatre cr\u00e9dibles.", "difficulty": "unknown", "concepts": [], "sources": [{"id": "4b0f1c7421154265aa8192f0da48f8ab", "order": 15.0, "image_url": null, "origin_type": "document_content", "text": "B\u00e2tie entre 532 et 537 sur ordre de l'empereur Justinien, Sainte-Sophie est alors la plus grande \u00e9glise du monde chr\u00e9tien. Elle sert de mod\u00e8le \u00e0 travers tout l'empire byzantin. C'est sous sa coupole que les empereurs byzantins sont couronn\u00e9s : la coupole s'\u00e9l\u00e8ve \u00e0 plus de cinquante m\u00e8tres de hauteur et est perc\u00e9e de quarante fen\u00eatres (voir le dossier Histoire des arts). Elle symbolise la voute c\u00e9leste. Une croix \u00e9tait accroch\u00e9e au sommet de la coupole. L'abside est r\u00e9serv\u00e9 aux pr\u00eatres. Les fid\u00e8les prenaient place dans la nef, pour la c\u00e9l\u00e9bration de la messe. Le baptist\u00e8re, \u00e0 l'ext\u00e9rieur de l'\u00e9glise, permet la c\u00e9l\u00e9bration des bapt\u00eames (sacrement chr\u00e9tien d'entr\u00e9e dans l'\u00c9glise). Les murs int\u00e9rieurs \u00e9taient couverts de mosa\u00efques \u00e0 fond d'or, r\u00e9fl\u00e9chissant la lumi\u00e8re. L'\u00e9glise est transform\u00e9e en mosqu\u00e9e par les Turcs, en 1453, comme le montrent les quatre minarets.", "short_summary": null, "long_summary": null, "title": null, "html_tag": "p", "children_ids": [], "parent_id": "8a0afc68bba647ee8f88c9a1e3938beb", "next_id": "f81c1377c4ac49b8a62e766a5575beaa", "prev_id": "8a0afc68bba647ee8f88c9a1e3938beb", "associated_block_ids": [], "first_page": 2, "last_page": 2, "start_time": null, "end_time": null, "doc_id": 2557, "doc_label": "chap 1 byzance-et-leurope-carolingienne", "corpus_id": 564, "corpus_label": null, "publication_date": null, "categories": [], "score": 1.0}], "lang": "fr", "type": "mcq"}, {"id": "f71e2a3205c046b282f5d5930ec9bd6a", "question": "Qu'est-ce qui distingue principalement le christianisme byzantin de celui de Rome ?", "answers": ["Le culte des images et d'autres pratiques religieuses divergentes"], "distractors": ["L'interdiction stricte du culte des saints", "L'absence totale du culte de la croix", "Un rejet complet des textes sacr\u00e9s", "Le refus cat\u00e9gorique de toute ic\u00f4ne religieuse", "La v\u00e9n\u00e9ration exclusive des martyrs", "Une liturgie identique mais sans pr\u00eatres", "L'adoration de reliques interdites", "La domination des moines dans le clerg\u00e9", "Le refus de tout type de p\u00e8lerinage"], "feedback": "L'une des principales diff\u00e9rences entre le christianisme byzantin et celui de Rome r\u00e9side dans la pratique du culte des images, qui a \u00e9t\u00e9 rejet\u00e9 par certaines branches du christianisme. Cette divergence religieuse a entra\u00een\u00e9 une rupture entre les deux empires et contribu\u00e9 \u00e0 la cr\u00e9ation de la religion orthodoxe.", "difficulty": "unknown", "concepts": [], "sources": [{"id": "f5405d6c7cb34a30a0647b8334a28920", "order": 13.0, "image_url": null, "origin_type": "document_content", "text": "Les empereurs byzantins se per\u00e7oivent comme des empereurs romains. Ainsi, au VIe si\u00e8cle, Justinien ler (527-565) tente de dominer l'ensemble du bassin m\u00e9diterran\u00e9en. Il r\u00e9dige son code de lois en latin. Cependant l'empire byzantin \u00e9volue. Son christianisme se distingue de celui de Rome par des pratiques diff\u00e9rentes, comme le culte des images, et donne naissance \u00e0 la religion orthodoxe. Sa population d\u00e9laisse le latin au profit du grec. Son territoire est d\u00e9sormais centr\u00e9 sur les Balkans et l'Asie mineure.", "short_summary": null, "long_summary": null, "title": null, "html_tag": "p", "children_ids": [], "parent_id": "f1ea8ab97fb14482ae20a04d40a5bdf3", "next_id": "6391f194d4d042569627d9d851b4d702", "prev_id": "f1ea8ab97fb14482ae20a04d40a5bdf3", "associated_block_ids": [], "first_page": 17, "last_page": 17, "start_time": null, "end_time": null, "doc_id": 2531, "doc_label": "9782210105669_016-035-Chap01H", "corpus_id": 564, "corpus_label": null, "publication_date": null, "categories": [], "score": 1.0}], "lang": "fr", "type": "mcq"}, {"id": "38aa7ff094fa44ffa82e1167885db2a3", "question": "Qui dirige la religion orthodoxe depuis Constantinople ?", "answers": ["Le patriarche dirige la religion orthodoxe"], "distractors": ["Le pape dirige la religion orthodoxe", "Le cardinal dirige la religion orthodoxe", "L'\u00e9v\u00eaque dirige la religion orthodoxe", "Le moine dirige la religion orthodoxe", "Le m\u00e9tropolite dirige la religion orthodoxe", "L'abb\u00e9 dirige la religion orthodoxe", "Le calife dirige la religion orthodoxe", "Le grand imam dirige la religion orthodoxe", "Le sultan dirige la religion orthodoxe"], "feedback": "La religion orthodoxe est dirig\u00e9e par le patriarche depuis Constantinople en raison de la position de la ville en tant que centre de la foi orthodoxe. Le patriarche est consid\u00e9r\u00e9 comme le chef de l'\u00c9glise orthodoxe et est responsable de la prise de d\u00e9cisions et de la direction des croyants. En tant que tel, il joue un r\u00f4le important dans la vie religieuse et politique de l'Empire byzantin.", "difficulty": "unknown", "concepts": [], "sources": [{"id": "bddf4f2016fc4371a85d7caf84ec29d7", "order": 10.0, "image_url": null, "origin_type": "document_content", "text": "Le basileus gouverne son empire depuis Constantinople, la capitale. \u00c9galement le centre de la religion orthodoxe dirig\u00e9e par le patriarche, la ville est convoit\u00e9e et assi\u00e9g\u00e9e \u00e0 de nombreuses reprises. Constantinople est la ville la plus peupl\u00e9e de la chr\u00e9tient\u00e9 m\u00e9di\u00e9vale avec 400 000 habitants au d\u00e9but du XIe si\u00e8cle.", "short_summary": null, "long_summary": null, "title": null, "html_tag": "p", "children_ids": [], "parent_id": "ef410365391a4409840b71f1bd2f5fb0", "next_id": "2f97743c1fa24ce2b6aa881a069c4d7c", "prev_id": "6f63ca47ebd948f4aba551f9efe7f288", "associated_block_ids": [], "first_page": 11, "last_page": 11, "start_time": null, "end_time": null, "doc_id": 2531, "doc_label": "9782210105669_016-035-Chap01H", "corpus_id": 564, "corpus_label": null, "publication_date": null, "categories": [], "score": 1.0}], "lang": "fr", "type": "mcq"}, {"id": "43428ed642184558a0530eff5a46d1a5", "question": "Quelle langue devient pr\u00e9dominante dans l'empire byzantin apr\u00e8s le latin ?", "answers": ["Le grec remplace progressivement le latin"], "distractors": ["Le perse devient langue officielle", "L'arabe prend le dessus", "Le syriaque remplace le latin", "Le latin reste la langue dominante", "Le cyrillique est adopt\u00e9 en masse", "Le phrygien devient courant", "Le slavon s'impose", "Le gothique devient populaire", "Le copte prend une place centrale"], "feedback": "La transformation de l'empire byzantin en une entit\u00e9 distincte se refl\u00e8te \u00e9galement dans le changement de langue officielle, passant du latin au grec. Ce choix linguistique a \u00e9galement \u00e9t\u00e9 influenc\u00e9 par les r\u00e9gions dominantes de l'empire et leur langue respective.", "difficulty": "unknown", "concepts": [], "sources": [{"id": "f5405d6c7cb34a30a0647b8334a28920", "order": 13.0, "image_url": null, "origin_type": "document_content", "text": "Les empereurs byzantins se per\u00e7oivent comme des empereurs romains. Ainsi, au VIe si\u00e8cle, Justinien ler (527-565) tente de dominer l'ensemble du bassin m\u00e9diterran\u00e9en. Il r\u00e9dige son code de lois en latin. Cependant l'empire byzantin \u00e9volue. Son christianisme se distingue de celui de Rome par des pratiques diff\u00e9rentes, comme le culte des images, et donne naissance \u00e0 la religion orthodoxe. Sa population d\u00e9laisse le latin au profit du grec. Son territoire est d\u00e9sormais centr\u00e9 sur les Balkans et l'Asie mineure.", "short_summary": null, "long_summary": null, "title": null, "html_tag": "p", "children_ids": [], "parent_id": "f1ea8ab97fb14482ae20a04d40a5bdf3", "next_id": "6391f194d4d042569627d9d851b4d702", "prev_id": "f1ea8ab97fb14482ae20a04d40a5bdf3", "associated_block_ids": [], "first_page": 17, "last_page": 17, "start_time": null, "end_time": null, "doc_id": 2531, "doc_label": "9782210105669_016-035-Chap01H", "corpus_id": 564, "corpus_label": null, "publication_date": null, "categories": [], "score": 1.0}], "lang": "fr", "type": "mcq"}, {"id": "2544779462c8463eb9b192b36174d0f2", "query": "Les connaissances de cycle 4 \u00e0 mobiliser sont : empire byzantin, royaume des Francs et <blank>.", "answers": ["christianisation"], "distractors": [["polyth\u00e9isme", "\u00e9changes commerciaux", "culture gr\u00e9co-romaine", "invasions barbares", "expansion musulmane", "f\u00e9odalit\u00e9"]], "feedback": "La bonne r\u00e9ponse est 'christianisation' car elle fait explicitement partie des connaissances \u00e0 mobiliser en cycle 4, aux c\u00f4t\u00e9s de l'empire byzantin et du royaume des Francs. En revanche, les autres choix tels que 'polyth\u00e9isme' et '\u00e9changes commerciaux' sont associ\u00e9s au cycle 3, tandis que 'expansion musulmane', 'f\u00e9odalit\u00e9' ou 'invasions barbares' ne sont pas les concepts vis\u00e9s dans ce contexte imm\u00e9diat.", "difficulty": "unknown", "concepts": [], "sources": [{"id": "1bded494ba0e4947b02a31cbd314c349", "order": 89.0, "image_url": null, "origin_type": "document_content", "text": "Les pr\u00e9requis \u00e0 mobiliser pour r\u00e9aliser cette enqu\u00eate sont \u00e9tudi\u00e9s en cycle 3, notamment en fin de 6e : empire romain, polyth\u00e9isme, christianisme, \u00e9changes commerciaux et culturels. Les connaissances de cycle 4 \u00e0 mobiliser sont : empire byzantin, royaume des Francs, christianisation. En vertu de l'\u00e9nonc\u00e9 du programme de d\u00e9but de cycle 4 (classe de 5e) invitant \u00e0 \u00e9tudier \u00ab des soci\u00e9t\u00e9s marqu\u00e9es par la religion, au sein desquelles s'imposent de nouvelles mani\u00e8res de penser, de voir et de parcourir le monde et de concevoir l'exercice et l'organisation du pouvoir s\u00e9culier \u00bb, l'enqu\u00eate permet d'\u00e9tudier des relations commerciales et culturelles entre trois aires de pouvoir au d\u00e9but du Moyen \u00c2ge.", "short_summary": null, "long_summary": null, "title": null, "html_tag": "p", "children_ids": [], "parent_id": "8ee84ac0511744ccb97c631e77beddbf", "next_id": "2576acd85424401b91a445de6d81f08a", "prev_id": "c46729ccf62b481096da397bf9acfda8", "associated_block_ids": [], "first_page": 2, "last_page": 2, "start_time": null, "end_time": null, "doc_id": 2557, "doc_label": "chap 1 byzance-et-leurope-carolingienne", "corpus_id": 564, "corpus_label": null, "publication_date": null, "categories": [], "score": 1.0}], "lang": "fr", "type": "fill_in"}, {"id": "1a0c0404eb4b43d9a0cf696f7703430f", "query": "Le palais imp\u00e9rial de Constantinople est entour\u00e9 de lieux d'\u00e9poque grecque, romaine et chr\u00e9tienne, comme l'Acropole, les murailles et <blank>.", "answers": ["Sainte-Sophie"], "distractors": [["le Colis\u00e9e", "la Tour de Babel", "le Parth\u00e9non", "Justinien", "Charlemagne", "Lothaire", "L'empereur Constantin", "Mustafa Kemal Atat\u00fcrk", "Louis"]], "feedback": "La Sainte-Sophie est un \u00e9difice chr\u00e9tien majeur \u00e0 Constantinople, tandis que d'autres options comme le Parth\u00e9non ou le Colis\u00e9e ne sont pas li\u00e9s \u00e0 la ville ni \u00e0 cette \u00e9poque pr\u00e9cise. La Tour de Babel et la Pyramide de Gizeh ne sont pas non plus en M\u00e9diterran\u00e9e, et les Thermes, bien qu'importants, ne sont pas mentionn\u00e9s dans ce contexte chr\u00e9tien.", "difficulty": "unknown", "concepts": [], "sources": [{"id": "a02084a0592a4fcabf70f870d02b8895", "order": 58.0, "image_url": null, "origin_type": "document_content", "text": "2. Les r\u00e9gions conquises sont le nord de l'Afrique, l'Italie, le sud de l'Espagne appel\u00e9 la B\u00e9tique, le nord de la mer Adriatique et toutes les iles de la M\u00e9diterran\u00e9e occidentale. pire romain. Il gouverne depuis le palais imp\u00e9rial de Constanti- nople, la capitale de son empire situ\u00e9e sur le d\u00e9troit du Bosphore. Le palais imp\u00e9rial est entour\u00e9 de lieux d'\u00e9poque grecque (l'acro- pole), d'\u00e9poque romaine (S\u00e9nat, hippodrome, Forum de Constan- tin, murailles, etc.) et de lieux chr\u00e9tiens (Sainte-Sophie, \u00e9glises).", "short_summary": null, "long_summary": null, "title": null, "html_tag": "li", "children_ids": [], "parent_id": "81455af9de4b4618916c238930d75c41", "next_id": "f03e7411873941b595c1b82d43787c47", "prev_id": "1210a9cfb7604858b902d8d9ca3cfc5c", "associated_block_ids": [], "first_page": 2, "last_page": 2, "start_time": null, "end_time": null, "doc_id": 2557, "doc_label": "chap 1 byzance-et-leurope-carolingienne", "corpus_id": 564, "corpus_label": null, "publication_date": null, "categories": [], "score": 1.0}], "lang": "fr", "type": "fill_in"}, {"id": "f62d74af810948868b32cb9727f7ba46", "query": "Le mot \u00ab basileus \u00bb signifie <blank> en grec et est port\u00e9 par les empereurs byzantins \u00e0 partir du VIIe si\u00e8cle.", "answers": ["roi"], "distractors": [["g\u00e9n\u00e9ral", "gouverneur", "pr\u00eatre", "empereur", "chef", "duc"]], "feedback": "Le terme \u00ab basileus \u00bb d\u00e9signe le \u00ab roi \u00bb dans la langue grecque. Ce titre est adopt\u00e9 par les empereurs byzantins \u00e0 partir du VIIe si\u00e8cle pour souligner leur autorit\u00e9 souveraine. Les autres termes propos\u00e9s ne correspondent pas \u00e0 cette signification exacte, m\u00eame s'ils peuvent repr\u00e9senter d'autres formes de pouvoir ou d'autorit\u00e9.", "difficulty": "unknown", "concepts": [], "sources": [{"id": "3d5ab259edaa4c87ad12d0bb208b9346", "order": 23.0, "image_url": null, "origin_type": "document_content", "text": "Le basileus : le mot signifie \u00ab roi \u00bb en grec. Le titre est port\u00e9 par les empereurs byzan- tins \u00e0 partir du VIIe si\u00e8cle. Un pavois : un grand bouclier sur lequel les g\u00e9n\u00e9raux romains \u00e9taient port\u00e9s en cas de triomphe. La pratique est \u00e9galement r\u00e9pandue chez les Francs.", "short_summary": null, "long_summary": null, "title": null, "html_tag": "p", "children_ids": [], "parent_id": "68b01b59408e432fba43a83f6ef7d9d7", "next_id": "5c6409a5613245ae8dabdca3fed1d77a", "prev_id": "68b01b59408e432fba43a83f6ef7d9d7", "associated_block_ids": [], "first_page": 11, "last_page": 12, "start_time": null, "end_time": null, "doc_id": 2531, "doc_label": "9782210105669_016-035-Chap01H", "corpus_id": 564, "corpus_label": null, "publication_date": null, "categories": [], "score": 1.0}], "lang": "fr", "type": "fill_in"}, {"id": "b952c47598db45a0b45b2f290f082cb0", "query": "La ville de Constantinople, capitale de l'empire byzantin, est aussi le centre de la religion orthodoxe dirig\u00e9e par <blank>.", "answers": ["le patriarche"], "distractors": [["le pape", "l'empereur", "le calife", "le cardinal", "l'archidiacre", "le roi"]], "feedback": "La bonne r\u00e9ponse est 'le patriarche' car il est le chef spirituel de l'\u00c9glise orthodoxe. Le pape, par exemple, dirige l'\u00c9glise catholique, tandis que les autres termes (empereur, calife, cardinal, etc.) ne sont pas en lien sp\u00e9cifique avec la religion orthodoxe.", "difficulty": "unknown", "concepts": [], "sources": [{"id": "bddf4f2016fc4371a85d7caf84ec29d7", "order": 10.0, "image_url": null, "origin_type": "document_content", "text": "Le basileus gouverne son empire depuis Constantinople, la capitale. \u00c9galement le centre de la religion orthodoxe dirig\u00e9e par le patriarche, la ville est convoit\u00e9e et assi\u00e9g\u00e9e \u00e0 de nombreuses reprises. Constantinople est la ville la plus peupl\u00e9e de la chr\u00e9tient\u00e9 m\u00e9di\u00e9vale avec 400 000 habitants au d\u00e9but du XIe si\u00e8cle.", "short_summary": null, "long_summary": null, "title": null, "html_tag": "p", "children_ids": [], "parent_id": "ef410365391a4409840b71f1bd2f5fb0", "next_id": "2f97743c1fa24ce2b6aa881a069c4d7c", "prev_id": "6f63ca47ebd948f4aba551f9efe7f288", "associated_block_ids": [], "first_page": 11, "last_page": 11, "start_time": null, "end_time": null, "doc_id": 2531, "doc_label": "9782210105669_016-035-Chap01H", "corpus_id": 564, "corpus_label": null, "publication_date": null, "categories": [], "score": 1.0}], "lang": "fr", "type": "fill_in"}, {"id": "cedf5a2f49904b92964a858fc863f8d2", "query": "Apr\u00e8s la reconqu\u00eate de l'Italie par Justinien Ier en 540, l'empereur d\u00e9cide de faire construire la basilique <blank> \u00e0 Ravenne, derni\u00e8re capitale de l'empire romain d'Orient.", "answers": ["Saint-Vital"], "distractors": [["Saint-Pierre", "Saint-Paul", "Sainte-Sophie", "Saint-Marc", "Saint-Lazare", "Saint-Jean"]], "feedback": "La basilique Saint-Vital a \u00e9t\u00e9 construite \u00e0 Ravenne sous l'ordre de l'empereur Justinien Ier apr\u00e8s la reconqu\u00eate de l'Italie. C'est un exemple embl\u00e9matique de l'architecture byzantine. Les autres options \u00e9voquent des \u00e9glises c\u00e9l\u00e8bres, mais elles se trouvent dans d'autres villes ou sont associ\u00e9es \u00e0 d'autres p\u00e9riodes et souverains.", "difficulty": "unknown", "concepts": [], "sources": [{"id": "eb0a5de0b5f6465bb007cc7ed5fc732f", "order": 10.0, "image_url": null, "origin_type": "document_content", "text": "Apr\u00e8s la reconqu\u00eate de l'Italie par Justinien ler en 540, l'empereur d\u00e9cide de faire construire la basilique Saint-Vital \u00e0 Ravenne, derni\u00e8re capitale de l'empire romain d'Orient. Le d\u00e9cor int\u00e9rieur de l'\u00e9difice est somptueux : ses mosa\u00efques sont un chef-d'\u0153uvre de l'art byzantin.", "short_summary": null, "long_summary": null, "title": null, "html_tag": "p", "children_ids": [], "parent_id": "bc3c2dc6c0c94790bc84486ba94496e6", "next_id": "86e1863291664f408419e2fe8c99de60", "prev_id": "604c0115b05b41f88f0b5d1cb66a0a18", "associated_block_ids": [], "first_page": 15, "last_page": 15, "start_time": null, "end_time": null, "doc_id": 2531, "doc_label": "9782210105669_016-035-Chap01H", "corpus_id": 564, "corpus_label": null, "publication_date": null, "categories": [], "score": 1.0}], "lang": "fr", "type": "fill_in"}, {"id": "2f3b18679c7e4970acf763dd5d807a60", "statement": "La capitale de l'empire est situ\u00e9e sur le d\u00e9troit du Bosphore.", "veracity": true, "feedback": "C'est exact. La capitale, Constantinople, se trouve effectivement sur le d\u00e9troit du Bosphore, un point strat\u00e9gique reliant l'Europe et l'Asie, ce qui en fait un emplacement cl\u00e9 pour l'empire.", "difficulty": "unknown", "concepts": [], "sources": [{"id": "a02084a0592a4fcabf70f870d02b8895", "order": 58.0, "image_url": null, "origin_type": "document_content", "text": "2. Les r\u00e9gions conquises sont le nord de l'Afrique, l'Italie, le sud de l'Espagne appel\u00e9 la B\u00e9tique, le nord de la mer Adriatique et toutes les iles de la M\u00e9diterran\u00e9e occidentale. pire romain. Il gouverne depuis le palais imp\u00e9rial de Constanti- nople, la capitale de son empire situ\u00e9e sur le d\u00e9troit du Bosphore. Le palais imp\u00e9rial est entour\u00e9 de lieux d'\u00e9poque grecque (l'acro- pole), d'\u00e9poque romaine (S\u00e9nat, hippodrome, Forum de Constan- tin, murailles, etc.) et de lieux chr\u00e9tiens (Sainte-Sophie, \u00e9glises).", "short_summary": null, "long_summary": null, "title": null, "html_tag": "li", "children_ids": [], "parent_id": "81455af9de4b4618916c238930d75c41", "next_id": "f03e7411873941b595c1b82d43787c47", "prev_id": "1210a9cfb7604858b902d8d9ca3cfc5c", "associated_block_ids": [], "first_page": 2, "last_page": 2, "start_time": null, "end_time": null, "doc_id": 2557, "doc_label": "chap 1 byzance-et-leurope-carolingienne", "corpus_id": 564, "corpus_label": null, "publication_date": null, "categories": [], "score": 1.0}], "lang": "fr", "type": "true_false"}, {"id": "45540c20d08543bfa2329dc3f9d94f4f", "statement": "Sainte-Sophie a \u00e9t\u00e9 construite sous l'empereur Justinien et a servi de mod\u00e8le \u00e0 travers tout l'empire byzantin.", "veracity": true, "feedback": "En effet, l'\u00e9difice a \u00e9t\u00e9 construit sur ordre de l'empereur Justinien entre 532 et 537. De plus, son architecture a inspir\u00e9 de nombreuses constructions dans l'empire byzantin par la suite, faisant d'elle un mod\u00e8le embl\u00e9matique.", "difficulty": "unknown", "concepts": [], "sources": [{"id": "4b0f1c7421154265aa8192f0da48f8ab", "order": 15.0, "image_url": null, "origin_type": "document_content", "text": "B\u00e2tie entre 532 et 537 sur ordre de l'empereur Justinien, Sainte-Sophie est alors la plus grande \u00e9glise du monde chr\u00e9tien. Elle sert de mod\u00e8le \u00e0 travers tout l'empire byzantin. C'est sous sa coupole que les empereurs byzantins sont couronn\u00e9s : la coupole s'\u00e9l\u00e8ve \u00e0 plus de cinquante m\u00e8tres de hauteur et est perc\u00e9e de quarante fen\u00eatres (voir le dossier Histoire des arts). Elle symbolise la voute c\u00e9leste. Une croix \u00e9tait accroch\u00e9e au sommet de la coupole. L'abside est r\u00e9serv\u00e9 aux pr\u00eatres. Les fid\u00e8les prenaient place dans la nef, pour la c\u00e9l\u00e9bration de la messe. Le baptist\u00e8re, \u00e0 l'ext\u00e9rieur de l'\u00e9glise, permet la c\u00e9l\u00e9bration des bapt\u00eames (sacrement chr\u00e9tien d'entr\u00e9e dans l'\u00c9glise). Les murs int\u00e9rieurs \u00e9taient couverts de mosa\u00efques \u00e0 fond d'or, r\u00e9fl\u00e9chissant la lumi\u00e8re. L'\u00e9glise est transform\u00e9e en mosqu\u00e9e par les Turcs, en 1453, comme le montrent les quatre minarets.", "short_summary": null, "long_summary": null, "title": null, "html_tag": "p", "children_ids": [], "parent_id": "8a0afc68bba647ee8f88c9a1e3938beb", "next_id": "f81c1377c4ac49b8a62e766a5575beaa", "prev_id": "8a0afc68bba647ee8f88c9a1e3938beb", "associated_block_ids": [], "first_page": 2, "last_page": 2, "start_time": null, "end_time": null, "doc_id": 2557, "doc_label": "chap 1 byzance-et-leurope-carolingienne", "corpus_id": 564, "corpus_label": null, "publication_date": null, "categories": [], "score": 1.0}], "lang": "fr", "type": "true_false"}, {"id": "24fb55f944f04e8caae35a18a74ef6aa", "statement": "Il existait des \u00e9changes culturels et politiques entre l'empire byzantin et l'Occident chr\u00e9tien malgr\u00e9 leurs d\u00e9saccords religieux.", "veracity": true, "feedback": "Malgr\u00e9 les diff\u00e9rends religieux qui se d\u00e9veloppaient entre l'empire byzantin et l'Occident chr\u00e9tien, il y avait effectivement de nombreux \u00e9changes culturels et politiques entre ces entit\u00e9s.", "difficulty": "unknown", "concepts": [], "sources": [{"id": "c257df98250b433693911a78050776ae", "order": 21.0, "image_url": null, "origin_type": "document_content", "text": "6 Constantinople est une ville hors du commun au Moyen \u00c2ge, elle est le centre politique de l'empire byzantin. Justifiez cette affirmation \u00e0 l'aide de tous les documents. Depuis l'\u00e9poque de Charlemagne, l'empire byzantin et l'empire carolingien, puis les royaumes occidentaux qui lui succ\u00e8dent, ont des \u00e9changes culturels et politiques nombreux. Mais ils sont aussi des rivaux \u00e9conomiques et en grand d\u00e9saccord religieux. L'empire byzantin et l'Occident chr\u00e9tien se s\u00e9parent peu \u00e0 peu.", "short_summary": null, "long_summary": null, "title": null, "html_tag": "p", "children_ids": [], "parent_id": "c3d0942642e74b2282e66d383f9bc7fd", "next_id": "f0685210df9940c2aab8771ce3b9bbf8", "prev_id": "c3d0942642e74b2282e66d383f9bc7fd", "associated_block_ids": [], "first_page": 12, "last_page": 13, "start_time": null, "end_time": null, "doc_id": 2531, "doc_label": "9782210105669_016-035-Chap01H", "corpus_id": 564, "corpus_label": null, "publication_date": null, "categories": [], "score": 1.0}], "lang": "fr", "type": "true_false"}, {"id": "1253dc7462ad494d8c2066811de17511", "statement": "Justinien Ier a fait construire la basilique Saint-Vital \u00e0 Rome, derni\u00e8re capitale de l'empire romain d'Orient.", "veracity": false, "feedback": "La basilique Saint-Vital a \u00e9t\u00e9 construite \u00e0 Ravenne, qui \u00e9tait la derni\u00e8re capitale de l'empire romain d'Orient, et non \u00e0 Rome. Rome n'\u00e9tait plus la capitale \u00e0 cette p\u00e9riode.", "difficulty": "unknown", "concepts": [], "sources": [{"id": "eb0a5de0b5f6465bb007cc7ed5fc732f", "order": 10.0, "image_url": null, "origin_type": "document_content", "text": "Apr\u00e8s la reconqu\u00eate de l'Italie par Justinien ler en 540, l'empereur d\u00e9cide de faire construire la basilique Saint-Vital \u00e0 Ravenne, derni\u00e8re capitale de l'empire romain d'Orient. Le d\u00e9cor int\u00e9rieur de l'\u00e9difice est somptueux : ses mosa\u00efques sont un chef-d'\u0153uvre de l'art byzantin.", "short_summary": null, "long_summary": null, "title": null, "html_tag": "p", "children_ids": [], "parent_id": "bc3c2dc6c0c94790bc84486ba94496e6", "next_id": "86e1863291664f408419e2fe8c99de60", "prev_id": "604c0115b05b41f88f0b5d1cb66a0a18", "associated_block_ids": [], "first_page": 15, "last_page": 15, "start_time": null, "end_time": null, "doc_id": 2531, "doc_label": "9782210105669_016-035-Chap01H", "corpus_id": 564, "corpus_label": null, "publication_date": null, "categories": [], "score": 1.0}], "lang": "fr", "type": "true_false"}, {"id": "be22c21f35a1427cae34276161ecb283", "statement": "La basilique Saint-Vital a \u00e9t\u00e9 construite apr\u00e8s la reconqu\u00eate de l'Italie par Justinien Ier en 540.", "veracity": true, "feedback": "La construction de la basilique Saint-Vital est bien une initiative prise apr\u00e8s la reconqu\u00eate de l'Italie par Justinien Ier en 540, dans le cadre de la consolidation de son pouvoir et du rayonnement de l'art byzantin \u00e0 Ravenne.", "difficulty": "unknown", "concepts": [], "sources": [{"id": "eb0a5de0b5f6465bb007cc7ed5fc732f", "order": 10.0, "image_url": null, "origin_type": "document_content", "text": "Apr\u00e8s la reconqu\u00eate de l'Italie par Justinien ler en 540, l'empereur d\u00e9cide de faire construire la basilique Saint-Vital \u00e0 Ravenne, derni\u00e8re capitale de l'empire romain d'Orient. Le d\u00e9cor int\u00e9rieur de l'\u00e9difice est somptueux : ses mosa\u00efques sont un chef-d'\u0153uvre de l'art byzantin.", "short_summary": null, "long_summary": null, "title": null, "html_tag": "p", "children_ids": [], "parent_id": "bc3c2dc6c0c94790bc84486ba94496e6", "next_id": "86e1863291664f408419e2fe8c99de60", "prev_id": "604c0115b05b41f88f0b5d1cb66a0a18", "associated_block_ids": [], "first_page": 15, "last_page": 15, "start_time": null, "end_time": null, "doc_id": 2531, "doc_label": "9782210105669_016-035-Chap01H", "corpus_id": 564, "corpus_label": null, "publication_date": null, "categories": [], "score": 1.0}], "lang": "fr", "type": "true_false"}, {"id": "40c4ac60bd5847de84ce626f65229372", "statement": "L'Empire byzantin a maintenu la langue latine jusqu'\u00e0 sa chute.", "veracity": false, "feedback": "Au fur et \u00e0 mesure de son \u00e9volution, l'Empire byzantin a progressivement abandonn\u00e9 le latin au profit du grec, notamment apr\u00e8s le r\u00e8gne de Justinien. Le grec est devenu la langue pr\u00e9dominante dans l'administration et la culture byzantine au fil du temps.", "difficulty": "unknown", "concepts": [], "sources": [{"id": "f5405d6c7cb34a30a0647b8334a28920", "order": 13.0, "image_url": null, "origin_type": "document_content", "text": "Les empereurs byzantins se per\u00e7oivent comme des empereurs romains. Ainsi, au VIe si\u00e8cle, Justinien ler (527-565) tente de dominer l'ensemble du bassin m\u00e9diterran\u00e9en. Il r\u00e9dige son code de lois en latin. Cependant l'empire byzantin \u00e9volue. Son christianisme se distingue de celui de Rome par des pratiques diff\u00e9rentes, comme le culte des images, et donne naissance \u00e0 la religion orthodoxe. Sa population d\u00e9laisse le latin au profit du grec. Son territoire est d\u00e9sormais centr\u00e9 sur les Balkans et l'Asie mineure.", "short_summary": null, "long_summary": null, "title": null, "html_tag": "p", "children_ids": [], "parent_id": "f1ea8ab97fb14482ae20a04d40a5bdf3", "next_id": "6391f194d4d042569627d9d851b4d702", "prev_id": "f1ea8ab97fb14482ae20a04d40a5bdf3", "associated_block_ids": [], "first_page": 17, "last_page": 17, "start_time": null, "end_time": null, "doc_id": 2531, "doc_label": "9782210105669_016-035-Chap01H", "corpus_id": 564, "corpus_label": null, "publication_date": null, "categories": [], "score": 1.0}], "lang": "fr", "type": "true_false"}, {"id": "6a02de33676a4cfd97de64359900fc67", "question": "Quand Charlemagne est-il couronn\u00e9 empereur \u00e0 Rome par le pape ?", "answers": ["Le 25 d\u00e9cembre 800"], "distractors": ["Le 14 juillet 789", "Le 8 janvier 850", "Le 12 avril 776", "Le 1er f\u00e9vrier 801", "Le 11 novembre 810", "Le 5 mai 790", "Le 23 septembre 820", "Le 21 juin 798", "Le 30 octobre 815"], "feedback": "Charlemagne est couronn\u00e9 empereur le jour de No\u00ebl en l'an 800 par le pape L\u00e9on III, symbolisant l'alliance entre la papaut\u00e9 et le pouvoir royal. Cette date est importante car elle marque la restauration de l'empire d'Occident, qui n'avait plus \u00e9t\u00e9 repr\u00e9sent\u00e9 depuis la chute de l'Empire romain d'Occident en 476.", "difficulty": "unknown", "concepts": [], "sources": [{"id": "4ef5725242bf4579bd9dff58b8da4e93", "order": 20.0, "image_url": null, "origin_type": "document_content", "text": "Fils de P\u00e9pin le Bref, fondateur de la dynastie carolingienne, Charlemagne est couronn\u00e9 empereur par le pape \u00e0 Rome le 25 d\u00e9cembre 800. Il restaure l'empire d'Occident par ses conqu\u00eates. Il \u00e9tend l'influence du christianisme par le d\u00e9veloppement culturel et l'\u00e9vang\u00e9lisation forc\u00e9e des Saxons.", "short_summary": null, "long_summary": null, "title": null, "html_tag": "p", "children_ids": [], "parent_id": "0b98cf0475404f948a7f007bc2141943", "next_id": "0a0e843c020f46c59b9f1f0a54e62142", "prev_id": "aa9c3f901834429b93b33c073abbf2e7", "associated_block_ids": [], "first_page": 3, "last_page": 3, "start_time": null, "end_time": null, "doc_id": 2531, "doc_label": "9782210105669_016-035-Chap01H", "corpus_id": 564, "corpus_label": null, "publication_date": null, "categories": [], "score": 1.0}], "lang": "fr", "type": "mcq"}, {"id": "3f24216de4ff43148476e3d228cea20c", "question": "Comment Charlemagne a-t-il \u00e9tendu l'influence du christianisme ?", "answers": ["Par \u00e9vang\u00e9lisation forc\u00e9e des Saxons"], "distractors": ["Par la construction de nombreuses \u00e9glises en Gaule", "En organisant des croisades en Orient", "Par un vaste r\u00e9seau d'abbayes en Italie", "En concluant des alliances avec les musulmans", "Gr\u00e2ce \u00e0 des trait\u00e9s diplomatiques avec la Perse", "Par l'interdiction des autres religions dans l'empire", "Par la conversion des Byzantins", "En diffusant des \u0153uvres philosophiques chr\u00e9tiennes", "En convoquant un concile universel"], "feedback": "Charlemagne a utilis\u00e9 diff\u00e9rentes m\u00e9thodes pour \u00e9tendre l'influence du christianisme dans son empire. L'une de ces m\u00e9thodes \u00e9tait l'\u00e9vang\u00e9lisation forc\u00e9e des Saxons, qui consistait \u00e0 forcer les populations pa\u00efennes \u00e0 se convertir au christianisme sous peine de punition. Cette pratique \u00e9tait courante \u00e0 l'\u00e9poque et avait pour but de renforcer le pouvoir et l'influence du christianisme dans la r\u00e9gion.", "difficulty": "unknown", "concepts": [], "sources": [{"id": "4ef5725242bf4579bd9dff58b8da4e93", "order": 20.0, "image_url": null, "origin_type": "document_content", "text": "Fils de P\u00e9pin le Bref, fondateur de la dynastie carolingienne, Charlemagne est couronn\u00e9 empereur par le pape \u00e0 Rome le 25 d\u00e9cembre 800. Il restaure l'empire d'Occident par ses conqu\u00eates. Il \u00e9tend l'influence du christianisme par le d\u00e9veloppement culturel et l'\u00e9vang\u00e9lisation forc\u00e9e des Saxons.", "short_summary": null, "long_summary": null, "title": null, "html_tag": "p", "children_ids": [], "parent_id": "0b98cf0475404f948a7f007bc2141943", "next_id": "0a0e843c020f46c59b9f1f0a54e62142", "prev_id": "aa9c3f901834429b93b33c073abbf2e7", "associated_block_ids": [], "first_page": 3, "last_page": 3, "start_time": null, "end_time": null, "doc_id": 2531, "doc_label": "9782210105669_016-035-Chap01H", "corpus_id": 564, "corpus_label": null, "publication_date": null, "categories": [], "score": 1.0}], "lang": "fr", "type": "mcq"}, {"id": "f0ddfa1016ab4d45ae1be755ec7fa3d9", "statement": "Charlemagne a \u00e9vang\u00e9lis\u00e9 les Saxons de mani\u00e8re pacifique et volontaire.", "veracity": false, "feedback": "L'\u00e9vang\u00e9lisation des Saxons sous Charlemagne n'a pas \u00e9t\u00e9 pacifique. Elle a inclus des actions forc\u00e9es pour r\u00e9pandre le christianisme parmi eux.", "difficulty": "unknown", "concepts": [], "sources": [{"id": "4ef5725242bf4579bd9dff58b8da4e93", "order": 20.0, "image_url": null, "origin_type": "document_content", "text": "Fils de P\u00e9pin le Bref, fondateur de la dynastie carolingienne, Charlemagne est couronn\u00e9 empereur par le pape \u00e0 Rome le 25 d\u00e9cembre 800. Il restaure l'empire d'Occident par ses conqu\u00eates. Il \u00e9tend l'influence du christianisme par le d\u00e9veloppement culturel et l'\u00e9vang\u00e9lisation forc\u00e9e des Saxons.", "short_summary": null, "long_summary": null, "title": null, "html_tag": "p", "children_ids": [], "parent_id": "0b98cf0475404f948a7f007bc2141943", "next_id": "0a0e843c020f46c59b9f1f0a54e62142", "prev_id": "aa9c3f901834429b93b33c073abbf2e7", "associated_block_ids": [], "first_page": 3, "last_page": 3, "start_time": null, "end_time": null, "doc_id": 2531, "doc_label": "9782210105669_016-035-Chap01H", "corpus_id": 564, "corpus_label": null, "publication_date": null, "categories": [], "score": 1.0}], "lang": "fr", "type": "true_false"}, {"id": "a69000680dce45afaab0fae594b52dca", "question": "Quelle est une caract\u00e9ristique unique des mosa\u00efques de Ravenne ?", "answers": ["L'inclinaison des tesselles pour cr\u00e9er un effet lumineux"], "distractors": ["L'utilisation exclusive de marbre", "Leur conception \u00e0 partir de c\u00e9ramique pure", "Le recours \u00e0 des pierres pr\u00e9cieuses uniquement", "L'ajout de petites \u00e9toiles en m\u00e9tal", "L'int\u00e9gration d'argent plut\u00f4t que d'or", "L'absence totale de verre color\u00e9", "L'incorporation de coquillages marins", "L'emploi de pierres semi-pr\u00e9cieuses uniquement", "L'utilisation de plomb pour d\u00e9limiter les formes"], "feedback": "La particularit\u00e9 des mosa\u00efques de Ravenne r\u00e9side dans leur utilisation cr\u00e9ative de l'inclinaison des tesselles et de l'or, ce qui leur donne un effet lumineux unique.", "difficulty": "unknown", "concepts": [], "sources": [{"id": "86c502b4eef24dc3b687bc27ca176793", "order": 14.0, "image_url": null, "origin_type": "document_content", "text": "Les tesselles de verre color\u00e9 fabriqu\u00e9es par les V\u00e9nitiens permettent de mettre en \u0153uvre une v\u00e9ritable poly- chromie. L'utilisation de l'or et l'inclinaison des tesselles pour cr\u00e9er un effet lumineux font la particularit\u00e9 des mosa\u00efques de Ravenne. Contrairement \u00e0 ce que l'on croit souvent, ce n'est pas Charlemagne qui a invent\u00e9 l'\u00e9cole. Les \u00c9gyptiens et les Grecs \u00e9duquent d\u00e9j\u00e0 les enfants des familles privil\u00e9gi\u00e9es. Charlemagne accorde une place centrale \u00e0 l'instruction pendant son r\u00e8gne, lui-m\u00eame ne sachant ni lire et ni \u00e9crire.", "short_summary": null, "long_summary": null, "title": null, "html_tag": "p", "children_ids": [], "parent_id": "8766350463bf4516ae116346ff0f54f2", "next_id": "b27f6b30fb3f47478b332f045a96486c", "prev_id": "7f9047c05d2549d7a602c96d9d309abf", "associated_block_ids": [], "first_page": 15, "last_page": 17, "start_time": null, "end_time": null, "doc_id": 2531, "doc_label": "9782210105669_016-035-Chap01H", "corpus_id": 564, "corpus_label": null, "publication_date": null, "categories": [], "score": 1.0}], "lang": "fr", "type": "mcq"}, {"id": "b50ffb0cfe31486f873b289ffd315c37", "statement": "Les mosa\u00efques de Ravenne sont particuli\u00e8res car les tesselles y sont toujours fabriqu\u00e9es en or.", "veracity": false, "feedback": "L'or est utilis\u00e9 dans les mosa\u00efques de Ravenne, mais les tesselles ne sont pas toujours fabriqu\u00e9es en or. L'usage de l'or et l'inclinaison des tesselles cr\u00e9ent un effet lumineux unique, mais d'autres mat\u00e9riaux, comme le verre color\u00e9, sont \u00e9galement employ\u00e9s pour assurer la polychromie des mosa\u00efques.", "difficulty": "unknown", "concepts": [], "sources": [{"id": "86c502b4eef24dc3b687bc27ca176793", "order": 14.0, "image_url": null, "origin_type": "document_content", "text": "Les tesselles de verre color\u00e9 fabriqu\u00e9es par les V\u00e9nitiens permettent de mettre en \u0153uvre une v\u00e9ritable poly- chromie. L'utilisation de l'or et l'inclinaison des tesselles pour cr\u00e9er un effet lumineux font la particularit\u00e9 des mosa\u00efques de Ravenne. Contrairement \u00e0 ce que l'on croit souvent, ce n'est pas Charlemagne qui a invent\u00e9 l'\u00e9cole. Les \u00c9gyptiens et les Grecs \u00e9duquent d\u00e9j\u00e0 les enfants des familles privil\u00e9gi\u00e9es. Charlemagne accorde une place centrale \u00e0 l'instruction pendant son r\u00e8gne, lui-m\u00eame ne sachant ni lire et ni \u00e9crire.", "short_summary": null, "long_summary": null, "title": null, "html_tag": "p", "children_ids": [], "parent_id": "8766350463bf4516ae116346ff0f54f2", "next_id": "b27f6b30fb3f47478b332f045a96486c", "prev_id": "7f9047c05d2549d7a602c96d9d309abf", "associated_block_ids": [], "first_page": 15, "last_page": 17, "start_time": null, "end_time": null, "doc_id": 2531, "doc_label": "9782210105669_016-035-Chap01H", "corpus_id": 564, "corpus_label": null, "publication_date": null, "categories": [], "score": 1.0}], "lang": "fr", "type": "true_false"}, {"id": "6d8e53f895a7468593e6b0ef8ed1956f", "question": "Que symbolise la coupole de Sainte-Sophie avec ses quarante fen\u00eatres ?", "answers": ["La voute c\u00e9leste"], "distractors": ["La lumi\u00e8re divine.", "La sagesse imp\u00e9riale.", "Le tr\u00f4ne royal.", "Le paradis perdu.", "La force militaire.", "La conqu\u00eate ottomane.", "Le Saint-Esprit.", "La gloire du roi.", "Le royaume \u00e9ternel."], "feedback": "La coupole de Sainte-Sophie est r\u00e9put\u00e9e pour ses quarante fen\u00eatres, symbolisant la voute c\u00e9leste et la lumi\u00e8re divine. Cela renforce la croyance que cet \u00e9difice est une repr\u00e9sentation du monde divin, o\u00f9 l'on peut se rapprocher de Dieu.", "difficulty": "unknown", "concepts": [], "sources": [{"id": "4b0f1c7421154265aa8192f0da48f8ab", "order": 15.0, "image_url": null, "origin_type": "document_content", "text": "B\u00e2tie entre 532 et 537 sur ordre de l'empereur Justinien, Sainte-Sophie est alors la plus grande \u00e9glise du monde chr\u00e9tien. Elle sert de mod\u00e8le \u00e0 travers tout l'empire byzantin. C'est sous sa coupole que les empereurs byzantins sont couronn\u00e9s : la coupole s'\u00e9l\u00e8ve \u00e0 plus de cinquante m\u00e8tres de hauteur et est perc\u00e9e de quarante fen\u00eatres (voir le dossier Histoire des arts). Elle symbolise la voute c\u00e9leste. Une croix \u00e9tait accroch\u00e9e au sommet de la coupole. L'abside est r\u00e9serv\u00e9 aux pr\u00eatres. Les fid\u00e8les prenaient place dans la nef, pour la c\u00e9l\u00e9bration de la messe. Le baptist\u00e8re, \u00e0 l'ext\u00e9rieur de l'\u00e9glise, permet la c\u00e9l\u00e9bration des bapt\u00eames (sacrement chr\u00e9tien d'entr\u00e9e dans l'\u00c9glise). Les murs int\u00e9rieurs \u00e9taient couverts de mosa\u00efques \u00e0 fond d'or, r\u00e9fl\u00e9chissant la lumi\u00e8re. L'\u00e9glise est transform\u00e9e en mosqu\u00e9e par les Turcs, en 1453, comme le montrent les quatre minarets.", "short_summary": null, "long_summary": null, "title": null, "html_tag": "p", "children_ids": [], "parent_id": "8a0afc68bba647ee8f88c9a1e3938beb", "next_id": "f81c1377c4ac49b8a62e766a5575beaa", "prev_id": "8a0afc68bba647ee8f88c9a1e3938beb", "associated_block_ids": [], "first_page": 2, "last_page": 2, "start_time": null, "end_time": null, "doc_id": 2557, "doc_label": "chap 1 byzance-et-leurope-carolingienne", "corpus_id": 564, "corpus_label": null, "publication_date": null, "categories": [], "score": 1.0}], "lang": "fr", "type": "mcq"}, {"id": "229ef7aa4c0140eaaca45056bb135aca", "statement": "La coupole de la basilique, ajout\u00e9e par Constantin, mesure 50 m\u00e8tres de diam\u00e8tre.", "veracity": false, "feedback": "La coupole a \u00e9t\u00e9 ajout\u00e9e lors de la reconstruction par Justinien Ier, et non par Constantin. De plus, son diam\u00e8tre est de 31 m\u00e8tres, pas 50 m\u00e8tres.", "difficulty": "unknown", "concepts": [], "sources": [{"id": "498d02c4192549aabdb4284abbbe91aa", "order": 13.0, "image_url": null, "origin_type": "document_content", "text": "La basilique, construite par Constantin en 325, est d\u00e9truite par une r\u00e9volte en 532. Justinien Ier la fait reconstruire avec une coupole immense de 31 m\u00e8tres de diam\u00e8tre, o\u00f9 tr\u00f4ne l'image du Christ. D\u00e9cor\u00e9e avec splendeur, elle est achev\u00e9e en 548. La basilique mesure 100 m de long, 70 m de large et 50 m de haut.", "short_summary": null, "long_summary": null, "title": null, "html_tag": "p", "children_ids": [], "parent_id": "5d63f1f320be4dbab69c39811d5cb84a", "next_id": "3e671e5025904fad82a3b251656332c6", "prev_id": "5d63f1f320be4dbab69c39811d5cb84a", "associated_block_ids": [], "first_page": 8, "last_page": 8, "start_time": null, "end_time": null, "doc_id": 2531, "doc_label": "9782210105669_016-035-Chap01H", "corpus_id": 564, "corpus_label": null, "publication_date": null, "categories": [], "score": 1.0}], "lang": "fr", "type": "true_false"}, {"id": "c606a13c4c7248f4a20b35666414b494", "question": "Quelle ville Charlemagne a-t-il choisie comme capitale fixe de son administration ?", "answers": ["Aix-la-Chapelle"], "distractors": ["Constantinople", "Paris", "Rome", "Ravenne", "Milan", "Toulouse", "Lyon", "Tr\u00e8ves", "Reims"], "feedback": "Charlemagne a choisi Aix-la-Chapelle comme capitale fixe en s'inspirant de l'Empire romain. En effet, cette ville rappelle la grandeur de Rome et symbolise la continuit\u00e9 de l'empire. Les autres villes cit\u00e9es ont jou\u00e9 un r\u00f4le important dans l'histoire de l'Empire carolingien mais n'ont pas \u00e9t\u00e9 choisies comme capitale fixe.", "difficulty": "unknown", "concepts": [], "sources": [{"id": "2a5edf206fce4c3799e5e1d97bf13015", "order": 73.0, "image_url": null, "origin_type": "document_content", "text": "3. Les missi dominici sont envoy\u00e9s par l'empereur afin de surveiller les comtes. Les comtes doivent faire appliquer les lois de l'empe- reur, faire respecter ses droits et rendre la justice. caroline), de tailles diff\u00e9rentes, avec des couleurs vari\u00e9es (rouge, jaune, vert). La lettrine est en forme de poisson. L'auteur veut ainsi mettre en avant le caract\u00e8re sacr\u00e9 de son ouvrage. 5. Charlemagne s'inspire de l'Empire romain par le lieu de son cou- ronnement (Rome), le titre qu'il porte (empereur), le choix de fixer son administration dans une capitale unique (Aix-la-chapelle) et", "short_summary": null, "long_summary": null, "title": null, "html_tag": "li", "children_ids": [], "parent_id": "3c5a7a95d36a463d919d671628988905", "next_id": "cefefda8b1ba42afbb25b042a2657826", "prev_id": "2a34f840e2294cb9a1d081b540197692", "associated_block_ids": [], "first_page": 2, "last_page": 2, "start_time": null, "end_time": null, "doc_id": 2557, "doc_label": "chap 1 byzance-et-leurope-carolingienne", "corpus_id": 564, "corpus_label": null, "publication_date": null, "categories": [], "score": 1.0}], "lang": "fr", "type": "mcq"}, {"id": "847d446c4bed446dac3fd76b5a89350b", "question": "Quelle condamnation est prononc\u00e9e par Charlemagne lors du concile de Francfort en 794 ?", "answers": ["La condamnation du culte des images"], "distractors": ["La r\u00e9organisation des arm\u00e9es imp\u00e9riales", "Le bannissement des V\u00e9nitiens", "La r\u00e9forme des territoires conquis", "La cr\u00e9ation d'une alliance avec Byzance", "L'abolition de l'esclavage en Francie", "La destruction des forteresses musulmanes", "L'adoption du droit canon romain", "La r\u00e9conciliation avec le pape", "La sanction contre la guerre sainte"], "feedback": "Charlemagne a condamn\u00e9 le culte des images lors du concile de Francfort en 794, en se basant sur sa croyance que les images \u00e9taient idol\u00e2tres et allaient \u00e0 l'encontre du premier commandement de la Bible. Cette condamnation \u00e9tait en opposition avec le d\u00e9veloppement du culte des images dans l'empire byzantin.", "difficulty": "unknown", "concepts": [], "sources": [{"id": "59da0f285d2d4f64a055daddc4a899e9", "order": 19.0, "image_url": null, "origin_type": "document_content", "text": "Le culte des images s'impose dans l'empire byzantin alors qu'il est condamn\u00e9 par Charlemagne au concile de Francfort en 794. En Occident, depuis le XIe si\u00e8cle, le pape ordonne la reconqu\u00eate des territoires musulmans. La quatri\u00e8me croisade est d\u00e9tourn\u00e9e vers Constantinople par les V\u00e9nitiens, dont les int\u00e9r\u00eats commerciaux sont menac\u00e9s par l'empereur byzantin. En 1204, les crois\u00e9s s'emparent de Constantinople sur le chemin de J\u00e9rusalem.", "short_summary": null, "long_summary": null, "title": null, "html_tag": "p", "children_ids": [], "parent_id": "840affa996cc4f76aefde2c3915a967c", "next_id": "9afd91edfbe74bea9316cab98f0a04af", "prev_id": "7ddcc62d68b745449669db8eda141780", "associated_block_ids": [], "first_page": 13, "last_page": 14, "start_time": null, "end_time": null, "doc_id": 2531, "doc_label": "9782210105669_016-035-Chap01H", "corpus_id": 564, "corpus_label": null, "publication_date": null, "categories": [], "score": 1.0}], "lang": "fr", "type": "mcq"}, {"id": "200508ad0bb74daa8a6c14dcafcf240d", "query": "Sous l'empereur Justinien, le point le plus haut est <blank>, puisque les minarets n'ont pas \u00e9t\u00e9 construits durant son r\u00e8gne.", "answers": ["la coupole"], "distractors": [["l'ob\u00e9lisque", "le clocher", "le d\u00f4me int\u00e9rieur", "la fl\u00e8che", "le tympan", "l'autel"]], "feedback": "Sous le r\u00e8gne de l'empereur Justinien, les minarets n'\u00e9taient pas encore construits puisqu'ils ont \u00e9t\u00e9 ajout\u00e9s apr\u00e8s la fin de l'empire byzantin. Le point culminant des \u00e9difices religieux, comme dans la basilique Sainte-Sophie, \u00e9tait donc la coupole, un \u00e9l\u00e9ment central de l'architecture byzantine.", "difficulty": "unknown", "concepts": [], "sources": [{"id": "22fe6441cfcc45c0934a84d79c9f3cae", "order": 22.0, "image_url": null, "origin_type": "document_content", "text": "R\u00e9ponse : Une basilique est un vaste b\u00e2timent romain, \u00e0 fonctions \u00e9conomique et judiciaire, pouvant accueillir une grande assembl\u00e9e. Avec l'essor du christianisme, les chr\u00e9tiens s'inspirent de mod\u00e8les de l'architecture romaine, notamment des basiliques. R\u00e9ponse : Sous l'empereur Justinien, le point le plus haut est la coupole, puisque les minarets n'ont pas \u00e9t\u00e9 construits pendant ce r\u00e8gne, mais bien plus tard (\u00e0 la n de l'empire byzantin, apr\u00e8s 1453).", "short_summary": null, "long_summary": null, "title": null, "html_tag": "p", "children_ids": [], "parent_id": "d84abaeefcb14e22a9f1e3a3f802af14", "next_id": "d52a8758a9ad44aba53357521abe8e1f", "prev_id": "51caacf5e4a843aa940a969fb8e5bb13", "associated_block_ids": [], "first_page": 2, "last_page": 2, "start_time": null, "end_time": null, "doc_id": 2557, "doc_label": "chap 1 byzance-et-leurope-carolingienne", "corpus_id": 564, "corpus_label": null, "publication_date": null, "categories": [], "score": 1.0}], "lang": "fr", "type": "fill_in"}, {"id": "804284cb2fb149d4b7a40a05662b5094", "query": "L'empereur Constantin a renomm\u00e9 la ville de Byzance en <blank> apr\u00e8s l'avoir d\u00e9velopp\u00e9e.", "answers": ["Constantinople"], "distractors": [["Istanbul", "Rome", "Byzance", "Ankara", "Alexandrie", "Antioche"]], "feedback": "La ville de Byzance a \u00e9t\u00e9 renomm\u00e9e 'Constantinople' par l'empereur Constantin apr\u00e8s qu'il l'ait d\u00e9velopp\u00e9e et consolid\u00e9e comme centre strat\u00e9gique. Ce nom fait r\u00e9f\u00e9rence \u00e0 l'empereur lui-m\u00eame, contrairement \u00e0 'Istanbul', qui est le nom moderne de la ville.", "difficulty": "unknown", "concepts": [], "sources": [{"id": "d2e2696506b14edaaae24f800eecb06b", "order": 20.0, "image_url": null, "origin_type": "document_content", "text": "R\u00e9ponse : La basilique Sainte-Sophie est construite \u00e0 Constantinople. Cette ville a \u00e9t\u00e9 d\u00e9velopp\u00e9e et renomm\u00e9e ainsi par l'empereur romain Constantin. L'empereur Constantin, converti au christianisme, autorise la religion chr\u00e9tienne dans l'empire romain en 313 apr\u00e8s J .- C. La ville s'appelait auparavant Byzance. Aujourd'hui, la ville s'appelle Istanbul et c'est la plus grande ville de Turquie (mais pas la capitale, qui est Ankara).", "short_summary": null, "long_summary": null, "title": null, "html_tag": "p", "children_ids": [], "parent_id": "d84abaeefcb14e22a9f1e3a3f802af14", "next_id": "51caacf5e4a843aa940a969fb8e5bb13", "prev_id": "0c5a7c5b799d40cd9632e6592114aa55", "associated_block_ids": [], "first_page": 2, "last_page": 2, "start_time": null, "end_time": null, "doc_id": 2557, "doc_label": "chap 1 byzance-et-leurope-carolingienne", "corpus_id": 564, "corpus_label": null, "publication_date": null, "categories": [], "score": 1.0}], "lang": "fr", "type": "fill_in"}, {"id": "36142ec0a8cd4eac8b2c8d1a55a00569", "statement": "Constantinople \u00e9tait la ville la plus peupl\u00e9e de la chr\u00e9tient\u00e9 m\u00e9di\u00e9vale avec 400 000 habitants au d\u00e9but du XIe si\u00e8cle.", "veracity": true, "feedback": "Au d\u00e9but du XIe si\u00e8cle, Constantinople comptait environ 400 000 habitants, ce qui en faisait effectivement la ville la plus peupl\u00e9e de la chr\u00e9tient\u00e9 m\u00e9di\u00e9vale.", "difficulty": "unknown", "concepts": [], "sources": [{"id": "bddf4f2016fc4371a85d7caf84ec29d7", "order": 10.0, "image_url": null, "origin_type": "document_content", "text": "Le basileus gouverne son empire depuis Constantinople, la capitale. \u00c9galement le centre de la religion orthodoxe dirig\u00e9e par le patriarche, la ville est convoit\u00e9e et assi\u00e9g\u00e9e \u00e0 de nombreuses reprises. Constantinople est la ville la plus peupl\u00e9e de la chr\u00e9tient\u00e9 m\u00e9di\u00e9vale avec 400 000 habitants au d\u00e9but du XIe si\u00e8cle.", "short_summary": null, "long_summary": null, "title": null, "html_tag": "p", "children_ids": [], "parent_id": "ef410365391a4409840b71f1bd2f5fb0", "next_id": "2f97743c1fa24ce2b6aa881a069c4d7c", "prev_id": "6f63ca47ebd948f4aba551f9efe7f288", "associated_block_ids": [], "first_page": 11, "last_page": 11, "start_time": null, "end_time": null, "doc_id": 2531, "doc_label": "9782210105669_016-035-Chap01H", "corpus_id": 564, "corpus_label": null, "publication_date": null, "categories": [], "score": 1.0}], "lang": "fr", "type": "true_false"}, {"id": "6e8a2d977df74a6aa9cadc14de273d2c", "statement": "L'Empire byzantin a eu plusieurs capitales \u00e9conomiques bien que sa capitale religieuse reste uniquement Constantinople.", "veracity": false, "feedback": "Constatinople \u00e9tait \u00e0 la fois la capitale politique, \u00e9conomique, et religieuse de l'Empire byzantin sans partage de ces fonctions avec d'autres villes. L'affirmation est donc incorrecte.", "difficulty": "unknown", "concepts": [], "sources": [{"id": "35b9f5af80694b8cb07f03b4e36eface", "order": 78.0, "image_url": null, "origin_type": "document_content", "text": "La notion d'empire est centrale : les deux empires se veulent les h\u00e9ritiers de l'Empire romain. L'empereur est l\u00e9gislateur, b\u00e2tisseur, chef des arm\u00e9es. Les empereurs sont sacr\u00e9s par les chefs de leur \u00c9glise (le christianisme \u00e9tant partag\u00e9 entre \u00c9glise latine et \u00c9glise orthodoxe depuis 1054). L'Empire byzantin, qui dure plusieurs si\u00e8cles, est riche et convoit\u00e9, avec une capitale politique, \u00e9conomique et religieuse : Constan- tinople.", "short_summary": null, "long_summary": null, "title": null, "html_tag": "p", "children_ids": [], "parent_id": "97cab851428042d5a07f0e79329f516d", "next_id": "1406ce9f6d2846ef9cdf2686e0e55f6d", "prev_id": "97cab851428042d5a07f0e79329f516d", "associated_block_ids": [], "first_page": 1, "last_page": 1, "start_time": null, "end_time": null, "doc_id": 2557, "doc_label": "chap 1 byzance-et-leurope-carolingienne", "corpus_id": 564, "corpus_label": null, "publication_date": null, "categories": [], "score": 1.0}], "lang": "fr", "type": "true_false"}, {"id": "e0c15526e601402c9b536d14af9598be", "question": "Qui a fond\u00e9 la dynastie carolingienne ?", "answers": ["Le p\u00e9pin le Bref a fond\u00e9 la dynastie carolingienne"], "distractors": ["Charlemagne a fond\u00e9 son propre empire", "Clovis a fond\u00e9 une dynastie rivale", "Les louis le Pieux a consolid\u00e9 la dynastie", "Carloman a co-fond\u00e9 avec Charlemagne", "Hugues Capet a fond\u00e9 la dynastie cap\u00e9tienne", "Charles Martel a fond\u00e9 la dynastie des m\u00e9rovingiens", "Le dagobert a fond\u00e9 la dynastie des Francs", "Le philippe Auguste a fond\u00e9 la monarchie fran\u00e7aise", "Lothaire a fond\u00e9 un nouveau royaume"], "feedback": "P\u00e9pin le Bref, en tant que roi des Francs, a fond\u00e9 la dynastie carolingienne en renversant la dynastie m\u00e9rovingienne existante.", "difficulty": "unknown", "concepts": [], "sources": [{"id": "9220dc97b8704a7993181712d5682af3", "order": 7.0, "image_url": null, "origin_type": "document_content", "text": "P\u00e9pin le Bref fonde la dynastie carolingienne. Son fils Charlemagne lui succ\u00e8de en 768 et poursuit son \u0153uvre. L'extension du royaume des Francs permet \u00e0 Charlemagne d'\u00eatre couronn\u00e9 empereur. Vainqueur des Saxons, Charlemagne doit faire face aux menaces des invasions arabes au sud et vikings au nord.", "short_summary": null, "long_summary": null, "title": null, "html_tag": "p", "children_ids": [], "parent_id": "7c0588ff65144399b3665c2b3f78f033", "next_id": "d8419723d2214b6f9a69ae035c2c8b14", "prev_id": "1b78dafbc7f44c22a44548d5421346c8", "associated_block_ids": [], "first_page": 9, "last_page": 9, "start_time": null, "end_time": null, "doc_id": 2531, "doc_label": "9782210105669_016-035-Chap01H", "corpus_id": 564, "corpus_label": null, "publication_date": null, "categories": [], "score": 1.0}], "lang": "fr", "type": "mcq"}, {"id": "292c4b9952be49e8a29e116e007e7dc2", "query": "Le couronnement de Charlemagne en tant qu'empereur d'Occident a eu lieu en l'an <blank> \u00e0 Rome.", "answers": ["800"], "distractors": [["797", "794", "805", "798", "799", "796", "804", "795", "801"]], "feedback": "Le couronnement de Charlemagne en tant qu'empereur d'Occident s'est d\u00e9roul\u00e9 en l'an 800 \u00e0 Rome. Cet \u00e9v\u00e9nement marque un moment cl\u00e9 de l'histoire europ\u00e9enne, o\u00f9 Charlemagne obtient le titre imp\u00e9rial qui renforce son autorit\u00e9 sur l'ensemble de l'Occident chr\u00e9tien. Les autres dates propos\u00e9es correspondent \u00e0 d'autres \u00e9v\u00e9nements importants, comme par exemple 751 pour le d\u00e9but de la dynastie carolingienne ou 843 pour le trait\u00e9 de Verdun.", "difficulty": "unknown", "concepts": [], "sources": [{"id": "6c2777d93f7f49668dbdf2125f100593", "order": 16.0, "image_url": null, "origin_type": "document_content", "text": "En Occident, la dynastie carolingienne est fond\u00e9e par P\u00e9pin le Bref qui devient roi en 751. Son fils Charlemagne continue son \u0153uvre en d\u00e9fendant la chr\u00e9tient\u00e9. Il \u00e9vang\u00e9lise les Saxons. Il est couronne empereur d'Occident en 800 \u00e0 Rome. Il dirige son empire depuis Aix-la-chapelle en s'appuyant sur les comtes et les \u00e9v\u00eaques, dont il surveille les actions gr\u00e2ce aux missi dominici. Le partage de Verdun en 843 aboutit \u00e0 la division de l'empire entre les trois petits-fils de Charlemagne et \u00e0 la naissance de plusieurs royaumes en Occident.", "short_summary": null, "long_summary": null, "title": null, "html_tag": "p", "children_ids": [], "parent_id": "15cd1d1e0293477b85991744e19ba6de", "next_id": "971699fbbef74e3bae524abbd9361c18", "prev_id": "15cd1d1e0293477b85991744e19ba6de", "associated_block_ids": [], "first_page": 17, "last_page": 17, "start_time": null, "end_time": null, "doc_id": 2531, "doc_label": "9782210105669_016-035-Chap01H", "corpus_id": 564, "corpus_label": null, "publication_date": null, "categories": [], "score": 1.0}], "lang": "fr", "type": "fill_in"}, {"id": "85fd61f61b70464da1c9e20b019d2812", "statement": "Charlemagne a \u00e9t\u00e9 couronn\u00e9 empereur en l'an 800 apr\u00e8s 32 ann\u00e9es d'expansion de son royaume.", "veracity": true, "feedback": "Le couronnement imp\u00e9rial de Charlemagne a effectivement eu lieu en 800, apr\u00e8s 32 ans d'efforts pour agrandir le royaume des Francs. C'est un moment cl\u00e9 de son r\u00e8gne et cela marque un tournant pour l'Empire occidental.", "difficulty": "unknown", "concepts": [], "sources": [{"id": "5e3d618c64a64f259beb9e6db5b11e6e", "order": 68.0, "image_url": null, "origin_type": "document_content", "text": "Le dossier sur Charlemagne permet de montrer l'importance du couronnement imp\u00e9rial de Charlemagne en 800, apr\u00e8s 32 ann\u00e9es pas- s\u00e9es \u00e0 agrandir le royaume des Francs, ainsi que la mani\u00e8re dont il organise son empire, d'un point de vue politique comme culturel. Les documents soulignent la volont\u00e9 de l'empereur de reprendre les symboles et le fonctionnement centralis\u00e9 de l'empire romain. Le type du denier imp\u00e9rial d'inspiration romaine est d'ailleurs frapp\u00e9 au moment o\u00f9 les Byzantins le reconnaissent comme empereur. On peut donc pr\u00e9senter l'acc\u00e8s au titre imp\u00e9rial (voulu par Charlemagne contrairement \u00e0 ce que dit Eginhard), puis la mani\u00e8re dont il r\u00e9tablit l'empire (choix d'une capitale, centralisation administrative), et enfin la volont\u00e9 de r\u00e9nover la vie culturelle de ce nouvel empire.", "short_summary": null, "long_summary": null, "title": null, "html_tag": "p", "children_ids": [], "parent_id": "dfb9c9d1bee64c6d9bc03449f4459cda", "next_id": "3c5a7a95d36a463d919d671628988905", "prev_id": "dfb9c9d1bee64c6d9bc03449f4459cda", "associated_block_ids": [], "first_page": 2, "last_page": 2, "start_time": null, "end_time": null, "doc_id": 2557, "doc_label": "chap 1 byzance-et-leurope-carolingienne", "corpus_id": 564, "corpus_label": null, "publication_date": null, "categories": [], "score": 1.0}], "lang": "fr", "type": "true_false"}, {"id": "f2f8c6f12c114c09a441b1b1b792d7db", "statement": "Charlemagne a condamn\u00e9 le culte des images lors du concile de Francfort en 794.", "veracity": true, "feedback": "Charlemagne a bien condamn\u00e9 le culte des images au concile de Francfort en 794, renfor\u00e7ant sa politique contre l'iconol\u00e2trie qui \u00e9tait r\u00e9pandue dans l'empire byzantin \u00e0 cette \u00e9poque. Cela illustre le clivage entre les pratiques religieuses de l'Orient et de l'Occident chr\u00e9tien.", "difficulty": "unknown", "concepts": [], "sources": [{"id": "59da0f285d2d4f64a055daddc4a899e9", "order": 19.0, "image_url": null, "origin_type": "document_content", "text": "Le culte des images s'impose dans l'empire byzantin alors qu'il est condamn\u00e9 par Charlemagne au concile de Francfort en 794. En Occident, depuis le XIe si\u00e8cle, le pape ordonne la reconqu\u00eate des territoires musulmans. La quatri\u00e8me croisade est d\u00e9tourn\u00e9e vers Constantinople par les V\u00e9nitiens, dont les int\u00e9r\u00eats commerciaux sont menac\u00e9s par l'empereur byzantin. En 1204, les crois\u00e9s s'emparent de Constantinople sur le chemin de J\u00e9rusalem.", "short_summary": null, "long_summary": null, "title": null, "html_tag": "p", "children_ids": [], "parent_id": "840affa996cc4f76aefde2c3915a967c", "next_id": "9afd91edfbe74bea9316cab98f0a04af", "prev_id": "7ddcc62d68b745449669db8eda141780", "associated_block_ids": [], "first_page": 13, "last_page": 14, "start_time": null, "end_time": null, "doc_id": 2531, "doc_label": "9782210105669_016-035-Chap01H", "corpus_id": 564, "corpus_label": null, "publication_date": null, "categories": [], "score": 1.0}], "lang": "fr", "type": "true_false"}, {"id": "bc307f8d9e594c3ab9dd5d78254e8e7d", "question": "Que s'est-il pass\u00e9 \u00e0 Sainte-Sophie lors de la quatri\u00e8me croisade ?", "answers": ["Elle a \u00e9t\u00e9 pill\u00e9e et profan\u00e9e par les crois\u00e9s occidentaux"], "distractors": ["Elle est devenue un lieu de r\u00e9conciliation", "Elle a \u00e9t\u00e9 transform\u00e9e en mosqu\u00e9e", "Elle a \u00e9t\u00e9 sauv\u00e9e par les chr\u00e9tiens d'Orient", "Elle fut abandonn\u00e9e aux musulmans", "Elle a sombr\u00e9 dans l'oubli jusqu\u2019au XVIIe si\u00e8cle", "Les crois\u00e9s y ont cr\u00e9\u00e9 une chapelle pour leurs troupes", "Elle a \u00e9t\u00e9 d\u00e9truite par les Ottomans", "Elle a abrit\u00e9 le si\u00e8ge du patriarche", "Elle est rest\u00e9e intacte"], "feedback": "Lors de la quatri\u00e8me croisade, les crois\u00e9s occidentaux ont mis \u00e0 sac Constantinople et ont notamment profan\u00e9 et pill\u00e9 la basilique Sainte-Sophie, symbole du christianisme oriental. Cela marque une rupture entre les chr\u00e9tiens d'Orient et d'Occident, ainsi que la violation des valeurs chr\u00e9tiennes par les crois\u00e9s. La bonne r\u00e9ponse indique donc que l'\u00e9v\u00e9nement principal qui s'est produit \u00e0 Sainte-Sophie lors de la quatri\u00e8me croisade est son pillage et sa profanation par les crois\u00e9s occidentaux.", "difficulty": "unknown", "concepts": [], "sources": [{"id": "748d2afdaca74ea2bdc40cad917dfb4c", "order": 120.0, "image_url": null, "origin_type": "document_content", "text": "2. Sainte-Sophie symbolise la rupture entre chr\u00e9tiens d'Orient et d'Occident car lors de la quatri\u00e8me croisade, en 1204, les crois\u00e9s occidentaux ont mis la ville de Constantinople \u00e0 sac et ont pro- fan\u00e9 et pill\u00e9 la basilique Sainte-Sophie, d\u00e9truisant du mobilier et volant de nombreux objets pr\u00e9cieux. Des chr\u00e9tiens ont tu\u00e9 et pill\u00e9 d'autres chr\u00e9tiens, ce qui marque la rupture entre les chr\u00e9tiens d'Orient et les chr\u00e9tiens d'Occident.", "short_summary": null, "long_summary": null, "title": null, "html_tag": "li", "children_ids": [], "parent_id": "3ea944be8f4e4f95b088f27d36e38f55", "next_id": "6ca36f68e5114eefbfe2ebce5a599ef9", "prev_id": "f14031f22094436a82342d03d858f4d5", "associated_block_ids": [], "first_page": 2, "last_page": 2, "start_time": null, "end_time": null, "doc_id": 2557, "doc_label": "chap 1 byzance-et-leurope-carolingienne", "corpus_id": 564, "corpus_label": null, "publication_date": null, "categories": [], "score": 1.0}], "lang": "fr", "type": "mcq"}, {"id": "66b19cff44c14a8eafe2704132be4d21", "question": "Quelle est la ville la plus peupl\u00e9e de la chr\u00e9tient\u00e9 m\u00e9di\u00e9vale au XIe si\u00e8cle ?", "answers": ["Constantinople, avec environ 400 000 habitants"], "distractors": ["J\u00e9rusalem, avec environ 200 000 habitants", "Rome, avec environ 300 000 habitants", "Venise, avec environ 250 000 habitants", "Paris, avec environ 350 000 habitants", "Milan, avec environ 150 000 habitants", "Ath\u00e8nes, avec environ 180 000 habitants", "Lisbonne, avec environ 100 000 habitants", "G\u00eanes, avec environ 220 000 habitants", "Alexandrie, avec environ 270 000 habitants"], "feedback": "Constantinople \u00e9tait la ville la plus peupl\u00e9e de la chr\u00e9tient\u00e9 m\u00e9di\u00e9vale au XIe si\u00e8cle en raison de son statut de capitale de l'Empire byzantin et de son importance religieuse en tant que si\u00e8ge de la religion orthodoxe. De plus, sa position strat\u00e9gique en tant que point de passage entre l'Europe et l'Asie en faisait une ville tr\u00e8s convoit\u00e9e et attrayante pour les marchands et les habitants.", "difficulty": "unknown", "concepts": [], "sources": [{"id": "bddf4f2016fc4371a85d7caf84ec29d7", "order": 10.0, "image_url": null, "origin_type": "document_content", "text": "Le basileus gouverne son empire depuis Constantinople, la capitale. \u00c9galement le centre de la religion orthodoxe dirig\u00e9e par le patriarche, la ville est convoit\u00e9e et assi\u00e9g\u00e9e \u00e0 de nombreuses reprises. Constantinople est la ville la plus peupl\u00e9e de la chr\u00e9tient\u00e9 m\u00e9di\u00e9vale avec 400 000 habitants au d\u00e9but du XIe si\u00e8cle.", "short_summary": null, "long_summary": null, "title": null, "html_tag": "p", "children_ids": [], "parent_id": "ef410365391a4409840b71f1bd2f5fb0", "next_id": "2f97743c1fa24ce2b6aa881a069c4d7c", "prev_id": "6f63ca47ebd948f4aba551f9efe7f288", "associated_block_ids": [], "first_page": 11, "last_page": 11, "start_time": null, "end_time": null, "doc_id": 2531, "doc_label": "9782210105669_016-035-Chap01H", "corpus_id": 564, "corpus_label": null, "publication_date": null, "categories": [], "score": 1.0}], "lang": "fr", "type": "mcq"}, {"id": "28d6cdc43fe44fb3baa7ead02b04c62d", "query": "L'\u00e9volution des empires entre le VIe et le XIIIe si\u00e8cle montre que la religion joue un r\u00f4le important en tant que facteur <blank>.", "answers": ["de division ou d'unit\u00e9"], "distractors": [["de croissance \u00e9conomique", "de domination culturelle", "d'\u00e9volution militaire", "de souverainet\u00e9 politique", "de r\u00e9volution sociale", "de fusion culturelle"]], "feedback": "La religion est pr\u00e9sent\u00e9e comme un facteur cl\u00e9 pouvant aussi bien rassembler (unit\u00e9) que diviser (morcellement). Elle influence les relations entre pouvoirs politiques, militaires et religieux, ce qui renforce son r\u00f4le dans l'unification ou la d\u00e9sunion des empires.", "difficulty": "unknown", "concepts": [], "sources": [{"id": "558fb8140acd4ce0844f2587b24c3860", "order": 56.0, "image_url": null, "origin_type": "document_content", "text": "La p\u00e9riode qui s'\u00e9tend du VIe au XIIIe si\u00e8cle, de Justinien \u00e0 la prise de Bagdad par les Mongols (1258), est l'occasion de montrer comment naissent et \u00e9voluent des empires, d'en souligner les facteurs d'unit\u00e9 ou, au contraire, de morcellement. Parmi ces facteurs d'unit\u00e9 ou de division, la religion est un facteur explicatif important. Les relations entre les pouvoirs politiques, militaires et religieux permettent par ailleurs de d\u00e9finir les fonc- tions de calife, de basileus et d'empereur.", "short_summary": null, "long_summary": null, "title": null, "html_tag": "p", "children_ids": [], "parent_id": "7a8679abc899472da9de4693d1ea3196", "next_id": "def6b380b27a422a98f336fdcdf45864", "prev_id": "0f8afda9e4eb46808573e3fe17aec57c", "associated_block_ids": [], "first_page": 1, "last_page": 1, "start_time": null, "end_time": null, "doc_id": 2557, "doc_label": "chap 1 byzance-et-leurope-carolingienne", "corpus_id": 564, "corpus_label": null, "publication_date": null, "categories": [], "score": 1.0}], "lang": "fr", "type": "fill_in"}, {"id": "a81b4d8fba694edca01c4680a8ca6e6a", "statement": "L'enqu\u00eate se concentre sur les \u00e9changes commerciaux et culturels entre diff\u00e9rentes aires de pouvoir au d\u00e9but du Moyen \u00c2ge.", "veracity": true, "feedback": "L'enqu\u00eate permet effectivement d'\u00e9tudier les relations commerciales et culturelles entre trois aires de pouvoir au d\u00e9but du Moyen \u00c2ge, selon le cadre d\u00e9fini pour la classe de 5e.", "difficulty": "unknown", "concepts": [], "sources": [{"id": "1bded494ba0e4947b02a31cbd314c349", "order": 89.0, "image_url": null, "origin_type": "document_content", "text": "Les pr\u00e9requis \u00e0 mobiliser pour r\u00e9aliser cette enqu\u00eate sont \u00e9tudi\u00e9s en cycle 3, notamment en fin de 6e : empire romain, polyth\u00e9isme, christianisme, \u00e9changes commerciaux et culturels. Les connaissances de cycle 4 \u00e0 mobiliser sont : empire byzantin, royaume des Francs, christianisation. En vertu de l'\u00e9nonc\u00e9 du programme de d\u00e9but de cycle 4 (classe de 5e) invitant \u00e0 \u00e9tudier \u00ab des soci\u00e9t\u00e9s marqu\u00e9es par la religion, au sein desquelles s'imposent de nouvelles mani\u00e8res de penser, de voir et de parcourir le monde et de concevoir l'exercice et l'organisation du pouvoir s\u00e9culier \u00bb, l'enqu\u00eate permet d'\u00e9tudier des relations commerciales et culturelles entre trois aires de pouvoir au d\u00e9but du Moyen \u00c2ge.", "short_summary": null, "long_summary": null, "title": null, "html_tag": "p", "children_ids": [], "parent_id": "8ee84ac0511744ccb97c631e77beddbf", "next_id": "2576acd85424401b91a445de6d81f08a", "prev_id": "c46729ccf62b481096da397bf9acfda8", "associated_block_ids": [], "first_page": 2, "last_page": 2, "start_time": null, "end_time": null, "doc_id": 2557, "doc_label": "chap 1 byzance-et-leurope-carolingienne", "corpus_id": 564, "corpus_label": null, "publication_date": null, "categories": [], "score": 1.0}], "lang": "fr", "type": "true_false"}, {"id": "756d768a143c47d4835130966205aa1e", "statement": "Le patriarche gouverne l'empire depuis Constantinople.", "veracity": false, "feedback": "C'est le basileus, non pas le patriarche, qui gouverne l'empire depuis Constantinople. Le patriarche est \u00e0 la t\u00eate de la religion orthodoxe, mais il ne d\u00e9tient pas le pouvoir politique de l'empire.", "difficulty": "unknown", "concepts": [], "sources": [{"id": "bddf4f2016fc4371a85d7caf84ec29d7", "order": 10.0, "image_url": null, "origin_type": "document_content", "text": "Le basileus gouverne son empire depuis Constantinople, la capitale. \u00c9galement le centre de la religion orthodoxe dirig\u00e9e par le patriarche, la ville est convoit\u00e9e et assi\u00e9g\u00e9e \u00e0 de nombreuses reprises. Constantinople est la ville la plus peupl\u00e9e de la chr\u00e9tient\u00e9 m\u00e9di\u00e9vale avec 400 000 habitants au d\u00e9but du XIe si\u00e8cle.", "short_summary": null, "long_summary": null, "title": null, "html_tag": "p", "children_ids": [], "parent_id": "ef410365391a4409840b71f1bd2f5fb0", "next_id": "2f97743c1fa24ce2b6aa881a069c4d7c", "prev_id": "6f63ca47ebd948f4aba551f9efe7f288", "associated_block_ids": [], "first_page": 11, "last_page": 11, "start_time": null, "end_time": null, "doc_id": 2531, "doc_label": "9782210105669_016-035-Chap01H", "corpus_id": 564, "corpus_label": null, "publication_date": null, "categories": [], "score": 1.0}], "lang": "fr", "type": "true_false"}, {"id": "2b4edee7231b436ba49ce3688741915c", "statement": "Le schisme religieux entre l'empire byzantin et l'Occident s'est produit en 1204 \u00e0 cause de la quatri\u00e8me croisade.", "veracity": false, "feedback": "Le schisme religieux s'est produit en 1054 en raison de divergences religieuses entre l'\u00c9glise d'Orient et l'\u00c9glise d'Occident, pas en 1204. La prise de Constantinople lors de la quatri\u00e8me croisade en 1204 a aggrav\u00e9 les tensions, mais la date exacte du schisme est bien 1054.", "difficulty": "unknown", "concepts": [], "sources": [{"id": "d3ce330d861349bea17158ee61d08091", "order": 21.0, "image_url": null, "origin_type": "document_content", "text": "L'empire byzantin et l'Occident font face \u00e0 de nombreuses invasions : les Vikings au Nord, les Arabes au Sud et les Hongrois, les Slaves ou encore les Bulgares \u00e0 l'Est. Les rivalit\u00e9s s'accentuent cependant. Les diff\u00e9rences religieuses aboutissent au schisme de 1054. La rupture est d\u00e9finitive lors de la quatri\u00e8me croisade et la prise de Constantinople en 1204. L'empire byzantin se remet difficilement de cette \u00e9preuve et disparaitra avec la prise de la ville par les Turcs en 1453. 1. Nom de l'ambassadeur envoy\u00e9 par Charlemagne \u00e0 Bagdad en 797. 2. Nom donn\u00e9 au calife de Bagdad Haroun al-Rashid dans l'\u0153uvre d'Eginhard.", "short_summary": null, "long_summary": null, "title": null, "html_tag": "p", "children_ids": [], "parent_id": "94f9cb64c98f4c1cb876cd56924c6a7c", "next_id": "544b41710058462abd8d7446da4ae215", "prev_id": "94f9cb64c98f4c1cb876cd56924c6a7c", "associated_block_ids": [], "first_page": 17, "last_page": 20, "start_time": null, "end_time": null, "doc_id": 2531, "doc_label": "9782210105669_016-035-Chap01H", "corpus_id": 564, "corpus_label": null, "publication_date": null, "categories": [], "score": 1.0}], "lang": "fr", "type": "true_false"}, {"id": "3b96ee9c964e4842b4678beae5cfee7a", "statement": "Charlemagne a \u00e9t\u00e9 couronn\u00e9 empereur par le pape le 25 d\u00e9cembre 800.", "veracity": true, "feedback": "Charlemagne a effectivement \u00e9t\u00e9 couronn\u00e9 empereur par le pape \u00e0 Rome, et la c\u00e9r\u00e9monie a eu lieu le 25 d\u00e9cembre 800.", "difficulty": "unknown", "concepts": [], "sources": [{"id": "4ef5725242bf4579bd9dff58b8da4e93", "order": 20.0, "image_url": null, "origin_type": "document_content", "text": "Fils de P\u00e9pin le Bref, fondateur de la dynastie carolingienne, Charlemagne est couronn\u00e9 empereur par le pape \u00e0 Rome le 25 d\u00e9cembre 800. Il restaure l'empire d'Occident par ses conqu\u00eates. Il \u00e9tend l'influence du christianisme par le d\u00e9veloppement culturel et l'\u00e9vang\u00e9lisation forc\u00e9e des Saxons.", "short_summary": null, "long_summary": null, "title": null, "html_tag": "p", "children_ids": [], "parent_id": "0b98cf0475404f948a7f007bc2141943", "next_id": "0a0e843c020f46c59b9f1f0a54e62142", "prev_id": "aa9c3f901834429b93b33c073abbf2e7", "associated_block_ids": [], "first_page": 3, "last_page": 3, "start_time": null, "end_time": null, "doc_id": 2531, "doc_label": "9782210105669_016-035-Chap01H", "corpus_id": 564, "corpus_label": null, "publication_date": null, "categories": [], "score": 1.0}], "lang": "fr", "type": "true_false"}, {"id": "79d117225ee749bfa6462490ddfe5181", "statement": "La basilique, construite par Constantin en 325, a \u00e9t\u00e9 termin\u00e9e en 548 apr\u00e8s sa reconstruction sous Justinien Ier.", "veracity": true, "feedback": "La basilique a bien \u00e9t\u00e9 initialement construite par Constantin et d\u00e9truite en 532 lors d'une r\u00e9volte. Justinien Ier l'a fait reconstruire, et elle fut achev\u00e9e en 548 comme pr\u00e9cis\u00e9.", "difficulty": "unknown", "concepts": [], "sources": [{"id": "498d02c4192549aabdb4284abbbe91aa", "order": 13.0, "image_url": null, "origin_type": "document_content", "text": "La basilique, construite par Constantin en 325, est d\u00e9truite par une r\u00e9volte en 532. Justinien Ier la fait reconstruire avec une coupole immense de 31 m\u00e8tres de diam\u00e8tre, o\u00f9 tr\u00f4ne l'image du Christ. D\u00e9cor\u00e9e avec splendeur, elle est achev\u00e9e en 548. La basilique mesure 100 m de long, 70 m de large et 50 m de haut.", "short_summary": null, "long_summary": null, "title": null, "html_tag": "p", "children_ids": [], "parent_id": "5d63f1f320be4dbab69c39811d5cb84a", "next_id": "3e671e5025904fad82a3b251656332c6", "prev_id": "5d63f1f320be4dbab69c39811d5cb84a", "associated_block_ids": [], "first_page": 8, "last_page": 8, "start_time": null, "end_time": null, "doc_id": 2531, "doc_label": "9782210105669_016-035-Chap01H", "corpus_id": 564, "corpus_label": null, "publication_date": null, "categories": [], "score": 1.0}], "lang": "fr", "type": "true_false"}, {"doc_id": "2531", "name": "9782210105669_016-035-Chap01H", "title": "Byzance et l'Europe carolingienne", "score": 19.5, "top_pages": [3, 9], "top_minutes": [], "type": "document", "id": "2531"}, {"doc_id": "2557", "name": "chap 1 byzance-et-leurope-carolingienne", "title": "Chr\u00e9tiens et Islam : Contacts entre Mondes (VIe-XIIIe Si\u00e8cles)", "score": 12.6, "top_pages": [2, 1], "top_minutes": [], "type": "document", "id": "2557"}], "links": [{"source": "2ae3e479-4c7e-462c-b210-2d8ca8ba82eb", "target": "2531"}, {"source": "2ae3e479-4c7e-462c-b210-2d8ca8ba82eb", "target": "2557"}, {"source": "2ae3e479-4c7e-462c-b210-2d8ca8ba82eb", "target": "daba8cb1-ba28-4399-8507-27198daf0395"}, {"source": "2ae3e479-4c7e-462c-b210-2d8ca8ba82eb", "target": "3f1147f4-6f97-431f-ba73-ffa9c5baf97c"}, {"source": "2ae3e479-4c7e-462c-b210-2d8ca8ba82eb", "target": "b183cb4c-c57a-4a73-a7d2-042149833058"}, {"source": "2ae3e479-4c7e-462c-b210-2d8ca8ba82eb", "target": "6f6939c9-4a6e-43ea-baa2-a5dc9d499bb0"}, {"source": "2ae3e479-4c7e-462c-b210-2d8ca8ba82eb", "target": "5b3602e8-8aa2-47e5-a50e-c911143066e8"}, {"source": "2ae3e479-4c7e-462c-b210-2d8ca8ba82eb", "target": "4eaaf5c7-cbd4-4d2e-8df0-59aee84e9039"}, {"source": "2ae3e479-4c7e-462c-b210-2d8ca8ba82eb", "target": "a1ae9de27ad54c40b24df19fa3927260"}, {"source": "2ae3e479-4c7e-462c-b210-2d8ca8ba82eb", "target": "051bd5b2f73e4834a6b639696ea6bd04"}, {"source": "2ae3e479-4c7e-462c-b210-2d8ca8ba82eb", "target": "869c827c2cab4368a5fd2374dc631525"}, {"source": "2ae3e479-4c7e-462c-b210-2d8ca8ba82eb", "target": "c6de122991ce4fe994825721585ae60a"}, {"source": "2ae3e479-4c7e-462c-b210-2d8ca8ba82eb", "target": "6126de2b521e4019ba37acf213343fcc"}, {"source": "2ae3e479-4c7e-462c-b210-2d8ca8ba82eb", "target": "ad743ad2a6bf4002a94f93284c5b4b83"}, {"source": "2ae3e479-4c7e-462c-b210-2d8ca8ba82eb", "target": "b8deb1b0d3044929bf55414c9fe19f2b"}, {"source": "2ae3e479-4c7e-462c-b210-2d8ca8ba82eb", "target": "834395bda44b44e1a9c910a38c86c5c8"}, {"source": "2ae3e479-4c7e-462c-b210-2d8ca8ba82eb", "target": "6e8a2d977df74a6aa9cadc14de273d2c"}, {"source": "2ae3e479-4c7e-462c-b210-2d8ca8ba82eb", "target": "cc1407e9b17f4cdb964b7b31ba3fb9d7"}, {"source": "2ae3e479-4c7e-462c-b210-2d8ca8ba82eb", "target": "d3c51f82f35b4f38846245217621ccf1"}, {"source": "4eaaf5c7-cbd4-4d2e-8df0-59aee84e9039", "target": "2531"}, {"source": "4eaaf5c7-cbd4-4d2e-8df0-59aee84e9039", "target": "2557"}, {"source": "4eaaf5c7-cbd4-4d2e-8df0-59aee84e9039", "target": "98756f35-9b5a-4987-90c3-684dc11c3780"}, {"source": "4eaaf5c7-cbd4-4d2e-8df0-59aee84e9039", "target": "a033927c-0067-4ae4-9c17-737175bf2369"}, {"source": "4eaaf5c7-cbd4-4d2e-8df0-59aee84e9039", "target": "f9c23f2a-499e-4508-9256-0c2a607599a0"}, {"source": "4eaaf5c7-cbd4-4d2e-8df0-59aee84e9039", "target": "8b2a1c48-69a3-4928-bc20-53013a44e2dc"}, {"source": "4eaaf5c7-cbd4-4d2e-8df0-59aee84e9039", "target": "754a677b-5ef4-4f92-8173-ec39481c0f82"}, {"source": "4eaaf5c7-cbd4-4d2e-8df0-59aee84e9039", "target": "45c6f097-aaa9-4ab3-85aa-5815dfba7fc9"}, {"source": "4eaaf5c7-cbd4-4d2e-8df0-59aee84e9039", "target": "daba8cb1-ba28-4399-8507-27198daf0395"}, {"source": "4eaaf5c7-cbd4-4d2e-8df0-59aee84e9039", "target": "04e95a34-2204-44bb-abdd-8476837da53c"}, {"source": "4eaaf5c7-cbd4-4d2e-8df0-59aee84e9039", "target": "5b3602e8-8aa2-47e5-a50e-c911143066e8"}, {"source": "4eaaf5c7-cbd4-4d2e-8df0-59aee84e9039", "target": "6f6939c9-4a6e-43ea-baa2-a5dc9d499bb0"}, {"source": "4eaaf5c7-cbd4-4d2e-8df0-59aee84e9039", "target": "b183cb4c-c57a-4a73-a7d2-042149833058"}, {"source": "4eaaf5c7-cbd4-4d2e-8df0-59aee84e9039", "target": "66d21375-ab47-4a1e-9e31-35e6b3c1a6cc"}, {"source": "4eaaf5c7-cbd4-4d2e-8df0-59aee84e9039", "target": "3f1147f4-6f97-431f-ba73-ffa9c5baf97c"}, {"source": "4eaaf5c7-cbd4-4d2e-8df0-59aee84e9039", "target": "eda177fb-3f95-4e00-a186-3caf6d50abe5"}, {"source": "4eaaf5c7-cbd4-4d2e-8df0-59aee84e9039", "target": "7f71333992db4eae889249de0f101b5e"}, {"source": "4eaaf5c7-cbd4-4d2e-8df0-59aee84e9039", "target": "676d5c73e0114861a0367e6b952b1513"}, {"source": "4eaaf5c7-cbd4-4d2e-8df0-59aee84e9039", "target": "45ca2a5374294d45aec462f8488a3581"}, {"source": "4eaaf5c7-cbd4-4d2e-8df0-59aee84e9039", "target": "c606a13c4c7248f4a20b35666414b494"}, {"source": "4eaaf5c7-cbd4-4d2e-8df0-59aee84e9039", "target": "c6de122991ce4fe994825721585ae60a"}, {"source": "4eaaf5c7-cbd4-4d2e-8df0-59aee84e9039", "target": "2533011c034f40b98346a596d8443d77"}, {"source": "4eaaf5c7-cbd4-4d2e-8df0-59aee84e9039", "target": "e0c15526e601402c9b536d14af9598be"}, {"source": "4eaaf5c7-cbd4-4d2e-8df0-59aee84e9039", "target": "847d446c4bed446dac3fd76b5a89350b"}, {"source": "4eaaf5c7-cbd4-4d2e-8df0-59aee84e9039", "target": "292c4b9952be49e8a29e116e007e7dc2"}, {"source": "4eaaf5c7-cbd4-4d2e-8df0-59aee84e9039", "target": "84fe32e1c8614a95a61e5de631e6939d"}, {"source": "4eaaf5c7-cbd4-4d2e-8df0-59aee84e9039", "target": "ad743ad2a6bf4002a94f93284c5b4b83"}, {"source": "4eaaf5c7-cbd4-4d2e-8df0-59aee84e9039", "target": "e738891b193d442d92369ff90ffd67e1"}, {"source": "4eaaf5c7-cbd4-4d2e-8df0-59aee84e9039", "target": "d3304c9415d74b4b84db980fd23514b5"}, {"source": "4eaaf5c7-cbd4-4d2e-8df0-59aee84e9039", "target": "dc9a26d9faa841e9a9853e491c26d40f"}, {"source": "4eaaf5c7-cbd4-4d2e-8df0-59aee84e9039", "target": "834395bda44b44e1a9c910a38c86c5c8"}, {"source": "4eaaf5c7-cbd4-4d2e-8df0-59aee84e9039", "target": "7104f9b65a6a40e3b407b25f8956ca82"}, {"source": "4eaaf5c7-cbd4-4d2e-8df0-59aee84e9039", "target": "85fd61f61b70464da1c9e20b019d2812"}, {"source": "4eaaf5c7-cbd4-4d2e-8df0-59aee84e9039", "target": "2067757d59e04f94855dc9d298c938ad"}, {"source": "4eaaf5c7-cbd4-4d2e-8df0-59aee84e9039", "target": "d3c51f82f35b4f38846245217621ccf1"}, {"source": "4eaaf5c7-cbd4-4d2e-8df0-59aee84e9039", "target": "f5e15b6ae3a94946b7c2672fc158efe2"}, {"source": "4eaaf5c7-cbd4-4d2e-8df0-59aee84e9039", "target": "90054d3ea1a24a0d87104b3203ae397f"}, {"source": "4eaaf5c7-cbd4-4d2e-8df0-59aee84e9039", "target": "f2f8c6f12c114c09a441b1b1b792d7db"}, {"source": "66d21375-ab47-4a1e-9e31-35e6b3c1a6cc", "target": "2531"}, {"source": "66d21375-ab47-4a1e-9e31-35e6b3c1a6cc", "target": "2557"}, {"source": "66d21375-ab47-4a1e-9e31-35e6b3c1a6cc", "target": "45c6f097-aaa9-4ab3-85aa-5815dfba7fc9"}, {"source": "66d21375-ab47-4a1e-9e31-35e6b3c1a6cc", "target": "43d3a120-4337-4151-a9a7-81b310d2ac90"}, {"source": "66d21375-ab47-4a1e-9e31-35e6b3c1a6cc", "target": "3f1a27a5-643f-43e8-8e29-3d120268c148"}, {"source": "66d21375-ab47-4a1e-9e31-35e6b3c1a6cc", "target": "98960ba2-afd0-4bf2-bc61-21d3d9cb5e8f"}, {"source": "66d21375-ab47-4a1e-9e31-35e6b3c1a6cc", "target": "69c18ff1-a24c-4925-9ce0-180544e4c1d6"}, {"source": "66d21375-ab47-4a1e-9e31-35e6b3c1a6cc", "target": "6f6939c9-4a6e-43ea-baa2-a5dc9d499bb0"}, {"source": "66d21375-ab47-4a1e-9e31-35e6b3c1a6cc", "target": "98756f35-9b5a-4987-90c3-684dc11c3780"}, {"source": "66d21375-ab47-4a1e-9e31-35e6b3c1a6cc", "target": "5b3602e8-8aa2-47e5-a50e-c911143066e8"}, {"source": "66d21375-ab47-4a1e-9e31-35e6b3c1a6cc", "target": "b183cb4c-c57a-4a73-a7d2-042149833058"}, {"source": "66d21375-ab47-4a1e-9e31-35e6b3c1a6cc", "target": "54efb66a-0160-494a-8884-068f65475475"}, {"source": "66d21375-ab47-4a1e-9e31-35e6b3c1a6cc", "target": "04e95a34-2204-44bb-abdd-8476837da53c"}, {"source": "66d21375-ab47-4a1e-9e31-35e6b3c1a6cc", "target": "3f1147f4-6f97-431f-ba73-ffa9c5baf97c"}, {"source": "66d21375-ab47-4a1e-9e31-35e6b3c1a6cc", "target": "bc307f8d9e594c3ab9dd5d78254e8e7d"}, {"source": "66d21375-ab47-4a1e-9e31-35e6b3c1a6cc", "target": "a1ae9de27ad54c40b24df19fa3927260"}, {"source": "66d21375-ab47-4a1e-9e31-35e6b3c1a6cc", "target": "051bd5b2f73e4834a6b639696ea6bd04"}, {"source": "66d21375-ab47-4a1e-9e31-35e6b3c1a6cc", "target": "869c827c2cab4368a5fd2374dc631525"}, {"source": "66d21375-ab47-4a1e-9e31-35e6b3c1a6cc", "target": "31c1663a27c045e686145263675e893b"}, {"source": "66d21375-ab47-4a1e-9e31-35e6b3c1a6cc", "target": "eff0e81f6bb74818a5cfc5a212de290f"}, {"source": "66d21375-ab47-4a1e-9e31-35e6b3c1a6cc", "target": "c6de122991ce4fe994825721585ae60a"}, {"source": "66d21375-ab47-4a1e-9e31-35e6b3c1a6cc", "target": "ca4f560557aa4e94a4c94523423f3e2e"}, {"source": "66d21375-ab47-4a1e-9e31-35e6b3c1a6cc", "target": "6126de2b521e4019ba37acf213343fcc"}, {"source": "66d21375-ab47-4a1e-9e31-35e6b3c1a6cc", "target": "918e1080a78748f6bb80a872216ad780"}, {"source": "66d21375-ab47-4a1e-9e31-35e6b3c1a6cc", "target": "95343102ad084489a56fc0c4b7531c28"}, {"source": "66d21375-ab47-4a1e-9e31-35e6b3c1a6cc", "target": "d06d6ee0b3034e8896483b1f07646d4a"}, {"source": "66d21375-ab47-4a1e-9e31-35e6b3c1a6cc", "target": "2533011c034f40b98346a596d8443d77"}, {"source": "66d21375-ab47-4a1e-9e31-35e6b3c1a6cc", "target": "3c5f74ec76ea4aa680468dfad7c04b6e"}, {"source": "66d21375-ab47-4a1e-9e31-35e6b3c1a6cc", "target": "f71e2a3205c046b282f5d5930ec9bd6a"}, {"source": "66d21375-ab47-4a1e-9e31-35e6b3c1a6cc", "target": "38aa7ff094fa44ffa82e1167885db2a3"}, {"source": "66d21375-ab47-4a1e-9e31-35e6b3c1a6cc", "target": "66b19cff44c14a8eafe2704132be4d21"}, {"source": "66d21375-ab47-4a1e-9e31-35e6b3c1a6cc", "target": "78064b51c47a48a985cee5dbae1f5999"}, {"source": "66d21375-ab47-4a1e-9e31-35e6b3c1a6cc", "target": "43428ed642184558a0530eff5a46d1a5"}, {"source": "66d21375-ab47-4a1e-9e31-35e6b3c1a6cc", "target": "28d6cdc43fe44fb3baa7ead02b04c62d"}, {"source": "66d21375-ab47-4a1e-9e31-35e6b3c1a6cc", "target": "2544779462c8463eb9b192b36174d0f2"}, {"source": "66d21375-ab47-4a1e-9e31-35e6b3c1a6cc", "target": "ad743ad2a6bf4002a94f93284c5b4b83"}, {"source": "66d21375-ab47-4a1e-9e31-35e6b3c1a6cc", "target": "e738891b193d442d92369ff90ffd67e1"}, {"source": "66d21375-ab47-4a1e-9e31-35e6b3c1a6cc", "target": "200508ad0bb74daa8a6c14dcafcf240d"}, {"source": "66d21375-ab47-4a1e-9e31-35e6b3c1a6cc", "target": "1a0c0404eb4b43d9a0cf696f7703430f"}, {"source": "66d21375-ab47-4a1e-9e31-35e6b3c1a6cc", "target": "804284cb2fb149d4b7a40a05662b5094"}, {"source": "66d21375-ab47-4a1e-9e31-35e6b3c1a6cc", "target": "f62d74af810948868b32cb9727f7ba46"}, {"source": "66d21375-ab47-4a1e-9e31-35e6b3c1a6cc", "target": "b952c47598db45a0b45b2f290f082cb0"}, {"source": "66d21375-ab47-4a1e-9e31-35e6b3c1a6cc", "target": "cedf5a2f49904b92964a858fc863f8d2"}, {"source": "66d21375-ab47-4a1e-9e31-35e6b3c1a6cc", "target": "b8deb1b0d3044929bf55414c9fe19f2b"}, {"source": "66d21375-ab47-4a1e-9e31-35e6b3c1a6cc", "target": "a81b4d8fba694edca01c4680a8ca6e6a"}, {"source": "66d21375-ab47-4a1e-9e31-35e6b3c1a6cc", "target": "834395bda44b44e1a9c910a38c86c5c8"}, {"source": "66d21375-ab47-4a1e-9e31-35e6b3c1a6cc", "target": "2067757d59e04f94855dc9d298c938ad"}, {"source": "66d21375-ab47-4a1e-9e31-35e6b3c1a6cc", "target": "6e8a2d977df74a6aa9cadc14de273d2c"}, {"source": "66d21375-ab47-4a1e-9e31-35e6b3c1a6cc", "target": "cc1407e9b17f4cdb964b7b31ba3fb9d7"}, {"source": "66d21375-ab47-4a1e-9e31-35e6b3c1a6cc", "target": "2f3b18679c7e4970acf763dd5d807a60"}, {"source": "66d21375-ab47-4a1e-9e31-35e6b3c1a6cc", "target": "d3c51f82f35b4f38846245217621ccf1"}, {"source": "66d21375-ab47-4a1e-9e31-35e6b3c1a6cc", "target": "45540c20d08543bfa2329dc3f9d94f4f"}, {"source": "66d21375-ab47-4a1e-9e31-35e6b3c1a6cc", "target": "24fb55f944f04e8caae35a18a74ef6aa"}, {"source": "66d21375-ab47-4a1e-9e31-35e6b3c1a6cc", "target": "90054d3ea1a24a0d87104b3203ae397f"}, {"source": "66d21375-ab47-4a1e-9e31-35e6b3c1a6cc", "target": "36142ec0a8cd4eac8b2c8d1a55a00569"}, {"source": "66d21375-ab47-4a1e-9e31-35e6b3c1a6cc", "target": "756d768a143c47d4835130966205aa1e"}, {"source": "66d21375-ab47-4a1e-9e31-35e6b3c1a6cc", "target": "1253dc7462ad494d8c2066811de17511"}, {"source": "66d21375-ab47-4a1e-9e31-35e6b3c1a6cc", "target": "be22c21f35a1427cae34276161ecb283"}, {"source": "66d21375-ab47-4a1e-9e31-35e6b3c1a6cc", "target": "2b4edee7231b436ba49ce3688741915c"}, {"source": "66d21375-ab47-4a1e-9e31-35e6b3c1a6cc", "target": "40c4ac60bd5847de84ce626f65229372"}, {"source": "3f1147f4-6f97-431f-ba73-ffa9c5baf97c", "target": "2531"}, {"source": "3f1147f4-6f97-431f-ba73-ffa9c5baf97c", "target": "2557"}, {"source": "3f1147f4-6f97-431f-ba73-ffa9c5baf97c", "target": "a033927c-0067-4ae4-9c17-737175bf2369"}, {"source": "3f1147f4-6f97-431f-ba73-ffa9c5baf97c", "target": "f9c23f2a-499e-4508-9256-0c2a607599a0"}, {"source": "3f1147f4-6f97-431f-ba73-ffa9c5baf97c", "target": "8b2a1c48-69a3-4928-bc20-53013a44e2dc"}, {"source": "3f1147f4-6f97-431f-ba73-ffa9c5baf97c", "target": "754a677b-5ef4-4f92-8173-ec39481c0f82"}, {"source": "3f1147f4-6f97-431f-ba73-ffa9c5baf97c", "target": "daba8cb1-ba28-4399-8507-27198daf0395"}, {"source": "3f1147f4-6f97-431f-ba73-ffa9c5baf97c", "target": "93e7bc1c-64d7-480d-8e5b-f1536065f02b"}, {"source": "3f1147f4-6f97-431f-ba73-ffa9c5baf97c", "target": "6f6939c9-4a6e-43ea-baa2-a5dc9d499bb0"}, {"source": "3f1147f4-6f97-431f-ba73-ffa9c5baf97c", "target": "5b3602e8-8aa2-47e5-a50e-c911143066e8"}, {"source": "3f1147f4-6f97-431f-ba73-ffa9c5baf97c", "target": "eda177fb-3f95-4e00-a186-3caf6d50abe5"}, {"source": "3f1147f4-6f97-431f-ba73-ffa9c5baf97c", "target": "76f5bdbc-6ea9-4b3f-b717-b739d07f8f7b"}, {"source": "3f1147f4-6f97-431f-ba73-ffa9c5baf97c", "target": "009047b0-2036-4b29-8062-79f5e5c7b3e7"}, {"source": "3f1147f4-6f97-431f-ba73-ffa9c5baf97c", "target": "04e95a34-2204-44bb-abdd-8476837da53c"}, {"source": "3f1147f4-6f97-431f-ba73-ffa9c5baf97c", "target": "43d3a120-4337-4151-a9a7-81b310d2ac90"}, {"source": "3f1147f4-6f97-431f-ba73-ffa9c5baf97c", "target": "4237e752-e28b-4612-901e-95ddd4dc4bc5"}, {"source": "3f1147f4-6f97-431f-ba73-ffa9c5baf97c", "target": "6a02de33676a4cfd97de64359900fc67"}, {"source": "3f1147f4-6f97-431f-ba73-ffa9c5baf97c", "target": "676d5c73e0114861a0367e6b952b1513"}, {"source": "3f1147f4-6f97-431f-ba73-ffa9c5baf97c", "target": "45ca2a5374294d45aec462f8488a3581"}, {"source": "3f1147f4-6f97-431f-ba73-ffa9c5baf97c", "target": "c606a13c4c7248f4a20b35666414b494"}, {"source": "3f1147f4-6f97-431f-ba73-ffa9c5baf97c", "target": "c6de122991ce4fe994825721585ae60a"}, {"source": "3f1147f4-6f97-431f-ba73-ffa9c5baf97c", "target": "e0c15526e601402c9b536d14af9598be"}, {"source": "3f1147f4-6f97-431f-ba73-ffa9c5baf97c", "target": "7f71333992db4eae889249de0f101b5e"}, {"source": "3f1147f4-6f97-431f-ba73-ffa9c5baf97c", "target": "3f24216de4ff43148476e3d228cea20c"}, {"source": "3f1147f4-6f97-431f-ba73-ffa9c5baf97c", "target": "84fe32e1c8614a95a61e5de631e6939d"}, {"source": "3f1147f4-6f97-431f-ba73-ffa9c5baf97c", "target": "ad743ad2a6bf4002a94f93284c5b4b83"}, {"source": "3f1147f4-6f97-431f-ba73-ffa9c5baf97c", "target": "e738891b193d442d92369ff90ffd67e1"}, {"source": "3f1147f4-6f97-431f-ba73-ffa9c5baf97c", "target": "292c4b9952be49e8a29e116e007e7dc2"}, {"source": "3f1147f4-6f97-431f-ba73-ffa9c5baf97c", "target": "3b96ee9c964e4842b4678beae5cfee7a"}, {"source": "3f1147f4-6f97-431f-ba73-ffa9c5baf97c", "target": "d3304c9415d74b4b84db980fd23514b5"}, {"source": "3f1147f4-6f97-431f-ba73-ffa9c5baf97c", "target": "dc9a26d9faa841e9a9853e491c26d40f"}, {"source": "3f1147f4-6f97-431f-ba73-ffa9c5baf97c", "target": "834395bda44b44e1a9c910a38c86c5c8"}, {"source": "3f1147f4-6f97-431f-ba73-ffa9c5baf97c", "target": "7104f9b65a6a40e3b407b25f8956ca82"}, {"source": "3f1147f4-6f97-431f-ba73-ffa9c5baf97c", "target": "85fd61f61b70464da1c9e20b019d2812"}, {"source": "3f1147f4-6f97-431f-ba73-ffa9c5baf97c", "target": "2067757d59e04f94855dc9d298c938ad"}, {"source": "3f1147f4-6f97-431f-ba73-ffa9c5baf97c", "target": "d3c51f82f35b4f38846245217621ccf1"}, {"source": "3f1147f4-6f97-431f-ba73-ffa9c5baf97c", "target": "f5e15b6ae3a94946b7c2672fc158efe2"}, {"source": "3f1147f4-6f97-431f-ba73-ffa9c5baf97c", "target": "f0ddfa1016ab4d45ae1be755ec7fa3d9"}, {"source": "54efb66a-0160-494a-8884-068f65475475", "target": "2531"}, {"source": "54efb66a-0160-494a-8884-068f65475475", "target": "04e95a34-2204-44bb-abdd-8476837da53c"}, {"source": "54efb66a-0160-494a-8884-068f65475475", "target": "b183cb4c-c57a-4a73-a7d2-042149833058"}, {"source": "54efb66a-0160-494a-8884-068f65475475", "target": "5b3602e8-8aa2-47e5-a50e-c911143066e8"}, {"source": "54efb66a-0160-494a-8884-068f65475475", "target": "a69000680dce45afaab0fae594b52dca"}, {"source": "54efb66a-0160-494a-8884-068f65475475", "target": "cedf5a2f49904b92964a858fc863f8d2"}, {"source": "54efb66a-0160-494a-8884-068f65475475", "target": "b50ffb0cfe31486f873b289ffd315c37"}, {"source": "54efb66a-0160-494a-8884-068f65475475", "target": "1253dc7462ad494d8c2066811de17511"}, {"source": "54efb66a-0160-494a-8884-068f65475475", "target": "be22c21f35a1427cae34276161ecb283"}, {"source": "6f6939c9-4a6e-43ea-baa2-a5dc9d499bb0", "target": "2531"}, {"source": "6f6939c9-4a6e-43ea-baa2-a5dc9d499bb0", "target": "2557"}, {"source": "6f6939c9-4a6e-43ea-baa2-a5dc9d499bb0", "target": "754a677b-5ef4-4f92-8173-ec39481c0f82"}, {"source": "6f6939c9-4a6e-43ea-baa2-a5dc9d499bb0", "target": "45c6f097-aaa9-4ab3-85aa-5815dfba7fc9"}, {"source": "6f6939c9-4a6e-43ea-baa2-a5dc9d499bb0", "target": "04e95a34-2204-44bb-abdd-8476837da53c"}, {"source": "6f6939c9-4a6e-43ea-baa2-a5dc9d499bb0", "target": "3f1a27a5-643f-43e8-8e29-3d120268c148"}, {"source": "6f6939c9-4a6e-43ea-baa2-a5dc9d499bb0", "target": "69c18ff1-a24c-4925-9ce0-180544e4c1d6"}, {"source": "6f6939c9-4a6e-43ea-baa2-a5dc9d499bb0", "target": "5b3602e8-8aa2-47e5-a50e-c911143066e8"}, {"source": "6f6939c9-4a6e-43ea-baa2-a5dc9d499bb0", "target": "b183cb4c-c57a-4a73-a7d2-042149833058"}, {"source": "6f6939c9-4a6e-43ea-baa2-a5dc9d499bb0", "target": "8b2a1c48-69a3-4928-bc20-53013a44e2dc"}, {"source": "6f6939c9-4a6e-43ea-baa2-a5dc9d499bb0", "target": "9e30aa32-4833-4a65-b181-33a4aaec375f"}, {"source": "6f6939c9-4a6e-43ea-baa2-a5dc9d499bb0", "target": "9b1206ab-9f90-4a5f-8940-8e10dea55189"}, {"source": "6f6939c9-4a6e-43ea-baa2-a5dc9d499bb0", "target": "66b19cff44c14a8eafe2704132be4d21"}, {"source": "6f6939c9-4a6e-43ea-baa2-a5dc9d499bb0", "target": "a1ae9de27ad54c40b24df19fa3927260"}, {"source": "6f6939c9-4a6e-43ea-baa2-a5dc9d499bb0", "target": "6126de2b521e4019ba37acf213343fcc"}, {"source": "6f6939c9-4a6e-43ea-baa2-a5dc9d499bb0", "target": "95343102ad084489a56fc0c4b7531c28"}, {"source": "6f6939c9-4a6e-43ea-baa2-a5dc9d499bb0", "target": "3c5f74ec76ea4aa680468dfad7c04b6e"}, {"source": "6f6939c9-4a6e-43ea-baa2-a5dc9d499bb0", "target": "38aa7ff094fa44ffa82e1167885db2a3"}, {"source": "6f6939c9-4a6e-43ea-baa2-a5dc9d499bb0", "target": "e738891b193d442d92369ff90ffd67e1"}, {"source": "6f6939c9-4a6e-43ea-baa2-a5dc9d499bb0", "target": "1a0c0404eb4b43d9a0cf696f7703430f"}, {"source": "6f6939c9-4a6e-43ea-baa2-a5dc9d499bb0", "target": "804284cb2fb149d4b7a40a05662b5094"}, {"source": "6f6939c9-4a6e-43ea-baa2-a5dc9d499bb0", "target": "b952c47598db45a0b45b2f290f082cb0"}, {"source": "6f6939c9-4a6e-43ea-baa2-a5dc9d499bb0", "target": "2067757d59e04f94855dc9d298c938ad"}, {"source": "6f6939c9-4a6e-43ea-baa2-a5dc9d499bb0", "target": "6e8a2d977df74a6aa9cadc14de273d2c"}, {"source": "6f6939c9-4a6e-43ea-baa2-a5dc9d499bb0", "target": "2f3b18679c7e4970acf763dd5d807a60"}, {"source": "6f6939c9-4a6e-43ea-baa2-a5dc9d499bb0", "target": "d3c51f82f35b4f38846245217621ccf1"}, {"source": "6f6939c9-4a6e-43ea-baa2-a5dc9d499bb0", "target": "90054d3ea1a24a0d87104b3203ae397f"}, {"source": "6f6939c9-4a6e-43ea-baa2-a5dc9d499bb0", "target": "36142ec0a8cd4eac8b2c8d1a55a00569"}, {"source": "6f6939c9-4a6e-43ea-baa2-a5dc9d499bb0", "target": "756d768a143c47d4835130966205aa1e"}, {"source": "69c18ff1-a24c-4925-9ce0-180544e4c1d6", "target": "2531"}, {"source": "43d3a120-4337-4151-a9a7-81b310d2ac90", "target": "2531"}, {"source": "43d3a120-4337-4151-a9a7-81b310d2ac90", "target": "009047b0-2036-4b29-8062-79f5e5c7b3e7"}, {"source": "43d3a120-4337-4151-a9a7-81b310d2ac90", "target": "04e95a34-2204-44bb-abdd-8476837da53c"}, {"source": "43d3a120-4337-4151-a9a7-81b310d2ac90", "target": "4237e752-e28b-4612-901e-95ddd4dc4bc5"}, {"source": "43d3a120-4337-4151-a9a7-81b310d2ac90", "target": "5b3602e8-8aa2-47e5-a50e-c911143066e8"}, {"source": "43d3a120-4337-4151-a9a7-81b310d2ac90", "target": "847d446c4bed446dac3fd76b5a89350b"}, {"source": "43d3a120-4337-4151-a9a7-81b310d2ac90", "target": "e0c15526e601402c9b536d14af9598be"}, {"source": "43d3a120-4337-4151-a9a7-81b310d2ac90", "target": "6a02de33676a4cfd97de64359900fc67"}, {"source": "43d3a120-4337-4151-a9a7-81b310d2ac90", "target": "3f24216de4ff43148476e3d228cea20c"}, {"source": "43d3a120-4337-4151-a9a7-81b310d2ac90", "target": "7f71333992db4eae889249de0f101b5e"}, {"source": "43d3a120-4337-4151-a9a7-81b310d2ac90", "target": "3b96ee9c964e4842b4678beae5cfee7a"}, {"source": "43d3a120-4337-4151-a9a7-81b310d2ac90", "target": "f5e15b6ae3a94946b7c2672fc158efe2"}, {"source": "43d3a120-4337-4151-a9a7-81b310d2ac90", "target": "f2f8c6f12c114c09a441b1b1b792d7db"}, {"source": "43d3a120-4337-4151-a9a7-81b310d2ac90", "target": "f0ddfa1016ab4d45ae1be755ec7fa3d9"}, {"source": "9e30aa32-4833-4a65-b181-33a4aaec375f", "target": "2531"}, {"source": "9e30aa32-4833-4a65-b181-33a4aaec375f", "target": "b183cb4c-c57a-4a73-a7d2-042149833058"}, {"source": "9e30aa32-4833-4a65-b181-33a4aaec375f", "target": "9b1206ab-9f90-4a5f-8940-8e10dea55189"}, {"source": "9e30aa32-4833-4a65-b181-33a4aaec375f", "target": "5b3602e8-8aa2-47e5-a50e-c911143066e8"}, {"source": "76f5bdbc-6ea9-4b3f-b717-b739d07f8f7b", "target": "2531"}, {"source": "009047b0-2036-4b29-8062-79f5e5c7b3e7", "target": "2531"}, {"source": "009047b0-2036-4b29-8062-79f5e5c7b3e7", "target": "04e95a34-2204-44bb-abdd-8476837da53c"}, {"source": "009047b0-2036-4b29-8062-79f5e5c7b3e7", "target": "6a02de33676a4cfd97de64359900fc67"}, {"source": "009047b0-2036-4b29-8062-79f5e5c7b3e7", "target": "3b96ee9c964e4842b4678beae5cfee7a"}, {"source": "9b1206ab-9f90-4a5f-8940-8e10dea55189", "target": "2531"}, {"source": "b183cb4c-c57a-4a73-a7d2-042149833058", "target": "2531"}, {"source": "b183cb4c-c57a-4a73-a7d2-042149833058", "target": "2557"}, {"source": "b183cb4c-c57a-4a73-a7d2-042149833058", "target": "754a677b-5ef4-4f92-8173-ec39481c0f82"}, {"source": "b183cb4c-c57a-4a73-a7d2-042149833058", "target": "5b3602e8-8aa2-47e5-a50e-c911143066e8"}, {"source": "b183cb4c-c57a-4a73-a7d2-042149833058", "target": "04e95a34-2204-44bb-abdd-8476837da53c"}, {"source": "b183cb4c-c57a-4a73-a7d2-042149833058", "target": "8b2a1c48-69a3-4928-bc20-53013a44e2dc"}, {"source": "b183cb4c-c57a-4a73-a7d2-042149833058", "target": "78064b51c47a48a985cee5dbae1f5999"}, {"source": "b183cb4c-c57a-4a73-a7d2-042149833058", "target": "bc307f8d9e594c3ab9dd5d78254e8e7d"}, {"source": "b183cb4c-c57a-4a73-a7d2-042149833058", "target": "a69000680dce45afaab0fae594b52dca"}, {"source": "b183cb4c-c57a-4a73-a7d2-042149833058", "target": "cedf5a2f49904b92964a858fc863f8d2"}, {"source": "b183cb4c-c57a-4a73-a7d2-042149833058", "target": "be22c21f35a1427cae34276161ecb283"}, {"source": "b183cb4c-c57a-4a73-a7d2-042149833058", "target": "45540c20d08543bfa2329dc3f9d94f4f"}, {"source": "b183cb4c-c57a-4a73-a7d2-042149833058", "target": "b50ffb0cfe31486f873b289ffd315c37"}, {"source": "a033927c-0067-4ae4-9c17-737175bf2369", "target": "2557"}, {"source": "a033927c-0067-4ae4-9c17-737175bf2369", "target": "f9c23f2a-499e-4508-9256-0c2a607599a0"}, {"source": "04e95a34-2204-44bb-abdd-8476837da53c", "target": "2531"}, {"source": "04e95a34-2204-44bb-abdd-8476837da53c", "target": "2557"}, {"source": "04e95a34-2204-44bb-abdd-8476837da53c", "target": "5b3602e8-8aa2-47e5-a50e-c911143066e8"}, {"source": "04e95a34-2204-44bb-abdd-8476837da53c", "target": "45c6f097-aaa9-4ab3-85aa-5815dfba7fc9"}, {"source": "04e95a34-2204-44bb-abdd-8476837da53c", "target": "98756f35-9b5a-4987-90c3-684dc11c3780"}, {"source": "04e95a34-2204-44bb-abdd-8476837da53c", "target": "3f24216de4ff43148476e3d228cea20c"}, {"source": "04e95a34-2204-44bb-abdd-8476837da53c", "target": "6126de2b521e4019ba37acf213343fcc"}, {"source": "04e95a34-2204-44bb-abdd-8476837da53c", "target": "95343102ad084489a56fc0c4b7531c28"}, {"source": "04e95a34-2204-44bb-abdd-8476837da53c", "target": "6d8e53f895a7468593e6b0ef8ed1956f"}, {"source": "04e95a34-2204-44bb-abdd-8476837da53c", "target": "ca4f560557aa4e94a4c94523423f3e2e"}, {"source": "04e95a34-2204-44bb-abdd-8476837da53c", "target": "eff0e81f6bb74818a5cfc5a212de290f"}, {"source": "04e95a34-2204-44bb-abdd-8476837da53c", "target": "31c1663a27c045e686145263675e893b"}, {"source": "04e95a34-2204-44bb-abdd-8476837da53c", "target": "869c827c2cab4368a5fd2374dc631525"}, {"source": "04e95a34-2204-44bb-abdd-8476837da53c", "target": "051bd5b2f73e4834a6b639696ea6bd04"}, {"source": "04e95a34-2204-44bb-abdd-8476837da53c", "target": "66b19cff44c14a8eafe2704132be4d21"}, {"source": "04e95a34-2204-44bb-abdd-8476837da53c", "target": "38aa7ff094fa44ffa82e1167885db2a3"}, {"source": "04e95a34-2204-44bb-abdd-8476837da53c", "target": "f71e2a3205c046b282f5d5930ec9bd6a"}, {"source": "04e95a34-2204-44bb-abdd-8476837da53c", "target": "43428ed642184558a0530eff5a46d1a5"}, {"source": "04e95a34-2204-44bb-abdd-8476837da53c", "target": "292c4b9952be49e8a29e116e007e7dc2"}, {"source": "04e95a34-2204-44bb-abdd-8476837da53c", "target": "1a0c0404eb4b43d9a0cf696f7703430f"}, {"source": "04e95a34-2204-44bb-abdd-8476837da53c", "target": "28d6cdc43fe44fb3baa7ead02b04c62d"}, {"source": "04e95a34-2204-44bb-abdd-8476837da53c", "target": "b952c47598db45a0b45b2f290f082cb0"}, {"source": "04e95a34-2204-44bb-abdd-8476837da53c", "target": "cc1407e9b17f4cdb964b7b31ba3fb9d7"}, {"source": "04e95a34-2204-44bb-abdd-8476837da53c", "target": "6e8a2d977df74a6aa9cadc14de273d2c"}, {"source": "04e95a34-2204-44bb-abdd-8476837da53c", "target": "756d768a143c47d4835130966205aa1e"}, {"source": "04e95a34-2204-44bb-abdd-8476837da53c", "target": "36142ec0a8cd4eac8b2c8d1a55a00569"}, {"source": "04e95a34-2204-44bb-abdd-8476837da53c", "target": "f5e15b6ae3a94946b7c2672fc158efe2"}, {"source": "04e95a34-2204-44bb-abdd-8476837da53c", "target": "2b4edee7231b436ba49ce3688741915c"}, {"source": "04e95a34-2204-44bb-abdd-8476837da53c", "target": "40c4ac60bd5847de84ce626f65229372"}, {"source": "5b3602e8-8aa2-47e5-a50e-c911143066e8", "target": "2531"}, {"source": "5b3602e8-8aa2-47e5-a50e-c911143066e8", "target": "2557"}, {"source": "5b3602e8-8aa2-47e5-a50e-c911143066e8", "target": "daba8cb1-ba28-4399-8507-27198daf0395"}, {"source": "5b3602e8-8aa2-47e5-a50e-c911143066e8", "target": "754a677b-5ef4-4f92-8173-ec39481c0f82"}, {"source": "5b3602e8-8aa2-47e5-a50e-c911143066e8", "target": "8b2a1c48-69a3-4928-bc20-53013a44e2dc"}, {"source": "5b3602e8-8aa2-47e5-a50e-c911143066e8", "target": "a1ae9de27ad54c40b24df19fa3927260"}, {"source": "5b3602e8-8aa2-47e5-a50e-c911143066e8", "target": "051bd5b2f73e4834a6b639696ea6bd04"}, {"source": "5b3602e8-8aa2-47e5-a50e-c911143066e8", "target": "31c1663a27c045e686145263675e893b"}, {"source": "5b3602e8-8aa2-47e5-a50e-c911143066e8", "target": "918e1080a78748f6bb80a872216ad780"}, {"source": "5b3602e8-8aa2-47e5-a50e-c911143066e8", "target": "d06d6ee0b3034e8896483b1f07646d4a"}, {"source": "5b3602e8-8aa2-47e5-a50e-c911143066e8", "target": "78064b51c47a48a985cee5dbae1f5999"}, {"source": "5b3602e8-8aa2-47e5-a50e-c911143066e8", "target": "200508ad0bb74daa8a6c14dcafcf240d"}, {"source": "5b3602e8-8aa2-47e5-a50e-c911143066e8", "target": "cedf5a2f49904b92964a858fc863f8d2"}, {"source": "5b3602e8-8aa2-47e5-a50e-c911143066e8", "target": "b8deb1b0d3044929bf55414c9fe19f2b"}, {"source": "5b3602e8-8aa2-47e5-a50e-c911143066e8", "target": "6e8a2d977df74a6aa9cadc14de273d2c"}, {"source": "5b3602e8-8aa2-47e5-a50e-c911143066e8", "target": "2f3b18679c7e4970acf763dd5d807a60"}, {"source": "5b3602e8-8aa2-47e5-a50e-c911143066e8", "target": "45540c20d08543bfa2329dc3f9d94f4f"}, {"source": "5b3602e8-8aa2-47e5-a50e-c911143066e8", "target": "229ef7aa4c0140eaaca45056bb135aca"}, {"source": "5b3602e8-8aa2-47e5-a50e-c911143066e8", "target": "79d117225ee749bfa6462490ddfe5181"}, {"source": "5b3602e8-8aa2-47e5-a50e-c911143066e8", "target": "1253dc7462ad494d8c2066811de17511"}, {"source": "5b3602e8-8aa2-47e5-a50e-c911143066e8", "target": "be22c21f35a1427cae34276161ecb283"}, {"source": "5b3602e8-8aa2-47e5-a50e-c911143066e8", "target": "40c4ac60bd5847de84ce626f65229372"}, {"source": "f9c23f2a-499e-4508-9256-0c2a607599a0", "target": "2557"}, {"source": "f9c23f2a-499e-4508-9256-0c2a607599a0", "target": "d3304c9415d74b4b84db980fd23514b5"}, {"source": "f9c23f2a-499e-4508-9256-0c2a607599a0", "target": "85fd61f61b70464da1c9e20b019d2812"}, {"source": "8b2a1c48-69a3-4928-bc20-53013a44e2dc", "target": "2531"}, {"source": "8b2a1c48-69a3-4928-bc20-53013a44e2dc", "target": "2557"}, {"source": "8b2a1c48-69a3-4928-bc20-53013a44e2dc", "target": "754a677b-5ef4-4f92-8173-ec39481c0f82"}, {"source": "8b2a1c48-69a3-4928-bc20-53013a44e2dc", "target": "6d8e53f895a7468593e6b0ef8ed1956f"}, {"source": "8b2a1c48-69a3-4928-bc20-53013a44e2dc", "target": "918e1080a78748f6bb80a872216ad780"}, {"source": "8b2a1c48-69a3-4928-bc20-53013a44e2dc", "target": "bc307f8d9e594c3ab9dd5d78254e8e7d"}, {"source": "8b2a1c48-69a3-4928-bc20-53013a44e2dc", "target": "1a0c0404eb4b43d9a0cf696f7703430f"}, {"source": "8b2a1c48-69a3-4928-bc20-53013a44e2dc", "target": "200508ad0bb74daa8a6c14dcafcf240d"}, {"source": "8b2a1c48-69a3-4928-bc20-53013a44e2dc", "target": "229ef7aa4c0140eaaca45056bb135aca"}, {"source": "8b2a1c48-69a3-4928-bc20-53013a44e2dc", "target": "45540c20d08543bfa2329dc3f9d94f4f"}, {"source": "754a677b-5ef4-4f92-8173-ec39481c0f82", "target": "2531"}, {"source": "754a677b-5ef4-4f92-8173-ec39481c0f82", "target": "2557"}, {"source": "754a677b-5ef4-4f92-8173-ec39481c0f82", "target": "95343102ad084489a56fc0c4b7531c28"}, {"source": "754a677b-5ef4-4f92-8173-ec39481c0f82", "target": "1a0c0404eb4b43d9a0cf696f7703430f"}, {"source": "754a677b-5ef4-4f92-8173-ec39481c0f82", "target": "79d117225ee749bfa6462490ddfe5181"}, {"source": "daba8cb1-ba28-4399-8507-27198daf0395", "target": "2557"}, {"source": "45c6f097-aaa9-4ab3-85aa-5815dfba7fc9", "target": "2557"}, {"source": "45c6f097-aaa9-4ab3-85aa-5815dfba7fc9", "target": "bc307f8d9e594c3ab9dd5d78254e8e7d"}, {"source": "45c6f097-aaa9-4ab3-85aa-5815dfba7fc9", "target": "eff0e81f6bb74818a5cfc5a212de290f"}, {"source": "45c6f097-aaa9-4ab3-85aa-5815dfba7fc9", "target": "918e1080a78748f6bb80a872216ad780"}, {"source": "45c6f097-aaa9-4ab3-85aa-5815dfba7fc9", "target": "6d8e53f895a7468593e6b0ef8ed1956f"}, {"source": "45c6f097-aaa9-4ab3-85aa-5815dfba7fc9", "target": "1a0c0404eb4b43d9a0cf696f7703430f"}, {"source": "eda177fb-3f95-4e00-a186-3caf6d50abe5", "target": "2531"}, {"source": "98756f35-9b5a-4987-90c3-684dc11c3780", "target": "2531"}, {"source": "98960ba2-afd0-4bf2-bc61-21d3d9cb5e8f", "target": "2531"}, {"source": "3f1a27a5-643f-43e8-8e29-3d120268c148", "target": "2531"}, {"source": "4237e752-e28b-4612-901e-95ddd4dc4bc5", "target": "2531"}, {"source": "051bd5b2f73e4834a6b639696ea6bd04", "target": "2557"}, {"source": "6126de2b521e4019ba37acf213343fcc", "target": "2557"}, {"source": "a1ae9de27ad54c40b24df19fa3927260", "target": "2557"}, {"source": "d3c51f82f35b4f38846245217621ccf1", "target": "2557"}, {"source": "676d5c73e0114861a0367e6b952b1513", "target": "2557"}, {"source": "2533011c034f40b98346a596d8443d77", "target": "2531"}, {"source": "90054d3ea1a24a0d87104b3203ae397f", "target": "2531"}, {"source": "3c5f74ec76ea4aa680468dfad7c04b6e", "target": "2531"}, {"source": "78064b51c47a48a985cee5dbae1f5999", "target": "2531"}, {"source": "869c827c2cab4368a5fd2374dc631525", "target": "2557"}, {"source": "c6de122991ce4fe994825721585ae60a", "target": "2557"}, {"source": "ad743ad2a6bf4002a94f93284c5b4b83", "target": "2557"}, {"source": "b8deb1b0d3044929bf55414c9fe19f2b", "target": "2557"}, {"source": "834395bda44b44e1a9c910a38c86c5c8", "target": "2557"}, {"source": "cc1407e9b17f4cdb964b7b31ba3fb9d7", "target": "2557"}, {"source": "7f71333992db4eae889249de0f101b5e", "target": "2531"}, {"source": "45ca2a5374294d45aec462f8488a3581", "target": "2557"}, {"source": "84fe32e1c8614a95a61e5de631e6939d", "target": "2557"}, {"source": "e738891b193d442d92369ff90ffd67e1", "target": "2557"}, {"source": "d3304c9415d74b4b84db980fd23514b5", "target": "2557"}, {"source": "dc9a26d9faa841e9a9853e491c26d40f", "target": "2557"}, {"source": "7104f9b65a6a40e3b407b25f8956ca82", "target": "2557"}, {"source": "2067757d59e04f94855dc9d298c938ad", "target": "2557"}, {"source": "f5e15b6ae3a94946b7c2672fc158efe2", "target": "2531"}, {"source": "31c1663a27c045e686145263675e893b", "target": "2557"}, {"source": "eff0e81f6bb74818a5cfc5a212de290f", "target": "2557"}, {"source": "ca4f560557aa4e94a4c94523423f3e2e", "target": "2557"}, {"source": "918e1080a78748f6bb80a872216ad780", "target": "2557"}, {"source": "95343102ad084489a56fc0c4b7531c28", "target": "2557"}, {"source": "d06d6ee0b3034e8896483b1f07646d4a", "target": "2557"}, {"source": "f71e2a3205c046b282f5d5930ec9bd6a", "target": "2531"}, {"source": "38aa7ff094fa44ffa82e1167885db2a3", "target": "2531"}, {"source": "43428ed642184558a0530eff5a46d1a5", "target": "2531"}, {"source": "2544779462c8463eb9b192b36174d0f2", "target": "2557"}, {"source": "1a0c0404eb4b43d9a0cf696f7703430f", "target": "2557"}, {"source": "f62d74af810948868b32cb9727f7ba46", "target": "2531"}, {"source": "b952c47598db45a0b45b2f290f082cb0", "target": "2531"}, {"source": "cedf5a2f49904b92964a858fc863f8d2", "target": "2531"}, {"source": "2f3b18679c7e4970acf763dd5d807a60", "target": "2557"}, {"source": "45540c20d08543bfa2329dc3f9d94f4f", "target": "2557"}, {"source": "24fb55f944f04e8caae35a18a74ef6aa", "target": "2531"}, {"source": "1253dc7462ad494d8c2066811de17511", "target": "2531"}, {"source": "be22c21f35a1427cae34276161ecb283", "target": "2531"}, {"source": "40c4ac60bd5847de84ce626f65229372", "target": "2531"}, {"source": "6a02de33676a4cfd97de64359900fc67", "target": "2531"}, {"source": "3f24216de4ff43148476e3d228cea20c", "target": "2531"}, {"source": "f0ddfa1016ab4d45ae1be755ec7fa3d9", "target": "2531"}, {"source": "a69000680dce45afaab0fae594b52dca", "target": "2531"}, {"source": "b50ffb0cfe31486f873b289ffd315c37", "target": "2531"}, {"source": "6d8e53f895a7468593e6b0ef8ed1956f", "target": "2557"}, {"source": "229ef7aa4c0140eaaca45056bb135aca", "target": "2531"}, {"source": "c606a13c4c7248f4a20b35666414b494", "target": "2557"}, {"source": "847d446c4bed446dac3fd76b5a89350b", "target": "2531"}, {"source": "200508ad0bb74daa8a6c14dcafcf240d", "target": "2557"}, {"source": "804284cb2fb149d4b7a40a05662b5094", "target": "2557"}, {"source": "36142ec0a8cd4eac8b2c8d1a55a00569", "target": "2531"}, {"source": "6e8a2d977df74a6aa9cadc14de273d2c", "target": "2557"}, {"source": "e0c15526e601402c9b536d14af9598be", "target": "2531"}, {"source": "292c4b9952be49e8a29e116e007e7dc2", "target": "2531"}, {"source": "85fd61f61b70464da1c9e20b019d2812", "target": "2557"}, {"source": "f2f8c6f12c114c09a441b1b1b792d7db", "target": "2531"}, {"source": "bc307f8d9e594c3ab9dd5d78254e8e7d", "target": "2557"}, {"source": "66b19cff44c14a8eafe2704132be4d21", "target": "2531"}, {"source": "28d6cdc43fe44fb3baa7ead02b04c62d", "target": "2557"}, {"source": "a81b4d8fba694edca01c4680a8ca6e6a", "target": "2557"}, {"source": "756d768a143c47d4835130966205aa1e", "target": "2531"}, {"source": "2b4edee7231b436ba49ce3688741915c", "target": "2531"}, {"source": "3b96ee9c964e4842b4678beae5cfee7a", "target": "2531"}, {"source": "79d117225ee749bfa6462490ddfe5181", "target": "2531"}]}