{"directed": false, "multigraph": false, "graph": {}, "nodes": [{"id": "aef9b0cd-c2fe-4105-ba76-41dd460e218b", "label": "\u00c9changes culturels et brassage culturel", "definition": "Les \u00e9changes culturels et le brassage culturel d\u00e9signent le processus d'interaction entre diff\u00e9rentes cultures, entra\u00eenant un enrichissement mutuel \u00e0 travers le commerce, la science, la religion et les arts. Ce ph\u00e9nom\u00e8ne inclut des \u00e9changes d'id\u00e9es, de pratiques et de traditions, favorisant particuli\u00e8rement le partage de connaissances entre diverses civilisations, comme celles des Arabes et des chr\u00e9tiens en Espagne. Ces interactions enrichissent la civilisation arabo-musulmane par des emprunts artistiques et scientifiques, cr\u00e9ant ainsi un m\u00e9lange dynamique d'influences culturelles.", "lang": "fr", "ref_concept_id": null, "generative": true, "valid": null, "corpus_id": null, "doc_ids": [2561, 2564, 2535], "aliases": ["f693b815-5849-4dc0-9c6e-1b99dba1d095", "34e3819c-8de2-4784-8cef-f22b7d645824", "5cca12f1-f602-4a65-ba43-86631ac8c925"], "wikientity": null, "wordnetentity": null, "type": "concept"}, {"id": "2c9f23e7-bcea-4d85-ad2a-dc6af8fad9ad", "label": "Relations militaires", "definition": "Interactions bas\u00e9es sur la guerre entre crois\u00e9s et musulmans, incluant conqu\u00eates territoriales comme celle de J\u00e9rusalem en 1099.", "lang": "fr", "ref_concept_id": null, "generative": true, "valid": null, "corpus_id": null, "doc_ids": [2561], "aliases": [], "wikientity": null, "wordnetentity": null, "type": "concept"}, {"id": "3c432a5e-73c0-4bd8-8a78-295e81125a63", "label": "Croisades", "definition": "Les Croisades sont une s\u00e9rie d'exp\u00e9ditions militaires chr\u00e9tiennes men\u00e9es principalement entre le XIe et le XIIIe si\u00e8cle, ayant pour but de reprendre J\u00e9rusalem et de d\u00e9fendre le christianisme face \u00e0 l'islam. Ces guerres religieuses ont eu un impact significatif sur la politique, la culture et les \u00e9changes entre les civilisations chr\u00e9tienne et musulmane, influen\u00e7ant profond\u00e9ment la stabilit\u00e9 de l'empire musulman ainsi que les relations interculturelles en Orient. Les Croisades incluent \u00e9galement des \u00e9v\u00e9nements notables tels que le pillage de Constantinople en 1204, qui a marqu\u00e9 une rupture dans les relations entre l'Occident chr\u00e9tien et l'Empire byzantin, ainsi que d'autres campagnes militaires pour r\u00e9cup\u00e9rer des lieux saints en Terre sainte.", "lang": "fr", "ref_concept_id": null, "generative": true, "valid": null, "corpus_id": null, "doc_ids": [2531, 2535, 2542, 2557, 2561], "aliases": ["b429c61d-092d-488d-9f7e-c15d5a10c492", "7bee1e0f-1257-4a73-a8da-7333a8059459", "abcde40c-ff29-4b40-bf17-8f6588263eea", "486df792-ade8-4f4f-aef2-571642dff96d", "c7b2e988-84ce-4fb5-ad29-49b96d6d935b", "388b4e30-ca19-443e-a341-a292f7ee09e4"], "wikientity": {"label": "Croisade", "definition": "Une croisade, au Moyen \u00c2ge, est une exp\u00e9dition militaire organis\u00e9e pour pouvoir mener le p\u00e8lerinage des chr\u00e9tiens en Terre sainte afin d'aller prier sur le Saint-S\u00e9pulcre. \u00c0 cette \u00e9poque, elle est d'ailleurs con\u00e7ue comme une forme tr\u00e8s particuli\u00e8re de p\u00e8lerinage, un \u00ab p\u00e8lerinage en armes \u00bb. Ses participants sont appel\u00e9s des p\u00e8lerins arm\u00e9s, puis, \u00e0 partir du XIIIe si\u00e8cle d\u00e9sign\u00e9s comme crois\u00e9s.", "page_id": "31159", "wikidata_id": "Q12546", "content": null, "thumbnail": null, "aliases": []}, "wordnetentity": null, "type": "concept"}, {"id": "93e7bc1c-64d7-480d-8e5b-f1536065f02b", "label": "Ambassade", "definition": "Mission diplomatique envoy\u00e9e par Haroun al-Rachid \u00e0 Charlemagne, illustrant les \u00e9changes culturels et commerciaux entre l'Orient et l'Occident.", "lang": "fr", "ref_concept_id": null, "generative": true, "valid": null, "corpus_id": null, "doc_ids": [2535], "aliases": [], "wikientity": null, "wordnetentity": {"label": "Ambassade", "definition": "a mission serving diplomatic ends", "name": "diplomatic_mission.n.01", "english_lemmas": [], "french_lemmas": [], "root_hypernyms": [], "topic_domains": [], "region_domains": [], "usage_domains": [], "hypernyms_list": []}, "type": "concept"}, {"id": "7f85b8cc-f885-4e1d-8888-da6de5c63f7b", "label": "Rencontre-confrontation", "definition": "Aspect n\u00e9gatif de l'interaction marqu\u00e9e par le conflit, la destruction et la domination des Azt\u00e8ques par les Espagnols.", "lang": "fr", "ref_concept_id": null, "generative": true, "valid": null, "corpus_id": null, "doc_ids": [2564], "aliases": [], "wikientity": null, "wordnetentity": null, "type": "concept"}, {"id": "83ad3966-b729-4695-b484-24f7741553d0", "label": "Conflits religieux", "definition": "Les conflits religieux d\u00e9signent les tensions et affrontements entre diff\u00e9rentes confessions chr\u00e9tiennes, principalement entre catholiques et protestants, durant la Renaissance et les XVIe et XVIIe si\u00e8cles. Ces conflits ont \u00e9t\u00e9 souvent exacerb\u00e9s par des r\u00e9formes religieuses et des enjeux politiques, entra\u00eenant des guerres, des pers\u00e9cutions et des tensions sociales qui ont profond\u00e9ment marqu\u00e9 l'histoire europ\u00e9enne.", "lang": "fr", "ref_concept_id": null, "generative": true, "valid": null, "corpus_id": null, "doc_ids": [2539, 2566], "aliases": ["f93f73f2-c697-4e6e-9979-6e5b1cba8665", "5adf4159-fa99-4060-b935-ab68917930bb"], "wikientity": null, "wordnetentity": null, "type": "concept"}, {"id": "88eaaad3-68c6-4ce2-8cc8-72bb91f75cc3", "label": "Invasions barbares", "definition": "Attaques r\u00e9p\u00e9t\u00e9es des peuples germaniques et autres groupes qui ont menac\u00e9 la stabilit\u00e9 territoriale et politique de l'Empire byzantin sous Justinien.", "lang": "fr", "ref_concept_id": null, "generative": true, "valid": null, "corpus_id": null, "doc_ids": [2531], "aliases": [], "wikientity": {"label": "Invasions barbares", "definition": "L\u2019expression \u00ab invasions barbares \u00bb est une sp\u00e9cificit\u00e9 fran\u00e7aise h\u00e9rit\u00e9e du XIXe  et du d\u00e9but du XXe si\u00e8cle pour d\u00e9signer la p\u00e9riode commen\u00e7ant par l\u2019arriv\u00e9e des Huns en Europe centrale et orientale aux environs de 375, et finissant par celles des Lombards en Italie en 568 et des Slaves dans l\u2019Empire romain d\u2019Orient en 577. Ce d\u00e9coupage historique est une conception de l\u2019esprit, reposant sur des conventions, avec plus ou moins de connotations id\u00e9ologiques dont le conservatisme linguistique (principe de la \u00ab moindre surprise \u00bb pour d\u00e9signer les d\u00e9placements des populations germaniques, hunniques et autres), en r\u00e9f\u00e9rence au barbaricum, mot par lequel les auteurs romains d\u00e9signaient ce qui \u00e9tait hors de leur imperium (empire). Dans la recherche historique moderne, les diff\u00e9rentes langues europ\u00e9ennes ont renonc\u00e9 au substantif \u00ab invasions \u00bb et \u00e0 l\u2019adjectif \u00ab barbares \u00bb, pr\u00e9f\u00e9rant des syntagmes moins p\u00e9joratifs comme \u00ab migration des peuples \u00bb ou \u00ab p\u00e9riode des migrations \u00bb (V\u00f6lkerwanderung en allemand, Migration Period en anglais).", "page_id": "3953335", "wikidata_id": "Q131192", "content": null, "thumbnail": null, "aliases": []}, "wordnetentity": null, "type": "concept"}, {"id": "88b57841-bacb-4e16-a2cc-c74efbfc7ce0", "label": "Conflits sociaux", "definition": "Tensions ou oppositions entre groupes au sein d'une soci\u00e9t\u00e9, souvent dues \u00e0 des divergences d'int\u00e9r\u00eats ou de valeurs.", "lang": "fr", "ref_concept_id": null, "generative": true, "valid": null, "corpus_id": null, "doc_ids": [2537], "aliases": [], "wikientity": {"label": "Conflit (sciences sociales)", "definition": "Un conflit, ou situation conflictuelle, est un \u00e9tat d'opposition entre personnes ou entit\u00e9s. Le conflit est charg\u00e9 d'\u00e9motions telles que la col\u00e8re, la frustration, la peur, la tristesse, la rancune, le d\u00e9go\u00fbt. Parfois, il peut \u00eatre fait d'agressivit\u00e9 et de violence.", "page_id": "72171", "wikidata_id": "Q180684", "content": null, "thumbnail": null, "aliases": []}, "wordnetentity": null, "type": "concept"}, {"id": "4c2d936e-b973-450c-ba95-59071f1dc8da", "label": "Conqu\u00eates et Reconqu\u00eate de Justinien", "definition": "Les conqu\u00eates et la reconqu\u00eate de Justinien Ier d\u00e9signent les actions militaires men\u00e9es par cet empereur pour restaurer l'Empire romain d'Occident en r\u00e9cup\u00e9rant des territoires perdus dans le bassin m\u00e9diterran\u00e9en, notamment en Afrique du Nord et en Italie. Ces politiques expansionnistes illustrent son ambition imp\u00e9rialiste et son d\u00e9sir de r\u00e9tablir la grandeur de l'Empire romain \u00e0 travers des campagnes militaires strat\u00e9giques.", "lang": "fr", "ref_concept_id": null, "generative": true, "valid": null, "corpus_id": null, "doc_ids": [2531, 2557], "aliases": ["6f0c250a-4440-45cf-a0b7-ea1fa64ae34a", "a345987c-47ab-402e-9427-5cba98fdcc60", "a205d40e-0cd3-49d4-9987-8c539eecd51d", "0b6f65b1-03e7-4836-9846-d555fd70eea0", "d3c4f0b7-6d52-4b06-ba6c-a8dbd041f3fe"], "wikientity": null, "wordnetentity": null, "type": "concept"}, {"id": "9ef81d4b-5869-425f-96d8-73c86eacbc28", "label": "Conquistador", "definition": "Les conquistadors, ou conquistadores, sont des explorateurs et guerriers espagnols du XVIe si\u00e8cle, connus pour leur r\u00f4le crucial dans la conqu\u00eate et la colonisation des Am\u00e9riques. Ils ont \u00e9t\u00e9 responsables de l'expansion de l'empire espagnol \u00e0 travers la conqu\u00eate d'empires autochtones tels que l'empire azt\u00e8que. Leur approche souvent violente a entra\u00een\u00e9 des changements culturels, sociaux et \u00e9conomiques significatifs pour les populations locales, ainsi que l'imposition de la religion chr\u00e9tienne. Ces figures embl\u00e9matiques ont profond\u00e9ment influenc\u00e9 l'histoire coloniale du Nouveau Monde.", "lang": "fr", "ref_concept_id": null, "generative": true, "valid": null, "corpus_id": null, "doc_ids": [2544, 2564], "aliases": ["ebb7ae61-c51f-4398-be5a-ca709222e145", "fed8c2dc-4e3a-4029-bea9-715a7d3b3cd9", "5e493877-5763-4ee7-9c4b-37caf92a40e3", "351c040b-870d-4465-9306-d65f1ff1ddb0", "cc90c310-3c96-4f5d-b912-ab7190592839"], "wikientity": {"label": "Conquistador", "definition": "Les conquistadors, terme espagnol et portugais qui signifie en fran\u00e7ais \u00ab conqu\u00e9rants \u00bb, sont des explorateurs et plus g\u00e9n\u00e9ralement les chefs d'exp\u00e9dition et leurs soldats qui ont explor\u00e9 puis conquis le Nouveau Monde du XVe au XVIe si\u00e8cle pour la couronne de Castille, participant directement \u00e0 la conqu\u00eate de l'Am\u00e9rique. Cet \u00e9pisode de l'histoire est d\u00e9sign\u00e9 sous le terme colonisation espagnole des Am\u00e9riques. Un processus similaire eut lieu ult\u00e9rieurement dans le Pacifique, aux Philippines et \u00e0 Guam.", "page_id": "46537", "wikidata_id": "Q126236", "content": null, "thumbnail": null, "aliases": []}, "wordnetentity": {"label": "Conquistador", "definition": "an adventurer (especially one who led the Spanish conquest of Mexico and Peru in the 16th century)", "name": "conquistador.n.01", "english_lemmas": [], "french_lemmas": [], "root_hypernyms": [], "topic_domains": [], "region_domains": [], "usage_domains": [], "hypernyms_list": []}, "type": "concept"}, {"id": "0ef958ab-4436-48db-a0aa-fef1e8d8b951", "label": "Respect et compr\u00e9hension de l'autre", "definition": "Valeurs fondamentales promues par la la\u00efcit\u00e9 visant \u00e0 encourager l'harmonie sociale entre diff\u00e9rentes croyances et cultures.", "lang": "fr", "ref_concept_id": null, "generative": true, "valid": null, "corpus_id": null, "doc_ids": [2532], "aliases": [], "wikientity": null, "wordnetentity": null, "type": "concept"}, {"id": "5dc3e8ab-39ba-418b-b222-665fafea44ae", "label": "Alliance franco-ottomane", "definition": "Accord strat\u00e9gique entre la France et l'Empire ottoman au XVIe si\u00e8cle visant \u00e0 contrer l'influence de Charles Quint en M\u00e9diterran\u00e9e.", "lang": "fr", "ref_concept_id": null, "generative": true, "valid": null, "corpus_id": null, "doc_ids": [2544], "aliases": [], "wikientity": {"label": "Alliance franco-ottomane", "definition": "L\u2019alliance franco-ottomane, ou alliance franco-turque, est une alliance \u00e9tablie en 1536 entre le roi de France Fran\u00e7ois Ier et le souverain turc de l'Empire ottoman, Soliman le Magnifique. Elle a \u00e9t\u00e9 mentionn\u00e9e comme la \u00ab premi\u00e8re alliance diplomatique non id\u00e9ologique de ce genre entre un empire chr\u00e9tien et un empire non chr\u00e9tien \u00bb. Elle cause cependant un certain \u00e9moi dans le monde chr\u00e9tien, et est qualifi\u00e9e d'\u00ab alliance impie \u00bb, ou d'\u00ab union sacril\u00e8ge de la fleur de lys et du croissant \u00bb.", "page_id": "4479571", "wikidata_id": "Q2457631", "content": null, "thumbnail": null, "aliases": []}, "wordnetentity": null, "type": "concept"}, {"id": "bd0b4495-712b-4eca-be24-87ca249eefc9", "label": "Contact interculturel", "definition": "Interactions entre diff\u00e9rentes cultures ou civilisations, cruciales pour le d\u00e9veloppement \u00e9conomique et social dans l'histoire des empires musulmans.", "lang": "fr", "ref_concept_id": null, "generative": true, "valid": null, "corpus_id": null, "doc_ids": [2535], "aliases": [], "wikientity": null, "wordnetentity": null, "type": "concept"}, {"id": "2f8bd1d8-0b99-4909-a1e5-7b978e2566db", "label": "Dialogue interculturel", "definition": "Processus d'\u00e9change entre diff\u00e9rentes cultures visant \u00e0 promouvoir la compr\u00e9hension mutuelle et le respect.", "lang": "fr", "ref_concept_id": null, "generative": true, "valid": null, "corpus_id": null, "doc_ids": [2532], "aliases": [], "wikientity": {"label": "Interculturel", "definition": "Le mot \u00ab interculturel \u00bb comprend \u00ab inter \u00bb et \u00ab culturel \u00bb qui signifient \u00ab entre \u00bb et \u00ab culture \u00bb. La sociologie, la psychologie, l'\u00e9ducation, le marketing, la r\u00e9solution des conflits ou encore la philosophie \u00e9tudient les ph\u00e9nom\u00e8nes r\u00e9sultant de la rencontre de plusieurs cultures, ou \u00ab relations interculturelles \u00bb.\nSelon Claude Clanet, le terme interculturel introduit les notions de r\u00e9ciprocit\u00e9 dans les \u00e9changes et de complexit\u00e9 dans les relations entre cultures.", "page_id": "245204", "wikidata_id": "Q15218568", "content": null, "thumbnail": null, "aliases": []}, "wordnetentity": null, "type": "concept"}, {"id": "bac919de-1007-4699-98a9-3710a79cb0ce", "label": "civilisations chr\u00e9tiennes et musulmanes", "definition": "Interactions historiques entre ces deux cultures autour de la M\u00e9diterran\u00e9e, incluant commerce et conflits militaires tels que la conqu\u00eate musulmane de l'Espagne.", "lang": "fr", "ref_concept_id": null, "generative": true, "valid": null, "corpus_id": null, "doc_ids": [2561], "aliases": [], "wikientity": null, "wordnetentity": null, "type": "concept"}, {"id": "bd253d49-b1b9-4cef-9935-908149c479b7", "label": "Attitude face aux conqu\u00e9rants", "definition": "L'attitude des populations locales envers les conqu\u00e9rants peut d\u00e9terminer la facilit\u00e9 ou la r\u00e9sistance \u00e0 l'invasion; ici, elle a \u00e9t\u00e9 plut\u00f4t favorable pour les musulmans.", "lang": "fr", "ref_concept_id": null, "generative": true, "valid": null, "corpus_id": null, "doc_ids": [2535], "aliases": [], "wikientity": null, "wordnetentity": null, "type": "concept"}, {"id": "6cdf6876-602b-4b56-abfe-46dee7c60d95", "label": "Lutte anti-coloniale", "definition": "Mouvement visant \u00e0 mettre fin \u00e0 l'oppression coloniale, souvent associ\u00e9 aux luttes pour l'ind\u00e9pendance en Afrique et ailleurs.", "lang": "fr", "ref_concept_id": null, "generative": true, "valid": null, "corpus_id": null, "doc_ids": [2532], "aliases": [], "wikientity": null, "wordnetentity": null, "type": "concept"}, {"id": "7c06abd4-54a9-492b-805a-27a0f9a254bf", "label": "Conflit", "definition": "Opposition entre deux parties, souvent r\u00e9sultant de malentendus ou de d\u00e9saccords \u00e9motionnels, pouvant mener \u00e0 des cons\u00e9quences sociales.", "lang": "fr", "ref_concept_id": null, "generative": true, "valid": null, "corpus_id": null, "doc_ids": [2537], "aliases": [], "wikientity": null, "wordnetentity": {"label": "Conflit", "definition": "strife resulting from a lack of agreement", "name": "discord.n.04", "english_lemmas": [], "french_lemmas": [], "root_hypernyms": [], "topic_domains": [], "region_domains": [], "usage_domains": [], "hypernyms_list": []}, "type": "concept"}, {"id": "008773e0-9472-4a84-ba8d-d2a5660ae464", "label": "Conflits entre Charles Quint et Soliman le Magnifique", "definition": "Tensions militaires et politiques entre ces deux puissants souverains, illustrant les rivalit\u00e9s entre l'Europe chr\u00e9tienne et l'Empire ottoman.", "lang": "fr", "ref_concept_id": null, "generative": true, "valid": null, "corpus_id": null, "doc_ids": [2544], "aliases": [], "wikientity": null, "wordnetentity": null, "type": "concept"}, {"id": "1b7da98a-45a4-4991-950b-e4816f622d98", "label": "Conflits religieux en Europe", "definition": "Conflits religieux en Europe au XVIe si\u00e8cle, principalement entre catholiques et protestants, caract\u00e9ris\u00e9s par des affrontements violents m\u00ealant enjeux politiques et religieux. Ces conflits ont conduit \u00e0 des migrations significatives, influenc\u00e9 la culture sur le continent am\u00e9ricain et eu un impact notable sur l'art, y compris dans les bandes dessin\u00e9es.", "lang": "fr", "ref_concept_id": "e59f3824-ca66-4d23-919b-35dac09df8fb", "generative": true, "valid": null, "corpus_id": null, "doc_ids": [2564, 2566], "aliases": ["4bdd42ef-e196-443a-bf74-6a6e5353524c", "4ef33c7f-3f1f-4f60-a1ab-f90fad1fb552"], "wikientity": {"label": "Guerres de Religion (Europe)", "definition": "Les guerres de Religion sont une s\u00e9rie de conflits qui, en Europe, oppos\u00e8rent les protestants et les catholiques du XVIe au XVIIIe si\u00e8cle.", "page_id": "1027396", "wikidata_id": "Q2490042", "content": null, "thumbnail": null, "aliases": []}, "wordnetentity": null, "type": "concept"}, {"id": "e59f3824-ca66-4d23-919b-35dac09df8fb", "label": "Conflits religieux en Europe", "definition": "Les conflits religieux en Europe, principalement au XVIe si\u00e8cle, d\u00e9signent les affrontements violents entre catholiques et protestants, marqu\u00e9s par des guerres de religion qui se sont intensifi\u00e9es en France et dans d'autres r\u00e9gions d'Europe entre 1562 et 1598. Ces conflits ont \u00e9t\u00e9 caract\u00e9ris\u00e9s par des \u00e9v\u00e9nements tragiques tels que le massacre de la Saint-Barth\u00e9lemy et ont eu des r\u00e9percussions politiques significatives, entra\u00eenant des divisions profondes au sein de la noblesse et une instabilit\u00e9 politique durable. Ils ont \u00e9galement conduit \u00e0 des migrations importantes, influenc\u00e9 la culture sur le continent am\u00e9ricain et laiss\u00e9 un impact notable sur l'art, y compris dans les bandes dessin\u00e9es. Ces tensions religieuses et politiques ont pr\u00e9par\u00e9 le terrain pour la consolidation du pouvoir royal face aux luttes internes.", "lang": "fr", "ref_concept_id": null, "generative": true, "valid": null, "corpus_id": null, "doc_ids": [2564, 2534, 2566, 2571, 2539], "aliases": ["4bdd42ef-e196-443a-bf74-6a6e5353524c", "1b7da98a-45a4-4991-950b-e4816f622d98", "0810b36b-063e-4ecb-b1b0-707edbb3b5d8", "af0b62e9-27cb-46ac-9ff4-42b20a2e68bf", "9a5bfbe3-4703-4bec-b35e-2603837799e3", "6b4a5489-7d7b-4fd2-87a7-58d3004124a1", "4f9c5d9b-4f88-45b5-a966-2295c0c5261a", "89696b8b-8067-49c6-aa9c-7893edd1b42f", "591b630b-d338-4dc9-9418-72d485591993", "88404873-5222-4f8f-96ab-a69c2bc696c5", "cc1fe984-3691-432b-a765-5ff348fcbf77", "c4031c79-8982-45ba-a5cc-9d8a42970d99", "466fa2ff-da2b-46f8-bb8e-53ec2fa53de5", "520b9716-9d17-46d7-96b2-583cba8f6bb1", "4ef33c7f-3f1f-4f60-a1ab-f90fad1fb552", "8cc52152-ad69-4f42-bd85-49018826d1cd", "516166bf-6dea-45a9-8b15-86c32cbe5b10"], "wikientity": {"label": "Guerres de Religion (France)", "definition": "En France, on appelle guerres de Religion les huit guerres civiles d'origine religieuse qui se sont succ\u00e9d\u00e9 dans le royaume de France de 1562 \u00e0 1598, opposant partisans du catholicisme et partisans du protestantisme (les \u00ab huguenots \u00bb) dans des op\u00e9rations militaires pouvant aller jusqu'\u00e0 la bataille rang\u00e9e. Les catholiques sont en g\u00e9n\u00e9ral soutenus par le pouvoir royal et son arm\u00e9e, mais les deux camps disposent de leurs propres forces militaires, la noblesse fran\u00e7aise \u00e9tant divis\u00e9e entre les deux confessions, y compris la haute noblesse.\nLe fondement religieux de cette division est le mouvement de r\u00e9forme de l'\u00c9glise catholique commenc\u00e9 en 1517 par le moine allemand Martin Luther, excommuni\u00e9 et mis au ban de l'Empire en 1520, mais qui, soutenu contre l'empereur Charles Quint par plusieurs princes allemands (surnomm\u00e9s \u00ab protestants \u00bb \u00e0 partir de 1529), est \u00e0 l'origine d'un long conflit dans le Saint-Empire, conclu en 1555 par la paix d'Augsbourg qui permet \u00e0 chaque prince de choisir la confession de ses \u00c9tats, selon le principe du cujus regio, ejus religio.", "page_id": "41604", "wikidata_id": "Q673175", "content": null, "thumbnail": null, "aliases": []}, "wordnetentity": null, "type": "concept"}, {"id": "d4a749b0-7c45-4071-be4e-9a216e6057d2", "label": "Guerres de Louis XIV", "definition": "Les Guerres de Louis XIV, \u00e9galement connues sous le nom de conflits europ\u00e9ens, d\u00e9signent une s\u00e9rie de conflits militaires men\u00e9s par Louis XIV entre 1667 et 1714. Ces guerres ont pour but l'expansion territoriale de la France et impliquent des affrontements avec plusieurs voisins europ\u00e9ens, marquant une p\u00e9riode significative d'expansion et d'affirmation du pouvoir fran\u00e7ais sur le continent.", "lang": "fr", "ref_concept_id": null, "generative": true, "valid": null, "corpus_id": null, "doc_ids": [2534, 2571], "aliases": ["bb403efc-29ed-4a5b-b3fe-3ba12fa2f03b"], "wikientity": {"label": "Guerres de Louis XIV", "definition": "Les guerres de Louis XIV sont cinq conflits engageant le royaume de France pendant les 72 ann\u00e9es de r\u00e8gne de Louis XIV (1643-1715), correspondant \u00e0 46 ans de combats.", "page_id": "847180", "wikidata_id": "Q3119163", "content": null, "thumbnail": null, "aliases": []}, "wordnetentity": null, "type": "concept"}, {"id": "eda177fb-3f95-4e00-a186-3caf6d50abe5", "label": "Rivalit\u00e9 entre royaumes", "definition": "La rivalit\u00e9 entre royaumes dans l'empire carolingien a conduit \u00e0 sa fragmentation et \u00e0 une instabilit\u00e9 politique durable en Europe.", "lang": "fr", "ref_concept_id": null, "generative": true, "valid": null, "corpus_id": null, "doc_ids": [2531], "aliases": [], "wikientity": null, "wordnetentity": null, "type": "concept"}, {"id": "dfaf5d7e-39eb-4910-b6fa-06a2b22a1986", "label": "Guerres d'Italie", "definition": "Conflits militaires (1494-1559) entre puissances europ\u00e9ennes, initi\u00e9s par Fran\u00e7ois Ier pour \u00e9tendre l'influence fran\u00e7aise en Italie, comprenant plusieurs campagnes qui ont \u00e9galement favoris\u00e9 un \u00e9change culturel significatif entre la France et l'Italie.", "lang": "fr", "ref_concept_id": null, "generative": true, "valid": null, "corpus_id": null, "doc_ids": [2534], "aliases": ["27ab22a1-243a-4b53-bf81-1d5af855b55c"], "wikientity": {"label": "Guerres d'Italie", "definition": "Les guerres d'Italie sont une suite de onze conflits men\u00e9s par les souverains fran\u00e7ais en Italie \u00e0 partir de la fin du XVe si\u00e8cle et au cours du XVIe si\u00e8cle pour faire valoir ce qu'ils estimaient \u00eatre leurs droits h\u00e9r\u00e9ditaires sur le royaume de Naples, puis sur le duch\u00e9 de Milan. Par un jeu complexe d'alliances et de contre-alliances reposant en partie sur des liens de parent\u00e9 et au prix d'efforts financiers consid\u00e9rables et de nombreuses campagnes militaires, les grandes puissances europ\u00e9ennes s'affront\u00e8rent sur le champ de bataille italien marqu\u00e9 par des batailles de rencontre et des batailles rang\u00e9es c\u00e9l\u00e8bres, mais aussi sur d'autres territoires.\nCes conflits voient s'op\u00e9rer une mutation importante dans l'art de faire la guerre, que l'historiographie a longtemps qualifi\u00e9 de r\u00e9volution militaire (en) de l'\u00e9poque moderne.", "page_id": "42307", "wikidata_id": "Q273348", "content": null, "thumbnail": null, "aliases": []}, "wordnetentity": null, "type": "concept"}, {"id": "236fd570-e414-4e67-80a8-2e24ff1a5ff8", "label": "Prix Nobel de la paix", "definition": "Distinction internationale d\u00e9cern\u00e9e aux personnes ou organisations ayant contribu\u00e9 significativement \u00e0 la promotion de la paix dans le monde.", "lang": "fr", "ref_concept_id": null, "generative": true, "valid": null, "corpus_id": null, "doc_ids": [2532], "aliases": [], "wikientity": {"label": "Prix Nobel de la paix", "definition": "Le prix Nobel de la paix r\u00e9compense \u00ab la personnalit\u00e9 ou la communaut\u00e9 ayant le plus ou le mieux contribu\u00e9 au rapprochement des peuples, \u00e0 la suppression ou \u00e0 la r\u00e9duction des arm\u00e9es permanentes, \u00e0 la r\u00e9union et \u00e0 la propagation des progr\u00e8s pour la paix \u00bb selon les volont\u00e9s, d\u00e9finies par le testament, d'Alfred Nobel. Cela comprend la lutte pour la paix, les droits de l'Homme, l'aide humanitaire et la libert\u00e9.\nLe prix de l'ann\u00e9e peut \u00eatre partag\u00e9 entre deux, voire trois personnalit\u00e9s ou institutions ayant rendu de grands services \u00e0 l'humanit\u00e9 par la voie diplomatique.", "page_id": "2337", "wikidata_id": "Q35637", "content": null, "thumbnail": null, "aliases": []}, "wordnetentity": null, "type": "concept"}, {"id": "4de50d53-0d76-4717-94a0-ee13e41c08f6", "label": "Rivalit\u00e9 hispano-portugaise", "definition": "Conflit entre l'Espagne et le Portugal au XVe si\u00e8cle pour le contr\u00f4le des territoires et routes maritimes, culminant avec le trait\u00e9 de Tordesillas.", "lang": "fr", "ref_concept_id": null, "generative": true, "valid": null, "corpus_id": null, "doc_ids": [2564], "aliases": [], "wikientity": null, "wordnetentity": null, "type": "concept"}, {"id": "ba9a91bd-3d14-4ab8-8176-0ca7546bb6b7", "label": "M\u00e9diterran\u00e9e", "definition": "La mer M\u00e9diterran\u00e9e est une mer intercontinentale situ\u00e9e entre trois continents : l'Europe, l'Afrique et l'Asie. Elle a jou\u00e9 un r\u00f4le crucial dans les \u00e9changes culturels, commerciaux et religieux entre les civilisations chr\u00e9tiennes et islamiques tout au long de l'histoire. La M\u00e9diterran\u00e9e est le berceau de civilisations anciennes et un carrefour maritime essentiel, marqu\u00e9e par des influences vari\u00e9es, y compris celles de l'empire ottoman. Son importance historique se manifeste \u00e9galement \u00e0 travers les rivalit\u00e9s entre puissances chr\u00e9tiennes et musulmanes, illustrant son r\u00f4le central dans les dynamiques g\u00e9opolitiques. Au XVIe si\u00e8cle, elle a \u00e9t\u00e9 particuli\u00e8rement significative pour l'\u00e9quilibre des puissances entre les empires europ\u00e9ens et ottomans, servant de voie d'\u00e9changes commerciaux, culturels et scientifiques entre le monde islamique et europ\u00e9en. De plus, elle a \u00e9t\u00e9 un vecteur majeur durant les Grandes d\u00e9couvertes.", "lang": "fr", "ref_concept_id": null, "generative": true, "valid": null, "corpus_id": null, "doc_ids": [2531, 2534, 2535, 2544, 2557, 2561, 2564], "aliases": ["4d0b766e-80b6-49a0-b61f-5e2b41a7745c", "3c425d90-cdde-4d09-a54a-cb18f7bf3e5b", "61b52178-0520-450d-a68d-58f1fc37bbaa", "f3aa00b4-717c-4c89-b8f1-73a574709358", "eeb1b682-4a0f-4165-adcc-dad145ef260c", "42db43bf-9205-4a50-bfc8-7c6f5afa3a18", "ebeebf64-5d58-4f8d-a4a2-6f65d4cff456", "98ae9196-bcf4-4b72-982e-a6e554bf1b57", "ddc4ad0f-eb99-4faf-b64c-eb2db9902482", "9df23edc-50ef-400c-8e45-bc68de20f730", "fa1da81f-65d4-4288-bdb4-9bfc60e71f9c", "ef8b2633-715c-4683-ba10-f285dcc62847", "3a68d0b1-2f54-4a76-8b55-30d947a04ac0"], "wikientity": {"label": "Mer M\u00e9diterran\u00e9e", "definition": "La mer M\u00e9diterran\u00e9e (prononc\u00e9 /me.di.t\u025b.\u0281a.ne/) est une mer intercontinentale presque enti\u00e8rement ferm\u00e9e, bord\u00e9e par les c\u00f4tes d'Europe du Sud, d\u2019Afrique du Nord et d\u2019Asie de l'Ouest, depuis le d\u00e9troit de Gibraltar \u00e0 l'ouest, \u00e0 l'entr\u00e9e de la mer de Marmara (Dardanelles) \u00e0 l'est et au  canal de Suez au sud-est. Elle s\u2019\u00e9tend sur une longueur d'environ 3 860 km et sur une superficie d\u2019environ 2,5 millions de kilom\u00e8tres carr\u00e9s ce qui en fait la plus vaste mer semi-ferm\u00e9e au monde. Son ouverture vers l\u2019oc\u00e9an Atlantique par le d\u00e9troit de Gibraltar n'est large que de 14,3 km en son point le plus \u00e9troit.", "page_id": "7278", "wikidata_id": "Q4918", "content": null, "thumbnail": null, "aliases": []}, "wordnetentity": {"label": "M\u00e9diterran\u00e9e", "definition": "the largest inland sea; between Europe and Africa and Asia", "name": "mediterranean.n.01", "english_lemmas": [], "french_lemmas": [], "root_hypernyms": [], "topic_domains": [], "region_domains": [], "usage_domains": [], "hypernyms_list": []}, "type": "concept"}, {"id": "6323d47e-e532-4154-9cac-5124b275be0d", "label": "Influence culturelle", "definition": "Impact des id\u00e9es, croyances ou pratiques d'une culture sur une autre, essentiel dans les \u00e9changes entre soci\u00e9t\u00e9s durant le Moyen \u00c2ge.", "lang": "fr", "ref_concept_id": null, "generative": true, "valid": null, "corpus_id": null, "doc_ids": [2557], "aliases": [], "wikientity": null, "wordnetentity": null, "type": "concept"}, {"id": "4237e752-e28b-4612-901e-95ddd4dc4bc5", "label": "Invasions arabes", "definition": "Menaces militaires venant du sud durant le r\u00e8gne de Charlemagne, elles ont conduit \u00e0 des conflits pour d\u00e9fendre les territoires francs contre ces incursions.", "lang": "fr", "ref_concept_id": null, "generative": true, "valid": null, "corpus_id": null, "doc_ids": [2531], "aliases": [], "wikientity": null, "wordnetentity": null, "type": "concept"}, {"id": "e0a5075f-18a0-4833-bcb1-de7bb04407cb", "label": "Alliances strat\u00e9giques", "definition": "Accords militaires ou politiques form\u00e9s entre nations pour contrer des menaces communes, comme celles entre Fran\u00e7ois Ier et Soliman.", "lang": "fr", "ref_concept_id": null, "generative": true, "valid": null, "corpus_id": null, "doc_ids": [2544], "aliases": [], "wikientity": null, "wordnetentity": null, "type": "concept"}, {"id": "69364db5-6e55-420b-8559-2a089e0befee", "label": "Colonisation", "definition": "Processus d'occupation et d'exploitation de territoires par une puissance \u00e9trang\u00e8re, souvent accompagn\u00e9 de violence et de d\u00e9portation.", "lang": "fr", "ref_concept_id": null, "generative": true, "valid": null, "corpus_id": null, "doc_ids": [2544], "aliases": [], "wikientity": {"label": "Colonisation", "definition": "La colonisation, appel\u00e9e aussi expansion coloniale ou expansion territoriale, est l'occupation d'un espace, une terre \u00e9trang\u00e8re (couramment apr\u00e8s une phase de conqu\u00eate territoriale), sa mise en culture pour en exploiter les richesses naturelles et humaines, et l'installation de colons. La colonisation a rev\u00eatu des formes tr\u00e8s diff\u00e9rentes selon le colonisateur et le colonis\u00e9.\nLa colonisation se caract\u00e9rise ainsi par des flux migratoires se d\u00e9roulant sous la forme d'une migration et d'un peuplement plus ou moins rapide d'un territoire.", "page_id": "1122909", "wikidata_id": "Q815962", "content": null, "thumbnail": null, "aliases": []}, "wordnetentity": {"label": "Colonisation", "definition": "the act of colonizing; the establishment of colonies", "name": "colonization.n.01", "english_lemmas": [], "french_lemmas": [], "root_hypernyms": [], "topic_domains": [], "region_domains": [], "usage_domains": [], "hypernyms_list": []}, "type": "concept"}, {"id": "2851c986-f965-4573-a8a0-78111e27bdc1", "label": "\u00c9changes commerciaux interculturels", "definition": "Les \u00e9changes commerciaux interculturels d\u00e9signent les interactions \u00e9conomiques entre diff\u00e9rentes cultures, notamment entre chr\u00e9tiens et musulmans en M\u00e9diterran\u00e9e ainsi qu'entre les Arabes et d'autres civilisations dans l'oc\u00e9an Indien. Ces \u00e9changes ont favoris\u00e9 le commerce maritime et les contacts culturels, permettant des interactions malgr\u00e9 les conflits militaires, tout en facilitant le d\u00e9veloppement de r\u00e9seaux commerciaux diversifi\u00e9s.", "lang": "fr", "ref_concept_id": null, "generative": true, "valid": null, "corpus_id": null, "doc_ids": [2561], "aliases": ["fe58ecc5-facc-48cb-aaee-0f2abf8f867d"], "wikientity": {"label": "\u00c9changes commerciaux", "definition": "Le terme d\u2019\u00e9changes commerciaux est g\u00e9n\u00e9ralement associ\u00e9 aux \u00e9changes qui ont lieu entre diff\u00e9rentes cultures ou aux \u00e9changes transfrontaliers (fronti\u00e8res qui peuvent \u00eatre nationales ou r\u00e9gionales).", "page_id": "1715351", "wikidata_id": "Q3577373", "content": null, "thumbnail": null, "aliases": []}, "wordnetentity": null, "type": "concept"}, {"id": "93e237c9-7d3c-459a-872c-78757cf37358", "label": "Trait\u00e9 de Westphalie", "definition": "Accord sign\u00e9 en 1648 mettant fin aux guerres de religion en Europe, \u00e9tablissant un principe de coexistence pacifique entre diff\u00e9rentes confessions chr\u00e9tiennes.", "lang": "fr", "ref_concept_id": null, "generative": true, "valid": null, "corpus_id": null, "doc_ids": [2566], "aliases": [], "wikientity": {"label": "Trait\u00e9s de Westphalie", "definition": "Les trait\u00e9s de Westphalie (ou paix de Westphalie), sign\u00e9s le 24 octobre 1648, concluent simultan\u00e9ment deux s\u00e9ries de conflits en Europe :\n\nla guerre de Trente Ans, un conflit majeur de l'Europe moderne qui a impliqu\u00e9 l'ensemble des puissances du continent dans le conflit entre le Saint-Empire romain germanique et ses \u00c9tats allemands protestants en r\u00e9bellion ;\nla guerre de Quatre-Vingts Ans, opposant les Provinces-Unies r\u00e9volt\u00e9es \u00e0 la monarchie espagnole.\nModifiant profond\u00e9ment les \u00e9quilibres politiques et religieux en Europe et dans le Saint-Empire, ils sont aussi \u00e0 la base du \u00ab syst\u00e8me westphalien \u00bb, expression utilis\u00e9e a posteriori pour d\u00e9signer le syst\u00e8me international sp\u00e9cifique mis en place, de fa\u00e7on durable, par ces trait\u00e9s.", "page_id": "50356", "wikidata_id": "Q150995", "content": null, "thumbnail": null, "aliases": []}, "wordnetentity": null, "type": "concept"}, {"id": "409dd164-3feb-4ab9-a41c-7ff5a2d9d5ed", "label": "Recompositions de l'espace m\u00e9diterran\u00e9en", "definition": "Changements g\u00e9opolitiques dans la r\u00e9gion m\u00e9diterran\u00e9enne influenc\u00e9s par les interactions entre les puissances europ\u00e9ennes et ottomanes.", "lang": "fr", "ref_concept_id": null, "generative": true, "valid": null, "corpus_id": null, "doc_ids": [2564], "aliases": [], "wikientity": null, "wordnetentity": null, "type": "concept"}, {"id": "356dcf4a-1091-4691-9569-a41d04496e67", "label": "Rencontre-d\u00e9couverte", "definition": "Aspect positif de l'interaction entre Azt\u00e8ques et Espagnols, impliquant curiosit\u00e9 et \u00e9change culturel.", "lang": "fr", "ref_concept_id": null, "generative": true, "valid": null, "corpus_id": null, "doc_ids": [2564], "aliases": [], "wikientity": null, "wordnetentity": null, "type": "concept"}, {"id": "85090b3b-1a8b-4a43-b828-4862634cbe4b", "label": "Acculturation", "definition": "Processus par lequel une culture influence ou est influenc\u00e9e par une autre, impliquant un dialogue et un m\u00e9lange culturel. Ce processus d'adaptation culturelle r\u00e9sulte du contact entre diff\u00e9rentes cultures et peut se produire dans divers contextes, y compris mais sans s'y limiter, les situations coloniales, comme celles observ\u00e9es lors des colonisations europ\u00e9ennes en Am\u00e9rique. Il ne n\u00e9cessite pas n\u00e9cessairement la domination d'une culture sur une autre.", "lang": "fr", "ref_concept_id": null, "generative": true, "valid": null, "corpus_id": null, "doc_ids": [2564], "aliases": ["9de53efd-023b-4695-aa41-4d6e02e81e1b", "049978af-0c9e-41ed-892a-7db9e0dee65f"], "wikientity": {"label": "Acculturation", "definition": "En sociologie, l'acculturation, ou transport d'id\u00e9es, d\u00e9signe les ph\u00e9nom\u00e8nes qui r\u00e9sultent du contact continu et direct entre groupes d'individus ayant des cultures diff\u00e9rentes, ainsi que les changements qui se produisent dans les cultures originelles des deux groupes ou de l'un d\u2019entre eux. Les processus en jeu dans ces rencontres sont principalement : le d\u00e9calage culturel, la r\u00e9sistance et l'int\u00e9gration. Ce concept fait l'objet de recherches en anthropologie, en histoire, en sociologie, en sociolinguistique (diglossie) et en psychologie.", "page_id": "179383", "wikidata_id": "Q192989", "content": null, "thumbnail": null, "aliases": []}, "wordnetentity": {"label": "Acculturation", "definition": "the process of assimilating new ideas into an existing cognitive structure", "name": "acculturation.n.03", "english_lemmas": [], "french_lemmas": [], "root_hypernyms": [], "topic_domains": [], "region_domains": [], "usage_domains": [], "hypernyms_list": []}, "type": "concept"}, {"id": "40e5e560-2803-4f94-ab0e-586d1683987f", "label": "Victoire militaire", "definition": "La victoire militaire est un succ\u00e8s lors d'un conflit arm\u00e9 qui renforce l'autorit\u00e9 et le prestige d'un monarque, consolidant son pouvoir face aux nobles et ennemis ext\u00e9rieurs. Elle est souvent c\u00e9l\u00e9br\u00e9e comme un triomphe, illustr\u00e9e par des symboles de gloire tels que la couronne de lauriers, comme en t\u00e9moigne le portrait de Louis XIV. Ces victoires militaires sont essentielles pour affirmer la l\u00e9gitimit\u00e9 du souverain et sa position sur la sc\u00e8ne politique.", "lang": "fr", "ref_concept_id": null, "generative": true, "valid": null, "corpus_id": null, "doc_ids": [2553, 2571], "aliases": ["91473bec-a418-4f5c-9fb3-0e142d6f3537", "08cb7a3d-623c-405b-b474-30f79a7619a2"], "wikientity": null, "wordnetentity": null, "type": "concept"}, {"id": "62683d4e-b386-4219-ab9e-fe06d7a5dc9b", "label": "Harmonie sociale", "definition": "\u00c9tat d'\u00e9quilibre et de coop\u00e9ration entre diff\u00e9rents groupes sociaux, favorisant la paix et la compr\u00e9hension mutuelle.", "lang": "fr", "ref_concept_id": null, "generative": true, "valid": null, "corpus_id": null, "doc_ids": [2532], "aliases": [], "wikientity": null, "wordnetentity": null, "type": "concept"}, {"id": "b7ab0b19-d17e-4e60-8e4d-e2bce2077531", "label": "Conqu\u00eates territoriales", "definition": "Expansion g\u00e9ographique d'un \u00c9tat par la prise de contr\u00f4le militaire ou politique d'autres r\u00e9gions, avec un accent particulier sur les conqu\u00eates significatives r\u00e9alis\u00e9es par Soliman le Magnifique, incluant des r\u00e9gions strat\u00e9giques en M\u00e9diterran\u00e9e et au Moyen-Orient.", "lang": "fr", "ref_concept_id": null, "generative": true, "valid": null, "corpus_id": null, "doc_ids": [2534, 2564], "aliases": ["76205a80-12c7-4706-9349-aef19d4a9107"], "wikientity": null, "wordnetentity": null, "type": "concept"}, {"id": "46d82220-425c-4d02-848c-d48897d2f2d3", "label": "\u00c9dit Royal", "definition": "Un \u00e9dit royal est une d\u00e9cision formelle \u00e9mise par un souverain, ayant une port\u00e9e g\u00e9n\u00e9rale, souvent utilis\u00e9e pour \u00e9tablir des lois ou des r\u00e8glements dans un royaume. Ces \u00e9dits ont \u00e9t\u00e9 particuli\u00e8rement importants durant les guerres de religion en France, servant \u00e0 instaurer des politiques et \u00e0 r\u00e9guler divers aspects de la vie publique.", "lang": "fr", "ref_concept_id": null, "generative": true, "valid": null, "corpus_id": null, "doc_ids": [2539, 2534], "aliases": ["63c7d8ef-ea6a-4e4d-a598-552c42ddbf7b"], "wikientity": null, "wordnetentity": {"label": "\u00c9dit", "definition": "a formal or authoritative proclamation", "name": "edict.n.01", "english_lemmas": [], "french_lemmas": [], "root_hypernyms": [], "topic_domains": [], "region_domains": [], "usage_domains": [], "hypernyms_list": []}, "type": "concept"}, {"id": "74dc3c74-8793-4123-bd88-1a9a804cd145", "label": "Opinions extr\u00eames", "definition": "Points de vue radicaux qui peuvent menacer l'\u00e9quilibre d\u00e9mocratique en promouvant l'intol\u00e9rance ou la violence contre d'autres opinions.", "lang": "fr", "ref_concept_id": null, "generative": true, "valid": null, "corpus_id": null, "doc_ids": [2530], "aliases": [], "wikientity": null, "wordnetentity": null, "type": "concept"}, {"id": "7715e8ab-80f0-428f-b4df-70b415bd6d01", "label": "Respect", "definition": "Le respect est une valeur fondamentale qui implique la consid\u00e9ration et la reconnaissance de la valeur intrins\u00e8que des autres. Il est essentiel tant dans le cadre des op\u00e9rations de secours que dans les interactions quotidiennes, favorisant un vivre-ensemble harmonieux et permettant d'\u00e9viter les conflits. Le respect est \u00e9galement crucial pour maintenir des relations sociales saines, garantissant une attitude respectueuse envers les victimes, coll\u00e8gues et l'autorit\u00e9.", "lang": "fr", "ref_concept_id": null, "generative": true, "valid": null, "corpus_id": null, "doc_ids": [2537, 2530, 2556], "aliases": ["27afcc5c-f7e7-42c0-a2e0-6a4b25d04d75", "48d5c9e1-d14c-4a1b-85d7-d44fbeeefd06"], "wikientity": null, "wordnetentity": null, "type": "concept"}, {"id": "41c5f1fb-d765-4b23-9eb6-ebee869ab4ad", "label": "Diversit\u00e9 culturelle et humaine", "definition": "La diversit\u00e9 culturelle et humaine, souvent simplement d\u00e9sign\u00e9e comme diversit\u00e9, fait r\u00e9f\u00e9rence \u00e0 la coexistence de diff\u00e9rentes cultures et identit\u00e9s au sein d'une m\u00eame soci\u00e9t\u00e9. Elle enrichit le tissu social par des \u00e9changes vari\u00e9s et englobe une multitude d'aspects tels que la race, le genre, l'orientation sexuelle et les capacit\u00e9s physiques. Consid\u00e9r\u00e9e comme une richesse essentielle pour le d\u00e9veloppement social, cette diversit\u00e9 favorise l'inclusion et renforce la coh\u00e9sion sociale en enrichissant les interactions humaines.", "lang": "fr", "ref_concept_id": null, "generative": true, "valid": null, "corpus_id": null, "doc_ids": [2537, 2532, 2556], "aliases": ["1aa6914c-fb1e-464a-a4bb-801ed259a21d", "5d2acb1d-248e-4afd-9bad-aa54c6d26479", "ee937f34-8f15-4d1a-a60c-d0a6afd29419"], "wikientity": null, "wordnetentity": {"label": "Diversit\u00e9", "definition": "the condition or result of being changeable", "name": "diversity.n.02", "english_lemmas": [], "french_lemmas": [], "root_hypernyms": [], "topic_domains": [], "region_domains": [], "usage_domains": [], "hypernyms_list": []}, "type": "concept"}, {"id": "81c9c43f-0a19-4e82-b28f-0766583f37c1", "label": "Tensions religieuses", "definition": "Conflits r\u00e9sultant des diff\u00e9rences doctrinales entre les \u00e9glises chr\u00e9tiennes orientale et occidentale, notamment sur le Filioque.", "lang": "fr", "ref_concept_id": null, "generative": true, "valid": null, "corpus_id": null, "doc_ids": [2531], "aliases": [], "wikientity": null, "wordnetentity": null, "type": "concept"}, {"id": "b56e76e5-73ef-45f4-adb6-91f658d9f35c", "label": "Vivre ensemble", "definition": "Concept sociologique d\u00e9signant la cohabitation et coexistence harmonieuse entre diff\u00e9rentes personnes ou groupes au sein d'une communaut\u00e9, impliquant respect, tol\u00e9rance et solidarit\u00e9.", "lang": "fr", "ref_concept_id": null, "generative": true, "valid": null, "corpus_id": null, "doc_ids": [2537], "aliases": ["7cf0d772-5bc8-4c98-90f6-e2b6134bcbde"], "wikientity": null, "wordnetentity": null, "type": "concept"}, {"id": "cddd4de3-b23e-4e62-bff1-c5d2e2d1e884", "label": "Rivalit\u00e9s imp\u00e9riales", "definition": "Conflits entre puissances europ\u00e9ennes pour le contr\u00f4le territorial et l'influence politique, notamment entre les empires habsbourgeois et ottoman.", "lang": "fr", "ref_concept_id": null, "generative": true, "valid": null, "corpus_id": null, "doc_ids": [2564], "aliases": [], "wikientity": null, "wordnetentity": null, "type": "concept"}, {"id": "1bc739f2-713c-4676-8ede-950f47e1ae93", "label": "Bataille", "definition": "Conflit arm\u00e9 entre deux ou plusieurs groupes, souvent d\u00e9cisif dans l'histoire politique et militaire.", "lang": "fr", "ref_concept_id": null, "generative": true, "valid": null, "corpus_id": null, "doc_ids": [2553], "aliases": [], "wikientity": {"label": "Bataille", "definition": "Une bataille est un combat entre deux ou plusieurs groupes. Les batailles ont g\u00e9n\u00e9ralement lieu dans le cadre d'une guerre. Le nombre de combattants est tr\u00e8s variable et peut aller de quelques individus dans chaque camp \u00e0 plusieurs centaines de milliers.", "page_id": "126458", "wikidata_id": "Q178561", "content": null, "thumbnail": null, "aliases": []}, "wordnetentity": {"label": "Bataille", "definition": "an engagement fought between two military forces", "name": "combat.n.01", "english_lemmas": [], "french_lemmas": [], "root_hypernyms": [], "topic_domains": [], "region_domains": [], "usage_domains": [], "hypernyms_list": []}, "type": "concept"}, {"id": "cd937ada-03e5-4b49-9de6-f5441d7e869a", "label": "Histoire", "definition": "L'histoire est l'\u00e9tude des \u00e9v\u00e9nements pass\u00e9s, de leurs causes et cons\u00e9quences, englobant les soci\u00e9t\u00e9s humaines, leurs cultures et leurs \u00e9volutions. Elle est essentielle pour comprendre les dynamiques sociales, politiques et culturelles qui ont fa\u00e7onn\u00e9 le d\u00e9veloppement de la civilisation ainsi que leur impact sur la culture et la soci\u00e9t\u00e9 contemporaines. L'histoire permet \u00e9galement d'analyser comment ces \u00e9v\u00e9nements influencent le patrimoine culturel des soci\u00e9t\u00e9s modernes et leur r\u00e9sonance dans le pr\u00e9sent.", "lang": "fr", "ref_concept_id": null, "generative": true, "valid": null, "corpus_id": null, "doc_ids": [2531, 2534, 2535, 2539, 2542], "aliases": ["127408c3-ea8c-4a78-8c5f-b8df93dd228f", "d7cb2942-dc4b-4fb0-98f7-62ba79a38210", "a49d57d5-0668-4511-8643-cb65700ef0f4", "4772df6f-e85b-4485-934a-823aefa6e8a5", "f97829b3-8d9a-4daf-8753-d27f73a0fe31", "1f9e7f96-b2fd-44cd-951a-b6e876fb74e4"], "wikientity": {"label": "Histoire", "definition": "L\u2019histoire est \u00e0 la fois l'\u00e9tude et l'\u00e9criture des faits et des \u00e9v\u00e9nements pass\u00e9s quelles que soient leur vari\u00e9t\u00e9 et leurs complexit\u00e9s. L'histoire est \u00e9galement une science humaine et sociale. On d\u00e9signe aussi couramment sous le terme d'histoire (par synecdoque) le pass\u00e9 lui-m\u00eame, comme dans les le\u00e7ons de l'histoire.", "page_id": "4063189", "wikidata_id": "Q309", "content": null, "thumbnail": null, "aliases": []}, "wordnetentity": {"label": "Histoire", "definition": "a record or narrative description of past events", "name": "history.n.02", "english_lemmas": [], "french_lemmas": [], "root_hypernyms": [], "topic_domains": [], "region_domains": [], "usage_domains": [], "hypernyms_list": []}, "type": "concept"}, {"id": "4f25fd31-41fe-4b91-bb15-48b392b79ddf", "label": "Commerce international", "definition": "Le commerce international d\u00e9signe l'\u00e9change de biens et services entre diff\u00e9rentes r\u00e9gions du monde, particuli\u00e8rement durant le Moyen \u00c2ge, o\u00f9 il a jou\u00e9 un r\u00f4le crucial dans le d\u00e9veloppement \u00e9conomique des empires musulmans et europ\u00e9ens. Ce type de commerce favorise les \u00e9changes culturels et \u00e9conomiques, notamment \u00e0 Bagdad, en reliant divers peuples gr\u00e2ce aux routes commerciales reliant l'Inde, la Chine et d'autres r\u00e9gions. Il stimule \u00e9galement la croissance \u00e9conomique en Europe, contribuant \u00e0 l'enrichissement des grandes villes comme Bruges et Venise ainsi qu'\u00e0 l'\u00e9mergence de classes marchandes, enrichissant les cultures par le biais d'interactions vari\u00e9es.", "lang": "fr", "ref_concept_id": null, "generative": true, "valid": null, "corpus_id": null, "doc_ids": [2545, 2542, 2535, 2569], "aliases": ["b3858f3d-c903-4c35-8da6-4d7170d7c296", "15daded5-4406-4fd7-afdd-db60800fa021", "0e841d2f-ff0d-47ee-bc4c-50fed6f3d890", "0fe545d2-80d7-440e-ab63-3af131e1ede5", "af1d7a85-41d8-4980-aee7-104ffcc33136"], "wikientity": {"label": "Commerce international", "definition": "Le commerce international est l'\u00e9change de biens, de services entre pays. Ce type de commerce existe depuis des si\u00e8cles (cf. route de la soie), mais il conna\u00eet un nouvel essor du fait de la mondialisation \u00e9conomique.", "page_id": "248019", "wikidata_id": "Q178803", "content": null, "thumbnail": null, "aliases": []}, "wordnetentity": {"label": "Commerce", "definition": "the commercial exchange (buying and selling on domestic or international markets) of goods and services", "name": "trade.n.01", "english_lemmas": [], "french_lemmas": [], "root_hypernyms": [], "topic_domains": [], "region_domains": [], "usage_domains": [], "hypernyms_list": []}, "type": "concept"}, {"id": "b5cda36f-8d3f-40fe-a129-829ce8920578", "label": "Trait\u00e9 de Tordesillas", "definition": "Accord sign\u00e9 en 1494 entre le Portugal et la Castille, connu sous le nom de Trait\u00e9 de Tordesillas, qui a \u00e9tabli des limites territoriales pour les empires coloniaux ib\u00e9riques et a influenc\u00e9 la colonisation des Am\u00e9riques ainsi que les routes commerciales entre l'Espagne et le Portugal.", "lang": "fr", "ref_concept_id": null, "generative": true, "valid": null, "corpus_id": null, "doc_ids": [2564], "aliases": ["a09cf324-a41e-4704-9435-61cb74a27459"], "wikientity": {"label": "Trait\u00e9 de Tordesillas", "definition": "Le trait\u00e9 de Tordesillas (/t\u0254\u0281d\u025bsijas/) est un trait\u00e9 entre l'Espagne (union dynastique des royaumes de Castille et d'Aragon) et le Portugal, conclu le 7 juin 1494 \u00e0 Tordesillas (royaume de Castille) sous l'\u00e9gide du pape Alexandre VI, afin de diviser le monde entre une zone r\u00e9serv\u00e9e \u00e0 l'Espagne et une zone r\u00e9serv\u00e9e au Portugal, dans le cadre du processus des grandes d\u00e9couvertes.\nCe trait\u00e9 est conclu \u00e0 la suite du premier voyage de Christophe Colomb \u00e0 travers l'oc\u00e9an Atlantique (1492-1493), qui lui a permis de d\u00e9couvrir plusieurs \u00eeles des Bahamas et de la mer des Cara\u00efbes, notamment Cuba et Hispaniola, consid\u00e9r\u00e9es alors comme des d\u00e9pendances inconnues des \u00ab Indes \u00bb, c'est-\u00e0-dire de l'Asie orientale, but du voyage de Colomb.\nIl s'agit d'organiser l'exploration et l'exploitation de ces territoires, consid\u00e9r\u00e9s comme terra nullius, entre les deux pays qui, \u00e0 cette date, sont les seules puissances coloniales en Europe.", "page_id": "108709", "wikidata_id": "Q180897", "content": null, "thumbnail": null, "aliases": []}, "wordnetentity": null, "type": "concept"}, {"id": "13fae5f4-27c6-4541-8603-6cb68a07eeb7", "label": "Pouvoir militaire", "definition": "Capacit\u00e9 d'un \u00c9tat \u00e0 utiliser la force arm\u00e9e pour d\u00e9fendre ses int\u00e9r\u00eats, essentielle durant les conflits avec l'Angleterre.", "lang": "fr", "ref_concept_id": null, "generative": true, "valid": null, "corpus_id": null, "doc_ids": [2558], "aliases": [], "wikientity": null, "wordnetentity": null, "type": "concept"}, {"id": "e6fc9dd2-53e6-49ff-ace4-dcd5ecf5e6d3", "label": "Europe", "definition": "R\u00e9gion g\u00e9ographique et culturelle, l'Europe au XVIe si\u00e8cle est marqu\u00e9e par des d\u00e9couvertes qui \u00e9largissent son influence mondiale et red\u00e9finissent les relations internationales.", "lang": "fr", "ref_concept_id": null, "generative": true, "valid": null, "corpus_id": null, "doc_ids": [2564], "aliases": [], "wikientity": null, "wordnetentity": null, "type": "concept"}, {"id": "7c4d8aa1-776b-4e40-b722-215d8180d697", "label": "Colonisation espagnole", "definition": "P\u00e9riode d'expansion territoriale espagnole aux Am\u00e9riques, marqu\u00e9e par l'exploitation des ressources et la domination sur les peuples autochtones.", "lang": "fr", "ref_concept_id": null, "generative": true, "valid": null, "corpus_id": null, "doc_ids": [2564], "aliases": [], "wikientity": {"label": "Colonisation espagnole de l'Am\u00e9rique", "definition": "La colonisation espagnole de l'Am\u00e9rique, commenc\u00e9e avec les voyages de Christophe Colomb vers la fin du XVe si\u00e8cle, a permis \u00e0 la monarchie catholique espagnole de ma\u00eetriser une grande partie du continent (son extension maximale \u00e9tant atteinte au XVIIIe si\u00e8cle). L'Espagne a ensuite perdu progressivement cette domination avec l\u2019acc\u00e8s \u00e0 l\u2019ind\u00e9pendance des territoires, et la guerre hispano-am\u00e9ricaine de 1898, quand les derni\u00e8res colonies espagnoles (Cuba, Porto Rico, les Philippines) ont \u00e9t\u00e9 perdues au profit des \u00c9tats-Unis.\nLes possessions du continent Am\u00e9rique constituaient une grande partie de l'empire espagnol.", "page_id": "6785384", "wikidata_id": "Q1047607", "content": null, "thumbnail": null, "aliases": []}, "wordnetentity": null, "type": "concept"}, {"id": "f98deafd-601e-4d08-b900-3cd6f1b657d2", "label": "Pluriculturalisme", "definition": "Coexistence de plusieurs cultures au sein d'une m\u00eame identit\u00e9, enrichissant l'individu par la diversit\u00e9 des exp\u00e9riences.", "lang": "fr", "ref_concept_id": null, "generative": true, "valid": null, "corpus_id": null, "doc_ids": [2556], "aliases": [], "wikientity": {"label": "Multiculturalisme", "definition": "Multiculturalisme est un terme de sociologie, anthropologie et philosophie politique ayant des significations diff\u00e9rentes en fonction de ces disciplines. Parmi ses multiples d\u00e9finitions, ce terme d\u00e9signe avant tout un pluralisme culturel dans lequel diff\u00e9rentes ethnies collaborent et dialoguent sans nier leur identit\u00e9 propre. Il met aussi bien en \u00e9vidence des diff\u00e9rences culturelles que des fronti\u00e8res au sein d'une m\u00eame communaut\u00e9.", "page_id": "666564", "wikidata_id": "Q190656", "content": null, "thumbnail": null, "aliases": []}, "wordnetentity": null, "type": "concept"}, {"id": "f738ecfe-60c3-4351-b0bb-5e7fb8c22d48", "label": "G\u00e9opolitique de la population", "definition": "Analyse des dynamiques d\u00e9mographiques sous un angle politique, \u00e9conomique et social, influen\u00e7ant le d\u00e9veloppement global.", "lang": "fr", "ref_concept_id": null, "generative": true, "valid": null, "corpus_id": null, "doc_ids": [2567], "aliases": [], "wikientity": null, "wordnetentity": null, "type": "concept"}, {"id": "dadb970c-097f-41ed-9228-e9f35c98bd1a", "label": "Combat", "definition": "Conflit arm\u00e9 entre groupes ou individus, essentiel dans le contexte f\u00e9odal o\u00f9 les chevaliers participaient activement aux guerres pour d\u00e9fendre leurs seigneurs.", "lang": "fr", "ref_concept_id": null, "generative": true, "valid": null, "corpus_id": null, "doc_ids": [2542], "aliases": [], "wikientity": {"label": "Combat", "definition": "Un combat est une lutte ou un conflit violent entre deux ou plusieurs personnes ou organisations. L'objectif est g\u00e9n\u00e9ralement d'\u00e9tablir une domination sur la partie oppos\u00e9e.\nDans le cadre militaire, le terme de combat (ou d'engagement) fait r\u00e9f\u00e9rence aux affrontements entre des forces militaires pendant une guerre : le combat est une action particuli\u00e8re d'une partie des troupes, et souvent impr\u00e9vue et de courte dur\u00e9e, tandis que la bataille est une action g\u00e9n\u00e9rale des troupes et pr\u00e9c\u00e9d\u00e9e de pr\u00e9paration, calcul\u00e9e, donc pr\u00e9vue.", "page_id": "818414", "wikidata_id": "Q650711", "content": null, "thumbnail": null, "aliases": []}, "wordnetentity": {"label": "Combat", "definition": "a struggle between rivals", "name": "contest.n.02", "english_lemmas": [], "french_lemmas": [], "root_hypernyms": [], "topic_domains": [], "region_domains": [], "usage_domains": [], "hypernyms_list": []}, "type": "concept"}, {"id": "ceb609fa-0fcc-4bec-a58e-267e6d477f75", "label": "Chasse", "definition": "Une activit\u00e9 traditionnelle qui devient ici un pr\u00e9texte pour des actes violents, r\u00e9v\u00e9lant des tensions dans la communaut\u00e9.", "lang": "fr", "ref_concept_id": null, "generative": true, "valid": null, "corpus_id": null, "doc_ids": [2532], "aliases": [], "wikientity": null, "wordnetentity": {"label": "Chasse", "definition": "an instance of searching for something", "name": "hunt.n.02", "english_lemmas": [], "french_lemmas": [], "root_hypernyms": [], "topic_domains": [], "region_domains": [], "usage_domains": [], "hypernyms_list": []}, "type": "concept"}, {"id": "7c48a0021518492ca72c954b69944404", "question": "Quelles relations caract\u00e9risent les rapports entre musulmans et chr\u00e9tiens dans le monde m\u00e9diterran\u00e9en ?", "answers": ["Des contacts culturels et des \u00e9changes commerciaux sont nombreux"], "distractors": ["Les musulmans imposent des tributs aux royaumes chr\u00e9tiens.", "Les musulmans interdisent tout commerce avec les chr\u00e9tiens.", "Les affrontements militaires pr\u00e9dominent tous les autres types de contacts.", "Les \u00e9changes se limitent exclusivement aux accords diplomatiques.", "Il y a un blocus commercial entre nations chr\u00e9tiennes et musulmanes.", "Chr\u00e9tiens et musulmans ne communiquent que par des interm\u00e9diaires neutres.", "Les relations se limitent uniquement aux guerres saintes.", "Seuls les trait\u00e9s de paix permettent les interactions entre eux.", "Les deux civilisations \u00e9changent principalement des captifs de guerre."], "feedback": "Les \u00e9changes commerciaux et les contacts culturels entre musulmans et chr\u00e9tiens \u00e9taient fr\u00e9quents en M\u00e9diterran\u00e9e, malgr\u00e9 les affrontements militaires. Ces relations \u00e9taient plus complexes qu'une simple opposition et refl\u00e9taient les influences mutuelles entre les deux civilisations.", "difficulty": "unknown", "concepts": [], "sources": [{"id": "e3573c08da554a81b7d76e4d8c4d30d3", "order": 4.0, "image_url": null, "origin_type": "document_content", "text": "Il faut se garder de voir l'islam comme un monde uniforme dans le temps et dans l'espace. Plusieurs dynasties r\u00e8gnent sur le monde musulman, avec des extensions spatiales qui varient beaucoup. Cependant, les villes sont toujours des centres politiques, \u00e9cono- miques et culturels tr\u00e8s importants. La notion de califat est centrale. Le calife se r\u00e9clame de l'h\u00e9ritage de Mohamed. Il gouverne \u00e0 l'aide de vizirs. Les rapports entre chr\u00e9tiens et musulmans ne se r\u00e9sument pas \u00e0 des affrontements militaires : les contacts culturels et les \u00e9changes commerciaux sont nombreux en M\u00e9diterran\u00e9e.", "short_summary": null, "long_summary": null, "title": null, "html_tag": "p", "children_ids": [], "parent_id": "65913db24b2848e0a802d766bebc39e9", "next_id": "b0ee6ec44e3348d2ae68ee083b01ccac", "prev_id": "65913db24b2848e0a802d766bebc39e9", "associated_block_ids": [], "first_page": 3, "last_page": 3, "start_time": null, "end_time": null, "doc_id": 2561, "doc_label": "chap 2 la-naissance-et-la-diffusion-de-lislam", "corpus_id": 564, "corpus_label": null, "publication_date": null, "categories": [], "score": 1.0}], "lang": "fr", "type": "mcq"}, {"id": "2442378efcd445aab1627b1f2ffc7816", "statement": "Les rapports entre chr\u00e9tiens et musulmans ne sont \u00e9tablis que par des conflits militaires.", "veracity": false, "feedback": "C'est incorrect. Bien que des conflits militaires aient eu lieu, les interactions entre chr\u00e9tiens et musulmans incluaient aussi des \u00e9changes commerciaux et culturels, particuli\u00e8rement autour de la M\u00e9diterran\u00e9e. Cela montre une plus grande diversit\u00e9 dans leurs relations.", "difficulty": "unknown", "concepts": [], "sources": [{"id": "e3573c08da554a81b7d76e4d8c4d30d3", "order": 4.0, "image_url": null, "origin_type": "document_content", "text": "Il faut se garder de voir l'islam comme un monde uniforme dans le temps et dans l'espace. Plusieurs dynasties r\u00e8gnent sur le monde musulman, avec des extensions spatiales qui varient beaucoup. Cependant, les villes sont toujours des centres politiques, \u00e9cono- miques et culturels tr\u00e8s importants. La notion de califat est centrale. Le calife se r\u00e9clame de l'h\u00e9ritage de Mohamed. Il gouverne \u00e0 l'aide de vizirs. Les rapports entre chr\u00e9tiens et musulmans ne se r\u00e9sument pas \u00e0 des affrontements militaires : les contacts culturels et les \u00e9changes commerciaux sont nombreux en M\u00e9diterran\u00e9e.", "short_summary": null, "long_summary": null, "title": null, "html_tag": "p", "children_ids": [], "parent_id": "65913db24b2848e0a802d766bebc39e9", "next_id": "b0ee6ec44e3348d2ae68ee083b01ccac", "prev_id": "65913db24b2848e0a802d766bebc39e9", "associated_block_ids": [], "first_page": 3, "last_page": 3, "start_time": null, "end_time": null, "doc_id": 2561, "doc_label": "chap 2 la-naissance-et-la-diffusion-de-lislam", "corpus_id": 564, "corpus_label": null, "publication_date": null, "categories": [], "score": 1.0}], "lang": "fr", "type": "true_false"}, {"id": "9cad46342c77493ca4cdbe0456bb6092", "statement": "Les civilisations chr\u00e9tiennes et musulmanes sont entr\u00e9es en contact autour de la M\u00e9diterran\u00e9e \u00e0 travers le commerce et les conflits militaires.", "veracity": true, "feedback": "C'est exact : les civilisations chr\u00e9tiennes et musulmanes ont interagi de diff\u00e9rentes mani\u00e8res dans la r\u00e9gion m\u00e9diterran\u00e9enne, notamment par des \u00e9changes commerciaux et \u00e9galement via des conflits, comme la prise de l'Espagne par les musulmans et la cr\u00e9ation des \u00c9tats latins d'Orient par les chr\u00e9tiens.", "difficulty": "unknown", "concepts": [], "sources": [{"id": "83128bc1b63c429ba13e621ac8b0db63", "order": 22.0, "image_url": null, "origin_type": "document_content", "text": "2. En 611 a lieu la r\u00e9v\u00e9lation faite par l'ange Gabriel \u00e0 Mohamed. En 622, Mohamed quitte La Mecque pour M\u00e9dine : c'est l'H\u00e9gire, ou le d\u00e9but du calendrier musulman. En 632, Mohamed meurt. 5. Les civilisations chr\u00e9tiennes et musulmanes entrent en contact autour de la M\u00e9diterran\u00e9e de plusieurs mani\u00e8res : ils font du com- merce, mais se font aussi la guerre (prise de l'Espagne par les musulmans, cr\u00e9ation des \u00c9tats latins d'Orient par les chr\u00e9tiens).", "short_summary": null, "long_summary": null, "title": null, "html_tag": "li", "children_ids": [], "parent_id": "3cdb9781a98248e7a9d0f78c0d4b36da", "next_id": "17f78f3f7d2f4e3f9fc19eaafb0ff5fb", "prev_id": "6a5fd538eb7f4fff84477aecafb7cad9", "associated_block_ids": [], "first_page": 7, "last_page": 7, "start_time": null, "end_time": null, "doc_id": 2561, "doc_label": "chap 2 la-naissance-et-la-diffusion-de-lislam", "corpus_id": 564, "corpus_label": null, "publication_date": null, "categories": [], "score": 1.0}], "lang": "fr", "type": "true_false"}, {"id": "2af02d12766240a5b2b80194482ace4b", "statement": "Al-Andalus a servi de point de contact entre les mondes musulman et chr\u00e9tien en Europe, favorisant les \u00e9changes artistiques et scientifiques.", "veracity": true, "feedback": "La r\u00e9gion d'al-Andalus \u00e9tait un centre majeur de rayonnement culturel et scientifique. Elle entretenait de nombreux \u00e9changes avec l'Europe chr\u00e9tienne, facilitant ainsi la transmission de connaissances dans divers domaines.", "difficulty": "unknown", "concepts": [], "sources": [{"id": "ceda4b47efb647eab32f724452b31e32", "order": 11.0, "image_url": null, "origin_type": "document_content", "text": "Au VIIIe si\u00e8cle, la province musulmane de la p\u00e9ninsule Ib\u00e9rique, appel\u00e9e al-Andalus, \u00e9chappe au pouvoir central des califes abbassides. Elle d\u00e9veloppe sa propre culture et connait de nombreux \u00e9changes avec l'Europe chr\u00e9tienne. Elle est un centre important de rayonnement dans les domaines artistiques et scientifiques.", "short_summary": null, "long_summary": null, "title": null, "html_tag": "p", "children_ids": [], "parent_id": "7954801f17ca48a2bd1da7a3f2be39c1", "next_id": "87de1e47af5f4c9e994132a20b955961", "prev_id": "2e5219cb58ef411e88beefb6474587f2", "associated_block_ids": [], "first_page": 13, "last_page": 13, "start_time": null, "end_time": null, "doc_id": 2535, "doc_label": "9782210105669_036-055-Chap02H", "corpus_id": 564, "corpus_label": null, "publication_date": null, "categories": [], "score": 1.0}], "lang": "fr", "type": "true_false"}, {"id": "294d428645294ba99ed42b34b7b5b223", "question": "Quel \u00e9v\u00e9nement a renforc\u00e9 la division durable entre chr\u00e9tiens d'Orient et d'Occident ?", "answers": ["Le pillage de Constantinople par les crois\u00e9s en 1204"], "distractors": ["Le Concile de Nic\u00e9e en 325.", "Le sacre de Charlemagne en 800.", "La fondation de Byzance en 330.", "La d\u00e9couverte de l'Am\u00e9rique en 1492.", "La r\u00e9surgence de l'Arianisme au 4e si\u00e8cle.", "La guerre des Investitures en 1076.", "La conversion de Clovis en 496.", "La cr\u00e9ation de l'Inquisition en 1231.", "La Paix d'Augsbourg en 1555."], "feedback": "Le pillage de Constantinople par les crois\u00e9s en 1204 a profond\u00e9ment marqu\u00e9 les relations entre chr\u00e9tiens d'Orient et d'Occident. Cet \u00e9v\u00e9nement, consid\u00e9r\u00e9 comme une trahison de la part des chr\u00e9tiens occidentaux envers leurs fr\u00e8res de foi, a contribu\u00e9 \u00e0 renforcer la division entre les deux parties de l'Eglise et \u00e0 alimenter des tensions durables.", "difficulty": "unknown", "concepts": [], "sources": [{"id": "360cb0c310e246ea8dfe0c78f28f893e", "order": 75.0, "image_url": null, "origin_type": "document_content", "text": "Cependant, les pratiques des fid\u00e8les diff\u00e8rent (langue de culte et calendrier religieux diff\u00e9rents, culte des ic\u00f4nes en Orient, usage du pain ferment\u00e9 en Orient mais azyme en Occident), de m\u00eame que le statut du clerg\u00e9 (mariage des popes et non des pr\u00eatres) et l'architecture des \u00e9glises (croix latine ou grecque, pr\u00e9sence d'une iconostase en Orient derri\u00e8re laquelle le pope officie). La rupture de 1054 est importante, dans un contexte de profonde r\u00e9forme religieuse en Occident (r\u00e9forme gr\u00e9gorienne). Mais la v\u00e9ritable raison de l'opposition durable entre chr\u00e9tiens d'Orient et d'Occident n'est pas tant le schisme que la prise d\u00e9lib\u00e9r\u00e9e suivie du pillage de Constantinople par les crois\u00e9s de la 4e croisade en 1204.", "short_summary": null, "long_summary": null, "title": null, "html_tag": "p", "children_ids": [], "parent_id": "ac643ffdb89a43808347e6da5a9978b1", "next_id": "2f121550fca44604a10dad71d24eded8", "prev_id": "7c869af82fb24921bfdafc308c596a6d", "associated_block_ids": [], "first_page": 1, "last_page": 1, "start_time": null, "end_time": null, "doc_id": 2557, "doc_label": "chap 1 byzance-et-leurope-carolingienne", "corpus_id": 564, "corpus_label": null, "publication_date": null, "categories": [], "score": 1.0}], "lang": "fr", "type": "mcq"}, {"id": "bc307f8d9e594c3ab9dd5d78254e8e7d", "question": "Que s'est-il pass\u00e9 \u00e0 Sainte-Sophie lors de la quatri\u00e8me croisade ?", "answers": ["Elle a \u00e9t\u00e9 pill\u00e9e et profan\u00e9e par les crois\u00e9s occidentaux"], "distractors": ["Elle est devenue un lieu de r\u00e9conciliation", "Elle a \u00e9t\u00e9 transform\u00e9e en mosqu\u00e9e", "Elle a \u00e9t\u00e9 sauv\u00e9e par les chr\u00e9tiens d'Orient", "Elle fut abandonn\u00e9e aux musulmans", "Elle a sombr\u00e9 dans l'oubli jusqu\u2019au XVIIe si\u00e8cle", "Les crois\u00e9s y ont cr\u00e9\u00e9 une chapelle pour leurs troupes", "Elle a \u00e9t\u00e9 d\u00e9truite par les Ottomans", "Elle a abrit\u00e9 le si\u00e8ge du patriarche", "Elle est rest\u00e9e intacte"], "feedback": "Lors de la quatri\u00e8me croisade, les crois\u00e9s occidentaux ont mis \u00e0 sac Constantinople et ont notamment profan\u00e9 et pill\u00e9 la basilique Sainte-Sophie, symbole du christianisme oriental. Cela marque une rupture entre les chr\u00e9tiens d'Orient et d'Occident, ainsi que la violation des valeurs chr\u00e9tiennes par les crois\u00e9s. La bonne r\u00e9ponse indique donc que l'\u00e9v\u00e9nement principal qui s'est produit \u00e0 Sainte-Sophie lors de la quatri\u00e8me croisade est son pillage et sa profanation par les crois\u00e9s occidentaux.", "difficulty": "unknown", "concepts": [], "sources": [{"id": "748d2afdaca74ea2bdc40cad917dfb4c", "order": 120.0, "image_url": null, "origin_type": "document_content", "text": "2. Sainte-Sophie symbolise la rupture entre chr\u00e9tiens d'Orient et d'Occident car lors de la quatri\u00e8me croisade, en 1204, les crois\u00e9s occidentaux ont mis la ville de Constantinople \u00e0 sac et ont pro- fan\u00e9 et pill\u00e9 la basilique Sainte-Sophie, d\u00e9truisant du mobilier et volant de nombreux objets pr\u00e9cieux. Des chr\u00e9tiens ont tu\u00e9 et pill\u00e9 d'autres chr\u00e9tiens, ce qui marque la rupture entre les chr\u00e9tiens d'Orient et les chr\u00e9tiens d'Occident.", "short_summary": null, "long_summary": null, "title": null, "html_tag": "li", "children_ids": [], "parent_id": "3ea944be8f4e4f95b088f27d36e38f55", "next_id": "6ca36f68e5114eefbfe2ebce5a599ef9", "prev_id": "f14031f22094436a82342d03d858f4d5", "associated_block_ids": [], "first_page": 2, "last_page": 2, "start_time": null, "end_time": null, "doc_id": 2557, "doc_label": "chap 1 byzance-et-leurope-carolingienne", "corpus_id": 564, "corpus_label": null, "publication_date": null, "categories": [], "score": 1.0}], "lang": "fr", "type": "mcq"}, {"id": "cadee40f21154a6d9e59b5790d8295bc", "question": "Quel \u00e9v\u00e9nement de 1204 a \u00e9t\u00e9 caus\u00e9 par une diversion de la quatri\u00e8me croisade ?", "answers": ["La capture de Constantinople par les crois\u00e9s"], "distractors": ["La victoire des crois\u00e9s \u00e0 J\u00e9rusalem", "La paix avec l'empereur byzantin", "La chute de Bagdad aux musulmans", "La r\u00e9union du concile de Clermont", "Le couronnement de Charlemagne", "Le premier si\u00e8ge de Rome", "La fondation de Venise", "La prise de Damas par les crois\u00e9s", "L'expansion des V\u00e9nitiens en \u00c9gypte"], "feedback": "En 1204, les crois\u00e9s, men\u00e9s par les V\u00e9nitiens, ont utilis\u00e9 la quatri\u00e8me croisade comme une diversion pour prendre Constantinople. Cet \u00e9v\u00e9nement a conduit \u00e0 la capture de la ville et \u00e0 l'\u00e9chec de la reconqu\u00eate de J\u00e9rusalem.", "difficulty": "unknown", "concepts": [], "sources": [{"id": "59da0f285d2d4f64a055daddc4a899e9", "order": 19.0, "image_url": null, "origin_type": "document_content", "text": "Le culte des images s'impose dans l'empire byzantin alors qu'il est condamn\u00e9 par Charlemagne au concile de Francfort en 794. En Occident, depuis le XIe si\u00e8cle, le pape ordonne la reconqu\u00eate des territoires musulmans. La quatri\u00e8me croisade est d\u00e9tourn\u00e9e vers Constantinople par les V\u00e9nitiens, dont les int\u00e9r\u00eats commerciaux sont menac\u00e9s par l'empereur byzantin. En 1204, les crois\u00e9s s'emparent de Constantinople sur le chemin de J\u00e9rusalem.", "short_summary": null, "long_summary": null, "title": null, "html_tag": "p", "children_ids": [], "parent_id": "840affa996cc4f76aefde2c3915a967c", "next_id": "9afd91edfbe74bea9316cab98f0a04af", "prev_id": "7ddcc62d68b745449669db8eda141780", "associated_block_ids": [], "first_page": 13, "last_page": 14, "start_time": null, "end_time": null, "doc_id": 2531, "doc_label": "9782210105669_016-035-Chap01H", "corpus_id": 564, "corpus_label": null, "publication_date": null, "categories": [], "score": 1.0}], "lang": "fr", "type": "mcq"}, {"id": "f7f5db4a58c245328bb86883563df5a7", "query": "En 1204, les crois\u00e9s s'emparent de Constantinople sur le chemin <blank>.", "answers": ["de J\u00e9rusalem"], "distractors": [["de damas", "de rome", "de paris", "d'antioche", "de bagdad", "de venise"]], "feedback": "La bonne r\u00e9ponse est 'J\u00e9rusalem' car les crois\u00e9s avaient initialement pour but de reprendre cette ville sainte aux musulmans. Cependant, la quatri\u00e8me croisade a \u00e9t\u00e9 d\u00e9tourn\u00e9e par les V\u00e9nitiens, ce qui a conduit \u00e0 la prise de Constantinople avant d'atteindre J\u00e9rusalem.", "difficulty": "unknown", "concepts": [], "sources": [{"id": "59da0f285d2d4f64a055daddc4a899e9", "order": 19.0, "image_url": null, "origin_type": "document_content", "text": "Le culte des images s'impose dans l'empire byzantin alors qu'il est condamn\u00e9 par Charlemagne au concile de Francfort en 794. En Occident, depuis le XIe si\u00e8cle, le pape ordonne la reconqu\u00eate des territoires musulmans. La quatri\u00e8me croisade est d\u00e9tourn\u00e9e vers Constantinople par les V\u00e9nitiens, dont les int\u00e9r\u00eats commerciaux sont menac\u00e9s par l'empereur byzantin. En 1204, les crois\u00e9s s'emparent de Constantinople sur le chemin de J\u00e9rusalem.", "short_summary": null, "long_summary": null, "title": null, "html_tag": "p", "children_ids": [], "parent_id": "840affa996cc4f76aefde2c3915a967c", "next_id": "9afd91edfbe74bea9316cab98f0a04af", "prev_id": "7ddcc62d68b745449669db8eda141780", "associated_block_ids": [], "first_page": 13, "last_page": 14, "start_time": null, "end_time": null, "doc_id": 2531, "doc_label": "9782210105669_016-035-Chap01H", "corpus_id": 564, "corpus_label": null, "publication_date": null, "categories": [], "score": 1.0}], "lang": "fr", "type": "fill_in"}, {"id": "e630c14a6b3a4fdaa2eb0e27ef5f9ffe", "statement": "Des marins, des guerriers et des marchands ont jou\u00e9 un r\u00f4le dans les interactions au sein de l'espace m\u00e9diterran\u00e9en.", "veracity": true, "feedback": "C'est exact. Les marins, guerriers et marchands ont contribu\u00e9 aux interactions entre diff\u00e9rentes puissances dans la r\u00e9gion m\u00e9diterran\u00e9enne, facilitant non seulement les \u00e9changes \u00e9conomiques mais aussi les \u00e9changes culturels et scientifiques.", "difficulty": "unknown", "concepts": [], "sources": [{"id": "def6b380b27a422a98f336fdcdf45864", "order": 57.0, "image_url": null, "origin_type": "document_content", "text": "L'\u00e9tude des contacts entre ces puissances, au sein de l'espace m\u00e9diterran\u00e9en, illustre les modalit\u00e9s de leur ouverture sur l'ext\u00e9rieur. La M\u00e9diterran\u00e9e, sillonn\u00e9e par des marins, des guerriers, des marchands, est aussi un lieu d'\u00e9changes scientifiques, culturels et artistiques.", "short_summary": null, "long_summary": null, "title": null, "html_tag": "p", "children_ids": [], "parent_id": "7a8679abc899472da9de4693d1ea3196", "next_id": "b36aa2352f60432996a9644ad72de01e", "prev_id": "558fb8140acd4ce0844f2587b24c3860", "associated_block_ids": [], "first_page": 1, "last_page": 1, "start_time": null, "end_time": null, "doc_id": 2557, "doc_label": "chap 1 byzance-et-leurope-carolingienne", "corpus_id": 564, "corpus_label": null, "publication_date": null, "categories": [], "score": 1.0}], "lang": "fr", "type": "true_false"}, {"id": "add70eff95d0467fa7420742143e65ca", "statement": "La quatri\u00e8me croisade a directement lib\u00e9r\u00e9 J\u00e9rusalem des territoires musulmans en 1204.", "veracity": false, "feedback": "La quatri\u00e8me croisade n'a pas lib\u00e9r\u00e9 J\u00e9rusalem mais a \u00e9t\u00e9 d\u00e9tourn\u00e9e vers Constantinople par les V\u00e9nitiens. En 1204, les crois\u00e9s ont attaqu\u00e9 et pill\u00e9 Constantinople, modifiant ainsi l'objectif initial de la croisade qui \u00e9tait de reprendre J\u00e9rusalem aux musulmans.", "difficulty": "unknown", "concepts": [], "sources": [{"id": "59da0f285d2d4f64a055daddc4a899e9", "order": 19.0, "image_url": null, "origin_type": "document_content", "text": "Le culte des images s'impose dans l'empire byzantin alors qu'il est condamn\u00e9 par Charlemagne au concile de Francfort en 794. En Occident, depuis le XIe si\u00e8cle, le pape ordonne la reconqu\u00eate des territoires musulmans. La quatri\u00e8me croisade est d\u00e9tourn\u00e9e vers Constantinople par les V\u00e9nitiens, dont les int\u00e9r\u00eats commerciaux sont menac\u00e9s par l'empereur byzantin. En 1204, les crois\u00e9s s'emparent de Constantinople sur le chemin de J\u00e9rusalem.", "short_summary": null, "long_summary": null, "title": null, "html_tag": "p", "children_ids": [], "parent_id": "840affa996cc4f76aefde2c3915a967c", "next_id": "9afd91edfbe74bea9316cab98f0a04af", "prev_id": "7ddcc62d68b745449669db8eda141780", "associated_block_ids": [], "first_page": 13, "last_page": 14, "start_time": null, "end_time": null, "doc_id": 2531, "doc_label": "9782210105669_016-035-Chap01H", "corpus_id": 564, "corpus_label": null, "publication_date": null, "categories": [], "score": 1.0}], "lang": "fr", "type": "true_false"}, {"id": "36af301b3ccf497c88c01ef1ce4a0d0e", "question": "Quelle attitude Cort\u00e9s adopte-t-il face \u00e0 la culture de Tenochtitlan ?", "answers": ["Il admire la richesse culturelle mais contribue \u00e0 sa destruction"], "distractors": ["Il rejette compl\u00e8tement la culture azt\u00e8que", "Il tente de pr\u00e9server la culture locale", "Il m\u00e9prise la culture artistique de Tenochtitlan", "Il ne montre aucune opinion sur cette culture", "Il adopte enti\u00e8rement la culture azt\u00e8que", "Il critique uniquement l'architecture de la ville", "Il essaye d'adopter certaines pratiques locales", "Il refuse d'imposer la culture chr\u00e9tienne espagnole", "Il juge la culture azt\u00e8que inf\u00e9rieure \u00e0 celle de Grenade"], "feedback": "Cort\u00e9s est ambivalent dans sa perception de la culture de Tenochtitlan, reconnaissant sa richesse et son importance mais justifiant sa destruction pour imposer la culture chr\u00e9tienne espagnole.", "difficulty": "unknown", "concepts": [], "sources": [{"id": "3c69ab27dacc497a831ef2071d4f2d88", "order": 11.0, "image_url": null, "origin_type": "document_content", "text": "3. L'attitude de Cort\u00e9s est pleine d'ambiguit\u00e9 : il admet son admiration devant la richesse culturelle et artistique de Tenochtitlan (qu'il place bien au-dessus de Grenade), mais il admet sans honte son r\u00f4le dans la destruction de cette m\u00eame culture, afin d'imposer la culture chr\u00e9tienne espagnole.", "short_summary": null, "long_summary": null, "title": null, "html_tag": "li", "children_ids": [], "parent_id": "4164fdef696b4b949acf3695b485d76e", "next_id": "d1d0f8affab44c29a4584e40ecad4a25", "prev_id": "dfd08cd793e94ce8b161edeaf497c224", "associated_block_ids": [], "first_page": 10, "last_page": 10, "start_time": null, "end_time": null, "doc_id": 2564, "doc_label": "chap 6 le-monde-au-xvi-siecle", "corpus_id": 564, "corpus_label": null, "publication_date": null, "categories": [], "score": 1.0}], "lang": "fr", "type": "mcq"}, {"id": "dbb259e84e8e488daba8cdb758a1c3a3", "query": "L'attitude de Cort\u00e9s est ambigu\u00eb, car bien qu'il admire la richesse culturelle de Tenochtitlan, il n'h\u00e9site pas \u00e0 <blank> pour imposer la culture chr\u00e9tienne espagnole.", "answers": ["contribuer \u00e0 sa destruction"], "distractors": [["am\u00e9liorer ses pratiques", "pr\u00e9server son h\u00e9ritage", "favoriser son expansion", "ignorer son importance", "l'admirer sans r\u00e9serve", "augmenter son influence"]], "feedback": "La bonne r\u00e9ponse est 'contribuer \u00e0 sa destruction' car Cort\u00e9s reconna\u00eet ouvertement son r\u00f4le dans la destruction de la culture de Tenochtitlan, malgr\u00e9 l'admiration qu'il \u00e9prouve pour celle-ci. Les autres options ne refl\u00e8tent pas cette attitude ambivalente de d\u00e9truire en m\u00eame temps qu'il reconna\u00eet la valeur de ce qu'il contribue \u00e0 d\u00e9truire.", "difficulty": "unknown", "concepts": [], "sources": [{"id": "3c69ab27dacc497a831ef2071d4f2d88", "order": 11.0, "image_url": null, "origin_type": "document_content", "text": "3. L'attitude de Cort\u00e9s est pleine d'ambiguit\u00e9 : il admet son admiration devant la richesse culturelle et artistique de Tenochtitlan (qu'il place bien au-dessus de Grenade), mais il admet sans honte son r\u00f4le dans la destruction de cette m\u00eame culture, afin d'imposer la culture chr\u00e9tienne espagnole.", "short_summary": null, "long_summary": null, "title": null, "html_tag": "li", "children_ids": [], "parent_id": "4164fdef696b4b949acf3695b485d76e", "next_id": "d1d0f8affab44c29a4584e40ecad4a25", "prev_id": "dfd08cd793e94ce8b161edeaf497c224", "associated_block_ids": [], "first_page": 10, "last_page": 10, "start_time": null, "end_time": null, "doc_id": 2564, "doc_label": "chap 6 le-monde-au-xvi-siecle", "corpus_id": 564, "corpus_label": null, "publication_date": null, "categories": [], "score": 1.0}], "lang": "fr", "type": "fill_in"}, {"id": "c26318dc664d41a899b2bde4b0c580b8", "question": "Quelle civilisation est victime de l'expansion europ\u00e9enne en Am\u00e9rique du Sud ?", "answers": ["La civilisation inca est victime de la conqu\u00eate europ\u00e9enne"], "distractors": ["La civilisation carthaginoise est d\u00e9truite par les Europ\u00e9ens.", "Les civilisations berb\u00e8res sont an\u00e9anties par les conquistadors.", "La civilisation maya envahit l'Europe avant le XVIe si\u00e8cle.", "Les civilisations aborig\u00e8nes australiennes souffrent des invasions europ\u00e9ennes.", "La culture perse est exclue du commerce mondial.", "La civilisation chinoise tombe aux mains des colonisateurs europ\u00e9ens.", "Les vikings colonisent l'Am\u00e9rique centrale pour exploiter ses ressources.", "Les Aztecs conqui\u00e8rent les territoires espagnols au XVIe si\u00e8cle.", "Les civilisations m\u00e9diterran\u00e9ennes s'effondrent sous l'invasion europ\u00e9enne."], "feedback": "La civilisation inca a \u00e9t\u00e9 victime de la conqu\u00eate europ\u00e9enne en Am\u00e9rique du Sud. Les conquistadors espagnols ont profit\u00e9 de leur sup\u00e9riorit\u00e9 technologique et militaire pour envahir les territoires incas et exploiter leurs ressources. La d\u00e9faite des Incas a marqu\u00e9 le d\u00e9but de la colonisation europ\u00e9enne en Am\u00e9rique du Sud.", "difficulty": "unknown", "concepts": [], "sources": [{"id": "5ac044716f9c494eb787409b0f41f88f", "order": 23.0, "image_url": null, "origin_type": "document_content", "text": "Ces voyages de d\u00e9couvertes et de commerce relient les espaces africain, asiatique, am\u00e9ricain et europ\u00e9en. Au XVIe si\u00e8cle, l'Europe devient le moteur et le principal b\u00e9n\u00e9ficiaire d'\u00e9changes organis\u00e9s \u00e0 l'\u00e9chelle mondiale. On parle de premi\u00e8re mondialisation. Les conquistadors s'emparent de l'Am\u00e9rique centrale et du Sud, au d\u00e9triment des civilisations azt\u00e8que et inca. C'est le d\u00e9but de la colonisation europ\u00e9enne. Apr\u00e8s avoir d\u00e9cim\u00e9 les Am\u00e9rindiens en grand nombre, les Europ\u00e9ens organisent la d\u00e9portation d'esclaves africains pour exploiter les richesses d'Am\u00e9rique.", "short_summary": null, "long_summary": null, "title": null, "html_tag": "p", "children_ids": [], "parent_id": "242f3ca724444d9f9d2988009067ac27", "next_id": "f628b12c96924942be00c4cf7024fd48", "prev_id": "a9fb8ce165a544b0888518915b3bf23d", "associated_block_ids": [], "first_page": 15, "last_page": 15, "start_time": null, "end_time": null, "doc_id": 2544, "doc_label": "9782210105669_104-121-Chap06H", "corpus_id": 564, "corpus_label": null, "publication_date": null, "categories": [], "score": 1.0}], "lang": "fr", "type": "mcq"}, {"id": "3e0ba213c4494d818a983a1f31772704", "statement": "Bartolom\u00e9 de Las Casas a particip\u00e9 \u00e0 la controverse de Valladolid en tant que d\u00e9fenseur de la domination espagnole sur les Indiens.", "veracity": false, "feedback": "Bartolom\u00e9 de Las Casas s'est oppos\u00e9 \u00e0 la domination espagnole violente. Il a d\u00e9fendu les droits des Indiens et a d\u00e9nonc\u00e9 les abus qu'ils subissaient, notamment lors de la controverse de Valladolid, o\u00f9 il s'oppose \u00e0 Juan Gin\u00e9s de Sepulveda, un d\u00e9fenseur de la sup\u00e9riorit\u00e9 europ\u00e9enne.", "difficulty": "unknown", "concepts": [], "sources": [{"id": "2154a5d6441045e39d59a60a53a67689", "order": 16.0, "image_url": null, "origin_type": "document_content", "text": "L'une des personnalit\u00e9s les plus c\u00e9l\u00e8bres est Bartolom\u00e9 de Las Casas (document 4). Bartolom\u00e9 de Las Casas est un pr\u00eatre domini- cain ; d\u00e8s 1502, il est \u00e0 Hispaniola, o\u00f9 il poss\u00e8de des terres. Pro- gressivement, il s'\u00e9l\u00e8ve contre la domination espagnole violente et d\u00e9nonce les abus contre les Indiens ; il voyage en Am\u00e9rique et d\u00e9fend ses id\u00e9es en Europe (notamment lors de la c\u00e9l\u00e8bre contro- verse de Valladolid en 1550-1551 qui l'oppose au th\u00e9ologien Juan Gin\u00e9s de Sepulveda). Cette controverse s'articulait autour de deux questions fondamentales : d'une part, \u00ab un peuple qui se croit sup\u00e9rieur peut-il imposer sa tutelle, m\u00eame provisoirement, \u00e0 un peuple qu'il juge inf\u00e9rieur ? \u00bb, et d'autre part, \u00ab les Indiens d'Am\u00e9- rique sont-ils inf\u00e9rieurs aux Europ\u00e9ens ? \u00bb.", "short_summary": null, "long_summary": null, "title": null, "html_tag": "p", "children_ids": [], "parent_id": "534db81c3a554592874defabd9b49fac", "next_id": "19619135b7264c23a116a07208d4a9e4", "prev_id": "dd541af67c87470d930c9279763e25d5", "associated_block_ids": [], "first_page": 8, "last_page": 8, "start_time": null, "end_time": null, "doc_id": 2564, "doc_label": "chap 6 le-monde-au-xvi-siecle", "corpus_id": 564, "corpus_label": null, "publication_date": null, "categories": [], "score": 1.0}], "lang": "fr", "type": "true_false"}, {"id": "a75c15f7780b42fd949241c699dc1a42", "statement": "En 1543, une force compos\u00e9e de troupes fran\u00e7aises et ottomanes a attaqu\u00e9 Nice, qui appartenait alors au duc de Savoie, un vassal de Charles Quint.", "veracity": true, "feedback": "C'est exact. En 1543, des forces franco-ottomanes ont effectivement attaqu\u00e9 Nice, qui \u00e0 l'\u00e9poque \u00e9tait sous le contr\u00f4le du duc de Savoie, lui-m\u00eame vassal de Charles Quint.", "difficulty": "unknown", "concepts": [], "sources": [{"id": "fd22c4228a5940c1b97238649497a3f0", "order": 6.0, "image_url": null, "origin_type": "document_content", "text": "En 1543, le roi de France, Fran\u00e7ois ler noue une alliance avec le sultan de l'empire ottoman Soliman le Magnifique. Il s'agit pour les deux souverains d'affaiblir la puissance en M\u00e9diterran\u00e9e et en Europe de leur rival : Charles Quint. En 1543, une force franco-ottomane attaque Nice, alors italienne et possession du duc de Savoie, vassal de Charles Quint.", "short_summary": null, "long_summary": null, "title": null, "html_tag": "p", "children_ids": [], "parent_id": "283913b9e9d44f3babf6418b172fb44d", "next_id": "f2b142694bad460f93253d33fa5ae31f", "prev_id": "7806fc30a16a4f5eb398a0d5073fc9aa", "associated_block_ids": [], "first_page": 7, "last_page": 7, "start_time": null, "end_time": null, "doc_id": 2544, "doc_label": "9782210105669_104-121-Chap06H", "corpus_id": 564, "corpus_label": null, "publication_date": null, "categories": [], "score": 1.0}], "lang": "fr", "type": "true_false"}, {"id": "7e6a64ac40d342f29b8e5497ff0c09ee", "statement": "L'alliance entre Fran\u00e7ois Ier et Soliman le Magnifique a \u00e9t\u00e9 conclue afin de renforcer l'amiti\u00e9 entre la France et l'Empire ottoman.", "veracity": false, "feedback": "Bien que Fran\u00e7ois Ier et Soliman le Magnifique aient form\u00e9 une alliance, leur objectif principal n'\u00e9tait pas de renforcer une amiti\u00e9, mais plut\u00f4t d'affaiblir la puissance de leur ennemi commun, Charles Quint, en M\u00e9diterran\u00e9e et en Europe.", "difficulty": "unknown", "concepts": [], "sources": [{"id": "fd22c4228a5940c1b97238649497a3f0", "order": 6.0, "image_url": null, "origin_type": "document_content", "text": "En 1543, le roi de France, Fran\u00e7ois ler noue une alliance avec le sultan de l'empire ottoman Soliman le Magnifique. Il s'agit pour les deux souverains d'affaiblir la puissance en M\u00e9diterran\u00e9e et en Europe de leur rival : Charles Quint. En 1543, une force franco-ottomane attaque Nice, alors italienne et possession du duc de Savoie, vassal de Charles Quint.", "short_summary": null, "long_summary": null, "title": null, "html_tag": "p", "children_ids": [], "parent_id": "283913b9e9d44f3babf6418b172fb44d", "next_id": "f2b142694bad460f93253d33fa5ae31f", "prev_id": "7806fc30a16a4f5eb398a0d5073fc9aa", "associated_block_ids": [], "first_page": 7, "last_page": 7, "start_time": null, "end_time": null, "doc_id": 2544, "doc_label": "9782210105669_104-121-Chap06H", "corpus_id": 564, "corpus_label": null, "publication_date": null, "categories": [], "score": 1.0}], "lang": "fr", "type": "true_false"}, {"id": "9611559a3bb346a98ffe4a67f4468488", "question": "Quelle est l'une des cons\u00e9quences fr\u00e9quentes des conflits religieux au XVIe si\u00e8cle ?", "answers": ["Elles m\u00e8nent souvent \u00e0 des guerres et massacres"], "distractors": ["Elles ne d\u00e9bouchent que sur des n\u00e9gociations pacifiques.", "Elles entra\u00eenent uniquement des critiques publiques mod\u00e9r\u00e9es.", "Elles se limitent \u00e0 des d\u00e9bats th\u00e9ologiques \u00e9crits.", "Elles favorisent g\u00e9n\u00e9ralement l'unit\u00e9 politique europ\u00e9enne.", "Elles ne concernent que quelques r\u00e9gions pr\u00e9cises d'Europe.", "Elles contribuent \u00e0 la cr\u00e9ation de nouvelles religions mondiales.", "Elles aboutissent principalement \u00e0 des r\u00e9formes \u00e9conomiques.", "Elles restent largement ignor\u00e9es par le pouvoir politique.", "Elles entra\u00eenent rarement des tensions durables."], "feedback": "Les conflits religieux au XVIe si\u00e8cle ont souvent men\u00e9 \u00e0 des guerres et massacres en Europe, impliquant des millions de personnes et entra\u00eenant de nombreuses destructions et pertes humaines. Ces conflits \u00e9taient souvent tr\u00e8s violents et les causes religieuses \u00e9taient souvent m\u00eal\u00e9es \u00e0 des motivations politiques. Les pamphlets et chansons satiriques \u00e9taient un moyen pour les deux parties de critiquer et de se moquer de leurs adversaires religieux, augmentant ainsi les tensions et les conflits entre les catholiques et les protestants.", "difficulty": "unknown", "concepts": [], "sources": [{"id": "5df8af24a87640ecae16e742b9fda340", "order": 19.0, "image_url": null, "origin_type": "document_content", "text": "Le dossier sur les affrontements religieux vise \u00e0 comprendre la pluralit\u00e9 des formes que rev\u00eatent les conflits de religion au XVIe si\u00e8cle, de la violence ouverte contre les personnes ou les symboles aux voies interm\u00e9diaires pr\u00e9conisant la n\u00e9gociation, en passant par la satire et les chansons. Des d\u00e9buts de la R\u00e9forme (1517) au trait\u00e9 de Westphalie (1648), l'Europe est touch\u00e9e par une s\u00e9rie d'affrontements plus ou moins violents entre catholiques et protestants : ces oppositions s'expriment dans des pamphlets ou des chansons qui critiquent et se moquent des adversaires religieux, ou dans des destructions d'objets sacr\u00e9s (iconoclasme). Elles d\u00e9bouchent souvent sur des guerres et des massacres, \u00e0 l'\u00e9chelle du pays ou de l'Europe enti\u00e8re. Dans bien des cas, des causes politiques se m\u00ealent alors aux causes religieuses des conflits.", "short_summary": null, "long_summary": null, "title": null, "html_tag": "p", "children_ids": [], "parent_id": "7a0a48a2e76044d9b12081754db101f2", "next_id": "4786db9000c34d88b6b7145b7c005527", "prev_id": "7a0a48a2e76044d9b12081754db101f2", "associated_block_ids": [], "first_page": 17, "last_page": 17, "start_time": null, "end_time": null, "doc_id": 2566, "doc_label": "chap 7 humanisme-reformes-et-conflits-religieux", "corpus_id": 564, "corpus_label": null, "publication_date": null, "categories": [], "score": 1.0}], "lang": "fr", "type": "mcq"}, {"id": "4f953006883e484e9fd5d928946621cd", "question": "Quel r\u00f4le ont jou\u00e9 les Ottomans et les Ib\u00e9riques aux XVe et XVIe si\u00e8cles ?", "answers": ["Ils ont influenc\u00e9 l'expansion europ\u00e9enne et la recomposition de l'espace m\u00e9diterran\u00e9en"], "distractors": ["Ils ont gouvern\u00e9 ensemble une grande partie du continent africain", "Ils se sont alli\u00e9s pour repousser les invasions asiatiques", "Ils ont d\u00e9clench\u00e9 la premi\u00e8re r\u00e9volution industrielle en Europe", "Ils ont unifi\u00e9 politiquement tout le bassin m\u00e9diterran\u00e9en", "Ils ont partag\u00e9 les d\u00e9couvertes scientifiques de la Renaissance entre eux", "Ils ont organis\u00e9 une conf\u00e9rence commune pour diviser le monde entre leurs empires", "Ils ont fond\u00e9 conjointement des comptoirs commerciaux en Am\u00e9rique", "Ils ont soutenu financi\u00e8rement la r\u00e9forme religieuse protestante", "Ils ont dirig\u00e9 tous deux la papaut\u00e9 pendant la Renaissance"], "feedback": "Les Ottomans et les Ib\u00e9riques ont jou\u00e9 un r\u00f4le important dans l'expansion europ\u00e9enne et la recomposition de l'espace m\u00e9diterran\u00e9en au XVe et XVIe si\u00e8cles. Les Ottomans ont conquis de vastes territoires en Europe, en Asie et en Afrique, tandis que les Ib\u00e9riques ont explor\u00e9 et colonis\u00e9 les Am\u00e9riques. Leurs actions ont contribu\u00e9 \u00e0 une premi\u00e8re mondialisation en ouvrant de nouvelles routes commerciales et en \u00e9tablissant des relations entre diff\u00e9rents continents.", "difficulty": "unknown", "concepts": [], "sources": [{"id": "fec50171770f47d2bbde857d4d38577c", "order": 65.0, "image_url": null, "origin_type": "document_content", "text": "Aux XVe et XVIe si\u00e8cles s'accomplit une premi\u00e8re mondialisation : on r\u00e9fl\u00e9chira \u00e0 l'expan- sion europ\u00e9enne dans le cadre des grandes d\u00e9couvertes et aux recompositions de l'espace m\u00e9diterran\u00e9en, en tenant compte du r\u00f4le que jouent Ottomans et Ib\u00e9riques dans ces deux processus historiques. Les bouleversements scientifiques, techniques, culturels et religieux que connait l'Europe de la Renaissance invitent \u00e0 r\u00e9interroger les relations entre pouvoirs politiques et religion.", "short_summary": null, "long_summary": null, "title": null, "html_tag": "p", "children_ids": [], "parent_id": "078bd5c11c2e48c8b596708477fc34ba", "next_id": "06209af48a5b4527be53bd9f5ae85c8a", "prev_id": "078bd5c11c2e48c8b596708477fc34ba", "associated_block_ids": [], "first_page": 1, "last_page": 1, "start_time": null, "end_time": null, "doc_id": 2571, "doc_label": "chap 8 du-prince-de-la-renaissance-au-roi-absolu", "corpus_id": 564, "corpus_label": null, "publication_date": null, "categories": [], "score": 1.0}], "lang": "fr", "type": "mcq"}, {"id": "3f96b52f85a246ac8c28d4c9b450f88e", "statement": "Les affrontements religieux au XVIe si\u00e8cle se limitent \u00e0 des violences physiques contre les personnes et les symboles religieux.", "veracity": false, "feedback": "Les affrontements religieux au XVIe si\u00e8cle incluent non seulement des violences physiques comme les destructions d'objets sacr\u00e9s et les massacres, mais aussi des formes plus subtiles comme la satire, les chansons ou les pamphlets qui critiquent et ridiculisent les adversaires religieux. Ces conflits ne se limitent donc pas uniquement \u00e0 des violences physiques.", "difficulty": "unknown", "concepts": [], "sources": [{"id": "5df8af24a87640ecae16e742b9fda340", "order": 19.0, "image_url": null, "origin_type": "document_content", "text": "Le dossier sur les affrontements religieux vise \u00e0 comprendre la pluralit\u00e9 des formes que rev\u00eatent les conflits de religion au XVIe si\u00e8cle, de la violence ouverte contre les personnes ou les symboles aux voies interm\u00e9diaires pr\u00e9conisant la n\u00e9gociation, en passant par la satire et les chansons. Des d\u00e9buts de la R\u00e9forme (1517) au trait\u00e9 de Westphalie (1648), l'Europe est touch\u00e9e par une s\u00e9rie d'affrontements plus ou moins violents entre catholiques et protestants : ces oppositions s'expriment dans des pamphlets ou des chansons qui critiquent et se moquent des adversaires religieux, ou dans des destructions d'objets sacr\u00e9s (iconoclasme). Elles d\u00e9bouchent souvent sur des guerres et des massacres, \u00e0 l'\u00e9chelle du pays ou de l'Europe enti\u00e8re. Dans bien des cas, des causes politiques se m\u00ealent alors aux causes religieuses des conflits.", "short_summary": null, "long_summary": null, "title": null, "html_tag": "p", "children_ids": [], "parent_id": "7a0a48a2e76044d9b12081754db101f2", "next_id": "4786db9000c34d88b6b7145b7c005527", "prev_id": "7a0a48a2e76044d9b12081754db101f2", "associated_block_ids": [], "first_page": 17, "last_page": 17, "start_time": null, "end_time": null, "doc_id": 2566, "doc_label": "chap 7 humanisme-reformes-et-conflits-religieux", "corpus_id": 564, "corpus_label": null, "publication_date": null, "categories": [], "score": 1.0}], "lang": "fr", "type": "true_false"}, {"id": "ee9d88810f864265b2048bb9941d346a", "statement": "La nuit de la Saint-Barth\u00e9lemy, comm\u00e9mor\u00e9e chaque 24 ao\u00fbt, symbolise la r\u00e9conciliation entre les catholiques et les protestants.", "veracity": false, "feedback": "Cette affirmation est erron\u00e9e. La nuit de la Saint-Barth\u00e9lemy, le 24 ao\u00fbt 1572, est en r\u00e9alit\u00e9 un \u00e9v\u00e9nement tragique o\u00f9 des centaines de protestants furent massacr\u00e9s avec la complicit\u00e9 des autorit\u00e9s royales, aggravant les divisions entre catholiques et protestants plut\u00f4t que de symboliser une r\u00e9conciliation.", "difficulty": "unknown", "concepts": [], "sources": [{"id": "b4054c29d63146ab9aca54813a8360b8", "order": 11.0, "image_url": null, "origin_type": "document_content", "text": "La Renaissance est une p\u00e9riode artistique, litt\u00e9raire et scientifique, n\u00e9e en Italie \u00e0 Florence, Milan et Venise, qui se diffuse ensuite partout en Europe. Ce nouvel id\u00e9al artistique s'inspire de l'Antiquit\u00e9 et de l'humanisme. Le 24 ao\u00fbt 1572, des centaines de protestants sont massacr\u00e9s \u00e0 Paris avec la complicit\u00e9 des autorit\u00e9s royales. C'est la nuit de la Saint-Barth\u00e9lemy, une des cons\u00e9quences des divisions entre les catholiques et les protestants.", "short_summary": null, "long_summary": null, "title": null, "html_tag": "p", "children_ids": [], "parent_id": "0836f6fec72d4ec39e8636f157cc61a5", "next_id": "b7a71e5d024e4f46811aacdaceba0ea0", "prev_id": "5a5d57a28e67405a8ba72e8fc02ffad5", "associated_block_ids": [], "first_page": 4, "last_page": 4, "start_time": null, "end_time": null, "doc_id": 2539, "doc_label": "9782210105669_122-139-Chap07H", "corpus_id": 564, "corpus_label": null, "publication_date": null, "categories": [], "score": 1.0}], "lang": "fr", "type": "true_false"}, {"id": "6e91e3b77fbf41d8a0c62ffb7870245f", "statement": "La M\u00e9diterran\u00e9e a servi de point de rencontre pour des \u00e9changes culturels entre diverses puissances.", "veracity": true, "feedback": "La M\u00e9diterran\u00e9e a effectivement \u00e9t\u00e9 un lieu o\u00f9 diverses puissances ont \u00e9chang\u00e9 non seulement des marchandises, mais aussi des id\u00e9es et des connaissances dans les domaines scientifiques, culturels et artistiques.", "difficulty": "unknown", "concepts": [], "sources": [{"id": "2dc7a52c4d9b47499cd7952b3e552320", "order": 18.0, "image_url": null, "origin_type": "document_content", "text": "L'\u00e9tude des contacts entre ces puissances, au sein de l'espace m\u00e9diterran\u00e9en, illustre les modalit\u00e9s de leur ouverture sur l'ext\u00e9rieur. La M\u00e9diterran\u00e9e, sillonn\u00e9e par des marins, des guerriers, des marchands, est aussi un lieu d'\u00e9changes scientifiques, culturels et artistiques.", "short_summary": null, "long_summary": null, "title": null, "html_tag": "p", "children_ids": [], "parent_id": "9cc7724725ff44af81d4dfc00f8c336b", "next_id": "0f4ab6d9ee7f4d6daa401fa48e764b8a", "prev_id": "5c0c4bba5d524e9cb750db21d7a1162b", "associated_block_ids": [], "first_page": 2, "last_page": 2, "start_time": null, "end_time": null, "doc_id": 2561, "doc_label": "chap 2 la-naissance-et-la-diffusion-de-lislam", "corpus_id": 564, "corpus_label": null, "publication_date": null, "categories": [], "score": 1.0}], "lang": "fr", "type": "true_false"}, {"id": "d457ef90b3f24f03a02f908c29dc29b2", "statement": "Les marins et les guerriers sont les seuls acteurs des \u00e9changes dans l'espace m\u00e9diterran\u00e9en.", "veracity": false, "feedback": "En plus des marins et des guerriers, les marchands jouent un r\u00f4le cl\u00e9 dans les \u00e9changes au sein de la M\u00e9diterran\u00e9e. De plus, ces \u00e9changes ne se limitent pas \u00e0 des interactions physiques, mais incluent \u00e9galement des \u00e9changes scientifiques, culturels et artistiques.", "difficulty": "unknown", "concepts": [], "sources": [{"id": "2dc7a52c4d9b47499cd7952b3e552320", "order": 18.0, "image_url": null, "origin_type": "document_content", "text": "L'\u00e9tude des contacts entre ces puissances, au sein de l'espace m\u00e9diterran\u00e9en, illustre les modalit\u00e9s de leur ouverture sur l'ext\u00e9rieur. La M\u00e9diterran\u00e9e, sillonn\u00e9e par des marins, des guerriers, des marchands, est aussi un lieu d'\u00e9changes scientifiques, culturels et artistiques.", "short_summary": null, "long_summary": null, "title": null, "html_tag": "p", "children_ids": [], "parent_id": "9cc7724725ff44af81d4dfc00f8c336b", "next_id": "0f4ab6d9ee7f4d6daa401fa48e764b8a", "prev_id": "5c0c4bba5d524e9cb750db21d7a1162b", "associated_block_ids": [], "first_page": 2, "last_page": 2, "start_time": null, "end_time": null, "doc_id": 2561, "doc_label": "chap 2 la-naissance-et-la-diffusion-de-lislam", "corpus_id": 564, "corpus_label": null, "publication_date": null, "categories": [], "score": 1.0}], "lang": "fr", "type": "true_false"}, {"id": "e8a98dd77d954ce2b03d4ea9622167c0", "statement": "Les Ottomans, sous Soliman le Magnifique, \u00e9taient des alli\u00e9s de Charles Quint dans son projet de monarchie universelle.", "veracity": false, "feedback": "Soliman le Magnifique et les Ottomans \u00e9taient en r\u00e9alit\u00e9 les principaux rivaux de Charles Quint. Leur empire constituait un contrepoids g\u00e9opolitique important \u00e0 l'expansion des Habsbourg en Europe orientale et en M\u00e9diterran\u00e9e, ce qui fait que Charles voyait l'Empire ottoman comme une menace plut\u00f4t qu'un alli\u00e9.", "difficulty": "unknown", "concepts": [], "sources": [{"id": "33d1a43507264d0eaa688e32b5dbf998", "order": 5.0, "image_url": null, "origin_type": "document_content", "text": "P\u00e9rou). Le r\u00eave d'une monarchie universelle permettant de tenir la chr\u00e9tient\u00e9 sous l'emprise de l'empereur refait surface, et les juristes et conseillers de Charles, comme Gattinara, grand chancelier des royaumes et terres du roi l'\u00e9crit en 1518 : \u00ab Sire, puisque Dieu vous a conf\u00e9r\u00e9 cette gr\u00e2ce immense de vous \u00e9lever par-dessus tous les rois et princes de la chr\u00e9tient\u00e9 \u00e0 une puissance que jusqu'ici n'a poss\u00e9d\u00e9e que votre pr\u00e9d\u00e9cesseur Charlemagne, vous \u00eates sur la voie de la monarchie universelle, vous allez r\u00e9unir la chr\u00e9tient\u00e9 sous une seule houlette \u00bb. \u00c0 ce r\u00eave de monarchie universelle s'oppose le projet de Soliman le Magnifique, puissance rivale en Europe orientale et en M\u00e9diterran\u00e9e. G\u00e9opoli- tiquement, l'empire ottoman est le v\u00e9ritable contrepoids \u00e0 la domination habsbourgeoise, et ce n'est pas un hasard si le \u00ab p\u00e9ril turc \u00bb sur le front est sera l'une des obsessions de Charles Quint ... D'autant plus que nombre de Juifs espagnols trouvent refuge \u00e0 Istanbul.", "short_summary": null, "long_summary": null, "title": null, "html_tag": "p", "children_ids": [], "parent_id": "4bae4248c9eb415887ef904babfbb05c", "next_id": "92ff96d30cae42c691bae17f21b1e081", "prev_id": "c0e89c3eea014e7e8ec90660c0721cce", "associated_block_ids": [], "first_page": 3, "last_page": 3, "start_time": null, "end_time": null, "doc_id": 2564, "doc_label": "chap 6 le-monde-au-xvi-siecle", "corpus_id": 564, "corpus_label": null, "publication_date": null, "categories": [], "score": 1.0}], "lang": "fr", "type": "true_false"}, {"id": "45e2caddcddb44aaa12a1a7d707ed1a0", "statement": "Les crois\u00e9s \u00e9taient uniquement des chevaliers venant du royaume de France.", "veracity": false, "feedback": "Les crois\u00e9s venaient de plusieurs r\u00e9gions d'Europe, notamment du royaume de France, du Saint-Empire romain germanique et de certaines cit\u00e9s europ\u00e9ennes, pas seulement du royaume de France.", "difficulty": "unknown", "concepts": [], "sources": [{"id": "f1f2ae67d908466ca870acad086ec4a2", "order": 46.0, "image_url": null, "origin_type": "document_content", "text": "1. Les crois\u00e9s sont des chevaliers europ\u00e9ens venant du royaume de France, du Saint-Empire romain germanique ou encore des cit\u00e9s 4. \u00c0 J\u00e9rusalem, les chr\u00e9tiens, notamment les Templiers, laissent les musulmans continuer \u00e0 prier dans leur mosqu\u00e9e al-Aqs\u00e2, m\u00eame si parfois il y a des incidents. Les chr\u00e9tiens prient, eux, sur le tombeau du Saint-S\u00e9pulcre.", "short_summary": null, "long_summary": null, "title": null, "html_tag": "li", "children_ids": [], "parent_id": "90dcca88539c49a9b389b7a6ffcb494a", "next_id": "47481d5af7f94776a41f989292e3e256", "prev_id": "90dcca88539c49a9b389b7a6ffcb494a", "associated_block_ids": [], "first_page": 5, "last_page": 6, "start_time": null, "end_time": null, "doc_id": 2561, "doc_label": "chap 2 la-naissance-et-la-diffusion-de-lislam", "corpus_id": 564, "corpus_label": null, "publication_date": null, "categories": [], "score": 1.0}], "lang": "fr", "type": "true_false"}, {"id": "021ecd0cbadf4857a0c93e4ad17682d7", "query": "La ville de Constantinople a \u00e9t\u00e9 mise \u00e0 sac par les crois\u00e9s en <blank>, marquant une rupture entre les chr\u00e9tiens d'Orient et d'Occident.", "answers": ["1204"], "distractors": [["1199", "1209", "1201", "1202", "1205", "1200", "1208", "1207", "1206"]], "feedback": "En 1204, lors de la quatri\u00e8me croisade, Constantinople a \u00e9t\u00e9 envahie et pill\u00e9e par les crois\u00e9s occidentaux. Cet \u00e9v\u00e9nement a provoqu\u00e9 une rupture importante entre les chr\u00e9tiens d'Orient et ceux d'Occident, car des chr\u00e9tiens ont inflig\u00e9 des violences \u00e0 d'autres chr\u00e9tiens, notamment \u00e0 travers le sac de la basilique Sainte-Sophie.", "difficulty": "unknown", "concepts": [], "sources": [{"id": "748d2afdaca74ea2bdc40cad917dfb4c", "order": 120.0, "image_url": null, "origin_type": "document_content", "text": "2. Sainte-Sophie symbolise la rupture entre chr\u00e9tiens d'Orient et d'Occident car lors de la quatri\u00e8me croisade, en 1204, les crois\u00e9s occidentaux ont mis la ville de Constantinople \u00e0 sac et ont pro- fan\u00e9 et pill\u00e9 la basilique Sainte-Sophie, d\u00e9truisant du mobilier et volant de nombreux objets pr\u00e9cieux. Des chr\u00e9tiens ont tu\u00e9 et pill\u00e9 d'autres chr\u00e9tiens, ce qui marque la rupture entre les chr\u00e9tiens d'Orient et les chr\u00e9tiens d'Occident.", "short_summary": null, "long_summary": null, "title": null, "html_tag": "li", "children_ids": [], "parent_id": "3ea944be8f4e4f95b088f27d36e38f55", "next_id": "6ca36f68e5114eefbfe2ebce5a599ef9", "prev_id": "f14031f22094436a82342d03d858f4d5", "associated_block_ids": [], "first_page": 2, "last_page": 2, "start_time": null, "end_time": null, "doc_id": 2557, "doc_label": "chap 1 byzance-et-leurope-carolingienne", "corpus_id": 564, "corpus_label": null, "publication_date": null, "categories": [], "score": 1.0}], "lang": "fr", "type": "fill_in"}, {"id": "9c535b43d546426aaedce5dadb1e2c43", "question": "Selon Bartolom\u00e9 de Las Casas, quelle est la motivation principale des chr\u00e9tiens lors de la conqu\u00eate ?", "answers": ["L'avidit\u00e9 et l'app\u00e2t du gain"], "distractors": ["La protection des populations indig\u00e8nes", "La r\u00e9solution des conflits entre tribus locales", "La propagation des valeurs humanitaires", "La r\u00e9alisation de d\u00e9couvertes scientifiques", "Le respect des coutumes indig\u00e8nes", "Le d\u00e9veloppement agricole des territoires", "La coop\u00e9ration entre colons et indig\u00e8nes", "L'abolition des pratiques sacrificielles", "Les \u00e9changes culturels enrichissants"], "feedback": "La r\u00e9ponse correcte est bas\u00e9e sur le point de vue de Bartolom\u00e9 de Las Casas, un pr\u00eatre et d\u00e9fenseur des droits des Indiens pendant la conqu\u00eate. Selon lui, la motivation principale des chr\u00e9tiens \u00e9tait l'avidit\u00e9 et l'app\u00e2t du gain, ce qui a conduit \u00e0 des massacres et \u00e0 des abus envers les populations indig\u00e8nes. Cette perspective souligne la cupidit\u00e9 et la violence qui ont souvent conduit \u00e0 la conqu\u00eate de nouveaux territoires \u00e0 l'\u00e9poque.", "difficulty": "unknown", "concepts": [], "sources": [{"id": "0f62bfa1f3e94613bb2c4c6f55f85dee", "order": 22.0, "image_url": null, "origin_type": "document_content", "text": "5. Les raisons avanc\u00e9es par Francisco de Jerez et Bartolom\u00e9 de Las Casas r\u00e9v\u00e8lent deux r\u00e9gimes de justification \u00e0 la conqu\u00eate, et font se confronter deux points de vue contradictoires sur les massacres. Pour le premier auteur, c'est la connaissance de Dieu et de la foi catho- lique qui constitue la matrice de la conqu\u00eate, le z\u00e8le religieux ayant m\u00eame \u00e9t\u00e9 selon lui facteur de redditions d'\u00c9tats puissants. Francisco de Jerez, secr\u00e9taire de Pizarro et chroniqueur de la conqu\u00eate, livre ici l'explication officielle de la conqu\u00eate, dont la sainte foi catholique est le leitmotiv. Pour Bartolom\u00e9 de Las Casas, qui s'engage en faveur des Indiens dans la controverse de Valladolid, la conqu\u00eate s'explique plut\u00f4t par l'app\u00e2t du gain et l'avidit\u00e9 des chr\u00e9tiens.", "short_summary": null, "long_summary": null, "title": null, "html_tag": "li", "children_ids": [], "parent_id": "19619135b7264c23a116a07208d4a9e4", "next_id": null, "prev_id": "1a5a7b4812164ba39303839a8229dba4", "associated_block_ids": [], "first_page": 8, "last_page": 8, "start_time": null, "end_time": null, "doc_id": 2564, "doc_label": "chap 6 le-monde-au-xvi-siecle", "corpus_id": 564, "corpus_label": null, "publication_date": null, "categories": [], "score": 1.0}], "lang": "fr", "type": "mcq"}, {"id": "07d51425e6a54c1d945ca1a78c0e3de1", "query": "Les affrontements religieux en Europe au XVIe si\u00e8cle opposent principalement les catholiques et les <blank>, ces conflits s'exprimant par divers moyens allant des pamphlets \u00e0 la destruction d'objets sacr\u00e9s.", "answers": ["protestants"], "distractors": [["musulmans", "orthodoxes", "juifs", "pa\u00efens", "ath\u00e9es", "hindous"]], "feedback": "Le conflit religieux majeur en Europe \u00e0 cette \u00e9poque est celui qui oppose les catholiques aux protestants, dans le cadre des guerres de religion. Les musulmans, juifs, orthodoxes, pa\u00efens, ath\u00e9es ou hindous ne sont pas les principaux acteurs de ces affrontements en Europe au XVIe si\u00e8cle.", "difficulty": "unknown", "concepts": [], "sources": [{"id": "5df8af24a87640ecae16e742b9fda340", "order": 19.0, "image_url": null, "origin_type": "document_content", "text": "Le dossier sur les affrontements religieux vise \u00e0 comprendre la pluralit\u00e9 des formes que rev\u00eatent les conflits de religion au XVIe si\u00e8cle, de la violence ouverte contre les personnes ou les symboles aux voies interm\u00e9diaires pr\u00e9conisant la n\u00e9gociation, en passant par la satire et les chansons. Des d\u00e9buts de la R\u00e9forme (1517) au trait\u00e9 de Westphalie (1648), l'Europe est touch\u00e9e par une s\u00e9rie d'affrontements plus ou moins violents entre catholiques et protestants : ces oppositions s'expriment dans des pamphlets ou des chansons qui critiquent et se moquent des adversaires religieux, ou dans des destructions d'objets sacr\u00e9s (iconoclasme). Elles d\u00e9bouchent souvent sur des guerres et des massacres, \u00e0 l'\u00e9chelle du pays ou de l'Europe enti\u00e8re. Dans bien des cas, des causes politiques se m\u00ealent alors aux causes religieuses des conflits.", "short_summary": null, "long_summary": null, "title": null, "html_tag": "p", "children_ids": [], "parent_id": "7a0a48a2e76044d9b12081754db101f2", "next_id": "4786db9000c34d88b6b7145b7c005527", "prev_id": "7a0a48a2e76044d9b12081754db101f2", "associated_block_ids": [], "first_page": 17, "last_page": 17, "start_time": null, "end_time": null, "doc_id": 2566, "doc_label": "chap 7 humanisme-reformes-et-conflits-religieux", "corpus_id": 564, "corpus_label": null, "publication_date": null, "categories": [], "score": 1.0}], "lang": "fr", "type": "fill_in"}, {"id": "200dd2e1653943c184349c1d43faa75e", "query": "La M\u00e9diterran\u00e9e, parcourue par des marins, des guerriers et des marchands, est \u00e9galement un lieu d'\u00e9changes <blank>.", "answers": ["scientifiques, culturels et artistiques"], "distractors": [["militaires, \u00e9conomiques et biologiques", "politiques, sociaux et religieux", "culturels, financiers et sociaux", "juridiques, scientifiques et p\u00e9dagogiques", "linguistiques, \u00e9conomiques et militaires", "technologiques, commerciaux et religieux"]], "feedback": "La bonne r\u00e9ponse est 'scientifiques, culturels et artistiques' car la M\u00e9diterran\u00e9e, en tant que carrefour de civilisations, a vu se d\u00e9velopper non seulement des \u00e9changes commerciaux et guerriers mais aussi intellectuels et cr\u00e9atifs, touchant aux sciences, \u00e0 l'art et \u00e0 la culture.", "difficulty": "unknown", "concepts": [], "sources": [{"id": "2dc7a52c4d9b47499cd7952b3e552320", "order": 18.0, "image_url": null, "origin_type": "document_content", "text": "L'\u00e9tude des contacts entre ces puissances, au sein de l'espace m\u00e9diterran\u00e9en, illustre les modalit\u00e9s de leur ouverture sur l'ext\u00e9rieur. La M\u00e9diterran\u00e9e, sillonn\u00e9e par des marins, des guerriers, des marchands, est aussi un lieu d'\u00e9changes scientifiques, culturels et artistiques.", "short_summary": null, "long_summary": null, "title": null, "html_tag": "p", "children_ids": [], "parent_id": "9cc7724725ff44af81d4dfc00f8c336b", "next_id": "0f4ab6d9ee7f4d6daa401fa48e764b8a", "prev_id": "5c0c4bba5d524e9cb750db21d7a1162b", "associated_block_ids": [], "first_page": 2, "last_page": 2, "start_time": null, "end_time": null, "doc_id": 2561, "doc_label": "chap 2 la-naissance-et-la-diffusion-de-lislam", "corpus_id": 564, "corpus_label": null, "publication_date": null, "categories": [], "score": 1.0}], "lang": "fr", "type": "fill_in"}, {"id": "60ca351ac49342308120aca1ed5df75b", "question": "Que s'est-il pass\u00e9 lors de la croisade de 1204 \u00e0 Constantinople ?", "answers": ["La ville a \u00e9t\u00e9 prise et pill\u00e9e"], "distractors": ["Les crois\u00e9s ont d\u00e9fendu Constantinople", "Les Byzantins ont repouss\u00e9 l'invasion", "Un trait\u00e9 de paix a \u00e9t\u00e9 sign\u00e9", "La ville fut conquise par les Turcs", "Constantinople a renvers\u00e9 le pouvoir v\u00e9nitien", "Les crois\u00e9s ont captur\u00e9 seulement le port", "L'Empire byzantin a annex\u00e9 Venise", "Les navires v\u00e9nitiens ont \u00e9t\u00e9 d\u00e9truits", "Le pape a couronn\u00e9 un empereur chr\u00e9tien"], "feedback": "La croisade de 1204 \u00e0 Constantinople a \u00e9t\u00e9 lanc\u00e9e par les Occidentaux dans le but de reprendre J\u00e9rusalem aux musulmans. Cependant, Venise avait ses propres int\u00e9r\u00eats \u00e9conomiques dans la r\u00e9gion et a utilis\u00e9 cette croisade pour renforcer son pouvoir. Les navires v\u00e9nitiens ont transport\u00e9 les crois\u00e9s, mais en \u00e9change, ils ont pris Constantinople et l'ont pill\u00e9e, illustrant ainsi la rivalit\u00e9 entre Constantinople et Venise en M\u00e9diterran\u00e9e.", "difficulty": "unknown", "concepts": [], "sources": [{"id": "5d735b4fd369431fa4957842193a630e", "order": 12.0, "image_url": null, "origin_type": "document_content", "text": "L'evangelisation des Slaves par les moines Cyrille et M\u00e9thode au IXe si\u00e8cle, gr\u00e2ce \u00e0 la traduction de la Bible en slave, renforce l'influence de l'empire byzantin. Elle illustre la rivalit\u00e9 entre Rome et Constantinople pour le contr\u00f4le de la chr\u00e9tient\u00e9. D\u00e9j\u00e0 menac\u00e9e par les Turcs, Constantinople rivalise avec Venise en M\u00e9diterran\u00e9e. En 1204, une nouvelle croisade est lanc\u00e9e par l'Occident. Les navires v\u00e9nitiens transportent les crois\u00e9s jusqu'\u00e0 Constantinople. Bien que chr\u00e9tienne, la ville est prise et pill\u00e9e.", "short_summary": null, "long_summary": null, "title": null, "html_tag": "p", "children_ids": [], "parent_id": "608d7a54ccac42048f2be3031d8330e5", "next_id": "d3d391e5f439473ba9cc28fde0c70286", "prev_id": "fc6e0b22f2e14f4cb8d0c2d54d41acbe", "associated_block_ids": [], "first_page": 4, "last_page": 4, "start_time": null, "end_time": null, "doc_id": 2531, "doc_label": "9782210105669_016-035-Chap01H", "corpus_id": 564, "corpus_label": null, "publication_date": null, "categories": [], "score": 1.0}], "lang": "fr", "type": "mcq"}, {"id": "cf4504b211a342d8b2b7e98a4fdf4a6e", "question": "Quelle a \u00e9t\u00e9 la cons\u00e9quence majeure du sac de Constantinople en 1204 ?", "answers": ["La rupture entre chr\u00e9tiens d'Orient et d'Occident"], "distractors": ["L'unification des territoires chr\u00e9tiens", "L'annexion de l'Empire romain par les crois\u00e9s", "La cr\u00e9ation d'une nouvelle religion chr\u00e9tienne", "L'\u00e9mancipation des \u00e9glises orientales", "La division de l'empire musulman", "La fondation de l'\u00c9glise orthodoxe", "La conversion des crois\u00e9s au christianisme oriental", "Le d\u00e9placement de Sainte-Sophie \u00e0 Rome", "La fin d\u00e9finitive des croisades"], "feedback": "Le sac de Constantinople a eu pour cons\u00e9quence la rupture entre les chr\u00e9tiens d'Orient et d'Occident car des chr\u00e9tiens ont tu\u00e9 et pill\u00e9 d'autres chr\u00e9tiens, marquant ainsi un fort clivage entre les deux parties de l'Empire romain et entra\u00eenant une division durable entre les deux branches du christianisme. Cet \u00e9v\u00e9nement symbolise \u00e9galement la trahison des valeurs chr\u00e9tiennes face \u00e0 la violence et au pillage.", "difficulty": "unknown", "concepts": [], "sources": [{"id": "748d2afdaca74ea2bdc40cad917dfb4c", "order": 120.0, "image_url": null, "origin_type": "document_content", "text": "2. Sainte-Sophie symbolise la rupture entre chr\u00e9tiens d'Orient et d'Occident car lors de la quatri\u00e8me croisade, en 1204, les crois\u00e9s occidentaux ont mis la ville de Constantinople \u00e0 sac et ont pro- fan\u00e9 et pill\u00e9 la basilique Sainte-Sophie, d\u00e9truisant du mobilier et volant de nombreux objets pr\u00e9cieux. Des chr\u00e9tiens ont tu\u00e9 et pill\u00e9 d'autres chr\u00e9tiens, ce qui marque la rupture entre les chr\u00e9tiens d'Orient et les chr\u00e9tiens d'Occident.", "short_summary": null, "long_summary": null, "title": null, "html_tag": "li", "children_ids": [], "parent_id": "3ea944be8f4e4f95b088f27d36e38f55", "next_id": "6ca36f68e5114eefbfe2ebce5a599ef9", "prev_id": "f14031f22094436a82342d03d858f4d5", "associated_block_ids": [], "first_page": 2, "last_page": 2, "start_time": null, "end_time": null, "doc_id": 2557, "doc_label": "chap 1 byzance-et-leurope-carolingienne", "corpus_id": 564, "corpus_label": null, "publication_date": null, "categories": [], "score": 1.0}], "lang": "fr", "type": "mcq"}, {"id": "4bd540f76cad4dd7a06d2f6a860dd9a4", "query": "\u00c0 J\u00e9rusalem, les crois\u00e9s permettent aux musulmans de continuer \u00e0 prier dans leur mosqu\u00e9e <blank>.", "answers": ["al-Aqs\u00e2"], "distractors": [["Omar", "Hagia Sophia", "Quba", "Ibn Tulun", "Babri", "Suleymaniye"]], "feedback": "La mosqu\u00e9e al-Aqs\u00e2 \u00e0 J\u00e9rusalem est un lieu saint pour les musulmans, et les Templiers ont permis aux musulmans d'y prier malgr\u00e9 la pr\u00e9sence chr\u00e9tienne. C'est un fait marquant de cohabitation religieuse dans un contexte de conflit. Aucune des autres options n'est situ\u00e9e \u00e0 J\u00e9rusalem ou ne correspond \u00e0 la mosqu\u00e9e cit\u00e9e dans le contexte donn\u00e9.", "difficulty": "unknown", "concepts": [], "sources": [{"id": "f1f2ae67d908466ca870acad086ec4a2", "order": 46.0, "image_url": null, "origin_type": "document_content", "text": "1. Les crois\u00e9s sont des chevaliers europ\u00e9ens venant du royaume de France, du Saint-Empire romain germanique ou encore des cit\u00e9s 4. \u00c0 J\u00e9rusalem, les chr\u00e9tiens, notamment les Templiers, laissent les musulmans continuer \u00e0 prier dans leur mosqu\u00e9e al-Aqs\u00e2, m\u00eame si parfois il y a des incidents. Les chr\u00e9tiens prient, eux, sur le tombeau du Saint-S\u00e9pulcre.", "short_summary": null, "long_summary": null, "title": null, "html_tag": "li", "children_ids": [], "parent_id": "90dcca88539c49a9b389b7a6ffcb494a", "next_id": "47481d5af7f94776a41f989292e3e256", "prev_id": "90dcca88539c49a9b389b7a6ffcb494a", "associated_block_ids": [], "first_page": 5, "last_page": 6, "start_time": null, "end_time": null, "doc_id": 2561, "doc_label": "chap 2 la-naissance-et-la-diffusion-de-lislam", "corpus_id": 564, "corpus_label": null, "publication_date": null, "categories": [], "score": 1.0}], "lang": "fr", "type": "fill_in"}, {"id": "28d6cdc43fe44fb3baa7ead02b04c62d", "query": "L'\u00e9volution des empires entre le VIe et le XIIIe si\u00e8cle montre que la religion joue un r\u00f4le important en tant que facteur <blank>.", "answers": ["de division ou d'unit\u00e9"], "distractors": [["de croissance \u00e9conomique", "de domination culturelle", "d'\u00e9volution militaire", "de souverainet\u00e9 politique", "de r\u00e9volution sociale", "de fusion culturelle"]], "feedback": "La religion est pr\u00e9sent\u00e9e comme un facteur cl\u00e9 pouvant aussi bien rassembler (unit\u00e9) que diviser (morcellement). Elle influence les relations entre pouvoirs politiques, militaires et religieux, ce qui renforce son r\u00f4le dans l'unification ou la d\u00e9sunion des empires.", "difficulty": "unknown", "concepts": [], "sources": [{"id": "558fb8140acd4ce0844f2587b24c3860", "order": 56.0, "image_url": null, "origin_type": "document_content", "text": "La p\u00e9riode qui s'\u00e9tend du VIe au XIIIe si\u00e8cle, de Justinien \u00e0 la prise de Bagdad par les Mongols (1258), est l'occasion de montrer comment naissent et \u00e9voluent des empires, d'en souligner les facteurs d'unit\u00e9 ou, au contraire, de morcellement. Parmi ces facteurs d'unit\u00e9 ou de division, la religion est un facteur explicatif important. Les relations entre les pouvoirs politiques, militaires et religieux permettent par ailleurs de d\u00e9finir les fonc- tions de calife, de basileus et d'empereur.", "short_summary": null, "long_summary": null, "title": null, "html_tag": "p", "children_ids": [], "parent_id": "7a8679abc899472da9de4693d1ea3196", "next_id": "def6b380b27a422a98f336fdcdf45864", "prev_id": "0f8afda9e4eb46808573e3fe17aec57c", "associated_block_ids": [], "first_page": 1, "last_page": 1, "start_time": null, "end_time": null, "doc_id": 2557, "doc_label": "chap 1 byzance-et-leurope-carolingienne", "corpus_id": 564, "corpus_label": null, "publication_date": null, "categories": [], "score": 1.0}], "lang": "fr", "type": "fill_in"}, {"id": "63b69e58343e4e6ab3f51132e4a2e0ab", "statement": "Les navires v\u00e9nitiens ont transport\u00e9 les crois\u00e9s vers Constantinople lors de la quatri\u00e8me croisade en 1204.", "veracity": true, "feedback": "C'est exact. Lors de la quatri\u00e8me croisade en 1204, les crois\u00e9s ont \u00e9t\u00e9 transport\u00e9s par des navires v\u00e9nitiens jusqu'\u00e0 Constantinople, qui fut ensuite prise et pill\u00e9e, malgr\u00e9 son statut de ville chr\u00e9tienne.", "difficulty": "unknown", "concepts": [], "sources": [{"id": "5d735b4fd369431fa4957842193a630e", "order": 12.0, "image_url": null, "origin_type": "document_content", "text": "L'evangelisation des Slaves par les moines Cyrille et M\u00e9thode au IXe si\u00e8cle, gr\u00e2ce \u00e0 la traduction de la Bible en slave, renforce l'influence de l'empire byzantin. Elle illustre la rivalit\u00e9 entre Rome et Constantinople pour le contr\u00f4le de la chr\u00e9tient\u00e9. D\u00e9j\u00e0 menac\u00e9e par les Turcs, Constantinople rivalise avec Venise en M\u00e9diterran\u00e9e. En 1204, une nouvelle croisade est lanc\u00e9e par l'Occident. Les navires v\u00e9nitiens transportent les crois\u00e9s jusqu'\u00e0 Constantinople. Bien que chr\u00e9tienne, la ville est prise et pill\u00e9e.", "short_summary": null, "long_summary": null, "title": null, "html_tag": "p", "children_ids": [], "parent_id": "608d7a54ccac42048f2be3031d8330e5", "next_id": "d3d391e5f439473ba9cc28fde0c70286", "prev_id": "fc6e0b22f2e14f4cb8d0c2d54d41acbe", "associated_block_ids": [], "first_page": 4, "last_page": 4, "start_time": null, "end_time": null, "doc_id": 2531, "doc_label": "9782210105669_016-035-Chap01H", "corpus_id": 564, "corpus_label": null, "publication_date": null, "categories": [], "score": 1.0}], "lang": "fr", "type": "true_false"}, {"id": "164513d75a4a464abcea62dad685f951", "statement": "Les crois\u00e9s occidentaux ont d\u00e9truit la ville de Constantinople lors de la premi\u00e8re croisade.", "veracity": false, "feedback": "L'\u00e9v\u00e9nement en question s'est d\u00e9roul\u00e9 lors de la quatri\u00e8me croisade, pas la premi\u00e8re. C'est en 1204, au cours de cette croisade, que Constantinople a \u00e9t\u00e9 prise et pill\u00e9e par les crois\u00e9s, incluant le sac de la basilique Sainte-Sophie.", "difficulty": "unknown", "concepts": [], "sources": [{"id": "748d2afdaca74ea2bdc40cad917dfb4c", "order": 120.0, "image_url": null, "origin_type": "document_content", "text": "2. Sainte-Sophie symbolise la rupture entre chr\u00e9tiens d'Orient et d'Occident car lors de la quatri\u00e8me croisade, en 1204, les crois\u00e9s occidentaux ont mis la ville de Constantinople \u00e0 sac et ont pro- fan\u00e9 et pill\u00e9 la basilique Sainte-Sophie, d\u00e9truisant du mobilier et volant de nombreux objets pr\u00e9cieux. Des chr\u00e9tiens ont tu\u00e9 et pill\u00e9 d'autres chr\u00e9tiens, ce qui marque la rupture entre les chr\u00e9tiens d'Orient et les chr\u00e9tiens d'Occident.", "short_summary": null, "long_summary": null, "title": null, "html_tag": "li", "children_ids": [], "parent_id": "3ea944be8f4e4f95b088f27d36e38f55", "next_id": "6ca36f68e5114eefbfe2ebce5a599ef9", "prev_id": "f14031f22094436a82342d03d858f4d5", "associated_block_ids": [], "first_page": 2, "last_page": 2, "start_time": null, "end_time": null, "doc_id": 2557, "doc_label": "chap 1 byzance-et-leurope-carolingienne", "corpus_id": 564, "corpus_label": null, "publication_date": null, "categories": [], "score": 1.0}], "lang": "fr", "type": "true_false"}, {"id": "1043807f94f44138a911371fa3194c50", "question": "Comment Cort\u00e9s justifie-t-il son r\u00f4le dans la destruction de la culture de Tenochtitlan ?", "answers": ["Pour imposer la culture chr\u00e9tienne espagnole"], "distractors": ["En raison de la menace militaire des Azt\u00e8ques", "\u00c0 cause de la pauvret\u00e9 culturelle de Tenochtitlan", "Pour \u00e9viter des conflits internes entre conquistadors", "Pour plaire aux exigences \u00e9conomiques de l'Espagne", "Pour apaiser la r\u00e9sistance des habitants de Tenochtitlan", "Parce qu'il consid\u00e9rait la ville comme primitivement organis\u00e9e", "Pour se conformer aux ordres du roi Charles Quint", "\u00c0 cause de la pression des autres explorateurs", "Pour am\u00e9liorer les relations avec les peuples voisins"], "feedback": "Cort\u00e9s utilise la destruction de la culture azt\u00e8que pour justifier l'imposition de la culture chr\u00e9tienne espagnole. Il consid\u00e9rait peut-\u00eatre que cette culture \u00e9tait sup\u00e9rieure et qu'il devait l'imposer aux peuples qu'il avait conquis.", "difficulty": "unknown", "concepts": [], "sources": [{"id": "3c69ab27dacc497a831ef2071d4f2d88", "order": 11.0, "image_url": null, "origin_type": "document_content", "text": "3. L'attitude de Cort\u00e9s est pleine d'ambiguit\u00e9 : il admet son admiration devant la richesse culturelle et artistique de Tenochtitlan (qu'il place bien au-dessus de Grenade), mais il admet sans honte son r\u00f4le dans la destruction de cette m\u00eame culture, afin d'imposer la culture chr\u00e9tienne espagnole.", "short_summary": null, "long_summary": null, "title": null, "html_tag": "li", "children_ids": [], "parent_id": "4164fdef696b4b949acf3695b485d76e", "next_id": "d1d0f8affab44c29a4584e40ecad4a25", "prev_id": "dfd08cd793e94ce8b161edeaf497c224", "associated_block_ids": [], "first_page": 10, "last_page": 10, "start_time": null, "end_time": null, "doc_id": 2564, "doc_label": "chap 6 le-monde-au-xvi-siecle", "corpus_id": 564, "corpus_label": null, "publication_date": null, "categories": [], "score": 1.0}], "lang": "fr", "type": "mcq"}, {"id": "ded8eb0482044b4a8518bb6108932983", "statement": "Cort\u00e9s a explicitement ni\u00e9 avoir particip\u00e9 \u00e0 la destruction de la culture de Tenochtitlan.", "veracity": false, "feedback": "Cort\u00e9s n'a pas ni\u00e9 son r\u00f4le dans la destruction de la culture de Tenochtitlan. Au contraire, il reconna\u00eet avoir activement contribu\u00e9 \u00e0 la destruction de cette culture avec l'intention d'imposer la culture chr\u00e9tienne espagnole.", "difficulty": "unknown", "concepts": [], "sources": [{"id": "3c69ab27dacc497a831ef2071d4f2d88", "order": 11.0, "image_url": null, "origin_type": "document_content", "text": "3. L'attitude de Cort\u00e9s est pleine d'ambiguit\u00e9 : il admet son admiration devant la richesse culturelle et artistique de Tenochtitlan (qu'il place bien au-dessus de Grenade), mais il admet sans honte son r\u00f4le dans la destruction de cette m\u00eame culture, afin d'imposer la culture chr\u00e9tienne espagnole.", "short_summary": null, "long_summary": null, "title": null, "html_tag": "li", "children_ids": [], "parent_id": "4164fdef696b4b949acf3695b485d76e", "next_id": "d1d0f8affab44c29a4584e40ecad4a25", "prev_id": "dfd08cd793e94ce8b161edeaf497c224", "associated_block_ids": [], "first_page": 10, "last_page": 10, "start_time": null, "end_time": null, "doc_id": 2564, "doc_label": "chap 6 le-monde-au-xvi-siecle", "corpus_id": 564, "corpus_label": null, "publication_date": null, "categories": [], "score": 1.0}], "lang": "fr", "type": "true_false"}, {"id": "5a7200a6d0764cceac0c1cb3bd55652e", "question": "Quelle justification Francisco de Jerez propose-t-il pour la conqu\u00eate des Indiens ?", "answers": ["La diffusion de la foi catholique et la connaissance de Dieu"], "distractors": ["L'exploration scientifique des nouvelles terres", "Le d\u00e9veloppement d'\u00e9changes commerciaux internationaux", "La n\u00e9cessit\u00e9 de prot\u00e9ger l'Europe des invasions \u00e9trang\u00e8res", "L'introduction des technologies europ\u00e9ennes en Am\u00e9rique", "L'\u00e9tablissement d'une paix durable entre les tribus locales", "La recherche de nouveaux alli\u00e9s contre les ennemis europ\u00e9ens", "La lutte contre l'h\u00e9r\u00e9sie indig\u00e8ne", "L\u2019assimilation pacifique des cultures locales", "L'am\u00e9lioration des relations diplomatiques avec l'Am\u00e9rique"], "feedback": "La r\u00e9ponse correcte est bas\u00e9e sur le point de vue de Francisco de Jerez, qui \u00e9tait le secr\u00e9taire de Pizarro et a fourni l'explication officielle de la conqu\u00eate. Selon lui, la conqu\u00eate \u00e9tait justifi\u00e9e par la diffusion de la foi catholique et la connaissance de Dieu, ce qui a peut-\u00eatre convaincu certaines tribus de se rendre pacifiquement pour \u00e9viter les conflits. Cela montre \u00e9galement la forte influence de la religion dans les motivations des colons espagnols lors de la conqu\u00eate de l'Am\u00e9rique.", "difficulty": "unknown", "concepts": [], "sources": [{"id": "0f62bfa1f3e94613bb2c4c6f55f85dee", "order": 22.0, "image_url": null, "origin_type": "document_content", "text": "5. Les raisons avanc\u00e9es par Francisco de Jerez et Bartolom\u00e9 de Las Casas r\u00e9v\u00e8lent deux r\u00e9gimes de justification \u00e0 la conqu\u00eate, et font se confronter deux points de vue contradictoires sur les massacres. Pour le premier auteur, c'est la connaissance de Dieu et de la foi catho- lique qui constitue la matrice de la conqu\u00eate, le z\u00e8le religieux ayant m\u00eame \u00e9t\u00e9 selon lui facteur de redditions d'\u00c9tats puissants. Francisco de Jerez, secr\u00e9taire de Pizarro et chroniqueur de la conqu\u00eate, livre ici l'explication officielle de la conqu\u00eate, dont la sainte foi catholique est le leitmotiv. Pour Bartolom\u00e9 de Las Casas, qui s'engage en faveur des Indiens dans la controverse de Valladolid, la conqu\u00eate s'explique plut\u00f4t par l'app\u00e2t du gain et l'avidit\u00e9 des chr\u00e9tiens.", "short_summary": null, "long_summary": null, "title": null, "html_tag": "li", "children_ids": [], "parent_id": "19619135b7264c23a116a07208d4a9e4", "next_id": null, "prev_id": "1a5a7b4812164ba39303839a8229dba4", "associated_block_ids": [], "first_page": 8, "last_page": 8, "start_time": null, "end_time": null, "doc_id": 2564, "doc_label": "chap 6 le-monde-au-xvi-siecle", "corpus_id": 564, "corpus_label": null, "publication_date": null, "categories": [], "score": 1.0}], "lang": "fr", "type": "mcq"}, {"id": "17be695c4bcb40ac8ce00ac9625f1e99", "question": "Quel religieux est reconnu pour avoir d\u00e9nonc\u00e9 les abus des conqu\u00e9rants espagnols ?", "answers": ["Bartolom\u00e9 de Las Casas"], "distractors": ["Francisco Pizarro", "Hern\u00e1n Cort\u00e9s", "Ignace de Loyola", "Francisco de Jerez", "Charles Quint", "Juan Gin\u00e9s de Sepulveda", "Christophe Colomb", "Soliman le Magnifique", "Christian Grataloup"], "feedback": "Bartolom\u00e9 de Las Casas \u00e9tait un pr\u00eatre dominicain qui a d\u00e9nonc\u00e9 les abus commis par les conqu\u00e9rants espagnols lors de la colonisation des territoires du Nouveau Monde. Il est reconnu comme l'une des principales figures de la critique de la politique imp\u00e9riale de Charles Quint et a appel\u00e9 \u00e0 une r\u00e9forme prenant en compte l'humanit\u00e9 des Indiens.", "difficulty": "unknown", "concepts": [], "sources": [{"id": "e75b435b37344abc92937c379a1b02a5", "order": 5.0, "image_url": null, "origin_type": "document_content", "text": "6. Les ambitions de Charles Quint sont celles d'une monarchie universelle, permettant de tenir la chr\u00e9tient\u00e9 sous l'emprise de l'empereur. Il a en effet h\u00e9rit\u00e9 de nombreuses possessions et a conquis des territoires, notamment dans le Nouveau Monde. Cependant, de nombreuses r\u00e9sistances externes et internes \u00e0 cette politique imp\u00e9riale ont vu le jour. Atahualpa, dernier empereur de l'Empire inca, jette symbolique- ment la Bible \u00e0 terre en signe de refus de l'imposition de la foi catholique et de ses dogmes, et en signe de protestation contre une forme d'acculturation th\u00e9ologique. C'est ce sacril\u00e8ge qui lui vaut d'\u00eatre emprisonn\u00e9. Mais les critiques \u00e9manent \u00e9galement du sein de l'empire espagnol, et le pr\u00eatre dominicain Bartolom\u00e9 de Las Casas apparait comme l'une des figures principales de la d\u00e9nonciation des abus commis par les conqu\u00e9rants et en appelle \u00e0 une r\u00e9forme de la colonisation qui tiendrait compte de l'humanit\u00e9 des Indiens.", "short_summary": null, "long_summary": null, "title": null, "html_tag": "li", "children_ids": [], "parent_id": "19619135b7264c23a116a07208d4a9e4", "next_id": "f71d3edc8434412bb4aa3bcb181caff8", "prev_id": "77065c7ea0674aa8b75023cae9945001", "associated_block_ids": [], "first_page": 9, "last_page": 9, "start_time": null, "end_time": null, "doc_id": 2564, "doc_label": "chap 6 le-monde-au-xvi-siecle", "corpus_id": 564, "corpus_label": null, "publication_date": null, "categories": [], "score": 1.0}], "lang": "fr", "type": "mcq"}, {"id": "b832d0a7b36a46589b8eebce13fbfae5", "statement": "Bartolom\u00e9 de Las Casas consid\u00e8re que la conqu\u00eate est motiv\u00e9e par l'avidit\u00e9 des chr\u00e9tiens.", "veracity": true, "feedback": "Bartolom\u00e9 de Las Casas s'oppose \u00e0 l'interpr\u00e9tation religieuse de la conqu\u00eate, affirmant qu'elle est avant tout motiv\u00e9e par l'int\u00e9r\u00eat \u00e9conomique et l'avidit\u00e9 des chr\u00e9tiens envers les richesses des Indiens.", "difficulty": "unknown", "concepts": [], "sources": [{"id": "0f62bfa1f3e94613bb2c4c6f55f85dee", "order": 22.0, "image_url": null, "origin_type": "document_content", "text": "5. Les raisons avanc\u00e9es par Francisco de Jerez et Bartolom\u00e9 de Las Casas r\u00e9v\u00e8lent deux r\u00e9gimes de justification \u00e0 la conqu\u00eate, et font se confronter deux points de vue contradictoires sur les massacres. Pour le premier auteur, c'est la connaissance de Dieu et de la foi catho- lique qui constitue la matrice de la conqu\u00eate, le z\u00e8le religieux ayant m\u00eame \u00e9t\u00e9 selon lui facteur de redditions d'\u00c9tats puissants. Francisco de Jerez, secr\u00e9taire de Pizarro et chroniqueur de la conqu\u00eate, livre ici l'explication officielle de la conqu\u00eate, dont la sainte foi catholique est le leitmotiv. Pour Bartolom\u00e9 de Las Casas, qui s'engage en faveur des Indiens dans la controverse de Valladolid, la conqu\u00eate s'explique plut\u00f4t par l'app\u00e2t du gain et l'avidit\u00e9 des chr\u00e9tiens.", "short_summary": null, "long_summary": null, "title": null, "html_tag": "li", "children_ids": [], "parent_id": "19619135b7264c23a116a07208d4a9e4", "next_id": null, "prev_id": "1a5a7b4812164ba39303839a8229dba4", "associated_block_ids": [], "first_page": 8, "last_page": 8, "start_time": null, "end_time": null, "doc_id": 2564, "doc_label": "chap 6 le-monde-au-xvi-siecle", "corpus_id": 564, "corpus_label": null, "publication_date": null, "categories": [], "score": 1.0}], "lang": "fr", "type": "true_false"}, {"id": "d0fceecdea9348c3a7cd3bf5db31a046", "statement": "Bartolom\u00e9 de Las Casas est connu pour avoir d\u00e9nonc\u00e9 les abus des conqu\u00e9rants envers les Indiens et avoir plaid\u00e9 pour une r\u00e9forme de la colonisation.", "veracity": true, "feedback": "Cette affirmation est correcte. En tant que pr\u00eatre dominicain, Bartolom\u00e9 de Las Casas a pris position contre les abus perp\u00e9tr\u00e9s par les colons espagnols sur les populations indig\u00e8nes et a cherch\u00e9 \u00e0 r\u00e9former la colonisation en respectant l'humanit\u00e9 et les droits des Indiens.", "difficulty": "unknown", "concepts": [], "sources": [{"id": "e75b435b37344abc92937c379a1b02a5", "order": 5.0, "image_url": null, "origin_type": "document_content", "text": "6. Les ambitions de Charles Quint sont celles d'une monarchie universelle, permettant de tenir la chr\u00e9tient\u00e9 sous l'emprise de l'empereur. Il a en effet h\u00e9rit\u00e9 de nombreuses possessions et a conquis des territoires, notamment dans le Nouveau Monde. Cependant, de nombreuses r\u00e9sistances externes et internes \u00e0 cette politique imp\u00e9riale ont vu le jour. Atahualpa, dernier empereur de l'Empire inca, jette symbolique- ment la Bible \u00e0 terre en signe de refus de l'imposition de la foi catholique et de ses dogmes, et en signe de protestation contre une forme d'acculturation th\u00e9ologique. C'est ce sacril\u00e8ge qui lui vaut d'\u00eatre emprisonn\u00e9. Mais les critiques \u00e9manent \u00e9galement du sein de l'empire espagnol, et le pr\u00eatre dominicain Bartolom\u00e9 de Las Casas apparait comme l'une des figures principales de la d\u00e9nonciation des abus commis par les conqu\u00e9rants et en appelle \u00e0 une r\u00e9forme de la colonisation qui tiendrait compte de l'humanit\u00e9 des Indiens.", "short_summary": null, "long_summary": null, "title": null, "html_tag": "li", "children_ids": [], "parent_id": "19619135b7264c23a116a07208d4a9e4", "next_id": "f71d3edc8434412bb4aa3bcb181caff8", "prev_id": "77065c7ea0674aa8b75023cae9945001", "associated_block_ids": [], "first_page": 9, "last_page": 9, "start_time": null, "end_time": null, "doc_id": 2564, "doc_label": "chap 6 le-monde-au-xvi-siecle", "corpus_id": 564, "corpus_label": null, "publication_date": null, "categories": [], "score": 1.0}], "lang": "fr", "type": "true_false"}, {"id": "ea5acb2960174dd8aa718e54cd82b8da", "question": "Quel lieu est attaqu\u00e9 par la force franco-ottomane en 1543 ?", "answers": ["La ville de Nice, possession du duc de Savoie"], "distractors": ["La ville de Marseille, bastion fran\u00e7ais", "La ville de Venise, alli\u00e9e des Ottomans", "La ville de Florence, dirig\u00e9e par les M\u00e9dicis", "La ville de Naples, sous domination espagnole", "La ville de Rome, forteresse papale", "La ville de Dubrovnik, en Croatie", "La ville de Barcelone, en Espagne", "La ville de Tunis, point strat\u00e9gique en Afrique", "La ville de Palerme, \u00eele de Sicile"], "feedback": "En 1543, la ville de Nice, alors italienne et possession du duc de Savoie, est attaqu\u00e9e par une force franco-ottomane. Cette attaque vise \u00e0 affaiblir la puissance de Charles Quint en M\u00e9diterran\u00e9e et en Europe, en s'attaquant \u00e0 un territoire contr\u00f4l\u00e9 par son vassal. A travers cette action, Fran\u00e7ois Ier et Soliman le Magnifique affirment leur alliance et leur volont\u00e9 commune de s'opposer \u00e0 Charles Quint.", "difficulty": "unknown", "concepts": [], "sources": [{"id": "fd22c4228a5940c1b97238649497a3f0", "order": 6.0, "image_url": null, "origin_type": "document_content", "text": "En 1543, le roi de France, Fran\u00e7ois ler noue une alliance avec le sultan de l'empire ottoman Soliman le Magnifique. Il s'agit pour les deux souverains d'affaiblir la puissance en M\u00e9diterran\u00e9e et en Europe de leur rival : Charles Quint. En 1543, une force franco-ottomane attaque Nice, alors italienne et possession du duc de Savoie, vassal de Charles Quint.", "short_summary": null, "long_summary": null, "title": null, "html_tag": "p", "children_ids": [], "parent_id": "283913b9e9d44f3babf6418b172fb44d", "next_id": "f2b142694bad460f93253d33fa5ae31f", "prev_id": "7806fc30a16a4f5eb398a0d5073fc9aa", "associated_block_ids": [], "first_page": 7, "last_page": 7, "start_time": null, "end_time": null, "doc_id": 2544, "doc_label": "9782210105669_104-121-Chap06H", "corpus_id": 564, "corpus_label": null, "publication_date": null, "categories": [], "score": 1.0}], "lang": "fr", "type": "mcq"}, {"id": "54ebba5f7f8640f6b164a3badc3bfd87", "query": "En 1543, Fran\u00e7ois Ier s'allie avec Soliman le Magnifique dans le but de se d\u00e9fendre contre <blank>.", "answers": ["Charles Quint"], "distractors": [["Henri VIII", "Philippe II", "Louis XIV", "Soliman le Magnifique", "Fran\u00e7ois ler", "Christophe Colomb", "Mehmet Il", "Vasco de Gama", "Jacques Cartier"]], "feedback": "La bonne r\u00e9ponse est Charles Quint. En effet, Fran\u00e7ois Ier et Soliman le Magnifique cherchaient \u00e0 affaiblir la puissance de Charles Quint en M\u00e9diterran\u00e9e et en Europe. Les autres noms propos\u00e9s ne correspondent pas aux contemporains ou adversaires directs de Fran\u00e7ois Ier dans ce contexte.", "difficulty": "unknown", "concepts": [], "sources": [{"id": "fd22c4228a5940c1b97238649497a3f0", "order": 6.0, "image_url": null, "origin_type": "document_content", "text": "En 1543, le roi de France, Fran\u00e7ois ler noue une alliance avec le sultan de l'empire ottoman Soliman le Magnifique. Il s'agit pour les deux souverains d'affaiblir la puissance en M\u00e9diterran\u00e9e et en Europe de leur rival : Charles Quint. En 1543, une force franco-ottomane attaque Nice, alors italienne et possession du duc de Savoie, vassal de Charles Quint.", "short_summary": null, "long_summary": null, "title": null, "html_tag": "p", "children_ids": [], "parent_id": "283913b9e9d44f3babf6418b172fb44d", "next_id": "f2b142694bad460f93253d33fa5ae31f", "prev_id": "7806fc30a16a4f5eb398a0d5073fc9aa", "associated_block_ids": [], "first_page": 7, "last_page": 7, "start_time": null, "end_time": null, "doc_id": 2544, "doc_label": "9782210105669_104-121-Chap06H", "corpus_id": 564, "corpus_label": null, "publication_date": null, "categories": [], "score": 1.0}], "lang": "fr", "type": "fill_in"}, {"id": "3cc6939cc7e14c8493e01f17a15d1ef2", "question": "Qui aurait prononc\u00e9 l'expression \u00ab Me voici fort comme un Turc \u00bb ?", "answers": ["Fran\u00e7ois Ier apr\u00e8s avoir rev\u00eatu une armure offerte par Soliman"], "distractors": ["Christophe Colomb apr\u00e8s son premier voyage", "Charlemagne en recevant une \u00e9p\u00e9e", "Soliman le Magnifique apr\u00e8s une bataille", "Napol\u00e9on lors de sa campagne d'\u00c9gypte", "Louis XIV apr\u00e8s la construction de Versailles", "Ferdinand d'Aragon avant l'invasion de Grenade", "Louis XVI pendant la R\u00e9volution fran\u00e7aise", "Philippe Auguste \u00e0 la signature d'un trait\u00e9", "Richard C\u0153ur de Lion apr\u00e8s la troisi\u00e8me croisade"], "feedback": "Fran\u00e7ois Ier, roi de France au XVIe si\u00e8cle, aurait prononc\u00e9 cette expression en r\u00e9f\u00e9rence \u00e0 l'armure offerte par Soliman le Magnifique, sultan ottoman, afin de montrer sa force et son alliance avec lui. Cette anecdote est rest\u00e9e dans la langue fran\u00e7aise pour d\u00e9signer une force et une puissance inattendues.", "difficulty": "unknown", "concepts": [], "sources": [{"id": "0073b87d0e8c478dbf3bfbf3b9e58a4a", "order": 25.0, "image_url": null, "origin_type": "document_content", "text": "Le \u00ab Nouveau Monde \u00bb : expres- sion des Europ\u00e9ens pour d\u00e9si- gner les nouvelles terres d\u00e9cou- vertes depuis le premier voyage de Christophe Colomb en 1492. On raconte que Fran\u00e7ois Ier, qui venait de rev\u00eatir l'armure offerte par Soliman le Magnifique pour sceller leur alliance, se serait exclam\u00e9 : \u00ab Me voici fort comme un Turc ! \u00bb. L'expression est rest\u00e9e dans la langue fran\u00e7aise.", "short_summary": null, "long_summary": null, "title": null, "html_tag": "p", "children_ids": [], "parent_id": "ca3fcf43919b457c85e8fbd6cac8ab8e", "next_id": "9ee15df71efd4deea0082ab718d3ea1e", "prev_id": "b797a09d2e0749d3bc6c601d0766f585", "associated_block_ids": [], "first_page": 14, "last_page": 15, "start_time": null, "end_time": null, "doc_id": 2544, "doc_label": "9782210105669_104-121-Chap06H", "corpus_id": 564, "corpus_label": null, "publication_date": null, "categories": [], "score": 1.0}], "lang": "fr", "type": "mcq"}, {"id": "0e1a928d994d4551862e00cb2c3fdd37", "question": "Comment les oppositions religieuses s'expriment-elles au XVIe si\u00e8cle, outre la violence physique ?", "answers": ["Par des chansons et des pamphlets satiriques"], "distractors": ["Par des trait\u00e9s scientifiques entre catholiques et protestants.", "Par des \u00e9changes \u00e9pistolaires amicaux sur la religion.", "Par des discussions diplomatiques autour d'une table ronde.", "Par des manifestations pacifiques dans les rues.", "Par des accords commerciaux mutuels entre \u00e9glises.", "Par des sermons religieux communs pr\u00f4nant l'unit\u00e9.", "Par des alliances militaires impromptues contre un ennemi commun.", "Par des collaborations artistiques entre catholiques et protestants.", "Par des mariages interconfessionnels organis\u00e9s par l'\u00c9glise."], "feedback": "Outre la violence physique, les oppositions religieuses au XVIe si\u00e8cle s'exprimaient \u00e9galement \u00e0 travers des moyens plus pacifiques tels que les chansons et les pamphlets satiriques. Ces formes d'expression permettaient aux deux parties de critiquer et de se moquer de l'autre, sans n\u00e9cessairement d\u00e9boucher sur des affrontements physiques. Cependant, cela contribuait \u00e9galement \u00e0 exacerber les tensions entre les diff\u00e9rentes confessions religieuses et alimentait les conflits.", "difficulty": "unknown", "concepts": [], "sources": [{"id": "5df8af24a87640ecae16e742b9fda340", "order": 19.0, "image_url": null, "origin_type": "document_content", "text": "Le dossier sur les affrontements religieux vise \u00e0 comprendre la pluralit\u00e9 des formes que rev\u00eatent les conflits de religion au XVIe si\u00e8cle, de la violence ouverte contre les personnes ou les symboles aux voies interm\u00e9diaires pr\u00e9conisant la n\u00e9gociation, en passant par la satire et les chansons. Des d\u00e9buts de la R\u00e9forme (1517) au trait\u00e9 de Westphalie (1648), l'Europe est touch\u00e9e par une s\u00e9rie d'affrontements plus ou moins violents entre catholiques et protestants : ces oppositions s'expriment dans des pamphlets ou des chansons qui critiquent et se moquent des adversaires religieux, ou dans des destructions d'objets sacr\u00e9s (iconoclasme). Elles d\u00e9bouchent souvent sur des guerres et des massacres, \u00e0 l'\u00e9chelle du pays ou de l'Europe enti\u00e8re. Dans bien des cas, des causes politiques se m\u00ealent alors aux causes religieuses des conflits.", "short_summary": null, "long_summary": null, "title": null, "html_tag": "p", "children_ids": [], "parent_id": "7a0a48a2e76044d9b12081754db101f2", "next_id": "4786db9000c34d88b6b7145b7c005527", "prev_id": "7a0a48a2e76044d9b12081754db101f2", "associated_block_ids": [], "first_page": 17, "last_page": 17, "start_time": null, "end_time": null, "doc_id": 2566, "doc_label": "chap 7 humanisme-reformes-et-conflits-religieux", "corpus_id": 564, "corpus_label": null, "publication_date": null, "categories": [], "score": 1.0}], "lang": "fr", "type": "mcq"}, {"id": "48640e6619e24bb1804bb486394ca243", "question": "Quel conflit a conduit \u00e0 la paix d'Augsbourg en 1555 ?", "answers": ["La guerre entre catholiques et protestants en Allemagne"], "distractors": ["Les guerres de religion en Espagne", "Les croisades saintes contre les musulmans", "La guerre civile anglaise anglicane", "Les conflits internes entre moines franciscains", "Les luttes pour la succession imp\u00e9riale en Italie", "Les batailles entre juifs et musulmans \u00e0 J\u00e9rusalem", "Les disputes th\u00e9ologiques entre \u00e9glises orthodoxes", "La r\u00e9volte des paysans contre la noblesse", "L'invasion des Habsbourg en France."], "feedback": "La guerre opposant les catholiques et les protestants en Allemagne a \u00e9t\u00e9 r\u00e9solue par la paix d'Augsbourg en 1555 qui a \u00e9tabli le principe de tol\u00e9rance religieuse entre les deux camps. Cela a permis aux diff\u00e9rents \u00c9tats allemands de choisir leur religion et a mis fin \u00e0 des ann\u00e9es de conflit.", "difficulty": "unknown", "concepts": [], "sources": [{"id": "66d3b2c3682642f689057fa9b096bf77", "order": 11.0, "image_url": null, "origin_type": "document_content", "text": "On comprend donc mieux l'influence de ce retour au texte pour les protestants. Luther fonde ses propositions de r\u00e9forme sur le principe de sola scriptura (l'\u00e9criture seule) et sur une foi plus int\u00e9rieure. Calvin, quant \u00e0 lui, fait de Gen\u00e8ve la \u00ab nouvelle Rome \u00bb, pr\u00eache tr\u00e8s acti- vement, et met en place un consistoire de douze pasteurs. Mais il faut souligner que le culte r\u00e9form\u00e9 ne s'est pas impos\u00e9 comme allant de soi : en Allemagne, une guerre oppose les catholiques et les protestants de 1531 \u00e0 1555 et conduit in fine \u00e0 un arbitrage entre les \u00c9tats protestants et les \u00c9tats catholiques allemands, symbolis\u00e9 par la paix d'Augsbourg de 1555, imposant le principe cujus regio, ejus religio (tel prince, telle religion) ; sans oublier les guerres de religion en France. Une voie originale de la R\u00e9forme se dessine en Angleterre, avec l'\u00c9glise anglicane sous Henri VIII (1509-1547).", "short_summary": null, "long_summary": null, "title": null, "html_tag": "p", "children_ids": [], "parent_id": "f50cc67132f74c9ab506c72fe1c7590b", "next_id": "a465e108622c46068021389d2e86b94e", "prev_id": "85e17a98fd9249ec9b242c8ab769f2d3", "associated_block_ids": [], "first_page": 4, "last_page": 4, "start_time": null, "end_time": null, "doc_id": 2566, "doc_label": "chap 7 humanisme-reformes-et-conflits-religieux", "corpus_id": 564, "corpus_label": null, "publication_date": null, "categories": [], "score": 1.0}], "lang": "fr", "type": "mcq"}, {"id": "eac20cfdddcb48789948e33f825dc64d", "statement": "Les conflits religieux jusqu'\u00e0 la signature du trait\u00e9 de Westphalie m\u00ealaient souvent des causes politiques aux conflits religieux.", "veracity": true, "feedback": "En effet, les conflits religieux entre catholiques et protestants au cours de cette p\u00e9riode sont souvent \u00e9troitement li\u00e9s \u00e0 des enjeux politiques, ce qui complexifie encore davantage ces affrontements. Les causes religieuses et politiques s'entrem\u00ealent dans beaucoup de cas, rendant les conflits multiformes.", "difficulty": "unknown", "concepts": [], "sources": [{"id": "5df8af24a87640ecae16e742b9fda340", "order": 19.0, "image_url": null, "origin_type": "document_content", "text": "Le dossier sur les affrontements religieux vise \u00e0 comprendre la pluralit\u00e9 des formes que rev\u00eatent les conflits de religion au XVIe si\u00e8cle, de la violence ouverte contre les personnes ou les symboles aux voies interm\u00e9diaires pr\u00e9conisant la n\u00e9gociation, en passant par la satire et les chansons. Des d\u00e9buts de la R\u00e9forme (1517) au trait\u00e9 de Westphalie (1648), l'Europe est touch\u00e9e par une s\u00e9rie d'affrontements plus ou moins violents entre catholiques et protestants : ces oppositions s'expriment dans des pamphlets ou des chansons qui critiquent et se moquent des adversaires religieux, ou dans des destructions d'objets sacr\u00e9s (iconoclasme). Elles d\u00e9bouchent souvent sur des guerres et des massacres, \u00e0 l'\u00e9chelle du pays ou de l'Europe enti\u00e8re. Dans bien des cas, des causes politiques se m\u00ealent alors aux causes religieuses des conflits.", "short_summary": null, "long_summary": null, "title": null, "html_tag": "p", "children_ids": [], "parent_id": "7a0a48a2e76044d9b12081754db101f2", "next_id": "4786db9000c34d88b6b7145b7c005527", "prev_id": "7a0a48a2e76044d9b12081754db101f2", "associated_block_ids": [], "first_page": 17, "last_page": 17, "start_time": null, "end_time": null, "doc_id": 2566, "doc_label": "chap 7 humanisme-reformes-et-conflits-religieux", "corpus_id": 564, "corpus_label": null, "publication_date": null, "categories": [], "score": 1.0}], "lang": "fr", "type": "true_false"}, {"id": "5a0e7874c8ff446c84ab93b9a36c2032", "question": "Quel projet g\u00e9opolitique de Soliman le Magnifique s'oppose \u00e0 celui de Charles Quint ?", "answers": ["Contrebalancer la domination habsbourgeoise en M\u00e9diterran\u00e9e et en Europe orientale"], "distractors": ["Lancer une croisade contre Rome.", "Prot\u00e9ger l'ind\u00e9pendance des royaumes espagnols.", "Consolider l'alliance avec les Habsbourg.", "\u00c9tablir une conf\u00e9d\u00e9ration des royaumes slaves.", "Soutenir l'\u00e9mergence d'une monarchie universelle chr\u00e9tienne.", "D\u00e9velopper un empire en Afrique du Nord.", "Encourager le commerce avec les empires asiatiques.", "Instaurer un nouveau califat en Occident.", "Promouvoir la paix religieuse au sein de l'Europe chr\u00e9tienne."], "feedback": "Le projet de Soliman le Magnifique visait \u00e0 contrer la domination habsbourgeoise, qui mena\u00e7ait l'empire ottoman en M\u00e9diterran\u00e9e et en Europe orientale. Les deux puissances \u00e9taient donc en concurrence pour \u00e9tendre leur influence dans ces r\u00e9gions strat\u00e9giques.", "difficulty": "unknown", "concepts": [], "sources": [{"id": "33d1a43507264d0eaa688e32b5dbf998", "order": 5.0, "image_url": null, "origin_type": "document_content", "text": "P\u00e9rou). Le r\u00eave d'une monarchie universelle permettant de tenir la chr\u00e9tient\u00e9 sous l'emprise de l'empereur refait surface, et les juristes et conseillers de Charles, comme Gattinara, grand chancelier des royaumes et terres du roi l'\u00e9crit en 1518 : \u00ab Sire, puisque Dieu vous a conf\u00e9r\u00e9 cette gr\u00e2ce immense de vous \u00e9lever par-dessus tous les rois et princes de la chr\u00e9tient\u00e9 \u00e0 une puissance que jusqu'ici n'a poss\u00e9d\u00e9e que votre pr\u00e9d\u00e9cesseur Charlemagne, vous \u00eates sur la voie de la monarchie universelle, vous allez r\u00e9unir la chr\u00e9tient\u00e9 sous une seule houlette \u00bb. \u00c0 ce r\u00eave de monarchie universelle s'oppose le projet de Soliman le Magnifique, puissance rivale en Europe orientale et en M\u00e9diterran\u00e9e. G\u00e9opoli- tiquement, l'empire ottoman est le v\u00e9ritable contrepoids \u00e0 la domination habsbourgeoise, et ce n'est pas un hasard si le \u00ab p\u00e9ril turc \u00bb sur le front est sera l'une des obsessions de Charles Quint ... D'autant plus que nombre de Juifs espagnols trouvent refuge \u00e0 Istanbul.", "short_summary": null, "long_summary": null, "title": null, "html_tag": "p", "children_ids": [], "parent_id": "4bae4248c9eb415887ef904babfbb05c", "next_id": "92ff96d30cae42c691bae17f21b1e081", "prev_id": "c0e89c3eea014e7e8ec90660c0721cce", "associated_block_ids": [], "first_page": 3, "last_page": 3, "start_time": null, "end_time": null, "doc_id": 2564, "doc_label": "chap 6 le-monde-au-xvi-siecle", "corpus_id": 564, "corpus_label": null, "publication_date": null, "categories": [], "score": 1.0}], "lang": "fr", "type": "mcq"}, {"id": "1e13a08d7c2c41558c47682cc449f610", "statement": "Les Ottomans et les Ib\u00e9riques ont jou\u00e9 un r\u00f4le mineur dans les processus historiques des grandes d\u00e9couvertes et de la recomposition de l'espace m\u00e9diterran\u00e9en.", "veracity": false, "feedback": "Les Ottomans et les Ib\u00e9riques ont en r\u00e9alit\u00e9 jou\u00e9 un r\u00f4le essentiel dans ces deux processus. Les Ib\u00e9riques, avec des figures comme Vasco de Gama et Christophe Colomb, ont \u00e9t\u00e9 \u00e0 la pointe des grandes d\u00e9couvertes, tandis que les Ottomans ont influenc\u00e9 les changements g\u00e9opolitiques dans l'espace m\u00e9diterran\u00e9en en raison de leur puissance croissante dans la r\u00e9gion.", "difficulty": "unknown", "concepts": [], "sources": [{"id": "cfd64e6dafb14945aa97fd28e2135cf1", "order": 16.0, "image_url": null, "origin_type": "document_content", "text": "Aux XVe et XVIe si\u00e8cles s'accomplit une premi\u00e8re mondialisation : on r\u00e9fl\u00e9chira \u00e0 l'expansion europ\u00e9enne dans le cadre des grandes d\u00e9couvertes et aux recompositions de l'espace m\u00e9diterran\u00e9en, en tenant compte du r\u00f4le que jouent Ottomans et Ib\u00e9riques dans ces deux processus historiques. Les bouleversements scientifiques, techniques, culturels et religieux que connait l'Europe de la Renaissance invitent \u00e0 r\u00e9interroger les relations entre pouvoirs politiques et religion.", "short_summary": null, "long_summary": null, "title": null, "html_tag": "p", "children_ids": [], "parent_id": "75a4bb040031433d99bfe819f7f6d4d1", "next_id": "b7db4a21ae96402a90d529618ebea7e6", "prev_id": "0b25edd3793f42f194416b5a9542d094", "associated_block_ids": [], "first_page": 2, "last_page": 2, "start_time": null, "end_time": null, "doc_id": 2564, "doc_label": "chap 6 le-monde-au-xvi-siecle", "corpus_id": 564, "corpus_label": null, "publication_date": null, "categories": [], "score": 1.0}], "lang": "fr", "type": "true_false"}, {"id": "c41958aaf1ea41939cd5f327458c60e5", "statement": "La M\u00e9diterran\u00e9e est uniquement un lieu d\u2019\u00e9changes commerciaux entre les puissances.", "veracity": false, "feedback": "La M\u00e9diterran\u00e9e n'est pas seulement un lieu d\u2019\u00e9changes commerciaux, mais aussi un espace de contacts scientifiques, culturels et artistiques entre les puissances. Ces \u00e9changes vont bien au-del\u00e0 du commerce en incluant des dimensions intellectuelles et culturelles.", "difficulty": "unknown", "concepts": [], "sources": [{"id": "def6b380b27a422a98f336fdcdf45864", "order": 57.0, "image_url": null, "origin_type": "document_content", "text": "L'\u00e9tude des contacts entre ces puissances, au sein de l'espace m\u00e9diterran\u00e9en, illustre les modalit\u00e9s de leur ouverture sur l'ext\u00e9rieur. La M\u00e9diterran\u00e9e, sillonn\u00e9e par des marins, des guerriers, des marchands, est aussi un lieu d'\u00e9changes scientifiques, culturels et artistiques.", "short_summary": null, "long_summary": null, "title": null, "html_tag": "p", "children_ids": [], "parent_id": "7a8679abc899472da9de4693d1ea3196", "next_id": "b36aa2352f60432996a9644ad72de01e", "prev_id": "558fb8140acd4ce0844f2587b24c3860", "associated_block_ids": [], "first_page": 1, "last_page": 1, "start_time": null, "end_time": null, "doc_id": 2557, "doc_label": "chap 1 byzance-et-leurope-carolingienne", "corpus_id": 564, "corpus_label": null, "publication_date": null, "categories": [], "score": 1.0}], "lang": "fr", "type": "true_false"}, {"id": "a81b4d8fba694edca01c4680a8ca6e6a", "statement": "L'enqu\u00eate se concentre sur les \u00e9changes commerciaux et culturels entre diff\u00e9rentes aires de pouvoir au d\u00e9but du Moyen \u00c2ge.", "veracity": true, "feedback": "L'enqu\u00eate permet effectivement d'\u00e9tudier les relations commerciales et culturelles entre trois aires de pouvoir au d\u00e9but du Moyen \u00c2ge, selon le cadre d\u00e9fini pour la classe de 5e.", "difficulty": "unknown", "concepts": [], "sources": [{"id": "1bded494ba0e4947b02a31cbd314c349", "order": 89.0, "image_url": null, "origin_type": "document_content", "text": "Les pr\u00e9requis \u00e0 mobiliser pour r\u00e9aliser cette enqu\u00eate sont \u00e9tudi\u00e9s en cycle 3, notamment en fin de 6e : empire romain, polyth\u00e9isme, christianisme, \u00e9changes commerciaux et culturels. Les connaissances de cycle 4 \u00e0 mobiliser sont : empire byzantin, royaume des Francs, christianisation. En vertu de l'\u00e9nonc\u00e9 du programme de d\u00e9but de cycle 4 (classe de 5e) invitant \u00e0 \u00e9tudier \u00ab des soci\u00e9t\u00e9s marqu\u00e9es par la religion, au sein desquelles s'imposent de nouvelles mani\u00e8res de penser, de voir et de parcourir le monde et de concevoir l'exercice et l'organisation du pouvoir s\u00e9culier \u00bb, l'enqu\u00eate permet d'\u00e9tudier des relations commerciales et culturelles entre trois aires de pouvoir au d\u00e9but du Moyen \u00c2ge.", "short_summary": null, "long_summary": null, "title": null, "html_tag": "p", "children_ids": [], "parent_id": "8ee84ac0511744ccb97c631e77beddbf", "next_id": "2576acd85424401b91a445de6d81f08a", "prev_id": "c46729ccf62b481096da397bf9acfda8", "associated_block_ids": [], "first_page": 2, "last_page": 2, "start_time": null, "end_time": null, "doc_id": 2557, "doc_label": "chap 1 byzance-et-leurope-carolingienne", "corpus_id": 564, "corpus_label": null, "publication_date": null, "categories": [], "score": 1.0}], "lang": "fr", "type": "true_false"}, {"doc_id": "2564", "name": "chap 6 le-monde-au-xvi-siecle", "title": "Transformations de l'Europe aux XVIe et XVIIe si\u00e8cles", "score": 11.7, "top_pages": [11, 2], "top_minutes": [], "type": "document", "id": "2564"}, {"doc_id": "2531", "name": "9782210105669_016-035-Chap01H", "title": "Byzance et l'Europe carolingienne", "score": 7.2, "top_pages": [9, 7], "top_minutes": [], "type": "document", "id": "2531"}, {"doc_id": "2535", "name": "9782210105669_036-055-Chap02H", "title": "L'Empire Musulman du VIe au XIIIe Si\u00e8cle", "score": 7.1, "top_pages": [6, 7], "top_minutes": [], "type": "document", "id": "2535"}], "links": [{"source": "aef9b0cd-c2fe-4105-ba76-41dd460e218b", "target": "2564"}, {"source": "aef9b0cd-c2fe-4105-ba76-41dd460e218b", "target": "2535"}, {"source": "aef9b0cd-c2fe-4105-ba76-41dd460e218b", "target": "2851c986-f965-4573-a8a0-78111e27bdc1"}, {"source": "aef9b0cd-c2fe-4105-ba76-41dd460e218b", "target": "7f85b8cc-f885-4e1d-8888-da6de5c63f7b"}, {"source": "aef9b0cd-c2fe-4105-ba76-41dd460e218b", "target": "356dcf4a-1091-4691-9569-a41d04496e67"}, {"source": "aef9b0cd-c2fe-4105-ba76-41dd460e218b", "target": "7c48a0021518492ca72c954b69944404"}, {"source": "aef9b0cd-c2fe-4105-ba76-41dd460e218b", "target": "2af02d12766240a5b2b80194482ace4b"}, {"source": "aef9b0cd-c2fe-4105-ba76-41dd460e218b", "target": "2442378efcd445aab1627b1f2ffc7816"}, {"source": "2c9f23e7-bcea-4d85-ad2a-dc6af8fad9ad", "target": "3c432a5e-73c0-4bd8-8a78-295e81125a63"}, {"source": "2c9f23e7-bcea-4d85-ad2a-dc6af8fad9ad", "target": "45e2caddcddb44aaa12a1a7d707ed1a0"}, {"source": "3c432a5e-73c0-4bd8-8a78-295e81125a63", "target": "2531"}, {"source": "3c432a5e-73c0-4bd8-8a78-295e81125a63", "target": "2535"}, {"source": "3c432a5e-73c0-4bd8-8a78-295e81125a63", "target": "4f25fd31-41fe-4b91-bb15-48b392b79ddf"}, {"source": "3c432a5e-73c0-4bd8-8a78-295e81125a63", "target": "ba9a91bd-3d14-4ab8-8176-0ca7546bb6b7"}, {"source": "3c432a5e-73c0-4bd8-8a78-295e81125a63", "target": "81c9c43f-0a19-4e82-b28f-0766583f37c1"}, {"source": "3c432a5e-73c0-4bd8-8a78-295e81125a63", "target": "60ca351ac49342308120aca1ed5df75b"}, {"source": "3c432a5e-73c0-4bd8-8a78-295e81125a63", "target": "294d428645294ba99ed42b34b7b5b223"}, {"source": "3c432a5e-73c0-4bd8-8a78-295e81125a63", "target": "bc307f8d9e594c3ab9dd5d78254e8e7d"}, {"source": "3c432a5e-73c0-4bd8-8a78-295e81125a63", "target": "cf4504b211a342d8b2b7e98a4fdf4a6e"}, {"source": "3c432a5e-73c0-4bd8-8a78-295e81125a63", "target": "cadee40f21154a6d9e59b5790d8295bc"}, {"source": "3c432a5e-73c0-4bd8-8a78-295e81125a63", "target": "4bd540f76cad4dd7a06d2f6a860dd9a4"}, {"source": "3c432a5e-73c0-4bd8-8a78-295e81125a63", "target": "28d6cdc43fe44fb3baa7ead02b04c62d"}, {"source": "3c432a5e-73c0-4bd8-8a78-295e81125a63", "target": "021ecd0cbadf4857a0c93e4ad17682d7"}, {"source": "3c432a5e-73c0-4bd8-8a78-295e81125a63", "target": "f7f5db4a58c245328bb86883563df5a7"}, {"source": "3c432a5e-73c0-4bd8-8a78-295e81125a63", "target": "63b69e58343e4e6ab3f51132e4a2e0ab"}, {"source": "3c432a5e-73c0-4bd8-8a78-295e81125a63", "target": "45e2caddcddb44aaa12a1a7d707ed1a0"}, {"source": "3c432a5e-73c0-4bd8-8a78-295e81125a63", "target": "e630c14a6b3a4fdaa2eb0e27ef5f9ffe"}, {"source": "3c432a5e-73c0-4bd8-8a78-295e81125a63", "target": "164513d75a4a464abcea62dad685f951"}, {"source": "3c432a5e-73c0-4bd8-8a78-295e81125a63", "target": "add70eff95d0467fa7420742143e65ca"}, {"source": "93e7bc1c-64d7-480d-8e5b-f1536065f02b", "target": "2535"}, {"source": "7f85b8cc-f885-4e1d-8888-da6de5c63f7b", "target": "2564"}, {"source": "7f85b8cc-f885-4e1d-8888-da6de5c63f7b", "target": "356dcf4a-1091-4691-9569-a41d04496e67"}, {"source": "7f85b8cc-f885-4e1d-8888-da6de5c63f7b", "target": "36af301b3ccf497c88c01ef1ce4a0d0e"}, {"source": "7f85b8cc-f885-4e1d-8888-da6de5c63f7b", "target": "1043807f94f44138a911371fa3194c50"}, {"source": "7f85b8cc-f885-4e1d-8888-da6de5c63f7b", "target": "dbb259e84e8e488daba8cdb758a1c3a3"}, {"source": "7f85b8cc-f885-4e1d-8888-da6de5c63f7b", "target": "ded8eb0482044b4a8518bb6108932983"}, {"source": "88eaaad3-68c6-4ce2-8cc8-72bb91f75cc3", "target": "2531"}, {"source": "88eaaad3-68c6-4ce2-8cc8-72bb91f75cc3", "target": "4c2d936e-b973-450c-ba95-59071f1dc8da"}, {"source": "88b57841-bacb-4e16-a2cc-c74efbfc7ce0", "target": "7715e8ab-80f0-428f-b4df-70b415bd6d01"}, {"source": "88b57841-bacb-4e16-a2cc-c74efbfc7ce0", "target": "41c5f1fb-d765-4b23-9eb6-ebee869ab4ad"}, {"source": "88b57841-bacb-4e16-a2cc-c74efbfc7ce0", "target": "b56e76e5-73ef-45f4-adb6-91f658d9f35c"}, {"source": "4c2d936e-b973-450c-ba95-59071f1dc8da", "target": "2531"}, {"source": "4c2d936e-b973-450c-ba95-59071f1dc8da", "target": "ba9a91bd-3d14-4ab8-8176-0ca7546bb6b7"}, {"source": "9ef81d4b-5869-425f-96d8-73c86eacbc28", "target": "2564"}, {"source": "9ef81d4b-5869-425f-96d8-73c86eacbc28", "target": "cddd4de3-b23e-4e62-bff1-c5d2e2d1e884"}, {"source": "9ef81d4b-5869-425f-96d8-73c86eacbc28", "target": "85090b3b-1a8b-4a43-b828-4862634cbe4b"}, {"source": "9ef81d4b-5869-425f-96d8-73c86eacbc28", "target": "69364db5-6e55-420b-8559-2a089e0befee"}, {"source": "9ef81d4b-5869-425f-96d8-73c86eacbc28", "target": "5a7200a6d0764cceac0c1cb3bd55652e"}, {"source": "9ef81d4b-5869-425f-96d8-73c86eacbc28", "target": "9c535b43d546426aaedce5dadb1e2c43"}, {"source": "9ef81d4b-5869-425f-96d8-73c86eacbc28", "target": "17be695c4bcb40ac8ce00ac9625f1e99"}, {"source": "9ef81d4b-5869-425f-96d8-73c86eacbc28", "target": "c26318dc664d41a899b2bde4b0c580b8"}, {"source": "9ef81d4b-5869-425f-96d8-73c86eacbc28", "target": "b832d0a7b36a46589b8eebce13fbfae5"}, {"source": "9ef81d4b-5869-425f-96d8-73c86eacbc28", "target": "d0fceecdea9348c3a7cd3bf5db31a046"}, {"source": "9ef81d4b-5869-425f-96d8-73c86eacbc28", "target": "3e0ba213c4494d818a983a1f31772704"}, {"source": "5dc3e8ab-39ba-418b-b222-665fafea44ae", "target": "ba9a91bd-3d14-4ab8-8176-0ca7546bb6b7"}, {"source": "5dc3e8ab-39ba-418b-b222-665fafea44ae", "target": "ea5acb2960174dd8aa718e54cd82b8da"}, {"source": "5dc3e8ab-39ba-418b-b222-665fafea44ae", "target": "54ebba5f7f8640f6b164a3badc3bfd87"}, {"source": "5dc3e8ab-39ba-418b-b222-665fafea44ae", "target": "a75c15f7780b42fd949241c699dc1a42"}, {"source": "5dc3e8ab-39ba-418b-b222-665fafea44ae", "target": "7e6a64ac40d342f29b8e5497ff0c09ee"}, {"source": "bd0b4495-712b-4eca-be24-87ca249eefc9", "target": "2535"}, {"source": "bd0b4495-712b-4eca-be24-87ca249eefc9", "target": "4f25fd31-41fe-4b91-bb15-48b392b79ddf"}, {"source": "bac919de-1007-4699-98a9-3710a79cb0ce", "target": "9cad46342c77493ca4cdbe0456bb6092"}, {"source": "bd253d49-b1b9-4cef-9935-908149c479b7", "target": "2535"}, {"source": "6cdf6876-602b-4b56-abfe-46dee7c60d95", "target": "236fd570-e414-4e67-80a8-2e24ff1a5ff8"}, {"source": "6cdf6876-602b-4b56-abfe-46dee7c60d95", "target": "62683d4e-b386-4219-ab9e-fe06d7a5dc9b"}, {"source": "008773e0-9472-4a84-ba8d-d2a5660ae464", "target": "3cc6939cc7e14c8493e01f17a15d1ef2"}, {"source": "e59f3824-ca66-4d23-919b-35dac09df8fb", "target": "2564"}, {"source": "e59f3824-ca66-4d23-919b-35dac09df8fb", "target": "93e237c9-7d3c-459a-872c-78757cf37358"}, {"source": "e59f3824-ca66-4d23-919b-35dac09df8fb", "target": "7c4d8aa1-776b-4e40-b722-215d8180d697"}, {"source": "e59f3824-ca66-4d23-919b-35dac09df8fb", "target": "46d82220-425c-4d02-848c-d48897d2f2d3"}, {"source": "e59f3824-ca66-4d23-919b-35dac09df8fb", "target": "0e1a928d994d4551862e00cb2c3fdd37"}, {"source": "e59f3824-ca66-4d23-919b-35dac09df8fb", "target": "9611559a3bb346a98ffe4a67f4468488"}, {"source": "e59f3824-ca66-4d23-919b-35dac09df8fb", "target": "4f953006883e484e9fd5d928946621cd"}, {"source": "e59f3824-ca66-4d23-919b-35dac09df8fb", "target": "48640e6619e24bb1804bb486394ca243"}, {"source": "e59f3824-ca66-4d23-919b-35dac09df8fb", "target": "07d51425e6a54c1d945ca1a78c0e3de1"}, {"source": "e59f3824-ca66-4d23-919b-35dac09df8fb", "target": "3f96b52f85a246ac8c28d4c9b450f88e"}, {"source": "e59f3824-ca66-4d23-919b-35dac09df8fb", "target": "eac20cfdddcb48789948e33f825dc64d"}, {"source": "e59f3824-ca66-4d23-919b-35dac09df8fb", "target": "ee9d88810f864265b2048bb9941d346a"}, {"source": "d4a749b0-7c45-4071-be4e-9a216e6057d2", "target": "40e5e560-2803-4f94-ab0e-586d1683987f"}, {"source": "eda177fb-3f95-4e00-a186-3caf6d50abe5", "target": "2531"}, {"source": "236fd570-e414-4e67-80a8-2e24ff1a5ff8", "target": "62683d4e-b386-4219-ab9e-fe06d7a5dc9b"}, {"source": "4de50d53-0d76-4717-94a0-ee13e41c08f6", "target": "2564"}, {"source": "4de50d53-0d76-4717-94a0-ee13e41c08f6", "target": "b5cda36f-8d3f-40fe-a129-829ce8920578"}, {"source": "ba9a91bd-3d14-4ab8-8176-0ca7546bb6b7", "target": "2564"}, {"source": "ba9a91bd-3d14-4ab8-8176-0ca7546bb6b7", "target": "2531"}, {"source": "ba9a91bd-3d14-4ab8-8176-0ca7546bb6b7", "target": "2535"}, {"source": "ba9a91bd-3d14-4ab8-8176-0ca7546bb6b7", "target": "409dd164-3feb-4ab9-a41c-7ff5a2d9d5ed"}, {"source": "ba9a91bd-3d14-4ab8-8176-0ca7546bb6b7", "target": "e0a5075f-18a0-4833-bcb1-de7bb04407cb"}, {"source": "ba9a91bd-3d14-4ab8-8176-0ca7546bb6b7", "target": "5a0e7874c8ff446c84ab93b9a36c2032"}, {"source": "ba9a91bd-3d14-4ab8-8176-0ca7546bb6b7", "target": "ea5acb2960174dd8aa718e54cd82b8da"}, {"source": "ba9a91bd-3d14-4ab8-8176-0ca7546bb6b7", "target": "54ebba5f7f8640f6b164a3badc3bfd87"}, {"source": "ba9a91bd-3d14-4ab8-8176-0ca7546bb6b7", "target": "200dd2e1653943c184349c1d43faa75e"}, {"source": "ba9a91bd-3d14-4ab8-8176-0ca7546bb6b7", "target": "1e13a08d7c2c41558c47682cc449f610"}, {"source": "ba9a91bd-3d14-4ab8-8176-0ca7546bb6b7", "target": "6e91e3b77fbf41d8a0c62ffb7870245f"}, {"source": "ba9a91bd-3d14-4ab8-8176-0ca7546bb6b7", "target": "d457ef90b3f24f03a02f908c29dc29b2"}, {"source": "ba9a91bd-3d14-4ab8-8176-0ca7546bb6b7", "target": "e630c14a6b3a4fdaa2eb0e27ef5f9ffe"}, {"source": "ba9a91bd-3d14-4ab8-8176-0ca7546bb6b7", "target": "c41958aaf1ea41939cd5f327458c60e5"}, {"source": "ba9a91bd-3d14-4ab8-8176-0ca7546bb6b7", "target": "7e6a64ac40d342f29b8e5497ff0c09ee"}, {"source": "6323d47e-e532-4154-9cac-5124b275be0d", "target": "a81b4d8fba694edca01c4680a8ca6e6a"}, {"source": "4237e752-e28b-4612-901e-95ddd4dc4bc5", "target": "2531"}, {"source": "69364db5-6e55-420b-8559-2a089e0befee", "target": "c26318dc664d41a899b2bde4b0c580b8"}, {"source": "2851c986-f965-4573-a8a0-78111e27bdc1", "target": "7c48a0021518492ca72c954b69944404"}, {"source": "2851c986-f965-4573-a8a0-78111e27bdc1", "target": "2442378efcd445aab1627b1f2ffc7816"}, {"source": "93e237c9-7d3c-459a-872c-78757cf37358", "target": "eac20cfdddcb48789948e33f825dc64d"}, {"source": "409dd164-3feb-4ab9-a41c-7ff5a2d9d5ed", "target": "2564"}, {"source": "409dd164-3feb-4ab9-a41c-7ff5a2d9d5ed", "target": "5a0e7874c8ff446c84ab93b9a36c2032"}, {"source": "409dd164-3feb-4ab9-a41c-7ff5a2d9d5ed", "target": "1e13a08d7c2c41558c47682cc449f610"}, {"source": "409dd164-3feb-4ab9-a41c-7ff5a2d9d5ed", "target": "e8a98dd77d954ce2b03d4ea9622167c0"}, {"source": "356dcf4a-1091-4691-9569-a41d04496e67", "target": "2564"}, {"source": "85090b3b-1a8b-4a43-b828-4862634cbe4b", "target": "2564"}, {"source": "40e5e560-2803-4f94-ab0e-586d1683987f", "target": "1bc739f2-713c-4676-8ede-950f47e1ae93"}, {"source": "b7ab0b19-d17e-4e60-8e4d-e2bce2077531", "target": "2564"}, {"source": "7715e8ab-80f0-428f-b4df-70b415bd6d01", "target": "b56e76e5-73ef-45f4-adb6-91f658d9f35c"}, {"source": "7715e8ab-80f0-428f-b4df-70b415bd6d01", "target": "41c5f1fb-d765-4b23-9eb6-ebee869ab4ad"}, {"source": "41c5f1fb-d765-4b23-9eb6-ebee869ab4ad", "target": "f98deafd-601e-4d08-b900-3cd6f1b657d2"}, {"source": "41c5f1fb-d765-4b23-9eb6-ebee869ab4ad", "target": "b56e76e5-73ef-45f4-adb6-91f658d9f35c"}, {"source": "81c9c43f-0a19-4e82-b28f-0766583f37c1", "target": "2531"}, {"source": "cddd4de3-b23e-4e62-bff1-c5d2e2d1e884", "target": "2564"}, {"source": "cd937ada-03e5-4b49-9de6-f5441d7e869a", "target": "2531"}, {"source": "cd937ada-03e5-4b49-9de6-f5441d7e869a", "target": "2535"}, {"source": "4f25fd31-41fe-4b91-bb15-48b392b79ddf", "target": "2535"}, {"source": "b5cda36f-8d3f-40fe-a129-829ce8920578", "target": "2564"}, {"source": "e6fc9dd2-53e6-49ff-ace4-dcd5ecf5e6d3", "target": "2564"}, {"source": "7c4d8aa1-776b-4e40-b722-215d8180d697", "target": "2564"}, {"source": "2af02d12766240a5b2b80194482ace4b", "target": "2535"}, {"source": "cadee40f21154a6d9e59b5790d8295bc", "target": "2531"}, {"source": "f7f5db4a58c245328bb86883563df5a7", "target": "2531"}, {"source": "add70eff95d0467fa7420742143e65ca", "target": "2531"}, {"source": "36af301b3ccf497c88c01ef1ce4a0d0e", "target": "2564"}, {"source": "dbb259e84e8e488daba8cdb758a1c3a3", "target": "2564"}, {"source": "3e0ba213c4494d818a983a1f31772704", "target": "2564"}, {"source": "e8a98dd77d954ce2b03d4ea9622167c0", "target": "2564"}, {"source": "9c535b43d546426aaedce5dadb1e2c43", "target": "2564"}, {"source": "60ca351ac49342308120aca1ed5df75b", "target": "2531"}, {"source": "63b69e58343e4e6ab3f51132e4a2e0ab", "target": "2531"}, {"source": "1043807f94f44138a911371fa3194c50", "target": "2564"}, {"source": "ded8eb0482044b4a8518bb6108932983", "target": "2564"}, {"source": "5a7200a6d0764cceac0c1cb3bd55652e", "target": "2564"}, {"source": "17be695c4bcb40ac8ce00ac9625f1e99", "target": "2564"}, {"source": "b832d0a7b36a46589b8eebce13fbfae5", "target": "2564"}, {"source": "d0fceecdea9348c3a7cd3bf5db31a046", "target": "2564"}, {"source": "5a0e7874c8ff446c84ab93b9a36c2032", "target": "2564"}, {"source": "1e13a08d7c2c41558c47682cc449f610", "target": "2564"}]}