{"directed": false, "multigraph": false, "graph": {}, "nodes": [{"id": "e84b7f67-b559-479d-aada-3ffb7e52aad3", "label": "Mondialisation", "definition": "La mondialisation est un processus complexe d'int\u00e9gration \u00e9conomique, culturelle et politique \u00e0 l'\u00e9chelle mondiale, qui a d\u00e9but\u00e9 avec les explorations europ\u00e9ennes aux XVe et XVIe si\u00e8cles et s'est intensifi\u00e9 durant les grandes d\u00e9couvertes. Ce ph\u00e9nom\u00e8ne se caract\u00e9rise par une interconnexion accrue des soci\u00e9t\u00e9s, marqu\u00e9e par des \u00e9changes commerciaux, culturels et sociaux \u00e0 grande \u00e9chelle entre continents. La mondialisation transforme ainsi les dynamiques culturelles et \u00e9conomiques tout en entra\u00eenant une interd\u00e9pendance croissante des \u00e9conomies mondiales, facilit\u00e9e par la circulation des id\u00e9es et des innovations.", "lang": "fr", "ref_concept_id": null, "generative": true, "valid": null, "corpus_id": null, "doc_ids": [2544, 2564, 2566], "aliases": ["dc4504a0-740b-48f5-8c75-0bac9c7d181b", "1c777b60-7955-4a3c-904d-7408e2fa4f57", "4909869e-2575-4b2c-b8b3-9dc049e4c751", "eca10d62-bc6f-4236-be00-12df271fb4e3", "0b9bfcd8-f760-42a3-94c3-6d930b5b6331", "7bc7a802-61e9-4afb-b305-9d18a39a4adc", "05f8fc85-227f-4522-a24e-8a6a9789abb2"], "wikientity": {"label": "Mondialisation", "definition": "Le terme de mondialisation correspond \u00e0 un libre \u00e9change des marchandises, des capitaux, des services, des personnes, des techniques et de l'information. Il d\u00e9signe le processus d'int\u00e9gration des march\u00e9s et de rapprochement des humains qui r\u00e9sulte notamment de la lib\u00e9ralisation des \u00e9changes, du d\u00e9veloppement des moyens de transport de personnes et de marchandises, et des retomb\u00e9es des technologies de l'information et de la communication (TIC) \u00e0 l'\u00e9chelle plan\u00e9taire. Elle se manifeste, outre l'interd\u00e9pendance croissante des \u00e9conomies (mondialisation \u00e9conomique) et l'intensification de la concurrence, par l'expansion des \u00e9changes et des interactions humaines.", "page_id": "7069944", "wikidata_id": "Q7181", "content": null, "thumbnail": null, "aliases": []}, "wordnetentity": null, "type": "concept"}, {"id": "4f25fd31-41fe-4b91-bb15-48b392b79ddf", "label": "Commerce international", "definition": "Le commerce international d\u00e9signe l'\u00e9change de biens et services entre diff\u00e9rentes r\u00e9gions du monde, particuli\u00e8rement durant le Moyen \u00c2ge, o\u00f9 il a jou\u00e9 un r\u00f4le crucial dans le d\u00e9veloppement \u00e9conomique des empires musulmans et europ\u00e9ens. Ce type de commerce favorise les \u00e9changes culturels et \u00e9conomiques, notamment \u00e0 Bagdad, en reliant divers peuples gr\u00e2ce aux routes commerciales reliant l'Inde, la Chine et d'autres r\u00e9gions. Il stimule \u00e9galement la croissance \u00e9conomique en Europe, contribuant \u00e0 l'enrichissement des grandes villes comme Bruges et Venise ainsi qu'\u00e0 l'\u00e9mergence de classes marchandes, enrichissant les cultures par le biais d'interactions vari\u00e9es.", "lang": "fr", "ref_concept_id": null, "generative": true, "valid": null, "corpus_id": null, "doc_ids": [2545, 2542, 2535, 2569], "aliases": ["b3858f3d-c903-4c35-8da6-4d7170d7c296", "15daded5-4406-4fd7-afdd-db60800fa021", "0e841d2f-ff0d-47ee-bc4c-50fed6f3d890", "0fe545d2-80d7-440e-ab63-3af131e1ede5", "af1d7a85-41d8-4980-aee7-104ffcc33136"], "wikientity": {"label": "Commerce international", "definition": "Le commerce international est l'\u00e9change de biens, de services entre pays. Ce type de commerce existe depuis des si\u00e8cles (cf. route de la soie), mais il conna\u00eet un nouvel essor du fait de la mondialisation \u00e9conomique.", "page_id": "248019", "wikidata_id": "Q178803", "content": null, "thumbnail": null, "aliases": []}, "wordnetentity": {"label": "Commerce", "definition": "the commercial exchange (buying and selling on domestic or international markets) of goods and services", "name": "trade.n.01", "english_lemmas": [], "french_lemmas": [], "root_hypernyms": [], "topic_domains": [], "region_domains": [], "usage_domains": [], "hypernyms_list": []}, "type": "concept"}, {"id": "dd2bf653-91f1-4d13-a42b-b54db6a34614", "label": "cit\u00e9s marchandes", "definition": "Les cit\u00e9s marchandes, ou cit\u00e9 marchande, d\u00e9signent des villes europ\u00e9ennes prosp\u00e8res durant le Moyen \u00c2ge dont l'\u00e9conomie repose principalement sur le commerce. Elles se caract\u00e9risent par une forte activit\u00e9 marchande, des march\u00e9s actifs et une diversit\u00e9 de produits \u00e9chang\u00e9s. Ces villes jouent un r\u00f4le essentiel dans les r\u00e9seaux commerciaux m\u00e9di\u00e9vaux, avec une \u00e9conomie dynamique reposant sur le commerce international et une influence significative des commer\u00e7ants sur la vie urbaine. Le commerce est central dans ces cit\u00e9s, influen\u00e7ant profond\u00e9ment la vie sociale et \u00e9conomique de leurs habitants gr\u00e2ce aux activit\u00e9s commerciales. Des exemples notables incluent Venise et Bruges, qui illustrent l'intensit\u00e9 de leur activit\u00e9 \u00e9conomique et leur population prosp\u00e8re.", "lang": "fr", "ref_concept_id": null, "generative": true, "valid": null, "corpus_id": null, "doc_ids": [2545], "aliases": ["b7a96fb0-047f-4804-aea8-6f12021d4b01", "2b2c5198-1655-4406-9e2e-6835d81b435c", "e3ca7af5-c6fb-4074-b366-bd5953cb1212", "021c25ee-32e5-4ef8-8a77-db548ccb9642", "1c725352-906f-4447-af62-1a6adc831205", "98bcce59-4e28-4cfe-9452-13c74d798ff4", "84c3c9d1-a0b3-483a-9fb4-94e322e19af0", "652a3eca-6042-40ae-a2b7-b01a77600a4a", "56d9e2e8-e54a-45d5-bc5c-348b5323551b", "26a1d834-8f3b-4a7d-bb14-0e71b8be79d6"], "wikientity": null, "wordnetentity": null, "type": "concept"}, {"id": "e6fc9dd2-53e6-49ff-ace4-dcd5ecf5e6d3", "label": "Europe", "definition": "R\u00e9gion g\u00e9ographique et culturelle, l'Europe au XVIe si\u00e8cle est marqu\u00e9e par des d\u00e9couvertes qui \u00e9largissent son influence mondiale et red\u00e9finissent les relations internationales.", "lang": "fr", "ref_concept_id": null, "generative": true, "valid": null, "corpus_id": null, "doc_ids": [2564], "aliases": [], "wikientity": null, "wordnetentity": null, "type": "concept"}, {"id": "f514a8ac-e280-4f11-97e8-32610f51dfd9", "label": "Empire espagnol", "definition": "\u00c9tat colonial \u00e9tabli par l'Espagne aux XVe et XVIe si\u00e8cles, englobant des territoires en Am\u00e9rique et en Asie, marquant le d\u00e9but de la mondialisation.", "lang": "fr", "ref_concept_id": null, "generative": true, "valid": null, "corpus_id": null, "doc_ids": [2544], "aliases": [], "wikientity": {"label": "Empire espagnol", "definition": "L'Empire espagnol (espagnol : Imperio Espa\u00f1ol ; latin : Imperium Hispanicum), historiquement connu comme la Monarchie hispanique (espagnol : Monarqu\u00eda Hisp\u00e1nica) et comme la Monarchie catholique (espagnol : Monarqu\u00eda Cat\u00f3lica), fut l'un des plus grands empires de l'histoire. De la fin du XVe au d\u00e9but du XIXe si\u00e8cle, l'Espagne contr\u00f4lait un immense territoire d'outre-mer dans le Nouveau Monde, l'archipel asiatique des Philippines, ce qu'ils appelaient \u00ab Les Indes \u00bb (espagnol : Las Indias) et des territoires d'Europe, d'Afrique et d'Oc\u00e9anie. Avec Philippe II d'Espagne et ses successeurs, aux XVIe, XVIIe et XVIIIe si\u00e8cles, l'Empire espagnol devint \u00ab L'empire sur lequel le soleil ne se couche jamais (es) \u00bb et atteignit son extension maximale au XVIIIe si\u00e8cle,,.", "page_id": "459784", "wikidata_id": "Q80702", "content": null, "thumbnail": null, "aliases": []}, "wordnetentity": null, "type": "concept"}, {"id": "66a128a7-d6d8-4631-b0ff-9b913308001b", "label": "Royaumes ib\u00e9riques", "definition": "Les royaumes ib\u00e9riques d\u00e9signent l'Espagne et le Portugal, qui ont jou\u00e9 un r\u00f4le central dans la premi\u00e8re mondialisation gr\u00e2ce \u00e0 leurs explorations maritimes, notamment au XVIe si\u00e8cle, p\u00e9riode durant laquelle ils ont \u00e9tabli des routes commerciales et coloniales \u00e0 travers le monde.", "lang": "fr", "ref_concept_id": null, "generative": true, "valid": null, "corpus_id": null, "doc_ids": [2544, 2564], "aliases": ["55d9ffba-5657-420d-bdbd-2d1a6c9517e2"], "wikientity": null, "wordnetentity": null, "type": "concept"}, {"id": "c7e474ed-a070-42a8-94b7-27e38eda7378", "label": "Bouleversements du XVIe si\u00e8cle", "definition": "Les bouleversements du XVIe si\u00e8cle englobent des transformations significatives tant sur le plan scientifique que culturel, marqu\u00e9es par l'introduction de nouvelles m\u00e9thodes exp\u00e9rimentales et techniques qui remettent en question les doctrines \u00e9tablies par les institutions religieuses. Ces changements incluent la R\u00e9forme protestante et ses cons\u00e9quences, ainsi que des \u00e9volutions profondes dans la pens\u00e9e, l'art et la litt\u00e9rature, souvent li\u00e9es \u00e0 l'humanisme et \u00e0 la Renaissance. Ensemble, ces bouleversements ont profond\u00e9ment influenc\u00e9 la pens\u00e9e europ\u00e9enne et conduit \u00e0 une red\u00e9finition des savoirs et des croyances.", "lang": "fr", "ref_concept_id": null, "generative": true, "valid": null, "corpus_id": null, "doc_ids": [2566], "aliases": ["9988fc3c-de54-4c81-b665-af9be3d55a8e", "a8e79c9d-9fa5-4634-85e7-d6235c2bd1e2"], "wikientity": null, "wordnetentity": null, "type": "concept"}, {"id": "b96bed26-098e-4c7d-a942-c0f8423fa352", "label": "Charlemagne", "definition": "Roi des Francs et empereur d'Occident, Charlemagne a fond\u00e9 l'empire carolingien au VIIIe si\u00e8cle, unifiant une grande partie de l'Europe occidentale sous son r\u00e8gne tout en promouvant le christianisme comme fondement de son empire.", "lang": "fr", "ref_concept_id": "3f1147f4-6f97-431f-ba73-ffa9c5baf97c", "generative": true, "valid": null, "corpus_id": null, "doc_ids": [2531], "aliases": ["52c0e6a5-09a3-451b-b720-da06ff3227e3"], "wikientity": {"label": "Charlemagne", "definition": "Charlemagne, du latin Carolus Magnus, ou Charles Ier dit \u00ab le Grand \u00bb, n\u00e9 \u00e0 une date inconnue (vraisemblablement durant l'ann\u00e9e 742, voire 747 ou 748, peut-\u00eatre le 2 avril), mort le 28 janvier 814 \u00e0 Aix-la-Chapelle, est un roi des Francs et empereur. Il appartient \u00e0 la dynastie des Carolingiens. Fils de P\u00e9pin le Bref et de Bertrade de Laon, il est roi des Francs \u00e0 partir de 768, devient par conqu\u00eate roi des Lombards en 774 et est couronn\u00e9 empereur \u00e0 Rome par le pape L\u00e9on III le 24 ou 25 d\u00e9cembre 800, relevant une dignit\u00e9 disparue en Occident depuis la d\u00e9position, trois si\u00e8cles auparavant, de Romulus Augustule en 476.", "page_id": "628", "wikidata_id": "Q3044", "content": null, "thumbnail": null, "aliases": []}, "wordnetentity": {"label": "Charlemagne", "definition": "king of the Franks and Holy Roman Emperor; conqueror of the Lombards and Saxons (742-814)", "name": "charlemagne.n.01", "english_lemmas": [], "french_lemmas": [], "root_hypernyms": [], "topic_domains": [], "region_domains": [], "usage_domains": [], "hypernyms_list": []}, "type": "concept"}, {"id": "27d43ec4-fdba-4538-841a-d89e23137703", "label": "\u00c9changes mondiaux", "definition": "R\u00e9seau commercial intercontinental \u00e9tabli aux XVe et XVIe si\u00e8cles, reliant Europe, Afrique, Asie et Am\u00e9rique.", "lang": "fr", "ref_concept_id": null, "generative": true, "valid": null, "corpus_id": null, "doc_ids": [2544], "aliases": [], "wikientity": null, "wordnetentity": null, "type": "concept"}, {"id": "aef9b0cd-c2fe-4105-ba76-41dd460e218b", "label": "\u00c9changes culturels et brassage culturel", "definition": "Les \u00e9changes culturels et le brassage culturel d\u00e9signent le processus d'interaction entre diff\u00e9rentes cultures, entra\u00eenant un enrichissement mutuel \u00e0 travers le commerce, la science, la religion et les arts. Ce ph\u00e9nom\u00e8ne inclut des \u00e9changes d'id\u00e9es, de pratiques et de traditions, favorisant particuli\u00e8rement le partage de connaissances entre diverses civilisations, comme celles des Arabes et des chr\u00e9tiens en Espagne. Ces interactions enrichissent la civilisation arabo-musulmane par des emprunts artistiques et scientifiques, cr\u00e9ant ainsi un m\u00e9lange dynamique d'influences culturelles.", "lang": "fr", "ref_concept_id": null, "generative": true, "valid": null, "corpus_id": null, "doc_ids": [2561, 2564, 2535], "aliases": ["f693b815-5849-4dc0-9c6e-1b99dba1d095", "34e3819c-8de2-4784-8cef-f22b7d645824", "5cca12f1-f602-4a65-ba43-86631ac8c925"], "wikientity": null, "wordnetentity": null, "type": "concept"}, {"id": "809e4bfc-152a-4bc5-8840-e78886275997", "label": "Empire ottoman", "definition": "L'Empire ottoman, \u00e9galement connu sous le nom d'Ottomans, \u00e9tait un \u00c9tat turco-musulman multiethnique et multireligieux fond\u00e9 au XIVe si\u00e8cle qui a domin\u00e9 une vaste r\u00e9gion comprenant le sud-est europ\u00e9en, le Moyen-Orient et l'Afrique du Nord entre le XIIIe si\u00e8cle et le d\u00e9but du XXe si\u00e8cle. C\u00e9l\u00e8bre pour avoir conquis Constantinople en 1453, cet empire a marqu\u00e9 le d\u00e9but d'une expansion territoriale majeure en Europe et en Asie. Au XVIe si\u00e8cle, il est devenu un acteur cl\u00e9 dans le commerce et la politique mondiale, rivalisant avec les Habsbourg et influen\u00e7ant profond\u00e9ment la dynamique m\u00e9diterran\u00e9enne gr\u00e2ce \u00e0 sa diversit\u00e9 culturelle et son influence politique significative. L'Empire ottoman symbolisait \u00e9galement le 'p\u00e9ril turc', repr\u00e9sentant une puissance majeure dans la r\u00e9gion.", "lang": "fr", "ref_concept_id": null, "generative": true, "valid": null, "corpus_id": null, "doc_ids": [2544, 2564], "aliases": ["975439b8-cee2-403f-9daf-ab7b9b0ed1d6", "546c8def-a7cb-4135-b8a8-f95a3e574c77", "6534b50e-b406-4ab7-9785-e5f7727c7c2e", "7afb743c-f09c-459e-a5ec-8fa40f3a35b0", "e0a131b3-6288-41ab-b277-8cae19935f25", "b39183b3-6ec9-47d7-879b-f3f9a1e17d6f", "ca2ee8a4-28a6-45e1-b04a-973bde83cdbb", "9965ef16-a546-4c6e-a87e-78c281d991aa", "48ea02d0-c9d9-4dab-955d-6f8c562076d2"], "wikientity": {"label": "Empire ottoman", "definition": "L'Empire ottoman (en turc ottoman : \u062f\u0648\u0644\u062a \u0639\u0644\u064a\u0647 \u0639\u062b\u0645\u0627\u0646\u06cc\u0647 / devlet-i \u02bfaliyye-i \u02bfos\u0332m\u00e2niyye, litt\u00e9ralement \u00ab l'\u00c9tat ottoman exalt\u00e9 \u00bb ; en turc : Osmanl\u0131 \u0130mparatorlu\u011fu ou Osmanl\u0131 Devleti), connu historiquement en Europe de l'Ouest comme l'Empire turc, la Turquie, ou bien la Turquie ottomane,, est un empire fond\u00e9 \u00e0 la fin du XIIIe si\u00e8cle au nord-ouest de l'Anatolie, dans la commune de S\u00f6\u011f\u00fct (actuelle province de Bilecik), par le chef tribal oghouze Osman Ier, fondateur de la dynastie ottomane (ottoman vient de l'arabe \u02bfu\u1e6fm\u0101n\u012b \u0639\u064f\u062b\u0652\u0645\u064e\u0627\u0646\u0650\u064a, d\u00e9riv\u00e9 de \u02bfu\u1e6fm\u0101n \u0639\u064f\u062b\u0652\u0645\u064e\u0627\u0646, nom arabis\u00e9 d'Osman).  (Ottoman vient \u00e9galement de Ataman, nom turcis\u00e9 d\u2019Osman). Apr\u00e8s 1354, les Ottomans entr\u00e8rent en Europe, et, avec la conqu\u00eate des Balkans, le Beylik ottoman se transforma en un empire transcontinental.", "page_id": "27101", "wikidata_id": "Q12560", "content": null, "thumbnail": null, "aliases": []}, "wordnetentity": {"label": "Empire ottoman", "definition": "a Turkish sultanate of southwestern Asia and northeastern Africa and southeastern Europe; created by the Ottoman Turks in the 13th century and lasted until the end of World War I; although initially small it expanded until it superseded the Byzantine Empire", "name": "ottoman_empire.n.01", "english_lemmas": [], "french_lemmas": [], "root_hypernyms": [], "topic_domains": [], "region_domains": [], "usage_domains": [], "hypernyms_list": []}, "type": "concept"}, {"id": "8479c402-d3bf-48de-a81a-6ca6f992e3e2", "label": "Expansion europ\u00e9enne", "definition": "Processus d'\u00e9largissement des territoires europ\u00e9ens \u00e0 travers la colonisation et la d\u00e9couverte de nouvelles terres durant le XVIe si\u00e8cle.", "lang": "fr", "ref_concept_id": null, "generative": true, "valid": null, "corpus_id": null, "doc_ids": [2564], "aliases": [], "wikientity": null, "wordnetentity": null, "type": "concept"}, {"id": "91c40a25-a3ba-4c1e-8095-2e64bf274c47", "label": "Commerce transatlantique", "definition": "\u00c9changes commerciaux entre les continents europ\u00e9ens, africains et am\u00e9ricains initi\u00e9s par les explorateurs ib\u00e9riques au cours des XVe et XVIe si\u00e8cles.", "lang": "fr", "ref_concept_id": null, "generative": true, "valid": null, "corpus_id": null, "doc_ids": [2544], "aliases": [], "wikientity": null, "wordnetentity": null, "type": "concept"}, {"id": "403aba14-4432-43fd-9e35-c82bd9bd7a95", "label": "Transformations de l'Europe", "definition": "Changements socio-\u00e9conomiques et politiques en Europe aux XVIe et XVIIe si\u00e8cles, marqu\u00e9s par la Renaissance, les d\u00e9couvertes et l'expansion coloniale.", "lang": "fr", "ref_concept_id": null, "generative": true, "valid": null, "corpus_id": null, "doc_ids": [2564], "aliases": [], "wikientity": null, "wordnetentity": null, "type": "concept"}, {"id": "9130c18b-6dce-4022-808c-b5c138cbcb24", "label": "Empire colonial", "definition": "Syst\u00e8me politique et \u00e9conomique o\u00f9 une nation exerce un contr\u00f4le sur des territoires \u00e9trangers pour exploiter leurs ressources et \u00e9tendre son influence.", "lang": "fr", "ref_concept_id": null, "generative": true, "valid": null, "corpus_id": null, "doc_ids": [2564], "aliases": [], "wikientity": {"label": "Empire colonial", "definition": "Les empires coloniaux sont des ensembles de territoires que des \u00c9tats, disposant d'importantes forces militaires terrestres et navales, se sont appropri\u00e9s au cours d'un processus qui a fini par embrasser la quasi-totalit\u00e9 du globe.\nLa notion d'empire territorial en est le soubassement, elle remonte aux premi\u00e8res grandes civilisations de l'Histoire. L'autre notion importante est le colonialisme, mais plus pr\u00e9cis\u00e9ment encore, la volont\u00e9 pour un \u00c9tat de transformer un autre peuple, ses terres et ses richesses, en une partie int\u00e9grante de son territoire.", "page_id": "184134", "wikidata_id": "Q1790360", "content": null, "thumbnail": null, "aliases": []}, "wordnetentity": null, "type": "concept"}, {"id": "ba9a91bd-3d14-4ab8-8176-0ca7546bb6b7", "label": "M\u00e9diterran\u00e9e", "definition": "La mer M\u00e9diterran\u00e9e est une mer intercontinentale situ\u00e9e entre trois continents : l'Europe, l'Afrique et l'Asie. Elle a jou\u00e9 un r\u00f4le crucial dans les \u00e9changes culturels, commerciaux et religieux entre les civilisations chr\u00e9tiennes et islamiques tout au long de l'histoire. La M\u00e9diterran\u00e9e est le berceau de civilisations anciennes et un carrefour maritime essentiel, marqu\u00e9e par des influences vari\u00e9es, y compris celles de l'empire ottoman. Son importance historique se manifeste \u00e9galement \u00e0 travers les rivalit\u00e9s entre puissances chr\u00e9tiennes et musulmanes, illustrant son r\u00f4le central dans les dynamiques g\u00e9opolitiques. Au XVIe si\u00e8cle, elle a \u00e9t\u00e9 particuli\u00e8rement significative pour l'\u00e9quilibre des puissances entre les empires europ\u00e9ens et ottomans, servant de voie d'\u00e9changes commerciaux, culturels et scientifiques entre le monde islamique et europ\u00e9en. De plus, elle a \u00e9t\u00e9 un vecteur majeur durant les Grandes d\u00e9couvertes.", "lang": "fr", "ref_concept_id": null, "generative": true, "valid": null, "corpus_id": null, "doc_ids": [2531, 2534, 2535, 2544, 2557, 2561, 2564], "aliases": ["4d0b766e-80b6-49a0-b61f-5e2b41a7745c", "3c425d90-cdde-4d09-a54a-cb18f7bf3e5b", "61b52178-0520-450d-a68d-58f1fc37bbaa", "f3aa00b4-717c-4c89-b8f1-73a574709358", "eeb1b682-4a0f-4165-adcc-dad145ef260c", "42db43bf-9205-4a50-bfc8-7c6f5afa3a18", "ebeebf64-5d58-4f8d-a4a2-6f65d4cff456", "98ae9196-bcf4-4b72-982e-a6e554bf1b57", "ddc4ad0f-eb99-4faf-b64c-eb2db9902482", "9df23edc-50ef-400c-8e45-bc68de20f730", "fa1da81f-65d4-4288-bdb4-9bfc60e71f9c", "ef8b2633-715c-4683-ba10-f285dcc62847", "3a68d0b1-2f54-4a76-8b55-30d947a04ac0"], "wikientity": {"label": "Mer M\u00e9diterran\u00e9e", "definition": "La mer M\u00e9diterran\u00e9e (prononc\u00e9 /me.di.t\u025b.\u0281a.ne/) est une mer intercontinentale presque enti\u00e8rement ferm\u00e9e, bord\u00e9e par les c\u00f4tes d'Europe du Sud, d\u2019Afrique du Nord et d\u2019Asie de l'Ouest, depuis le d\u00e9troit de Gibraltar \u00e0 l'ouest, \u00e0 l'entr\u00e9e de la mer de Marmara (Dardanelles) \u00e0 l'est et au  canal de Suez au sud-est. Elle s\u2019\u00e9tend sur une longueur d'environ 3 860 km et sur une superficie d\u2019environ 2,5 millions de kilom\u00e8tres carr\u00e9s ce qui en fait la plus vaste mer semi-ferm\u00e9e au monde. Son ouverture vers l\u2019oc\u00e9an Atlantique par le d\u00e9troit de Gibraltar n'est large que de 14,3 km en son point le plus \u00e9troit.", "page_id": "7278", "wikidata_id": "Q4918", "content": null, "thumbnail": null, "aliases": []}, "wordnetentity": {"label": "M\u00e9diterran\u00e9e", "definition": "the largest inland sea; between Europe and Africa and Asia", "name": "mediterranean.n.01", "english_lemmas": [], "french_lemmas": [], "root_hypernyms": [], "topic_domains": [], "region_domains": [], "usage_domains": [], "hypernyms_list": []}, "type": "concept"}, {"id": "d357281f-bfac-4b73-bc8c-a8aa0fb6d56e", "label": "Voyages de d\u00e9couvertes", "definition": "Les Voyages de d\u00e9couvertes, \u00e9galement connus sous le nom de Grandes d\u00e9couvertes, d\u00e9signent la p\u00e9riode historique du XVe au XVIIe si\u00e8cle marqu\u00e9e par des exp\u00e9ditions maritimes men\u00e9es principalement par les Europ\u00e9ens, notamment les Espagnols et Portugais. Ces explorations ont conduit \u00e0 la d\u00e9couverte de nouveaux continents, tels que l'Am\u00e9rique, ainsi qu'\u00e0 l'\u00e9tablissement de nouvelles routes commerciales vers l'Asie. Cette p\u00e9riode a profond\u00e9ment transform\u00e9 les perceptions g\u00e9ographiques et culturelles en Europe et a permis une expansion significative des connaissances sur le monde. Les Grandes d\u00e9couvertes incluent \u00e9galement des contacts avec d'autres continents et cultures, \u00e9largissant ainsi le champ des \u00e9changes \u00e9conomiques et culturels \u00e0 l'\u00e9chelle mondiale.", "lang": "fr", "ref_concept_id": null, "generative": true, "valid": null, "corpus_id": null, "doc_ids": [2544, 2564], "aliases": ["c992c8e7-f2b8-44fd-8c05-72ca5dc4c5b3", "e06e1477-ab74-4cca-8a36-7a3aafc2a8d7", "2fe8bf2b-6dd1-475c-bfed-73de87be80de", "40aa6bb6-e16d-462f-8d1d-efcf75efe50b", "b7b67542-aae4-4253-9dad-adeff8c04c95"], "wikientity": {"label": "Grandes d\u00e9couvertes", "definition": "L'expression \u00ab les grandes d\u00e9couvertes \u00bb sert g\u00e9n\u00e9ralement \u00e0 d\u00e9signer les explorations maritimes entreprises par les puissances europ\u00e9ennes aux XVe et XVIe si\u00e8cles. Durant cette p\u00e9riode, les monarchies et de riches compagnies commerciales financent de grandes exp\u00e9ditions dans le but d'explorer le monde, cartographier la plan\u00e8te et \u00e9tablir des contacts directs avec l'Afrique, l'Am\u00e9rique, l'Asie et l'Oc\u00e9anie. L'expression \u00ab \u00e2ge des d\u00e9couvertes \u00bb est \u00e9galement utilis\u00e9e par les cartographes.", "page_id": "41174", "wikidata_id": "Q133641", "content": null, "thumbnail": null, "aliases": []}, "wordnetentity": null, "type": "concept"}, {"id": "e9f9120d-e002-4352-b434-7c07503fc904", "label": "Expansion territoriale", "definition": "L'expansion territoriale est le processus par lequel un \u00c9tat ou un empire \u00e9largit ses fronti\u00e8res, souvent par des conqu\u00eates militaires, la colonisation, des guerres et des alliances. Ce ph\u00e9nom\u00e8ne historique est illustr\u00e9 par des exemples tels que les victoires arabes apr\u00e8s la bataille de Yarmouk et l'expansion sous Louis XIV, d\u00e9montrant comment les \u00c9tats peuvent accro\u00eetre leur influence et leur contr\u00f4le g\u00e9ographique.", "lang": "fr", "ref_concept_id": null, "generative": true, "valid": null, "corpus_id": null, "doc_ids": [2534, 2535], "aliases": ["e6d0619e-ae49-483e-bded-bdae850d8567", "5e8d07de-8e6a-4bc9-acc9-bb0f4bcbb7f0", "72baf8ac-07b9-4cd6-af3c-73ac93c2672f"], "wikientity": null, "wordnetentity": null, "type": "concept"}, {"id": "4a4eb8a5-748e-4018-9627-fcd7560d750f", "label": "Moyen \u00c2ge", "definition": "Le Moyen \u00c2ge, ou p\u00e9riode m\u00e9di\u00e9vale, est une \u00e9poque historique s'\u00e9tendant du Ve au XVe si\u00e8cle en Europe, g\u00e9n\u00e9ralement consid\u00e9r\u00e9e comme d\u00e9butant en 476 avec la chute de l'Empire romain et se terminant en 1492 avec la d\u00e9couverte de l'Am\u00e9rique. Cette p\u00e9riode est caract\u00e9ris\u00e9e par le d\u00e9clin des structures politiques romaines et l'\u00e9mergence des \u00c9tats chr\u00e9tiens, ainsi que par la mont\u00e9e du syst\u00e8me f\u00e9odal. Elle est marqu\u00e9e par des \u00e9v\u00e9nements significatifs tels que les croisades et l'expansion chr\u00e9tienne, un d\u00e9veloppement \u00e9conomique notable \u00e0 travers les villes marchandes et les foires. La pr\u00e9pond\u00e9rance de l'\u00c9glise catholique a influenc\u00e9 tous les aspects de la vie sociale et culturelle, tandis que des styles architecturaux tels que le roman et le gothique ont \u00e9merg\u00e9. Le Moyen \u00c2ge a \u00e9t\u00e9 le th\u00e9\u00e2tre d'\u00e9volutions culturelles, politiques et \u00e9conomiques majeures qui ont fa\u00e7onn\u00e9 l'Europe moderne.", "lang": "fr", "ref_concept_id": null, "generative": true, "valid": null, "corpus_id": null, "doc_ids": [2531, 2535, 2542, 2545, 2558, 2557, 2565, 2569], "aliases": ["5cc492e0-50ce-44f2-8e3d-95078b3d88b1", "8416d911-33d5-4162-9ae8-8701e74ec989", "f4eb808d-0bd6-454b-9bd6-d5fb1030f745", "5770982c-a86b-476d-80d9-4cbdb8358490", "4e0bfd94-bd73-4f7d-bb3d-e073a7603362", "074bd003-ed70-4437-8ac4-e846d5d5dd06", "c5bd8e5e-b35c-47b9-9743-9f0ba8bf43b9", "c1053574-3aff-477d-91c6-4007f1364e6e", "4028ec31-84d2-44e8-aeb3-8186a1282ec3", "7dc0e4c0-8cf7-4f38-a764-cda1bce27a6e", "d5390742-a72f-49af-a21e-1335b593fa36", "b2b76da8-53fb-4cc6-92b4-46d52772feb2", "b4712b77-e694-4261-a566-d71f24028d60", "5eecd69d-1213-453e-b373-873b3ae4f17d", "97549177-ba89-4d7f-96d2-96b92ae22c8e", "c91a6736-953c-4661-b6b0-9f3d9bdfab6f", "99ae137e-80ad-4df9-923b-7e27cbfcd30c", "3a8b639a-46de-404f-b514-048bb0795b22", "5c5a0f19-67e7-447f-8181-eb9e55773a75", "3295e344-1ce5-40d9-b5c3-b1ec744ff3ae", "e511a296-fc24-4760-b1f3-9fa58d32b9ea", "77a0ba1d-8aca-4231-911c-8702360f78ed", "f24e78f9-ca27-41ae-829e-55d661241101", "d9592f8e-8058-4d44-b25c-8a396f2dfe32", "acf9aa09-c1f2-4c72-a203-157328015709", "dd1c103e-5669-4de9-967c-54ed2c53d2e9", "398adf7c-a002-4560-bf28-031ba9d65fc5", "a374b8af-455a-42a7-baab-08aeefcc82c5"], "wikientity": {"label": "Moyen \u00c2ge", "definition": "Le Moyen \u00c2ge est une p\u00e9riode de l'histoire de l'Europe, s'\u00e9tendant du d\u00e9but du Ve \u00e0 la fin du XVe si\u00e8cle, qui d\u00e9bute avec le d\u00e9clin de l'Empire romain d'Occident et se termine par la Renaissance et les grandes d\u00e9couvertes. Situ\u00e9e entre l'Antiquit\u00e9 et les Temps modernes, la p\u00e9riode est souvent subdivis\u00e9e entre le haut Moyen \u00c2ge (Ve\u2009\u2013\u2009Xe si\u00e8cle), le Moyen \u00c2ge central (XIe\u2009\u2013\u2009XIIIe si\u00e8cle) et le Moyen \u00c2ge tardif (XIVe\u2009\u2013\u2009XVe si\u00e8cle).\nLa d\u00e9population, la d\u00e9surbanisation et les migrations de l'Antiquit\u00e9 tardive se poursuivent durant le haut Moyen \u00c2ge et les envahisseurs ou migrants barbares fondent de nouveaux royaumes sur les territoires de l'ancien Empire romain d'Occident.", "page_id": "1974", "wikidata_id": "Q12554", "content": null, "thumbnail": null, "aliases": []}, "wordnetentity": {"label": "Moyen \u00c2ge", "definition": "the period of history between classical antiquity and the Italian Renaissance", "name": "middle_ages.n.01", "english_lemmas": [], "french_lemmas": [], "root_hypernyms": [], "topic_domains": [], "region_domains": [], "usage_domains": [], "hypernyms_list": []}, "type": "concept"}, {"id": "2851c986-f965-4573-a8a0-78111e27bdc1", "label": "\u00c9changes commerciaux interculturels", "definition": "Les \u00e9changes commerciaux interculturels d\u00e9signent les interactions \u00e9conomiques entre diff\u00e9rentes cultures, notamment entre chr\u00e9tiens et musulmans en M\u00e9diterran\u00e9e ainsi qu'entre les Arabes et d'autres civilisations dans l'oc\u00e9an Indien. Ces \u00e9changes ont favoris\u00e9 le commerce maritime et les contacts culturels, permettant des interactions malgr\u00e9 les conflits militaires, tout en facilitant le d\u00e9veloppement de r\u00e9seaux commerciaux diversifi\u00e9s.", "lang": "fr", "ref_concept_id": null, "generative": true, "valid": null, "corpus_id": null, "doc_ids": [2561], "aliases": ["fe58ecc5-facc-48cb-aaee-0f2abf8f867d"], "wikientity": {"label": "\u00c9changes commerciaux", "definition": "Le terme d\u2019\u00e9changes commerciaux est g\u00e9n\u00e9ralement associ\u00e9 aux \u00e9changes qui ont lieu entre diff\u00e9rentes cultures ou aux \u00e9changes transfrontaliers (fronti\u00e8res qui peuvent \u00eatre nationales ou r\u00e9gionales).", "page_id": "1715351", "wikidata_id": "Q3577373", "content": null, "thumbnail": null, "aliases": []}, "wordnetentity": null, "type": "concept"}, {"id": "acea1e5b-a4b0-42af-986e-5743129a65c1", "label": "Royaumes chr\u00e9tiens", "definition": "Les royaumes de France, d'Angleterre, d'Espagne et le Saint Empire Romain Germanique, unis par la foi chr\u00e9tienne, influencent les structures politiques et sociales du Moyen \u00c2ge.", "lang": "fr", "ref_concept_id": null, "generative": true, "valid": null, "corpus_id": null, "doc_ids": [2565], "aliases": [], "wikientity": null, "wordnetentity": null, "type": "concept"}, {"id": "cddd4de3-b23e-4e62-bff1-c5d2e2d1e884", "label": "Rivalit\u00e9s imp\u00e9riales", "definition": "Conflits entre puissances europ\u00e9ennes pour le contr\u00f4le territorial et l'influence politique, notamment entre les empires habsbourgeois et ottoman.", "lang": "fr", "ref_concept_id": null, "generative": true, "valid": null, "corpus_id": null, "doc_ids": [2564], "aliases": [], "wikientity": null, "wordnetentity": null, "type": "concept"}, {"id": "d21b686f-4657-4f77-989e-6f75140def17", "label": "Hanse", "definition": "La Hanse est une alliance commerciale m\u00e9di\u00e9vale des cit\u00e9s marchandes et villes portuaires d'Europe du Nord, principalement d'Allemagne et des pays baltes, active entre le XIIe et le XVIIe si\u00e8cle. Elle reliait la mer du Nord \u00e0 la mer Baltique, facilitant les \u00e9changes maritimes, prot\u00e9geant les int\u00e9r\u00eats commerciaux de ses membres et influen\u00e7ant l'\u00e9conomie r\u00e9gionale dans des villes cl\u00e9s comme Bruges tout en favorisant la coop\u00e9ration \u00e9conomique entre ses membres. La Hanse a jou\u00e9 un r\u00f4le crucial dans le d\u00e9veloppement du commerce maritime durant le Moyen \u00c2ge, \u00e9tablissant des routes commerciales importantes et influen\u00e7ant les politiques \u00e9conomiques de l'\u00e9poque.", "lang": "fr", "ref_concept_id": null, "generative": true, "valid": null, "corpus_id": null, "doc_ids": [2545, 2569], "aliases": ["0ee0b499-4bfd-41bd-9bfd-6909aea7d753", "f82ab0b2-0959-46b0-b375-57e1f1cc12a6", "dbef3d83-36cd-40ee-877b-6c4c6a54f9f2", "7696442e-cf2a-455f-8167-c0f9b156b0af", "d6643487-9bd9-4974-9dd4-7d78c9fd8139", "4ef8f3d0-9650-439d-9186-ba2966249737", "2bb305a6-69db-4a42-bc13-c136cf14c250", "d1017d91-47cd-423f-a332-5e0ef6c6771d", "5000d094-3e4a-464b-8d89-9ea677b93f62", "6a463a53-778d-4256-ae45-046855ed0131", "fb7afaa3-90d7-42a1-ae9d-913a8f5b1023", "e5648f72-b66e-48c2-bdb8-782d6d746cfc", "3e7fef12-c2e5-4b80-a39f-3ea7f7598bbd", "5a7ac734-1e95-4eab-ad8c-31d4d6afc8e9", "d8b664fe-870a-4851-ba1a-2489f96ee957"], "wikientity": {"label": "Hanse", "definition": "La Hanse, en Fran\u00e7ais Guilde ou Ligue commerciale hans\u00e9atique, Hanse germanique ou Hanse teutonique, est le terme d\u00e9signant l'association historique des villes marchandes de l'Europe du Nord autour de la mer du Nord et de la mer Baltique. Elle se distingue des autres hanses en ce sens que son commerce repose sur des privil\u00e8ges jalousement d\u00e9fendus qui leur sont octroy\u00e9s par divers souverains europ\u00e9ens.\nPendant trois si\u00e8cles, cette Hanse en particulier, et \u00e0 un moindre degr\u00e9 les hanses par extension, ont eu un r\u00f4le dominant au niveau commercial, puis politique, en Europe.", "page_id": "40624", "wikidata_id": "Q42908", "content": null, "thumbnail": null, "aliases": []}, "wordnetentity": {"label": "Hanse", "definition": "a commercial and defensive confederation of free cities in northern Germany and surrounding areas; formed in 1241 and most influential in the 14th century when it included over 100 towns and functioned as an independent political power; the last official assembly was held in 1669", "name": "hanseatic_league.n.01", "english_lemmas": [], "french_lemmas": [], "root_hypernyms": [], "topic_domains": [], "region_domains": [], "usage_domains": [], "hypernyms_list": []}, "type": "concept"}, {"id": "2bc5c7df-f66d-4356-b0b9-cc8dbcaf1ba5", "label": "Routes commerciales", "definition": "Voies maritimes et terrestres s\u00e9curis\u00e9es d\u00e9velopp\u00e9es au Moyen \u00c2ge pour faciliter le grand commerce entre diff\u00e9rentes r\u00e9gions d'Europe, reliant des villes et ports essentiels pour l'\u00e9change \u00e9conomique, notamment utilis\u00e9es par les Espagnols et Portugais pour \u00e9changer des biens, incluant des ports cl\u00e9s comme S\u00e9ville et des comptoirs en Asie.", "lang": "fr", "ref_concept_id": null, "generative": true, "valid": null, "corpus_id": null, "doc_ids": [2545, 2564, 2569], "aliases": ["d3d9af28-6281-4a7e-86a2-9def8dbf7384", "ce081f74-f705-443b-b497-40a033203965"], "wikientity": {"label": "Route commerciale", "definition": "La route commerciale d\u00e9signe l'itin\u00e9raire, le trajet que suivent certaines marchandises pour \u00eatre vendues \u00e0 un endroit diff\u00e9rent de leur production. Une telle route est jalonn\u00e9e de villes \u00e9tapes ou de ports de transit o\u00f9 convergent ou se croisent plusieurs routes.Le long des itin\u00e9raires commerciaux terrestres, les marchands peuvent faire \u00e9tape quelques jours pour s'approvisionner dans un comptoir ou proc\u00e9der \u00e0 des \u00e9changes dans le cadre d'une foire.\nLes routes commerciales dans l'histoire ont d'une part \u00e9t\u00e9 un important facteur de d\u00e9veloppement \u00e9conomique et d'\u00e9changes entre cultures et civilisations.", "page_id": "1026314", "wikidata_id": "Q405155", "content": null, "thumbnail": null, "aliases": []}, "wordnetentity": null, "type": "concept"}, {"id": "5af5d24e-74f3-43c1-a6de-cebf2a0cf357", "label": "Commerce maritime", "definition": "Activit\u00e9 \u00e9conomique li\u00e9e \u00e0 l'\u00e9change de biens par voie maritime, centrale dans le d\u00e9veloppement des empires coloniaux europ\u00e9ens au XVIe si\u00e8cle.", "lang": "fr", "ref_concept_id": null, "generative": true, "valid": null, "corpus_id": null, "doc_ids": [2544], "aliases": [], "wikientity": {"label": "Transport maritime", "definition": "Le transport maritime est la circulation par mer de marchandises (cargos), de passagers (ferries et navires de croisi\u00e8res) et l'activit\u00e9 li\u00e9e aux ports. Les moyens de circulation sont assur\u00e9s essentiellement par la marine marchande.\nIl s'agit du mode de transport le plus important pour la circulation de marchandises (90 % des \u00e9changes mondiaux au d\u00e9but du XXIe si\u00e8cle).", "page_id": "116179", "wikidata_id": "Q155930", "content": null, "thumbnail": null, "aliases": []}, "wordnetentity": null, "type": "concept"}, {"id": "85090b3b-1a8b-4a43-b828-4862634cbe4b", "label": "Acculturation", "definition": "Processus par lequel une culture influence ou est influenc\u00e9e par une autre, impliquant un dialogue et un m\u00e9lange culturel. Ce processus d'adaptation culturelle r\u00e9sulte du contact entre diff\u00e9rentes cultures et peut se produire dans divers contextes, y compris mais sans s'y limiter, les situations coloniales, comme celles observ\u00e9es lors des colonisations europ\u00e9ennes en Am\u00e9rique. Il ne n\u00e9cessite pas n\u00e9cessairement la domination d'une culture sur une autre.", "lang": "fr", "ref_concept_id": null, "generative": true, "valid": null, "corpus_id": null, "doc_ids": [2564], "aliases": ["9de53efd-023b-4695-aa41-4d6e02e81e1b", "049978af-0c9e-41ed-892a-7db9e0dee65f"], "wikientity": {"label": "Acculturation", "definition": "En sociologie, l'acculturation, ou transport d'id\u00e9es, d\u00e9signe les ph\u00e9nom\u00e8nes qui r\u00e9sultent du contact continu et direct entre groupes d'individus ayant des cultures diff\u00e9rentes, ainsi que les changements qui se produisent dans les cultures originelles des deux groupes ou de l'un d\u2019entre eux. Les processus en jeu dans ces rencontres sont principalement : le d\u00e9calage culturel, la r\u00e9sistance et l'int\u00e9gration. Ce concept fait l'objet de recherches en anthropologie, en histoire, en sociologie, en sociolinguistique (diglossie) et en psychologie.", "page_id": "179383", "wikidata_id": "Q192989", "content": null, "thumbnail": null, "aliases": []}, "wordnetentity": {"label": "Acculturation", "definition": "the process of assimilating new ideas into an existing cognitive structure", "name": "acculturation.n.03", "english_lemmas": [], "french_lemmas": [], "root_hypernyms": [], "topic_domains": [], "region_domains": [], "usage_domains": [], "hypernyms_list": []}, "type": "concept"}, {"id": "eb0121fa-2ce5-42e5-892d-95a47fdea590", "label": "\u00c9conomie-monde", "definition": "Concept d\u00e9velopp\u00e9 par Wallerstein d\u00e9signant un syst\u00e8me \u00e9conomique global interconnect\u00e9, capable de s'auto-suffire gr\u00e2ce \u00e0 des \u00e9changes internes.", "lang": "fr", "ref_concept_id": null, "generative": true, "valid": null, "corpus_id": null, "doc_ids": [2564], "aliases": [], "wikientity": {"label": "\u00c9conomie-monde", "definition": "Une \u00e9conomie-monde est un territoire dynamique polaris\u00e9 par un centre \u00e9conomiquement autonome, qui se suffit \u00e0 lui-m\u00eame et qui exerce une domination ou une influence sur des p\u00e9riph\u00e9ries et des marges.\nLa notion est d\u00e9finie par l'historien moderniste Fernand Braudel comme \u00ab un morceau de la plan\u00e8te \u00e9conomiquement autonome, capable pour l'essentiel de se suffire \u00e0 lui-m\u00eame et auquel ses liaisons et ses \u00e9changes int\u00e9rieurs conf\u00e8rent une certaine unit\u00e9 organique \u00bb.\nHistoriquement, plusieurs \u00e9conomies-monde se sont succ\u00e9d\u00e9, repr\u00e9sentant des \u00e9tapes de la mondialisation : la M\u00e9diterran\u00e9e au XVIe si\u00e8cle, la mondialisation hispanique du XVIIe si\u00e8cle, l'\u00e9conomie-monde britannique au XIXe si\u00e8cle puis celle domin\u00e9e par les \u00c9tats-Unis au XXe si\u00e8cle.", "page_id": "694735", "wikidata_id": "Q2711608", "content": null, "thumbnail": null, "aliases": []}, "wordnetentity": null, "type": "concept"}, {"id": "93e7bc1c-64d7-480d-8e5b-f1536065f02b", "label": "Ambassade", "definition": "Mission diplomatique envoy\u00e9e par Haroun al-Rachid \u00e0 Charlemagne, illustrant les \u00e9changes culturels et commerciaux entre l'Orient et l'Occident.", "lang": "fr", "ref_concept_id": null, "generative": true, "valid": null, "corpus_id": null, "doc_ids": [2535], "aliases": [], "wikientity": null, "wordnetentity": {"label": "Ambassade", "definition": "a mission serving diplomatic ends", "name": "diplomatic_mission.n.01", "english_lemmas": [], "french_lemmas": [], "root_hypernyms": [], "topic_domains": [], "region_domains": [], "usage_domains": [], "hypernyms_list": []}, "type": "concept"}, {"id": "3bbae2e6-d026-4cc1-8b76-b295efc90fd1", "label": "Jean Gharone", "definition": "Jean Gharone est le destinataire d'une lettre de change \u00e0 Barcelone, repr\u00e9sentant les \u00e9changes commerciaux internationaux entre Bruges et d'autres villes europ\u00e9ennes, soulignant l'importance du commerce dans le d\u00e9veloppement \u00e9conomique de la r\u00e9gion.", "lang": "fr", "ref_concept_id": null, "generative": true, "valid": null, "corpus_id": null, "doc_ids": [2545], "aliases": ["877d2994-caa4-47e7-ae3e-c4c59d2bef7a", "adaed9ab-6d80-46ef-84a3-b9690a4e8bcc"], "wikientity": null, "wordnetentity": null, "type": "concept"}, {"id": "43029a58-9b56-4234-bec4-43de89987fa3", "label": "puissance europ\u00e9enne", "definition": "\u00c9tat ou coalition d'\u00c9tats europ\u00e9ens ayant une influence politique, \u00e9conomique ou militaire significative, souvent en interaction avec d'autres civilisations.", "lang": "fr", "ref_concept_id": null, "generative": true, "valid": null, "corpus_id": null, "doc_ids": [2535], "aliases": [], "wikientity": null, "wordnetentity": null, "type": "concept"}, {"id": "c5f6677f-0253-4abe-8ab6-41aa301b35da", "label": "XIIIe si\u00e8cle", "definition": "P\u00e9riode historique m\u00e9di\u00e9vale du XIIIe si\u00e8cle marqu\u00e9e par des changements sociaux, politiques et \u00e9conomiques significatifs en Europe, notamment l'essor des universit\u00e9s, le d\u00e9veloppement du commerce, la croissance des villes et l'influence sur les structures urbaines. Cette p\u00e9riode est \u00e9galement caract\u00e9ris\u00e9e par une dynamique \u00e9conomique accrue gr\u00e2ce aux \u00e9changes commerciaux dans des villes comme Bruges.", "lang": "fr", "ref_concept_id": null, "generative": true, "valid": null, "corpus_id": null, "doc_ids": [2542, 2545], "aliases": ["4a623e68-5942-4b34-bcfe-b934940e2f99", "f5ae0f31-bb96-403f-bc0a-aa569a4fadd2", "ff89cec2-dc06-470d-ae95-f3dbea163ad4", "8632c33e-e9df-4743-a557-4f7707be05ac"], "wikientity": {"label": "XIIIe si\u00e8cle", "definition": "Le XIIIe si\u00e8cle (ou 13e si\u00e8cle) commence le 1er janvier 1201 et finit le 31 d\u00e9cembre 1300.", "page_id": "3325", "wikidata_id": "Q7049", "content": null, "thumbnail": null, "aliases": []}, "wordnetentity": null, "type": "concept"}, {"id": "281e3ec0-19f1-4f64-8b53-81e01caf1e84", "label": "XVe si\u00e8cle", "definition": "P\u00e9riode historique du XVe si\u00e8cle, marqu\u00e9e par des avanc\u00e9es culturelles et technologiques majeures, notamment l'invention de l'imprimerie, qui a profond\u00e9ment influenc\u00e9 la soci\u00e9t\u00e9 europ\u00e9enne et son acc\u00e8s au savoir.", "lang": "fr", "ref_concept_id": null, "generative": true, "valid": null, "corpus_id": null, "doc_ids": [2535, 2542], "aliases": ["b5e854ca-9c77-4430-9a58-cc6842cc388f"], "wikientity": {"label": "XVe si\u00e8cle", "definition": "Le XVe si\u00e8cle a d\u00e9but\u00e9 le 1er janvier 1401 et a pris fin le 31 d\u00e9cembre 1500.\nCe si\u00e8cle se situe entre le Moyen \u00c2ge et l'\u00c9poque moderne.\nLa population mondiale \u00e0 la fin de ce si\u00e8cle est estim\u00e9e \u00e0 460 millions d'habitants, r\u00e9partie essentiellement entre trois grands foyers ; Chine-Japon-Cor\u00e9e, Inde et Europe de l'Ouest.", "page_id": "3315", "wikidata_id": "Q7018", "content": null, "thumbnail": null, "aliases": []}, "wordnetentity": null, "type": "concept"}, {"id": "a6e5a0a2-0a5a-4732-95bb-8ab44431ddea", "label": "Relations \u00e9conomiques", "definition": "\u00c9changes commerciaux entre chr\u00e9tiens et musulmans durant les croisades, impliquant taxes sur le commerce dans des territoires oppos\u00e9s.", "lang": "fr", "ref_concept_id": null, "generative": true, "valid": null, "corpus_id": null, "doc_ids": [2561], "aliases": [], "wikientity": null, "wordnetentity": null, "type": "concept"}, {"id": "bd0b4495-712b-4eca-be24-87ca249eefc9", "label": "Contact interculturel", "definition": "Interactions entre diff\u00e9rentes cultures ou civilisations, cruciales pour le d\u00e9veloppement \u00e9conomique et social dans l'histoire des empires musulmans.", "lang": "fr", "ref_concept_id": null, "generative": true, "valid": null, "corpus_id": null, "doc_ids": [2535], "aliases": [], "wikientity": null, "wordnetentity": null, "type": "concept"}, {"id": "357831e2-1a84-4b0e-9080-ace7ab0ce269", "label": "Bruges", "definition": "Bruges est une ville m\u00e9di\u00e9vale belge fond\u00e9e au Xe si\u00e8cle, situ\u00e9e en Flandre. Elle a prosp\u00e9r\u00e9 au XIIIe si\u00e8cle en tant que centre commercial majeur de l'Europe, c\u00e9l\u00e8bre pour son commerce de draps et de laine, ainsi que pour ses \u00e9changes de vin et de teintures. Avec une population d'environ 50 000 habitants \u00e0 cette \u00e9poque, Bruges est renomm\u00e9e pour son architecture gothique et m\u00e9di\u00e9vale, son d\u00e9veloppement rapide autour d'une forteresse et sa position strat\u00e9gique en tant que port maritime avec un acc\u00e8s direct \u00e0 la mer du Nord, facilitant le commerce international et l'\u00e9change de diverses marchandises.", "lang": "fr", "ref_concept_id": null, "generative": true, "valid": null, "corpus_id": null, "doc_ids": [2545, 2569], "aliases": ["a20c4fc2-7f28-4165-a09a-3b44f6d04110", "c83ff7fd-d5c5-4c04-be0c-3f332caf70fb", "ad1efb35-95c5-43f5-9d83-c63da7fa8aaf", "462be948-802b-499c-aef0-870fcfd7324a", "3453cc06-39c0-4aa3-964d-b6f7b6e1d6c5", "f60ddfc4-fb29-47f1-bd9c-a47d0e82b7d7", "09e941b5-5d82-45d6-b3c7-9eb56c6f2d44", "c05d7b07-3324-46d5-9c9e-16d64f341721"], "wikientity": {"label": "Bruges", "definition": "Bruges (prononc\u00e9 /b\u0281y\u0292/ ; en n\u00e9erlandais : Brugge ; /\u02c8br\u028f\u0263\u0259/ ; en allemand : Br\u00fcgge, /\u02c8b\u0281\u028f\u0261\u0259/) est une ville de Belgique situ\u00e9e en R\u00e9gion flamande, chef-lieu et plus grande ville de la province de Flandre-Occidentale.\nBruges appara\u00eet au IXe si\u00e8cle en tant que place forte du comt\u00e9 de Flandre. En 1134, un raz-de-mar\u00e9e a pour cons\u00e9quence b\u00e9n\u00e9fique d'ouvrir un bras de mer, le Zwin, donnant \u00e0 la ville un acc\u00e8s direct \u00e0 la mer, ce qui entra\u00eene un d\u00e9veloppement urbain spectaculaire du XIIe au XVe si\u00e8cle, avec le creusement de nombreux canaux.", "page_id": "19845", "wikidata_id": "Q12994", "content": null, "thumbnail": null, "aliases": []}, "wordnetentity": {"label": "Bruges", "definition": "a city in northwestern Belgium that is connected by canal to the North Sea; in the 13th century it was a leading member of the Hanseatic League; the old city (known as the City of Bridges) is a popular tourist attraction", "name": "bruges.n.01", "english_lemmas": [], "french_lemmas": [], "root_hypernyms": [], "topic_domains": [], "region_domains": [], "usage_domains": [], "hypernyms_list": []}, "type": "concept"}, {"id": "157c091a-6e32-4b5b-a394-a8348c90eea4", "label": "Relations culturelles", "definition": "Influences r\u00e9ciproques entre cultures chr\u00e9tienne et musulmane pendant les croisades, engendrant mariages mixtes et \u00e9changes de pratiques religieuses.", "lang": "fr", "ref_concept_id": null, "generative": true, "valid": null, "corpus_id": null, "doc_ids": [2561], "aliases": [], "wikientity": null, "wordnetentity": null, "type": "concept"}, {"id": "2d089dcf-d3f0-4cd4-8525-d282a5c72069", "label": "Commerce M\u00e9di\u00e9val", "definition": "Le commerce m\u00e9di\u00e9val d\u00e9signe l'activit\u00e9 d'\u00e9change de biens et services qui a jou\u00e9 un r\u00f4le central dans le d\u00e9veloppement \u00e9conomique des villes au Moyen \u00c2ge, notamment \u00e0 Bruges et Venise. Il englobe des \u00e9changes sp\u00e9cifiques comme celui du vin entre la France et les Flandres, particuli\u00e8rement au XIIe si\u00e8cle, contribuant \u00e0 faire de Bruges un grand d\u00e9p\u00f4t viticole pour l'Europe du Nord. Ce commerce dynamique a favoris\u00e9 la croissance urbaine, l'\u00e9mergence de classes sociales telles que les bourgeois, et s'est illustr\u00e9 par des figures embl\u00e9matiques comme Jacques C\u0153ur. Les centres commerciaux tels que Troyes ont \u00e9galement prosp\u00e9r\u00e9 gr\u00e2ce aux \u00e9changes de produits de luxe, reliant divers marchands d'Europe du Nord autour de biens vari\u00e9s comme la laine et le vin.", "lang": "fr", "ref_concept_id": null, "generative": true, "valid": null, "corpus_id": null, "doc_ids": [2545, 2569], "aliases": ["a7293273-8369-423a-ad22-9439a66e0278", "d20067c1-89e2-4264-9e8a-07fe4620750e", "c7908a96-5564-4ff6-a822-45b1869a3152", "62dc09a1-2347-43ca-a486-34ed8b2a0592", "0ca43c4d-8980-488b-9b25-ca0919efc1d8", "f72cb02a-3b75-4e07-af34-c21c679b1a24", "d8996ec0-37b4-44f8-8fde-e95bc81bad56", "13aabd65-e22d-44c2-85b3-80394b6e6f4d", "0ef7aae5-a1bf-467d-9861-e0747c104028", "18cd5d07-68d9-434c-8675-d3017df569e7", "ff0b828e-55c6-4fa7-bece-9c6ff751c851"], "wikientity": {"label": "Commerce", "definition": "Le commerce d\u00e9signe l'activit\u00e9 \u00e9conomique d'achat et de revente de biens et de services, en particulier l'achat dans le but de revendre avec un profit ou un b\u00e9n\u00e9fice.\nLe commerce a ses lois propres qui sont recueillies dans les Code de commerce et ses propres juridictions nationales ou internationales. Ayant d'autres finalit\u00e9s que de faire un profit, beaucoup d'activit\u00e9s \u00e9conomiques ou professionnelles comme l'\u00e9ducation, la police, la culture, la m\u00e9decine, la justice, l'architecture, la religion, etc.", "page_id": "5995", "wikidata_id": "Q601401", "content": null, "thumbnail": null, "aliases": []}, "wordnetentity": {"label": "commerce", "definition": "the commercial exchange (buying and selling on domestic or international markets) of goods and services", "name": "trade.n.01", "english_lemmas": [], "french_lemmas": [], "root_hypernyms": [], "topic_domains": [], "region_domains": [], "usage_domains": [], "hypernyms_list": []}, "type": "concept"}, {"id": "4ab789ae-fe03-4837-84db-29205657a772", "label": "Liens commerciaux", "definition": "Relations \u00e9conomiques entre diff\u00e9rentes r\u00e9gions ou cultures permettant l'\u00e9change de biens et d'id\u00e9es, cruciales pour le d\u00e9veloppement culturel au Moyen \u00c2ge.", "lang": "fr", "ref_concept_id": null, "generative": true, "valid": null, "corpus_id": null, "doc_ids": [2557], "aliases": [], "wikientity": null, "wordnetentity": null, "type": "concept"}, {"id": "3f1147f4-6f97-431f-ba73-ffa9c5baf97c", "label": "Charlemagne", "definition": "Charlemagne, \u00e9galement connu sous le nom de Charles le Grand, \u00e9tait roi des Francs et empereur du Saint-Empire romain germanique, couronn\u00e9 empereur en 800 par le pape L\u00e9on III. Il a fond\u00e9 l'empire carolingien au VIIIe si\u00e8cle, unifiant une grande partie de l'Europe occidentale sous son r\u00e8gne (800-814). Charlemagne est c\u00e9l\u00e8bre pour ses r\u00e9formes administratives significatives, la promotion de l'instruction et la renaissance carolingienne qui a eu un impact durable sur l'histoire europ\u00e9enne. Son r\u00e8gne a \u00e9t\u00e9 marqu\u00e9 par des efforts pour restaurer les symboles de l'Empire romain tout en promouvant la culture chr\u00e9tienne comme fondement de son empire. En outre, il a jou\u00e9 un r\u00f4le crucial dans les relations diplomatiques avec le califat islamique et est souvent consid\u00e9r\u00e9 comme ayant tent\u00e9 d'unifier l'Europe m\u00e9di\u00e9vale \u00e0 travers ses conqu\u00eates et ses r\u00e9formes.", "lang": "fr", "ref_concept_id": null, "generative": true, "valid": null, "corpus_id": null, "doc_ids": [2531, 2535, 2557, 2561], "aliases": ["52c0e6a5-09a3-451b-b720-da06ff3227e3", "ea2c5d65-c578-4cfb-9087-187a361e2629", "8e4c3d5a-d081-4b4f-9477-81adf0088553", "4393f9d6-9857-4b82-81a9-6c92ee9e12dd", "ce7f78b2-2b58-4eef-a963-d2fcab9bc353", "531d654e-dabf-4c4c-8847-c7659ebcf70b", "b96bed26-098e-4c7d-a942-c0f8423fa352", "cedc4759-4ef7-4b25-9955-05cc8c7e9e25", "9ba80dc0-379e-4701-97a7-24ad23c229b3", "969db6a4-7592-48fc-ae92-f81f4c867c16", "0891e1e6-9d0d-48a3-87ad-fa925e098d5f", "62a92696-67b1-4640-bb54-8442c081e932", "9cfe8bbd-d5ff-4606-8dee-41ec2efe8607", "b634a5ef-0532-4376-aad0-e4cda56d2de0", "30fc2dcb-06ed-4009-a059-a537a706c6d9", "cd30ca77-6e34-4531-81c8-8ceac2d03a7c", "24e902d4-a7dc-4d30-a20b-dc474f554e26", "49d39901-4794-47f9-88dd-1c712f406ba7", "b6650c58-6793-4591-899b-ee10ae020eda"], "wikientity": {"label": "Charlemagne", "definition": "Charlemagne, du latin Carolus Magnus, ou Charles Ier dit \u00ab le Grand \u00bb, n\u00e9 \u00e0 une date inconnue (vraisemblablement durant l'ann\u00e9e 742, voire 747 ou 748, peut-\u00eatre le 2 avril), mort le 28 janvier 814 \u00e0 Aix-la-Chapelle, est un roi des Francs et empereur. Il appartient \u00e0 la dynastie des Carolingiens. Fils de P\u00e9pin le Bref et de Bertrade de Laon, il est roi des Francs \u00e0 partir de 768, devient par conqu\u00eate roi des Lombards en 774 et est couronn\u00e9 empereur \u00e0 Rome par le pape L\u00e9on III le 24 ou 25 d\u00e9cembre 800, relevant une dignit\u00e9 disparue en Occident depuis la d\u00e9position, trois si\u00e8cles auparavant, de Romulus Augustule en 476.", "page_id": "628", "wikidata_id": "Q3044", "content": null, "thumbnail": null, "aliases": []}, "wordnetentity": {"label": "Charlemagne", "definition": "king of the Franks and Holy Roman Emperor; conqueror of the Lombards and Saxons (742-814)", "name": "charlemagne.n.01", "english_lemmas": [], "french_lemmas": [], "root_hypernyms": [], "topic_domains": [], "region_domains": [], "usage_domains": [], "hypernyms_list": []}, "type": "concept"}, {"id": "f38e746a-035a-4ccb-8ac0-ae2ab684ceef", "label": "Essor \u00e9conomique", "definition": "P\u00e9riode de croissance significative en Europe \u00e0 partir du XIe si\u00e8cle, caract\u00e9ris\u00e9e par le d\u00e9veloppement urbain et commercial li\u00e9 \u00e0 une augmentation d\u00e9mographique.", "lang": "fr", "ref_concept_id": null, "generative": true, "valid": null, "corpus_id": null, "doc_ids": [2569], "aliases": [], "wikientity": null, "wordnetentity": null, "type": "concept"}, {"id": "bb931a76-66da-41c1-b451-bd41e34438fb", "label": "\u00c9conomie marchande", "definition": "L'\u00e9conomie marchande est un syst\u00e8me \u00e9conomique qui \u00e9merge au XIIe si\u00e8cle, caract\u00e9ris\u00e9 par le d\u00e9veloppement du commerce urbain et l'\u00e9change de biens entre les villes. Ce mod\u00e8le \u00e9conomique stimule la production artisanale, favorise la diversit\u00e9 des biens de consommation et joue un r\u00f4le essentiel dans la prosp\u00e9rit\u00e9 des villes m\u00e9di\u00e9vales. Il transforme les modes de vie et dynamise les \u00e9changes \u00e9conomiques dans les soci\u00e9t\u00e9s urbaines en pleine expansion durant cette p\u00e9riode.", "lang": "fr", "ref_concept_id": null, "generative": true, "valid": null, "corpus_id": null, "doc_ids": [2545, 2565, 2558, 2569], "aliases": ["2d060c37-6759-4ca5-a970-d9a3188d3be1", "b7aac145-b73d-40ad-8dac-b77ab627ea5e", "9180bda9-d4db-4f55-9f0e-645ff96387b9", "a895a374-aa42-4da7-a66b-4b3b98c6db59"], "wikientity": null, "wordnetentity": null, "type": "concept"}, {"id": "4eaaf5c7-cbd4-4d2e-8df0-59aee84e9039", "label": "Empire carolingien", "definition": "L'Empire carolingien, \u00e9galement connu sous le nom d'Europe carolingienne, fond\u00e9 par Charlemagne au IXe si\u00e8cle, repr\u00e9sente une unification des territoires francs et une renaissance culturelle en Europe. Consid\u00e9r\u00e9 comme l'h\u00e9ritier de Rome, cet empire chr\u00e9tien a marqu\u00e9 l'unification de l'Europe occidentale sous une autorit\u00e9 centrale chr\u00e9tienne. Aix-la-Chapelle a \u00e9t\u00e9 \u00e9tablie comme sa capitale, jouant un r\u00f4le central dans le d\u00e9veloppement politique et culturel de la r\u00e9gion. Cet \u00c9tat m\u00e9di\u00e9val a \u00e9galement jou\u00e9 un r\u00f4le crucial dans la diffusion du christianisme catholique \u00e0 travers ses territoires tout en \u00e9tant caract\u00e9ris\u00e9 par une p\u00e9riode d'expansion territoriale significative et en tant que rival politique majeur pour les territoires musulmans en Europe.", "lang": "fr", "ref_concept_id": null, "generative": true, "valid": null, "corpus_id": null, "doc_ids": [2531, 2535, 2557, 2565], "aliases": ["b68a4b73-a4fc-4449-acef-0484d1b650ad", "3abcd150-94db-4f6f-b234-c5193e3dddcb", "c626921b-e7bc-4d61-8f85-deb0134b0442", "7ca65b52-cf33-412e-9751-8fb7196871c9", "d3ea0502-45ba-49e9-b8df-704f44bd98bd", "d4e285f9-9d86-4fd2-97a8-d1122c79b588", "bb6344b6-a8ef-4ae0-aec0-e8a6512d00e4", "b49bb6cf-af8e-4a0f-ac4d-9b2349bf6716", "802d43dc-0680-4c38-85f0-88925117993e", "96d8f75b-70d0-4afa-be84-a02be04f4768", "5b274d1f-36fc-4114-87f7-83dd4be9704a", "f51e74db-c3c8-437e-9003-4f96eca09ab9", "380f11ee-0cb8-4b83-8866-2b7f7b70d281", "ec9f0077-92ac-4b63-95f7-5575a991cbda", "a828987b-f9a8-403b-b449-8e388622f4a1"], "wikientity": {"label": "Empire carolingien", "definition": "L'Empire carolingien est le r\u00e9sultat de l'expansion territoriale du royaume franc sous l'influence de la dynastie carolingienne pendant le haut Moyen \u00c2ge. Il s'\u00e9tend de l'Europe occidentale \u00e0 l'Europe centrale.\nAmorc\u00e9 par P\u00e9pin le Bref, premier souverain de cette deuxi\u00e8me dynastie des rois de France (la premi\u00e8re \u00e9tant celle des M\u00e9rovingiens), il doit cependant son nom \u00e0 son fils, Carolus Magnus ou Charlemagne, couronn\u00e9 empereur par le pape L\u00e9on III en 800.", "page_id": "47238", "wikidata_id": "Q31929", "content": null, "thumbnail": null, "aliases": []}, "wordnetentity": null, "type": "concept"}, {"id": "efa42459-fd09-4137-b8ae-119649781c27", "label": "Richesse et In\u00e9galit\u00e9s \u00c9conomiques", "definition": "La richesse d\u00e9signe l'accumulation de biens mat\u00e9riels, ressources et capitaux qui permettent un niveau de vie \u00e9lev\u00e9, tout en influen\u00e7ant le d\u00e9veloppement \u00e9conomique et social d'une nation ou d'une r\u00e9gion. La richesse mondiale fait r\u00e9f\u00e9rence \u00e0 l'ensemble des ressources \u00e9conomiques et financi\u00e8res d\u00e9tenues par les pays, mettant en lumi\u00e8re les in\u00e9galit\u00e9s de distribution entre 1% de la population et le reste, soulignant ainsi que la richesse est souvent in\u00e9galement r\u00e9partie au sein des soci\u00e9t\u00e9s.", "lang": "fr", "ref_concept_id": null, "generative": true, "valid": null, "corpus_id": null, "doc_ids": [2562, 2551], "aliases": ["532d33a6-a4ec-4fe3-accd-7ecf214a127d", "5904fee5-a4cc-4766-ae08-9c088074f58d"], "wikientity": {"label": "Richesse", "definition": "La richesse est la valeur de l'ensemble des biens d\u00e9tenus (patrimoine) par un agent \u00e9conomique (m\u00e9nage, individu, nation, etc.) pouvant \u00eatre soit produite par un revenu ou une plus-value, soit acquise par un legs ou une donation.\nUn individu, communaut\u00e9 ou pays qui poss\u00e8de une abondance de biens et d'actifs poss\u00e9d\u00e9s est couramment d\u00e9fini comme \u00ab riche \u00bb. A l'oppos\u00e9 lorsqu'un individu poss\u00e8de peu de biens ou d'actifs on parle de pauvret\u00e9,  notamment lorsque cette situation ne lui permet pas de vivre dignement.", "page_id": "4104677", "wikidata_id": "Q200535", "content": null, "thumbnail": null, "aliases": []}, "wordnetentity": {"label": "Richesse", "definition": "an abundance of material possessions and resources", "name": "wealth.n.03", "english_lemmas": [], "french_lemmas": [], "root_hypernyms": [], "topic_domains": [], "region_domains": [], "usage_domains": [], "hypernyms_list": []}, "type": "concept"}, {"id": "2baf0bb78bb74a1cb9b81c0a95e6f032", "question": "Quel r\u00f4le les Ottomans et Ib\u00e9riques jouent-ils dans la mondialisation du XVe si\u00e8cle ?", "answers": ["Ils participent aux recompositions des espaces et \u00e0 l'expansion europ\u00e9enne"], "distractors": ["Ils dominent exclusivement le commerce maritime mondial.", "Ils initient les premi\u00e8res explorations en Afrique.", "Ils contr\u00f4lent uniquement les routes commerciales terrestres.", "Leurs explorations se limitent \u00e0 l'Asie centrale.", "Leur influence reste locale et n'inclut pas l'Europe.", "Ils sont principalement des spectateurs passifs des grandes d\u00e9couvertes.", "Leur r\u00f4le est enti\u00e8rement centr\u00e9 sur des conflits r\u00e9gionaux.", "Ils emp\u00eachent toute interaction commerciale avec l'Europe.", "Leur activit\u00e9 se limite au contr\u00f4le des ressources naturelles."], "feedback": "Les Ottomans et Ib\u00e9riques jouent un r\u00f4le important dans la mondialisation du XVe si\u00e8cle en participant aux recompositions des espaces et \u00e0 l'expansion europ\u00e9enne gr\u00e2ce \u00e0 leurs explorations et leur contr\u00f4le de certaines routes commerciales.", "difficulty": "unknown", "concepts": [], "sources": [{"id": "cfd64e6dafb14945aa97fd28e2135cf1", "order": 16.0, "image_url": null, "origin_type": "document_content", "text": "Aux XVe et XVIe si\u00e8cles s'accomplit une premi\u00e8re mondialisation : on r\u00e9fl\u00e9chira \u00e0 l'expansion europ\u00e9enne dans le cadre des grandes d\u00e9couvertes et aux recompositions de l'espace m\u00e9diterran\u00e9en, en tenant compte du r\u00f4le que jouent Ottomans et Ib\u00e9riques dans ces deux processus historiques. Les bouleversements scientifiques, techniques, culturels et religieux que connait l'Europe de la Renaissance invitent \u00e0 r\u00e9interroger les relations entre pouvoirs politiques et religion.", "short_summary": null, "long_summary": null, "title": null, "html_tag": "p", "children_ids": [], "parent_id": "75a4bb040031433d99bfe819f7f6d4d1", "next_id": "b7db4a21ae96402a90d529618ebea7e6", "prev_id": "0b25edd3793f42f194416b5a9542d094", "associated_block_ids": [], "first_page": 2, "last_page": 2, "start_time": null, "end_time": null, "doc_id": 2564, "doc_label": "chap 6 le-monde-au-xvi-siecle", "corpus_id": 564, "corpus_label": null, "publication_date": null, "categories": [], "score": 1.0}], "lang": "fr", "type": "mcq"}, {"id": "008a9174c30849aa91fb20fe2210d620", "question": "Quel facteur a jou\u00e9 un r\u00f4le central dans la connexion durable des espaces au XVIe si\u00e8cle ?", "answers": ["L'initiative europ\u00e9enne"], "distractors": ["Les explorations chinoises", "Les migrations polyn\u00e9siennes", "L'empire mongol", "Le r\u00f4le des Vikings", "La route de la soie", "La diffusion africaine", "Le commerce asiatique", "Les d\u00e9couvertes arabes", "Le r\u00e9seau byzantin"], "feedback": "Selon le programme, c'est gr\u00e2ce \u00e0 l'initiative europ\u00e9enne que la connexion durable d'espaces jusqu'alors inconnus a pu se r\u00e9aliser au XVIe si\u00e8cle, donnant ainsi naissance \u00e0 la premi\u00e8re mondialisation. En effet, ces explorations ont permis la mise en place de r\u00e9seaux commerciaux et de liens interculturels qui ont contribu\u00e9 \u00e0 l'\u00e9mergence d'un Monde globalis\u00e9.", "difficulty": "unknown", "concepts": [], "sources": [{"id": "06f907987bfe4cc8b8a721beb9739ea3", "order": 19.0, "image_url": null, "origin_type": "document_content", "text": "Le programme indique qu'\u00ab aux XVe et XVIe si\u00e8cles, s'accomplit une premi\u00e8re mondialisation \u00bb. Immanuel Wallerstein et Fernand Braudel avaient parl\u00e9 d'\u00ab \u00e9conomie-monde \u00bb pour d\u00e9signer cette organisation g\u00e9ohistorique et \u00e9conomique autonome, capable de s'auto-suffire et dont les \u00e9changes int\u00e9rieurs lui conf\u00e8rent une unit\u00e9 organique. Mais la notion de \u00ab premi\u00e8re mondialisation \u00bb avait jusque l\u00e0 \u00e9t\u00e9 r\u00e9serv\u00e9e au XIXe si\u00e8cle et avait fleuri sous la plume de Paul Bairoch pour caract\u00e9riser une p\u00e9riode d'expansion du commerce international et d'accroissement des flux de capitaux, permise par la r\u00e9volution des transports et des communications. Le programme invite donc \u00e0 proc\u00e9der \u00e0 un d\u00e9calage chronologique, et \u00e0 consid\u00e9rer les XVe et XVIe si\u00e8cles, dans la lign\u00e9e des travaux de Patrick Boucheron et Christian Grataloup, comme la matrice de la mondialisation. Disons-le d'embl\u00e9e, la mise en connexion durable d'espaces jusque l\u00e0 inconnus a \u00e9t\u00e9 le fait de l'Europe. Il y avait eu au pr\u00e9alable d'autres contacts entre des soci\u00e9t\u00e9s \u00e9loign\u00e9es : des Malais ont abord\u00e9 les c\u00f4tes australiennes, des Vikings ont accost\u00e9 au large de Terre-Neuve, des Polyn\u00e9siens ont vraisemblablement travers\u00e9 le Pacifique jusqu'en Am\u00e9rique, et des pirogues de l'empire du Mali auraient m\u00eame atteint l'Am\u00e9rique au XIVe si\u00e8cle. Mais ces entreprises, isol\u00e9es, furent davantage le fait de quelques marins sans dessein, si ce n'est celui de d\u00e9nicher des butins. Pour parvenir \u00e0 cette premi\u00e8re mondialisation, il a fallu, selon Christian Grataloup, la rencontre de deux processus : \u00ab la dispersion des hommes, le fractionnement de l'\u00e9coum\u00e8ne en soci\u00e9t\u00e9s diversifi\u00e9es dont beaucoup s'ignorent et dont aucune n'a la moindre id\u00e9e de l'ensemble - ce que nous avons appel\u00e9 l'anti-mondialisation ; mais aussi, \u00e0 l'inverse de cette tyrannie de la distance, l'\u00e9tablissement de liens intersoci\u00e9taux de plus en plus serr\u00e9s l\u00e0 o\u00f9 les hommes \u00e9taient le plus nombreux, au c\u0153ur du plus grand ensemble de terres \u00e9merg\u00e9es. De ce tissu de relations, qui en se densifiant s'\u00e9tend, nait, lorsque les routes anciennes ne suffisent plus, une projection vers le lointain qui progressivement va englober l'ensemble des soci\u00e9t\u00e9s, cr\u00e9er du lien social au niveau de tout l'\u00e9coum\u00e8ne : le Monde. \u00bb (G\u00e9ohistoire de la mondialisation)", "short_summary": null, "long_summary": null, "title": null, "html_tag": "p", "children_ids": [], "parent_id": "f1c41867f4cc42bbae5d05136a5a30ed", "next_id": "cf09f496c5db4e85956d809c39d58199", "prev_id": "f1c41867f4cc42bbae5d05136a5a30ed", "associated_block_ids": [], "first_page": 2, "last_page": 2, "start_time": null, "end_time": null, "doc_id": 2564, "doc_label": "chap 6 le-monde-au-xvi-siecle", "corpus_id": 564, "corpus_label": null, "publication_date": null, "categories": [], "score": 1.0}], "lang": "fr", "type": "mcq"}, {"id": "d70e8044e1454f9392880ee6310ed0f0", "question": "Quel continent devient le moteur des \u00e9changes mondiaux au XVIe si\u00e8cle ?", "answers": ["L'Europe devient le moteur des \u00e9changes mondiaux"], "distractors": ["L'Am\u00e9rique devient le centre de l'\u00e9conomie mondiale.", "L'Afrique devient le principal acteur des \u00e9changes commerciaux.", "L'Asie domine tous les \u00e9changes \u00e9conomiques mondiaux.", "Les conquistadors africains contr\u00f4lent le commerce d'esclaves.", "Le Moyen-Orient devient la plaque tournante des \u00e9changes mondiaux.", "Seuls les oc\u00e9ans d\u00e9terminent les routes commerciales au XVIe si\u00e8cle.", "Le commerce mondial est uniquement domin\u00e9 par l'Am\u00e9rique du Sud.", "L'Inde prend le contr\u00f4le des routes commerciales globales.", "Les civilisations azt\u00e8ques dominent le commerce transcontinental."], "feedback": "L'Europe devient le moteur des \u00e9changes mondiaux gr\u00e2ce \u00e0 ses conqu\u00eates en Am\u00e9rique, en Afrique et en Asie. Les conquistadors ont pris le contr\u00f4le de terres riches en ressources et en populations, ce qui a permis \u00e0 l'Europe de se d\u00e9velopper \u00e9conomiquement et de devenir la principale b\u00e9n\u00e9ficiaire des \u00e9changes internationaux.", "difficulty": "unknown", "concepts": [], "sources": [{"id": "5ac044716f9c494eb787409b0f41f88f", "order": 23.0, "image_url": null, "origin_type": "document_content", "text": "Ces voyages de d\u00e9couvertes et de commerce relient les espaces africain, asiatique, am\u00e9ricain et europ\u00e9en. Au XVIe si\u00e8cle, l'Europe devient le moteur et le principal b\u00e9n\u00e9ficiaire d'\u00e9changes organis\u00e9s \u00e0 l'\u00e9chelle mondiale. On parle de premi\u00e8re mondialisation. Les conquistadors s'emparent de l'Am\u00e9rique centrale et du Sud, au d\u00e9triment des civilisations azt\u00e8que et inca. C'est le d\u00e9but de la colonisation europ\u00e9enne. Apr\u00e8s avoir d\u00e9cim\u00e9 les Am\u00e9rindiens en grand nombre, les Europ\u00e9ens organisent la d\u00e9portation d'esclaves africains pour exploiter les richesses d'Am\u00e9rique.", "short_summary": null, "long_summary": null, "title": null, "html_tag": "p", "children_ids": [], "parent_id": "242f3ca724444d9f9d2988009067ac27", "next_id": "f628b12c96924942be00c4cf7024fd48", "prev_id": "a9fb8ce165a544b0888518915b3bf23d", "associated_block_ids": [], "first_page": 15, "last_page": 15, "start_time": null, "end_time": null, "doc_id": 2544, "doc_label": "9782210105669_104-121-Chap06H", "corpus_id": 564, "corpus_label": null, "publication_date": null, "categories": [], "score": 1.0}], "lang": "fr", "type": "mcq"}, {"id": "35ab7a04595244988b012ba2019aedd9", "statement": "Les grandes d\u00e9couvertes des XVe et XVIe si\u00e8cles ont favoris\u00e9 une expansion mondiale qui int\u00e8gre les Ottomans et les Ib\u00e9riques dans des recompositions g\u00e9opolitiques.", "veracity": true, "feedback": "Cette affirmation est correcte. Les grandes d\u00e9couvertes ont en effet \u00e9t\u00e9 un \u00e9l\u00e9ment essentiel de la premi\u00e8re mondialisation, et Ottomans comme Ib\u00e9riques ont jou\u00e9 des r\u00f4les majeurs dans les r\u00e9ajustements des espaces g\u00e9opolitiques de l'\u00e9poque, notamment en M\u00e9diterran\u00e9e et au-del\u00e0.", "difficulty": "unknown", "concepts": [], "sources": [{"id": "2f5b7c18590f4b619d1e697855ebab26", "order": 16.0, "image_url": null, "origin_type": "document_content", "text": "Aux XVe et XVIe si\u00e8cles s'accomplit une premi\u00e8re mondialisation : on r\u00e9fl\u00e9chira \u00e0 l'expansion europ\u00e9enne dans le cadre des grandes d\u00e9couvertes et aux recompositions de l'espace m\u00e9diterran\u00e9en, en tenant compte du r\u00f4le que jouent Ottomans et Ib\u00e9riques dans ces deux processus historiques. Les bouleversements scientifiques, techniques, culturels et religieux que connait l'Europe de la Renaissance invitent \u00e0 r\u00e9interroger les relations entre pouvoirs politiques et religion.", "short_summary": null, "long_summary": null, "title": null, "html_tag": "p", "children_ids": [], "parent_id": "9ef7a0274f364a7aa41bf917fb261d09", "next_id": "52edd2e4dec041bd9a23bc25594c7c60", "prev_id": "9ef7a0274f364a7aa41bf917fb261d09", "associated_block_ids": [], "first_page": 3, "last_page": 3, "start_time": null, "end_time": null, "doc_id": 2566, "doc_label": "chap 7 humanisme-reformes-et-conflits-religieux", "corpus_id": 564, "corpus_label": null, "publication_date": null, "categories": [], "score": 1.0}], "lang": "fr", "type": "true_false"}, {"id": "0e792fe84c024d74bbf9678a6e154b01", "statement": "L'essor \u00e9conomique et culturel de l'Occident s'accompagne d'une pr\u00e9sence croissante des marchands europ\u00e9ens en M\u00e9diterran\u00e9e, avec une pr\u00e9pond\u00e9rance des Italiens.", "veracity": true, "feedback": "L'essor \u00e9conomique et culturel de l'Occident se manifeste par une expansion du commerce, notamment en M\u00e9diterran\u00e9e, o\u00f9 les marchands europ\u00e9ens, particuli\u00e8rement italiens, deviennent de plus en plus pr\u00e9sents.", "difficulty": "unknown", "concepts": [], "sources": [{"id": "e32c382ffbfb4fafab328d7421f750c6", "order": 146.0, "image_url": null, "origin_type": "document_content", "text": "\u00c0 partir du XIe si\u00e8cle, l'Occident connait une forte croissance d\u00e9mographique li\u00e9e au dynamisme des campagnes : les d\u00e9frichements donnent plus d'espace aux cultures et des progr\u00e8s techniques sont r\u00e9alis\u00e9s (chapitre 3). L'Occident entre dans une p\u00e9riode d'essor \u00e9cono- mique et culturel. Cet essor se traduit par le d\u00e9veloppement des villes et du commerce en Europe. Il se prolonge en M\u00e9diterran\u00e9e par la pr\u00e9sence croissante des marchands europ\u00e9ens, italiens en particulier.", "short_summary": null, "long_summary": null, "title": null, "html_tag": "p", "children_ids": [], "parent_id": "36d9ceb933a340458ebf165d97283422", "next_id": "073098cfaccf4c6791043b89849e47d9", "prev_id": "36d9ceb933a340458ebf165d97283422", "associated_block_ids": [], "first_page": 1, "last_page": 1, "start_time": null, "end_time": null, "doc_id": 2569, "doc_label": "chap 4 les-villes-au-moyen-age", "corpus_id": 564, "corpus_label": null, "publication_date": null, "categories": [], "score": 1.0}], "lang": "fr", "type": "true_false"}, {"id": "bfaf81a747d2498aa79c44656b36893a", "query": "Au XVIe si\u00e8cle, l'Europe devient le moteur et le principal b\u00e9n\u00e9ficiaire d'\u00e9changes organis\u00e9s \u00e0 l'\u00e9chelle mondiale. Ce ph\u00e9nom\u00e8ne est appel\u00e9 <blank>.", "answers": ["premi\u00e8re mondialisation"], "distractors": [["colonisation industrielle", "r\u00e9volution commerciale", "expansion m\u00e9di\u00e9vale", "exploration imp\u00e9riale", "commerce triangulaire", "r\u00e9volution scientifique"]], "feedback": "Le terme 'premi\u00e8re mondialisation' fait r\u00e9f\u00e9rence au r\u00f4le central jou\u00e9 par l'Europe dans l'organisation et la gestion des \u00e9changes commerciaux mondiaux \u00e0 partir du XVIe si\u00e8cle. L'expression souligne la dimension globale de ces interactions, qui impliquaient plusieurs continents. Les autres choix, tels que 'r\u00e9volution commerciale' ou 'colonisation industrielle', sont li\u00e9s \u00e0 d'autres p\u00e9riodes historiques ou concepts sp\u00e9cifiques qui ne d\u00e9crivent pas pr\u00e9cis\u00e9ment cette dynamique globale.", "difficulty": "unknown", "concepts": [], "sources": [{"id": "5ac044716f9c494eb787409b0f41f88f", "order": 23.0, "image_url": null, "origin_type": "document_content", "text": "Ces voyages de d\u00e9couvertes et de commerce relient les espaces africain, asiatique, am\u00e9ricain et europ\u00e9en. Au XVIe si\u00e8cle, l'Europe devient le moteur et le principal b\u00e9n\u00e9ficiaire d'\u00e9changes organis\u00e9s \u00e0 l'\u00e9chelle mondiale. On parle de premi\u00e8re mondialisation. Les conquistadors s'emparent de l'Am\u00e9rique centrale et du Sud, au d\u00e9triment des civilisations azt\u00e8que et inca. C'est le d\u00e9but de la colonisation europ\u00e9enne. Apr\u00e8s avoir d\u00e9cim\u00e9 les Am\u00e9rindiens en grand nombre, les Europ\u00e9ens organisent la d\u00e9portation d'esclaves africains pour exploiter les richesses d'Am\u00e9rique.", "short_summary": null, "long_summary": null, "title": null, "html_tag": "p", "children_ids": [], "parent_id": "242f3ca724444d9f9d2988009067ac27", "next_id": "f628b12c96924942be00c4cf7024fd48", "prev_id": "a9fb8ce165a544b0888518915b3bf23d", "associated_block_ids": [], "first_page": 15, "last_page": 15, "start_time": null, "end_time": null, "doc_id": 2544, "doc_label": "9782210105669_104-121-Chap06H", "corpus_id": 564, "corpus_label": null, "publication_date": null, "categories": [], "score": 1.0}], "lang": "fr", "type": "fill_in"}, {"id": "1e13a08d7c2c41558c47682cc449f610", "statement": "Les Ottomans et les Ib\u00e9riques ont jou\u00e9 un r\u00f4le mineur dans les processus historiques des grandes d\u00e9couvertes et de la recomposition de l'espace m\u00e9diterran\u00e9en.", "veracity": false, "feedback": "Les Ottomans et les Ib\u00e9riques ont en r\u00e9alit\u00e9 jou\u00e9 un r\u00f4le essentiel dans ces deux processus. Les Ib\u00e9riques, avec des figures comme Vasco de Gama et Christophe Colomb, ont \u00e9t\u00e9 \u00e0 la pointe des grandes d\u00e9couvertes, tandis que les Ottomans ont influenc\u00e9 les changements g\u00e9opolitiques dans l'espace m\u00e9diterran\u00e9en en raison de leur puissance croissante dans la r\u00e9gion.", "difficulty": "unknown", "concepts": [], "sources": [{"id": "cfd64e6dafb14945aa97fd28e2135cf1", "order": 16.0, "image_url": null, "origin_type": "document_content", "text": "Aux XVe et XVIe si\u00e8cles s'accomplit une premi\u00e8re mondialisation : on r\u00e9fl\u00e9chira \u00e0 l'expansion europ\u00e9enne dans le cadre des grandes d\u00e9couvertes et aux recompositions de l'espace m\u00e9diterran\u00e9en, en tenant compte du r\u00f4le que jouent Ottomans et Ib\u00e9riques dans ces deux processus historiques. Les bouleversements scientifiques, techniques, culturels et religieux que connait l'Europe de la Renaissance invitent \u00e0 r\u00e9interroger les relations entre pouvoirs politiques et religion.", "short_summary": null, "long_summary": null, "title": null, "html_tag": "p", "children_ids": [], "parent_id": "75a4bb040031433d99bfe819f7f6d4d1", "next_id": "b7db4a21ae96402a90d529618ebea7e6", "prev_id": "0b25edd3793f42f194416b5a9542d094", "associated_block_ids": [], "first_page": 2, "last_page": 2, "start_time": null, "end_time": null, "doc_id": 2564, "doc_label": "chap 6 le-monde-au-xvi-siecle", "corpus_id": 564, "corpus_label": null, "publication_date": null, "categories": [], "score": 1.0}], "lang": "fr", "type": "true_false"}, {"id": "6e91e3b77fbf41d8a0c62ffb7870245f", "statement": "La M\u00e9diterran\u00e9e a servi de point de rencontre pour des \u00e9changes culturels entre diverses puissances.", "veracity": true, "feedback": "La M\u00e9diterran\u00e9e a effectivement \u00e9t\u00e9 un lieu o\u00f9 diverses puissances ont \u00e9chang\u00e9 non seulement des marchandises, mais aussi des id\u00e9es et des connaissances dans les domaines scientifiques, culturels et artistiques.", "difficulty": "unknown", "concepts": [], "sources": [{"id": "2dc7a52c4d9b47499cd7952b3e552320", "order": 18.0, "image_url": null, "origin_type": "document_content", "text": "L'\u00e9tude des contacts entre ces puissances, au sein de l'espace m\u00e9diterran\u00e9en, illustre les modalit\u00e9s de leur ouverture sur l'ext\u00e9rieur. La M\u00e9diterran\u00e9e, sillonn\u00e9e par des marins, des guerriers, des marchands, est aussi un lieu d'\u00e9changes scientifiques, culturels et artistiques.", "short_summary": null, "long_summary": null, "title": null, "html_tag": "p", "children_ids": [], "parent_id": "9cc7724725ff44af81d4dfc00f8c336b", "next_id": "0f4ab6d9ee7f4d6daa401fa48e764b8a", "prev_id": "5c0c4bba5d524e9cb750db21d7a1162b", "associated_block_ids": [], "first_page": 2, "last_page": 2, "start_time": null, "end_time": null, "doc_id": 2561, "doc_label": "chap 2 la-naissance-et-la-diffusion-de-lislam", "corpus_id": 564, "corpus_label": null, "publication_date": null, "categories": [], "score": 1.0}], "lang": "fr", "type": "true_false"}, {"id": "c41958aaf1ea41939cd5f327458c60e5", "statement": "La M\u00e9diterran\u00e9e est uniquement un lieu d\u2019\u00e9changes commerciaux entre les puissances.", "veracity": false, "feedback": "La M\u00e9diterran\u00e9e n'est pas seulement un lieu d\u2019\u00e9changes commerciaux, mais aussi un espace de contacts scientifiques, culturels et artistiques entre les puissances. Ces \u00e9changes vont bien au-del\u00e0 du commerce en incluant des dimensions intellectuelles et culturelles.", "difficulty": "unknown", "concepts": [], "sources": [{"id": "def6b380b27a422a98f336fdcdf45864", "order": 57.0, "image_url": null, "origin_type": "document_content", "text": "L'\u00e9tude des contacts entre ces puissances, au sein de l'espace m\u00e9diterran\u00e9en, illustre les modalit\u00e9s de leur ouverture sur l'ext\u00e9rieur. La M\u00e9diterran\u00e9e, sillonn\u00e9e par des marins, des guerriers, des marchands, est aussi un lieu d'\u00e9changes scientifiques, culturels et artistiques.", "short_summary": null, "long_summary": null, "title": null, "html_tag": "p", "children_ids": [], "parent_id": "7a8679abc899472da9de4693d1ea3196", "next_id": "b36aa2352f60432996a9644ad72de01e", "prev_id": "558fb8140acd4ce0844f2587b24c3860", "associated_block_ids": [], "first_page": 1, "last_page": 1, "start_time": null, "end_time": null, "doc_id": 2557, "doc_label": "chap 1 byzance-et-leurope-carolingienne", "corpus_id": 564, "corpus_label": null, "publication_date": null, "categories": [], "score": 1.0}], "lang": "fr", "type": "true_false"}, {"id": "24da9f3836374c45bbe55467a51f9b27", "question": "Quels acteurs jouent un r\u00f4le central dans la recomposition de l'espace m\u00e9diterran\u00e9en au XVe si\u00e8cle ?", "answers": ["Les Ottomans et les Ib\u00e9riques"], "distractors": ["Les Chinois et les \u00c9gyptiens", "Les Anglais et les Portugais", "Les Mongols et les Espagnols", "Les Byzantins et les Normands", "Les Fran\u00e7ais et les Perses", "Les Ottomans et les Vikings", "Les Europ\u00e9ens et les Slaves", "Les Arabes et les Romains", "Les Russes et les Turcs"], "feedback": "Les Ottomans et les Ib\u00e9riques ont jou\u00e9 un r\u00f4le central dans la recomposition de l'espace m\u00e9diterran\u00e9en au XVe si\u00e8cle en participant activement aux grandes d\u00e9couvertes et en \u00e9tendant leur influence sur l'Europe et le monde. Les autres distracteurs sont des acteurs historiques importants, mais ils n'ont pas jou\u00e9 un r\u00f4le aussi majeur que les Ottomans et les Ib\u00e9riques dans la recomposition de l'espace m\u00e9diterran\u00e9en.", "difficulty": "unknown", "concepts": [], "sources": [{"id": "2f5b7c18590f4b619d1e697855ebab26", "order": 16.0, "image_url": null, "origin_type": "document_content", "text": "Aux XVe et XVIe si\u00e8cles s'accomplit une premi\u00e8re mondialisation : on r\u00e9fl\u00e9chira \u00e0 l'expansion europ\u00e9enne dans le cadre des grandes d\u00e9couvertes et aux recompositions de l'espace m\u00e9diterran\u00e9en, en tenant compte du r\u00f4le que jouent Ottomans et Ib\u00e9riques dans ces deux processus historiques. Les bouleversements scientifiques, techniques, culturels et religieux que connait l'Europe de la Renaissance invitent \u00e0 r\u00e9interroger les relations entre pouvoirs politiques et religion.", "short_summary": null, "long_summary": null, "title": null, "html_tag": "p", "children_ids": [], "parent_id": "9ef7a0274f364a7aa41bf917fb261d09", "next_id": "52edd2e4dec041bd9a23bc25594c7c60", "prev_id": "9ef7a0274f364a7aa41bf917fb261d09", "associated_block_ids": [], "first_page": 3, "last_page": 3, "start_time": null, "end_time": null, "doc_id": 2566, "doc_label": "chap 7 humanisme-reformes-et-conflits-religieux", "corpus_id": 564, "corpus_label": null, "publication_date": null, "categories": [], "score": 1.0}], "lang": "fr", "type": "mcq"}, {"id": "3e4e45da8a7844fda5bf246a0207f853", "question": "Quelle route commerciale connectait l'Orient \u00e0 l'Europe avant les d\u00e9couvertes maritimes europ\u00e9ennes ?", "answers": ["La route de la soie"], "distractors": ["La route des \u00e9pices", "Le passage du Cap Horn", "Le corridor ib\u00e9rique", "Le canal de Suez", "Le d\u00e9troit de B\u00e9ring", "La route maritime des Indes orientales", "Le pont terrestre de B\u00e9ringie", "Le passage du Nord-Ouest", "La piste des caravanes asiatiques"], "feedback": "Avant les d\u00e9couvertes maritimes europ\u00e9ennes, la route de la soie \u00e9tait la principale voie commerciale entre l'Orient et l'Europe. Elle reliait l'Asie \u00e0 la M\u00e9diterran\u00e9e et \u00e9tait utilis\u00e9e pour le commerce des \u00e9pices, de la soie et d'autres produits pr\u00e9cieux.", "difficulty": "unknown", "concepts": [], "sources": [{"id": "fc1daa575fbd41f58a2dce2b352e1d3d", "order": 21.0, "image_url": null, "origin_type": "document_content", "text": "R\u00e9ponse : L'Europe, l'Afrique de l'ouest et l'Am\u00e9rique du Sud sont bien pr\u00e9sentes sur le planisph\u00e8re. En revanche, les connaissances de l'actuelle Am\u00e9rique du Nord sont encore tr\u00e8s lacunaires. 1. Tout le continent am\u00e9ricain \u00e9tait inconnu des Europ\u00e9ens en 1400, de m\u00eame que les littoraux africains (hormis le Maghreb) et l'Oc\u00e9anie. Le monde connu est centr\u00e9 sur la mer M\u00e9diterran\u00e9e. L'Orient est connu des Europ\u00e9ens, mais la seule route commerciale demeure la route de la soie. 2. Les Europ\u00e9ens \u00ab d\u00e9couvrent \u00bb, apr\u00e8s un pr\u00e9c\u00e9dent viking au nord de Terre-Neuve, les Antilles et le continent am\u00e9ricain. Ils d\u00e9couvrent par ailleurs de nouvelles routes pour acc\u00e9der aux Indes orientales : le cap de Bonne-Esp\u00e9rance et le detroit de Magellan.", "short_summary": null, "long_summary": null, "title": null, "html_tag": "p", "children_ids": [], "parent_id": "d3f46c195e984e67bc483e2247c16659", "next_id": "c672b81180e34eceae5d7389fef2b200", "prev_id": "d0902337cd134dd4ab6532109012df35", "associated_block_ids": [], "first_page": 5, "last_page": 6, "start_time": null, "end_time": null, "doc_id": 2564, "doc_label": "chap 6 le-monde-au-xvi-siecle", "corpus_id": 564, "corpus_label": null, "publication_date": null, "categories": [], "score": 1.0}], "lang": "fr", "type": "mcq"}, {"id": "e5145ec922be426dbc15b9be5601ffa3", "question": "Quels marchands transmettent aux Europ\u00e9ens leurs connaissances de l\u2019Asie et de l\u2019Afrique ?", "answers": ["Les marchands arabes et ottomans servaient d'interm\u00e9diaires pour les Europ\u00e9ens"], "distractors": ["Les marchands v\u00e9nitiens et g\u00e9nois dominaient les \u00e9changes m\u00e9diterran\u00e9ens", "Les explorateurs portugais et espagnols naviguaient jusqu'en Asie et en Afrique", "Les marchands chinois et indiens facilitaient les \u00e9changes entre continents", "Les commer\u00e7ants ph\u00e9niciens cr\u00e9\u00e8rent des routes au Moyen-Orient", "Les Vikings \u00e9taient les premiers \u00e0 naviguer vers de nouvelles terres", "Les marins byzantins contr\u00f4laient les routes commerciales en M\u00e9diterran\u00e9e", "Les b\u00e2tisseurs \u00e9gyptiens \u00e9changeaient du bl\u00e9 avec les civilisations voisines", "Les pirates barbaresques terrorisaient la M\u00e9diterran\u00e9e en pillant les navires", "Les Templiers \u00e9tablissaient des routes s\u00fbres pour les p\u00e8lerins et les biens"], "feedback": "Les marchands arabes et ottomans avaient un r\u00f4le crucial dans les \u00e9changes commerciaux entre l'Europe et l'Orient. Gr\u00e2ce \u00e0 leurs connaissances et leurs r\u00e9seaux, ils ont permis aux Europ\u00e9ens de d\u00e9couvrir de nouvelles cultures et ressources.", "difficulty": "unknown", "concepts": [], "sources": [{"id": "0807ee1ba0e9406084ad1b1e55e934bc", "order": 18.0, "image_url": null, "origin_type": "document_content", "text": "Avant le XVe si\u00e8cle, les diff\u00e9rentes civilisations vivent isol\u00e9es ou \u00e0 peine reli\u00e9es les unes aux autres. Ainsi, les Europ\u00e9ens connaissent l'Asie et l'Afrique par l'interm\u00e9diaire des marchands arabes et ottomans. La M\u00e9diterran\u00e9e constitue un espace de rivalit\u00e9 entre chr\u00e9tiens et Ottomans. L'un d'entre eux, Charles Quint, roi d'Espagne et empereur du Saint Empire romain germanique, r\u00eave d'unir autour de lui tous les chr\u00e9tiens, malgr\u00e9 les divisions.", "short_summary": null, "long_summary": null, "title": null, "html_tag": "p", "children_ids": [], "parent_id": "819653ed560241a793120cbd5a7e9c05", "next_id": "544bad1605854493b4557cbc57f66a36", "prev_id": "819653ed560241a793120cbd5a7e9c05", "associated_block_ids": [], "first_page": 15, "last_page": 15, "start_time": null, "end_time": null, "doc_id": 2544, "doc_label": "9782210105669_104-121-Chap06H", "corpus_id": 564, "corpus_label": null, "publication_date": null, "categories": [], "score": 1.0}], "lang": "fr", "type": "mcq"}, {"id": "86471105fa254134bc91566d401894f4", "statement": "La premi\u00e8re mondialisation, selon Immanuel Wallerstein et Fernand Braudel, \u00e9tait principalement permise par la r\u00e9volution des transports et des communications.", "veracity": false, "feedback": "Immanuel Wallerstein et Fernand Braudel parlent d'\u00ab \u00e9conomie-monde \u00bb pour d\u00e9crire une organisation \u00e9conomique autonome des XVe et XVIe si\u00e8cles. La notion de \u00ab premi\u00e8re mondialisation \u00bb associ\u00e9e \u00e0 la r\u00e9volution des transports et des communications est plut\u00f4t utilis\u00e9e par Paul Bairoch pour qualifier une p\u00e9riode du XIXe si\u00e8cle, non les XVe et XVIe si\u00e8cles.", "difficulty": "unknown", "concepts": [], "sources": [{"id": "06f907987bfe4cc8b8a721beb9739ea3", "order": 19.0, "image_url": null, "origin_type": "document_content", "text": "Le programme indique qu'\u00ab aux XVe et XVIe si\u00e8cles, s'accomplit une premi\u00e8re mondialisation \u00bb. Immanuel Wallerstein et Fernand Braudel avaient parl\u00e9 d'\u00ab \u00e9conomie-monde \u00bb pour d\u00e9signer cette organisation g\u00e9ohistorique et \u00e9conomique autonome, capable de s'auto-suffire et dont les \u00e9changes int\u00e9rieurs lui conf\u00e8rent une unit\u00e9 organique. Mais la notion de \u00ab premi\u00e8re mondialisation \u00bb avait jusque l\u00e0 \u00e9t\u00e9 r\u00e9serv\u00e9e au XIXe si\u00e8cle et avait fleuri sous la plume de Paul Bairoch pour caract\u00e9riser une p\u00e9riode d'expansion du commerce international et d'accroissement des flux de capitaux, permise par la r\u00e9volution des transports et des communications. Le programme invite donc \u00e0 proc\u00e9der \u00e0 un d\u00e9calage chronologique, et \u00e0 consid\u00e9rer les XVe et XVIe si\u00e8cles, dans la lign\u00e9e des travaux de Patrick Boucheron et Christian Grataloup, comme la matrice de la mondialisation. Disons-le d'embl\u00e9e, la mise en connexion durable d'espaces jusque l\u00e0 inconnus a \u00e9t\u00e9 le fait de l'Europe. Il y avait eu au pr\u00e9alable d'autres contacts entre des soci\u00e9t\u00e9s \u00e9loign\u00e9es : des Malais ont abord\u00e9 les c\u00f4tes australiennes, des Vikings ont accost\u00e9 au large de Terre-Neuve, des Polyn\u00e9siens ont vraisemblablement travers\u00e9 le Pacifique jusqu'en Am\u00e9rique, et des pirogues de l'empire du Mali auraient m\u00eame atteint l'Am\u00e9rique au XIVe si\u00e8cle. Mais ces entreprises, isol\u00e9es, furent davantage le fait de quelques marins sans dessein, si ce n'est celui de d\u00e9nicher des butins. Pour parvenir \u00e0 cette premi\u00e8re mondialisation, il a fallu, selon Christian Grataloup, la rencontre de deux processus : \u00ab la dispersion des hommes, le fractionnement de l'\u00e9coum\u00e8ne en soci\u00e9t\u00e9s diversifi\u00e9es dont beaucoup s'ignorent et dont aucune n'a la moindre id\u00e9e de l'ensemble - ce que nous avons appel\u00e9 l'anti-mondialisation ; mais aussi, \u00e0 l'inverse de cette tyrannie de la distance, l'\u00e9tablissement de liens intersoci\u00e9taux de plus en plus serr\u00e9s l\u00e0 o\u00f9 les hommes \u00e9taient le plus nombreux, au c\u0153ur du plus grand ensemble de terres \u00e9merg\u00e9es. De ce tissu de relations, qui en se densifiant s'\u00e9tend, nait, lorsque les routes anciennes ne suffisent plus, une projection vers le lointain qui progressivement va englober l'ensemble des soci\u00e9t\u00e9s, cr\u00e9er du lien social au niveau de tout l'\u00e9coum\u00e8ne : le Monde. \u00bb (G\u00e9ohistoire de la mondialisation)", "short_summary": null, "long_summary": null, "title": null, "html_tag": "p", "children_ids": [], "parent_id": "f1c41867f4cc42bbae5d05136a5a30ed", "next_id": "cf09f496c5db4e85956d809c39d58199", "prev_id": "f1c41867f4cc42bbae5d05136a5a30ed", "associated_block_ids": [], "first_page": 2, "last_page": 2, "start_time": null, "end_time": null, "doc_id": 2564, "doc_label": "chap 6 le-monde-au-xvi-siecle", "corpus_id": 564, "corpus_label": null, "publication_date": null, "categories": [], "score": 1.0}], "lang": "fr", "type": "true_false"}, {"id": "33400e264fcd4a1e9debc184a68c14e1", "statement": "L'expression 'Nouveau Monde' d\u00e9signe les territoires d\u00e9couverts par les Europ\u00e9ens avant 1492.", "veracity": false, "feedback": "L'expression 'Nouveau Monde' fait r\u00e9f\u00e9rence aux terres d\u00e9couvertes apr\u00e8s le premier voyage de Christophe Colomb en 1492, et non avant cette date. Ce terme est utilis\u00e9 par les Europ\u00e9ens pour parler des territoires nouvellement explor\u00e9s \u00e0 partir de cette \u00e9poque.", "difficulty": "unknown", "concepts": [], "sources": [{"id": "0073b87d0e8c478dbf3bfbf3b9e58a4a", "order": 25.0, "image_url": null, "origin_type": "document_content", "text": "Le \u00ab Nouveau Monde \u00bb : expres- sion des Europ\u00e9ens pour d\u00e9si- gner les nouvelles terres d\u00e9cou- vertes depuis le premier voyage de Christophe Colomb en 1492. On raconte que Fran\u00e7ois Ier, qui venait de rev\u00eatir l'armure offerte par Soliman le Magnifique pour sceller leur alliance, se serait exclam\u00e9 : \u00ab Me voici fort comme un Turc ! \u00bb. L'expression est rest\u00e9e dans la langue fran\u00e7aise.", "short_summary": null, "long_summary": null, "title": null, "html_tag": "p", "children_ids": [], "parent_id": "ca3fcf43919b457c85e8fbd6cac8ab8e", "next_id": "9ee15df71efd4deea0082ab718d3ea1e", "prev_id": "b797a09d2e0749d3bc6c601d0766f585", "associated_block_ids": [], "first_page": 14, "last_page": 15, "start_time": null, "end_time": null, "doc_id": 2544, "doc_label": "9782210105669_104-121-Chap06H", "corpus_id": 564, "corpus_label": null, "publication_date": null, "categories": [], "score": 1.0}], "lang": "fr", "type": "true_false"}, {"id": "bb658e2376e34918bea48b788d8a0fda", "statement": "L'Europe profite le plus des \u00e9changes mondiaux durant la premi\u00e8re mondialisation.", "veracity": true, "feedback": "Durant cette p\u00e9riode, l'Europe devient le principal acteur et b\u00e9n\u00e9ficiaire des \u00e9changes organis\u00e9s \u00e0 l'\u00e9chelle mondiale, ce qui lui permet d'exploiter les nouvelles ressources \u00e9conomiques issues de la d\u00e9couverte de nouveaux territoires.", "difficulty": "unknown", "concepts": [], "sources": [{"id": "5ac044716f9c494eb787409b0f41f88f", "order": 23.0, "image_url": null, "origin_type": "document_content", "text": "Ces voyages de d\u00e9couvertes et de commerce relient les espaces africain, asiatique, am\u00e9ricain et europ\u00e9en. Au XVIe si\u00e8cle, l'Europe devient le moteur et le principal b\u00e9n\u00e9ficiaire d'\u00e9changes organis\u00e9s \u00e0 l'\u00e9chelle mondiale. On parle de premi\u00e8re mondialisation. Les conquistadors s'emparent de l'Am\u00e9rique centrale et du Sud, au d\u00e9triment des civilisations azt\u00e8que et inca. C'est le d\u00e9but de la colonisation europ\u00e9enne. Apr\u00e8s avoir d\u00e9cim\u00e9 les Am\u00e9rindiens en grand nombre, les Europ\u00e9ens organisent la d\u00e9portation d'esclaves africains pour exploiter les richesses d'Am\u00e9rique.", "short_summary": null, "long_summary": null, "title": null, "html_tag": "p", "children_ids": [], "parent_id": "242f3ca724444d9f9d2988009067ac27", "next_id": "f628b12c96924942be00c4cf7024fd48", "prev_id": "a9fb8ce165a544b0888518915b3bf23d", "associated_block_ids": [], "first_page": 15, "last_page": 15, "start_time": null, "end_time": null, "doc_id": 2544, "doc_label": "9782210105669_104-121-Chap06H", "corpus_id": 564, "corpus_label": null, "publication_date": null, "categories": [], "score": 1.0}], "lang": "fr", "type": "true_false"}, {"id": "58602bb3a78b4062aa7c648375ca986d", "question": "Quelles villes ont profit\u00e9 de l'essor du commerce international au Moyen \u00c2ge ?", "answers": ["Bruges, Venise et Florence"], "distractors": ["Paris, Londres et Madrid", "Alexandrie, Rome et Berlin", "Lisbonne, Lyon et Milan", "Amsterdam, Prague et Varsovie", "Barcelone, G\u00eanes et Naples", "Munich, Francfort et Zurich", "Kiev, Moscou et Saint-P\u00e9tersbourg", "Ath\u00e8nes, Sofia et Belgrade", "Vienne, Budapest et Zagreb"], "feedback": "Les villes de Bruges, Venise et Florence ont pu profiter de leur position g\u00e9ographique favorable pour d\u00e9velopper leur commerce international. Les marchands y ont donc accru leur richesse et leur influence, leur permettant d'obtenir des libert\u00e9s et des droits dans ces villes.", "difficulty": "unknown", "concepts": [], "sources": [{"id": "51c6d098ad97426f8cad3e730df57061", "order": 78.0, "image_url": null, "origin_type": "document_content", "text": "Le Moyen \u00c2ge est une \u00e9poque de grand d\u00e9veloppement des villes. Leur population s'ac- croit, car elles profitent de l'essor du commerce et de la prosp\u00e9rit\u00e9 des campagnes. Les villes les plus importantes comme Bruges, Venise ou Florence profitent m\u00eame de l'essor du commerce international. Les marchands, dont la richesse s'accroit, cherchent \u00e0 ne plus subir la domination des seigneurs. Ils organisent des communes pour lesquelles ils obtiennent des libert\u00e9s. Les bourgeois obtiennent ainsi des droits qui les rendent autonomes vis-\u00e0-vis des seigneurs. L'\u00c9glise encadre le quotidien des villes comme celui des campagnes. Elle construit de grandes institutions charg\u00e9es de s'occuper des pauvres et des malades.", "short_summary": null, "long_summary": null, "title": null, "html_tag": "p", "children_ids": [], "parent_id": "0082f017be794d6f92aea781fd06f781", "next_id": "f4c3708d90c04105aae89d52f3a8ef2a", "prev_id": "0082f017be794d6f92aea781fd06f781", "associated_block_ids": [], "first_page": 1, "last_page": 1, "start_time": null, "end_time": null, "doc_id": 2569, "doc_label": "chap 4 les-villes-au-moyen-age", "corpus_id": 564, "corpus_label": null, "publication_date": null, "categories": [], "score": 1.0}], "lang": "fr", "type": "mcq"}, {"id": "48b4f9b9dad9463da3a41f7537631527", "question": "Quelle activit\u00e9 les banquiers italiens de l'\u00e9poque effectuaient-ils pour les marchands ?", "answers": ["Les changements de monnaies entre pays"], "distractors": ["La vente d'\u0153uvres d'art ancienne", "Les \u00e9changes de denr\u00e9es alimentaires", "La n\u00e9gociation d'alliances politiques", "Le transport de marchandises entre continents", "La fabrication de produits textiles", "La construction de navires commerciaux", "L'organisation de foires internationales", "La gestion des stocks royaux", "L'enl\u00e8vement de taxes sur les march\u00e9s"], "feedback": "Les banquiers italiens avaient des activit\u00e9s vari\u00e9es, telles que la garde de l'argent, la transformation des monnaies \u00e9trang\u00e8res, les pr\u00eats \u00e0 int\u00e9r\u00eat et les transferts d'argent pour faciliter le commerce entre les diff\u00e9rents pays en Europe.", "difficulty": "unknown", "concepts": [], "sources": [{"id": "6342e4a8d5404115b89bbf4bf820f342", "order": 151.0, "image_url": null, "origin_type": "document_content", "text": "Pour les produits \u00e9chang\u00e9s, on insistera sur leur vari\u00e9t\u00e9, tout en mettant en \u00e9vidence l'importance du textile et des mati\u00e8res premi\u00e8res. Dans les Flandres et autour de la mer Baltique, les marchands \u00e9changent du bois, des fourrures, du poisson et du bl\u00e9, et des tissus r\u00e9put\u00e9s dans toute l'Europe (les draps). En Italie, ils commercent avec les marchands orientaux (\u00e9pices, tissus pr\u00e9cieux). Ils collaborent avec les banquiers. Ceux-ci gardent l'argent, changent les diff\u00e9rentes monnaies, font des pr\u00eats \u00e0 int\u00e9r\u00eat et des transferts d'argent. De grandes familles de banquiers comme les M\u00e9dicis ont des repr\u00e9sentants dans plusieurs villes d'Europe.", "short_summary": null, "long_summary": null, "title": null, "html_tag": "p", "children_ids": [], "parent_id": "36d9ceb933a340458ebf165d97283422", "next_id": "a31f67a2874f48a89f0762ff709d42f1", "prev_id": "26ac091a70444fa88b6f3b526827c3a4", "associated_block_ids": [], "first_page": 1, "last_page": 1, "start_time": null, "end_time": null, "doc_id": 2569, "doc_label": "chap 4 les-villes-au-moyen-age", "corpus_id": 564, "corpus_label": null, "publication_date": null, "categories": [], "score": 1.0}], "lang": "fr", "type": "mcq"}, {"id": "a2009baf7e97401a91c4d9e761ed0cbb", "question": "Quelle r\u00e9gion est connue pour \u00e9changer des produits de luxe comme la soie et les \u00e9pices ?", "answers": ["L'Italie, incluant des villes comme Sienne et Venise"], "distractors": ["La Champagne, c\u00e9l\u00e8bre pour ses foires", "La Flandre, reconnue pour le bois et les poissons", "L'Angleterre, avec ses exportations de laine fine", "La Scandinavie, sp\u00e9cialis\u00e9e dans l'exportation de fourrures", "L'Espagne, r\u00e9put\u00e9e pour son commerce d'huile d'olive", "L'Allemagne, pour ses machines industrielles", "La Gr\u00e8ce, centr\u00e9e sur le commerce maritime", "La Russie, avec ses riches mines de charbon", "Le Portugal, sp\u00e9cialis\u00e9 dans les \u00e9pices maritimes"], "feedback": "L'Italie, particuli\u00e8rement les villes de Sienne, Venise et G\u00eanes, \u00e9tait connue pour son commerce de produits de luxes tels que la soie et les \u00e9pices. Cela s'explique par sa position strat\u00e9gique au bord de la mer M\u00e9diterran\u00e9e, permettant ainsi des \u00e9changes avec l'Orient.", "difficulty": "unknown", "concepts": [], "sources": [{"id": "d24f5054706740f7b97119c241dacc14", "order": 23.0, "image_url": null, "origin_type": "document_content", "text": "Il existe trois grandes r\u00e9gions d'\u00e9changes commerciaux : l'Italie (Sienne, Venise, G\u00eanes ... ) pour les produits de luxe (\u00e9pices, soie ... ) ; la Flandre, au nord de l'Europe, pour le bois, les poissons, les fourrures, la laine. La Champagne et les foires (comme \u00e0 Troyes) permettent la rencontre et les \u00e9changes des marchands du nord et du sud de l'Europe.", "short_summary": null, "long_summary": null, "title": null, "html_tag": "p", "children_ids": [], "parent_id": "1bd20922b95a4ceba423a64d77efefa7", "next_id": "c746111c30b745b8816f0b063eda8544", "prev_id": "2281679002cf4a00a9b5816addd70dd5", "associated_block_ids": [], "first_page": 13, "last_page": 13, "start_time": null, "end_time": null, "doc_id": 2545, "doc_label": "9782210105669_072-087-Chap04H", "corpus_id": 564, "corpus_label": null, "publication_date": null, "categories": [], "score": 1.0}], "lang": "fr", "type": "mcq"}, {"id": "68fd2af4255f44cba4384e47237b0f84", "query": "Pendant le Moyen \u00c2ge, certaines villes comme Bruges et Venise se d\u00e9veloppent gr\u00e2ce \u00e0 l'essor <blank>, ce qui permet aux marchands d'obtenir plus de libert\u00e9s.", "answers": ["du commerce international"], "distractors": [["du pouvoir royal", "du march\u00e9 agricole", "du syst\u00e8me f\u00e9odal", "de la construction urbaine", "du mouvement artistique", "de la production artisanale"]], "feedback": "La r\u00e9ponse correcte est 'commerce international'. Le d\u00e9veloppement des villes est li\u00e9 \u00e0 l'intensification des \u00e9changes commerciaux \u00e0 grande \u00e9chelle. Des villes telles que Bruges et Venise sont devenues prosp\u00e8res gr\u00e2ce au commerce international, leur permettant de s'\u00e9panouir et d'acqu\u00e9rir plus de libert\u00e9s.", "difficulty": "unknown", "concepts": [], "sources": [{"id": "51c6d098ad97426f8cad3e730df57061", "order": 78.0, "image_url": null, "origin_type": "document_content", "text": "Le Moyen \u00c2ge est une \u00e9poque de grand d\u00e9veloppement des villes. Leur population s'ac- croit, car elles profitent de l'essor du commerce et de la prosp\u00e9rit\u00e9 des campagnes. Les villes les plus importantes comme Bruges, Venise ou Florence profitent m\u00eame de l'essor du commerce international. Les marchands, dont la richesse s'accroit, cherchent \u00e0 ne plus subir la domination des seigneurs. Ils organisent des communes pour lesquelles ils obtiennent des libert\u00e9s. Les bourgeois obtiennent ainsi des droits qui les rendent autonomes vis-\u00e0-vis des seigneurs. L'\u00c9glise encadre le quotidien des villes comme celui des campagnes. Elle construit de grandes institutions charg\u00e9es de s'occuper des pauvres et des malades.", "short_summary": null, "long_summary": null, "title": null, "html_tag": "p", "children_ids": [], "parent_id": "0082f017be794d6f92aea781fd06f781", "next_id": "f4c3708d90c04105aae89d52f3a8ef2a", "prev_id": "0082f017be794d6f92aea781fd06f781", "associated_block_ids": [], "first_page": 1, "last_page": 1, "start_time": null, "end_time": null, "doc_id": 2569, "doc_label": "chap 4 les-villes-au-moyen-age", "corpus_id": 564, "corpus_label": null, "publication_date": null, "categories": [], "score": 1.0}], "lang": "fr", "type": "fill_in"}, {"id": "aa54856609cd42f2ab219ff3280ceea4", "statement": "Les marchands sont devenus riches au Moyen \u00c2ge en profitant du d\u00e9veloppement du commerce international.", "veracity": true, "feedback": "Les marchands ont effectivement profit\u00e9 de l'essor du commerce international au Moyen \u00c2ge, ce qui leur a permis de s'enrichir et d'acqu\u00e9rir une influence importante dans les villes europ\u00e9ennes.", "difficulty": "unknown", "concepts": [], "sources": [{"id": "48372d09c958491c9cc25c061e234efa", "order": 32.0, "image_url": null, "origin_type": "document_content", "text": "Les artisans se regroupent en corporations. Maitres, compagnons et apprentis travaillent dans les ateliers et vendent le produit de leur m\u00e9tier. Vitrail de saint \u00c9loi. \u00c9glise Sainte-Madeleine \u00e0 Troyes. Les marchands profitent du d\u00e9veloppement du commerce international au Moyen \u00c2ge. Ils deviennent des personnes riches et influentes dans les villes d'Europe. La lettre de change permet de faciliter les paiements donc les \u00e9changes. Elle remplace la monnaie en or trop risqu\u00e9e \u00e0 transporter.", "short_summary": null, "long_summary": null, "title": null, "html_tag": "p", "children_ids": [], "parent_id": "ee9ad8bb48ab48c8895d1bcf6d713725", "next_id": "38e1a02afc7a415895194363a5fdfcfe", "prev_id": "3c8037bc77734e1ba217429ccb2e79da", "associated_block_ids": [], "first_page": 13, "last_page": 16, "start_time": null, "end_time": null, "doc_id": 2545, "doc_label": "9782210105669_072-087-Chap04H", "corpus_id": 564, "corpus_label": null, "publication_date": null, "categories": [], "score": 1.0}], "lang": "fr", "type": "true_false"}, {"id": "c171c57d21c249538382cd5ac50d62df", "statement": "Les foires de Champagne servaient uniquement aux \u00e9changes entre les marchands du nord de l'Europe.", "veracity": false, "feedback": "Les foires de Champagne facilitaient non seulement les \u00e9changes entre les marchands du nord de l'Europe mais aussi entre ceux du sud, faisant de ces foires des lieux de rencontre importants pour le commerce entre diff\u00e9rentes r\u00e9gions.", "difficulty": "unknown", "concepts": [], "sources": [{"id": "d24f5054706740f7b97119c241dacc14", "order": 23.0, "image_url": null, "origin_type": "document_content", "text": "Il existe trois grandes r\u00e9gions d'\u00e9changes commerciaux : l'Italie (Sienne, Venise, G\u00eanes ... ) pour les produits de luxe (\u00e9pices, soie ... ) ; la Flandre, au nord de l'Europe, pour le bois, les poissons, les fourrures, la laine. La Champagne et les foires (comme \u00e0 Troyes) permettent la rencontre et les \u00e9changes des marchands du nord et du sud de l'Europe.", "short_summary": null, "long_summary": null, "title": null, "html_tag": "p", "children_ids": [], "parent_id": "1bd20922b95a4ceba423a64d77efefa7", "next_id": "c746111c30b745b8816f0b063eda8544", "prev_id": "2281679002cf4a00a9b5816addd70dd5", "associated_block_ids": [], "first_page": 13, "last_page": 13, "start_time": null, "end_time": null, "doc_id": 2545, "doc_label": "9782210105669_072-087-Chap04H", "corpus_id": 564, "corpus_label": null, "publication_date": null, "categories": [], "score": 1.0}], "lang": "fr", "type": "true_false"}, {"id": "f108dd5f35d444bfa072add2d26193b7", "question": "Quel voyageur raconte son passage par Venise et Bruges en 1438 ?", "answers": ["Pero Tafur"], "distractors": ["Christophe Colomb", "Marco Polo", "Vasco de Gama", "Magellan", "Ibn Batt\u00fbta", "Amerigo Vespucci", "Fernand Cortez", "Jean de Mandeville", "Bartholomeu Dias"], "feedback": "Pero Tafur \u00e9tait un gentilhomme espagnol qui a voyag\u00e9 en Europe et en Asie au XVe si\u00e8cle. Il a d\u00e9crit son voyage dans un livre, y compris son passage par Venise et Bruges.", "difficulty": "unknown", "concepts": [], "sources": [{"id": "7c1040c1f04649358223b2e7111fce06", "order": 17.0, "image_url": null, "origin_type": "document_content", "text": "\u00c0 la fin du XIIe si\u00e8cle, le commerce du vin entre la France notamment et les Flandres est tr\u00e8s important. Bruges est alors le grand d\u00e9p\u00f4t de vin de l'Europe du Nord. Les grues en bois sont utilis\u00e9es pour charger et d\u00e9charger les tonneaux sur le port. En 1438, Pero Tafur, gentilhomme de Cordoue, de retour du Proche-Orient, passe par Venise puis par Bruges et raconte son voyage.", "short_summary": null, "long_summary": null, "title": null, "html_tag": "p", "children_ids": [], "parent_id": "9b06d4206c9248f4b9f405137b0d4b38", "next_id": "8b72ab2da78f456297b7acf23fb1ebe2", "prev_id": "9c5981b6ad8f41ccbd332a3fcb4a028f", "associated_block_ids": [], "first_page": 9, "last_page": 9, "start_time": null, "end_time": null, "doc_id": 2545, "doc_label": "9782210105669_072-087-Chap04H", "corpus_id": 564, "corpus_label": null, "publication_date": null, "categories": [], "score": 1.0}], "lang": "fr", "type": "mcq"}, {"id": "59819b70b1f649fb9b565b51f6e94eaa", "statement": "Pero Tafur, un marchand de Venise, a visit\u00e9 Bruges en 1438 apr\u00e8s avoir parcouru le Proche-Orient.", "veracity": false, "feedback": "Pero Tafur n'est pas un marchand de Venise, mais un gentilhomme de Cordoue. Il a effectivement voyag\u00e9 au Proche-Orient et est pass\u00e9 par Venise, mais il n'\u00e9tait pas un marchand v\u00e9nitien.", "difficulty": "unknown", "concepts": [], "sources": [{"id": "7c1040c1f04649358223b2e7111fce06", "order": 17.0, "image_url": null, "origin_type": "document_content", "text": "\u00c0 la fin du XIIe si\u00e8cle, le commerce du vin entre la France notamment et les Flandres est tr\u00e8s important. Bruges est alors le grand d\u00e9p\u00f4t de vin de l'Europe du Nord. Les grues en bois sont utilis\u00e9es pour charger et d\u00e9charger les tonneaux sur le port. En 1438, Pero Tafur, gentilhomme de Cordoue, de retour du Proche-Orient, passe par Venise puis par Bruges et raconte son voyage.", "short_summary": null, "long_summary": null, "title": null, "html_tag": "p", "children_ids": [], "parent_id": "9b06d4206c9248f4b9f405137b0d4b38", "next_id": "8b72ab2da78f456297b7acf23fb1ebe2", "prev_id": "9c5981b6ad8f41ccbd332a3fcb4a028f", "associated_block_ids": [], "first_page": 9, "last_page": 9, "start_time": null, "end_time": null, "doc_id": 2545, "doc_label": "9782210105669_072-087-Chap04H", "corpus_id": 564, "corpus_label": null, "publication_date": null, "categories": [], "score": 1.0}], "lang": "fr", "type": "true_false"}, {"id": "55eaac8402de4f32a240f4f3e44e6007", "statement": "Les bouleversements scientifiques, techniques et culturels de la Renaissance n'ont eu aucune influence sur les relations entre pouvoirs politiques et religion.", "veracity": false, "feedback": "Cette affirmation est incorrecte. En r\u00e9alit\u00e9, les transformations multiples de la Renaissance ont invit\u00e9 \u00e0 repenser les rapports entre pouvoirs politiques et religion, illustrant les mutations profondes dans les soci\u00e9t\u00e9s europ\u00e9ennes \u00e0 cette \u00e9poque.", "difficulty": "unknown", "concepts": [], "sources": [{"id": "2f5b7c18590f4b619d1e697855ebab26", "order": 16.0, "image_url": null, "origin_type": "document_content", "text": "Aux XVe et XVIe si\u00e8cles s'accomplit une premi\u00e8re mondialisation : on r\u00e9fl\u00e9chira \u00e0 l'expansion europ\u00e9enne dans le cadre des grandes d\u00e9couvertes et aux recompositions de l'espace m\u00e9diterran\u00e9en, en tenant compte du r\u00f4le que jouent Ottomans et Ib\u00e9riques dans ces deux processus historiques. Les bouleversements scientifiques, techniques, culturels et religieux que connait l'Europe de la Renaissance invitent \u00e0 r\u00e9interroger les relations entre pouvoirs politiques et religion.", "short_summary": null, "long_summary": null, "title": null, "html_tag": "p", "children_ids": [], "parent_id": "9ef7a0274f364a7aa41bf917fb261d09", "next_id": "52edd2e4dec041bd9a23bc25594c7c60", "prev_id": "9ef7a0274f364a7aa41bf917fb261d09", "associated_block_ids": [], "first_page": 3, "last_page": 3, "start_time": null, "end_time": null, "doc_id": 2566, "doc_label": "chap 7 humanisme-reformes-et-conflits-religieux", "corpus_id": 564, "corpus_label": null, "publication_date": null, "categories": [], "score": 1.0}], "lang": "fr", "type": "true_false"}, {"id": "2af02d12766240a5b2b80194482ace4b", "statement": "Al-Andalus a servi de point de contact entre les mondes musulman et chr\u00e9tien en Europe, favorisant les \u00e9changes artistiques et scientifiques.", "veracity": true, "feedback": "La r\u00e9gion d'al-Andalus \u00e9tait un centre majeur de rayonnement culturel et scientifique. Elle entretenait de nombreux \u00e9changes avec l'Europe chr\u00e9tienne, facilitant ainsi la transmission de connaissances dans divers domaines.", "difficulty": "unknown", "concepts": [], "sources": [{"id": "ceda4b47efb647eab32f724452b31e32", "order": 11.0, "image_url": null, "origin_type": "document_content", "text": "Au VIIIe si\u00e8cle, la province musulmane de la p\u00e9ninsule Ib\u00e9rique, appel\u00e9e al-Andalus, \u00e9chappe au pouvoir central des califes abbassides. Elle d\u00e9veloppe sa propre culture et connait de nombreux \u00e9changes avec l'Europe chr\u00e9tienne. Elle est un centre important de rayonnement dans les domaines artistiques et scientifiques.", "short_summary": null, "long_summary": null, "title": null, "html_tag": "p", "children_ids": [], "parent_id": "7954801f17ca48a2bd1da7a3f2be39c1", "next_id": "87de1e47af5f4c9e994132a20b955961", "prev_id": "2e5219cb58ef411e88beefb6474587f2", "associated_block_ids": [], "first_page": 13, "last_page": 13, "start_time": null, "end_time": null, "doc_id": 2535, "doc_label": "9782210105669_036-055-Chap02H", "corpus_id": 564, "corpus_label": null, "publication_date": null, "categories": [], "score": 1.0}], "lang": "fr", "type": "true_false"}, {"id": "2442378efcd445aab1627b1f2ffc7816", "statement": "Les rapports entre chr\u00e9tiens et musulmans ne sont \u00e9tablis que par des conflits militaires.", "veracity": false, "feedback": "C'est incorrect. Bien que des conflits militaires aient eu lieu, les interactions entre chr\u00e9tiens et musulmans incluaient aussi des \u00e9changes commerciaux et culturels, particuli\u00e8rement autour de la M\u00e9diterran\u00e9e. Cela montre une plus grande diversit\u00e9 dans leurs relations.", "difficulty": "unknown", "concepts": [], "sources": [{"id": "e3573c08da554a81b7d76e4d8c4d30d3", "order": 4.0, "image_url": null, "origin_type": "document_content", "text": "Il faut se garder de voir l'islam comme un monde uniforme dans le temps et dans l'espace. Plusieurs dynasties r\u00e8gnent sur le monde musulman, avec des extensions spatiales qui varient beaucoup. Cependant, les villes sont toujours des centres politiques, \u00e9cono- miques et culturels tr\u00e8s importants. La notion de califat est centrale. Le calife se r\u00e9clame de l'h\u00e9ritage de Mohamed. Il gouverne \u00e0 l'aide de vizirs. Les rapports entre chr\u00e9tiens et musulmans ne se r\u00e9sument pas \u00e0 des affrontements militaires : les contacts culturels et les \u00e9changes commerciaux sont nombreux en M\u00e9diterran\u00e9e.", "short_summary": null, "long_summary": null, "title": null, "html_tag": "p", "children_ids": [], "parent_id": "65913db24b2848e0a802d766bebc39e9", "next_id": "b0ee6ec44e3348d2ae68ee083b01ccac", "prev_id": "65913db24b2848e0a802d766bebc39e9", "associated_block_ids": [], "first_page": 3, "last_page": 3, "start_time": null, "end_time": null, "doc_id": 2561, "doc_label": "chap 2 la-naissance-et-la-diffusion-de-lislam", "corpus_id": 564, "corpus_label": null, "publication_date": null, "categories": [], "score": 1.0}], "lang": "fr", "type": "true_false"}, {"id": "1739be4e94784379bdf51a110fae4476", "query": "Les grandes d\u00e9couvertes des XVe et XVIe si\u00e8cles sont souvent \u00e9voqu\u00e9es en lien avec l'expansion europ\u00e9enne, mais elles doivent \u00e9galement \u00eatre replac\u00e9es dans le contexte des recompositions de l'espace <blank>.", "answers": ["m\u00e9diterran\u00e9en"], "distractors": [["atlantique", "pacifique", "carib\u00e9en", "africain", "asiatique", "arctique"]], "feedback": "La bonne r\u00e9ponse est 'm\u00e9diterran\u00e9en' car, durant cette p\u00e9riode, l'espace m\u00e9diterran\u00e9en est profond\u00e9ment transform\u00e9 sous l'influence des Ottomans et des Ib\u00e9riques. Cela souligne l'importance de cette r\u00e9gion dans les changements g\u00e9opolitiques du XVe et XVIe si\u00e8cle.", "difficulty": "unknown", "concepts": [], "sources": [{"id": "cfd64e6dafb14945aa97fd28e2135cf1", "order": 16.0, "image_url": null, "origin_type": "document_content", "text": "Aux XVe et XVIe si\u00e8cles s'accomplit une premi\u00e8re mondialisation : on r\u00e9fl\u00e9chira \u00e0 l'expansion europ\u00e9enne dans le cadre des grandes d\u00e9couvertes et aux recompositions de l'espace m\u00e9diterran\u00e9en, en tenant compte du r\u00f4le que jouent Ottomans et Ib\u00e9riques dans ces deux processus historiques. Les bouleversements scientifiques, techniques, culturels et religieux que connait l'Europe de la Renaissance invitent \u00e0 r\u00e9interroger les relations entre pouvoirs politiques et religion.", "short_summary": null, "long_summary": null, "title": null, "html_tag": "p", "children_ids": [], "parent_id": "75a4bb040031433d99bfe819f7f6d4d1", "next_id": "b7db4a21ae96402a90d529618ebea7e6", "prev_id": "0b25edd3793f42f194416b5a9542d094", "associated_block_ids": [], "first_page": 2, "last_page": 2, "start_time": null, "end_time": null, "doc_id": 2564, "doc_label": "chap 6 le-monde-au-xvi-siecle", "corpus_id": 564, "corpus_label": null, "publication_date": null, "categories": [], "score": 1.0}], "lang": "fr", "type": "fill_in"}, {"id": "99642a89cd604f67a82f6648ba3b8863", "query": "Christophe Colomb traverse l'oc\u00e9an Atlantique \u00e0 plusieurs reprises entre 1492 et 1504 dans le but de d\u00e9couvrir une route occidentale vers <blank>.", "answers": ["les Indes"], "distractors": [["l'Afrique", "l'Australie", "l'Am\u00e9rique", "la Chine", "le Japon", "l'Europe"]], "feedback": "Christophe Colomb cherchait \u00e0 \u00e9tablir une nouvelle route commerciale vers les Indes en passant par l'ouest. C'est au cours de cette recherche qu'il d\u00e9couvre, sans le savoir, le continent am\u00e9ricain. Toutefois, son objectif initial \u00e9tait d'atteindre les Indes.", "difficulty": "unknown", "concepts": [], "sources": [{"id": "99abd7a080654d108f5a2f103daf4ca2", "order": 11.0, "image_url": null, "origin_type": "document_content", "text": "3. Les Europ\u00e9ens traversent l'oc\u00e9an Atlantique, l'oc\u00e9an Pacifique et l'oc\u00e9an Indien, et se dirigent \u00e0 la fois vers l'ouest, l'est et le sud. Avec ses quatre voyages entre 1492 et 1504, Christophe Colomb traverse l'oc\u00e9an Atlantique et, en cherchant une route occidendale vers les Indes, d\u00e9couvre le continent am\u00e9ricain. Quant \u00e0 Vasco de Gama, il d\u00e9couvre le cap de Bonne-Esp\u00e9rance en 1498 en longeant les c\u00f4tes africaines, puis traverse l'oc\u00e9an Indien pour rallier l'Inde. Enfin, Magellan et Elcano initient la premi\u00e8re circumnavigation de l'histoire entre 1519 et 1522, traversant les oc\u00e9ans Atlantique, Pacifique puis Indien.", "short_summary": null, "long_summary": null, "title": null, "html_tag": "li", "children_ids": [], "parent_id": "5e92d9804aaa4396b5f3ddffc0256d8e", "next_id": "9801dd9a45f84a63a582c085bceeaaf9", "prev_id": "52370d34794441dfa88ab53512866e31", "associated_block_ids": [], "first_page": 6, "last_page": 6, "start_time": null, "end_time": null, "doc_id": 2564, "doc_label": "chap 6 le-monde-au-xvi-siecle", "corpus_id": 564, "corpus_label": null, "publication_date": null, "categories": [], "score": 1.0}], "lang": "fr", "type": "fill_in"}, {"id": "0c710e111f174420a2386bb41e1f59d3", "statement": "Christophe Colomb a d\u00e9couvert l'Am\u00e9rique en traversant l'oc\u00e9an Pacifique lors de ses voyages entre 1492 et 1504.", "veracity": false, "feedback": "Christophe Colomb a d\u00e9couvert le continent am\u00e9ricain en traversant l'oc\u00e9an Atlantique, pas l'oc\u00e9an Pacifique, lors de ses exp\u00e9ditions entre 1492 et 1504.", "difficulty": "unknown", "concepts": [], "sources": [{"id": "99abd7a080654d108f5a2f103daf4ca2", "order": 11.0, "image_url": null, "origin_type": "document_content", "text": "3. Les Europ\u00e9ens traversent l'oc\u00e9an Atlantique, l'oc\u00e9an Pacifique et l'oc\u00e9an Indien, et se dirigent \u00e0 la fois vers l'ouest, l'est et le sud. Avec ses quatre voyages entre 1492 et 1504, Christophe Colomb traverse l'oc\u00e9an Atlantique et, en cherchant une route occidendale vers les Indes, d\u00e9couvre le continent am\u00e9ricain. Quant \u00e0 Vasco de Gama, il d\u00e9couvre le cap de Bonne-Esp\u00e9rance en 1498 en longeant les c\u00f4tes africaines, puis traverse l'oc\u00e9an Indien pour rallier l'Inde. Enfin, Magellan et Elcano initient la premi\u00e8re circumnavigation de l'histoire entre 1519 et 1522, traversant les oc\u00e9ans Atlantique, Pacifique puis Indien.", "short_summary": null, "long_summary": null, "title": null, "html_tag": "li", "children_ids": [], "parent_id": "5e92d9804aaa4396b5f3ddffc0256d8e", "next_id": "9801dd9a45f84a63a582c085bceeaaf9", "prev_id": "52370d34794441dfa88ab53512866e31", "associated_block_ids": [], "first_page": 6, "last_page": 6, "start_time": null, "end_time": null, "doc_id": 2564, "doc_label": "chap 6 le-monde-au-xvi-siecle", "corpus_id": 564, "corpus_label": null, "publication_date": null, "categories": [], "score": 1.0}], "lang": "fr", "type": "true_false"}, {"id": "200dd2e1653943c184349c1d43faa75e", "query": "La M\u00e9diterran\u00e9e, parcourue par des marins, des guerriers et des marchands, est \u00e9galement un lieu d'\u00e9changes <blank>.", "answers": ["scientifiques, culturels et artistiques"], "distractors": [["militaires, \u00e9conomiques et biologiques", "politiques, sociaux et religieux", "culturels, financiers et sociaux", "juridiques, scientifiques et p\u00e9dagogiques", "linguistiques, \u00e9conomiques et militaires", "technologiques, commerciaux et religieux"]], "feedback": "La bonne r\u00e9ponse est 'scientifiques, culturels et artistiques' car la M\u00e9diterran\u00e9e, en tant que carrefour de civilisations, a vu se d\u00e9velopper non seulement des \u00e9changes commerciaux et guerriers mais aussi intellectuels et cr\u00e9atifs, touchant aux sciences, \u00e0 l'art et \u00e0 la culture.", "difficulty": "unknown", "concepts": [], "sources": [{"id": "2dc7a52c4d9b47499cd7952b3e552320", "order": 18.0, "image_url": null, "origin_type": "document_content", "text": "L'\u00e9tude des contacts entre ces puissances, au sein de l'espace m\u00e9diterran\u00e9en, illustre les modalit\u00e9s de leur ouverture sur l'ext\u00e9rieur. La M\u00e9diterran\u00e9e, sillonn\u00e9e par des marins, des guerriers, des marchands, est aussi un lieu d'\u00e9changes scientifiques, culturels et artistiques.", "short_summary": null, "long_summary": null, "title": null, "html_tag": "p", "children_ids": [], "parent_id": "9cc7724725ff44af81d4dfc00f8c336b", "next_id": "0f4ab6d9ee7f4d6daa401fa48e764b8a", "prev_id": "5c0c4bba5d524e9cb750db21d7a1162b", "associated_block_ids": [], "first_page": 2, "last_page": 2, "start_time": null, "end_time": null, "doc_id": 2561, "doc_label": "chap 2 la-naissance-et-la-diffusion-de-lislam", "corpus_id": 564, "corpus_label": null, "publication_date": null, "categories": [], "score": 1.0}], "lang": "fr", "type": "fill_in"}, {"id": "d457ef90b3f24f03a02f908c29dc29b2", "statement": "Les marins et les guerriers sont les seuls acteurs des \u00e9changes dans l'espace m\u00e9diterran\u00e9en.", "veracity": false, "feedback": "En plus des marins et des guerriers, les marchands jouent un r\u00f4le cl\u00e9 dans les \u00e9changes au sein de la M\u00e9diterran\u00e9e. De plus, ces \u00e9changes ne se limitent pas \u00e0 des interactions physiques, mais incluent \u00e9galement des \u00e9changes scientifiques, culturels et artistiques.", "difficulty": "unknown", "concepts": [], "sources": [{"id": "2dc7a52c4d9b47499cd7952b3e552320", "order": 18.0, "image_url": null, "origin_type": "document_content", "text": "L'\u00e9tude des contacts entre ces puissances, au sein de l'espace m\u00e9diterran\u00e9en, illustre les modalit\u00e9s de leur ouverture sur l'ext\u00e9rieur. La M\u00e9diterran\u00e9e, sillonn\u00e9e par des marins, des guerriers, des marchands, est aussi un lieu d'\u00e9changes scientifiques, culturels et artistiques.", "short_summary": null, "long_summary": null, "title": null, "html_tag": "p", "children_ids": [], "parent_id": "9cc7724725ff44af81d4dfc00f8c336b", "next_id": "0f4ab6d9ee7f4d6daa401fa48e764b8a", "prev_id": "5c0c4bba5d524e9cb750db21d7a1162b", "associated_block_ids": [], "first_page": 2, "last_page": 2, "start_time": null, "end_time": null, "doc_id": 2561, "doc_label": "chap 2 la-naissance-et-la-diffusion-de-lislam", "corpus_id": 564, "corpus_label": null, "publication_date": null, "categories": [], "score": 1.0}], "lang": "fr", "type": "true_false"}, {"id": "e630c14a6b3a4fdaa2eb0e27ef5f9ffe", "statement": "Des marins, des guerriers et des marchands ont jou\u00e9 un r\u00f4le dans les interactions au sein de l'espace m\u00e9diterran\u00e9en.", "veracity": true, "feedback": "C'est exact. Les marins, guerriers et marchands ont contribu\u00e9 aux interactions entre diff\u00e9rentes puissances dans la r\u00e9gion m\u00e9diterran\u00e9enne, facilitant non seulement les \u00e9changes \u00e9conomiques mais aussi les \u00e9changes culturels et scientifiques.", "difficulty": "unknown", "concepts": [], "sources": [{"id": "def6b380b27a422a98f336fdcdf45864", "order": 57.0, "image_url": null, "origin_type": "document_content", "text": "L'\u00e9tude des contacts entre ces puissances, au sein de l'espace m\u00e9diterran\u00e9en, illustre les modalit\u00e9s de leur ouverture sur l'ext\u00e9rieur. La M\u00e9diterran\u00e9e, sillonn\u00e9e par des marins, des guerriers, des marchands, est aussi un lieu d'\u00e9changes scientifiques, culturels et artistiques.", "short_summary": null, "long_summary": null, "title": null, "html_tag": "p", "children_ids": [], "parent_id": "7a8679abc899472da9de4693d1ea3196", "next_id": "b36aa2352f60432996a9644ad72de01e", "prev_id": "558fb8140acd4ce0844f2587b24c3860", "associated_block_ids": [], "first_page": 1, "last_page": 1, "start_time": null, "end_time": null, "doc_id": 2557, "doc_label": "chap 1 byzance-et-leurope-carolingienne", "corpus_id": 564, "corpus_label": null, "publication_date": null, "categories": [], "score": 1.0}], "lang": "fr", "type": "true_false"}, {"id": "90b2e81f130e4410a89a2df0a7e26836", "question": "Quel progr\u00e8s scientifique a encourag\u00e9 les explorations des nouvelles routes maritimes ?", "answers": ["Les progr\u00e8s des techniques de navigation"], "distractors": ["La d\u00e9couverte des boussoles \u00e9lectroniques.", "La ma\u00eetrise des courants de l'oc\u00e9an Austral.", "L'utilisation des montgolfi\u00e8res pour rep\u00e9rer les terres.", "L'introduction des cartes satellitaires.", "La navigation bas\u00e9e sur la position des \u00e9toiles fixes.", "L'invention du sous-marin pour explorer des \u00eeles.", "La cr\u00e9ation de voiles imperm\u00e9ables r\u00e9volutionnaires.", "L'am\u00e9lioration des t\u00e9lescopes pour observer les c\u00f4tes.", "La construction de navires \u00e0 propulsion m\u00e9canique."], "feedback": "Le progr\u00e8s des techniques de navigation a permis aux explorateurs europ\u00e9ens de s'aventurer sur les mers et de trouver de nouvelles routes commerciales. Avec l'am\u00e9lioration des connaissances en mati\u00e8re de navigation, il \u00e9tait d\u00e9sormais possible de voyager plus loin et plus longtemps, ce qui a incit\u00e9 les Europ\u00e9ens \u00e0 explorer de nouveaux territoires.", "difficulty": "unknown", "concepts": [], "sources": [{"id": "9f41b41c7f7d4c8587316c67746fe5d0", "order": 28.0, "image_url": null, "origin_type": "document_content", "text": "4. Raisons \u00e9conomiques : m\u00e9taux pr\u00e9cieux (or, argent) : nouveaux objets et nouveaux aliments (ma\u00efs, tomates, dindons, chocolat) ; contournement de la M\u00e9diterran\u00e9e et de la route de la soie contr\u00f4- l\u00e9es par les musulmans. Raisons religieuses : conversion des Indiens et \u00e9vang\u00e9lisation. Raisons scientifiques : progr\u00e8s des connaissances g\u00e9ographiques et des techniques de navigation ; volont\u00e9 de trouver une route plus courte vers les Indes.", "short_summary": null, "long_summary": null, "title": null, "html_tag": "li", "children_ids": [], "parent_id": "47e98e4abd944e41a7531f096901a349", "next_id": "05c155ec6b09461a9df5d14f470cecfa", "prev_id": "031dc48d9ec349b4a3714d86014493ef", "associated_block_ids": [], "first_page": 12, "last_page": 12, "start_time": null, "end_time": null, "doc_id": 2564, "doc_label": "chap 6 le-monde-au-xvi-siecle", "corpus_id": 564, "corpus_label": null, "publication_date": null, "categories": [], "score": 1.0}], "lang": "fr", "type": "mcq"}, {"id": "cf0f4cbb0d5c412bb77601fc69b853a2", "statement": "Les progr\u00e8s des connaissances g\u00e9ographiques et des techniques de navigation justifiaient la recherche de nouveaux territoires.", "veracity": true, "feedback": "Les avanc\u00e9es scientifiques, notamment g\u00e9ographiques et dans la navigation, ont motiv\u00e9 l'exploration de nouvelles routes, avec l'objectif de d\u00e9couvrir des territoires et des voies plus efficaces vers les Indes. Cela faisait partie des raisons scientifiques \u00e9num\u00e9r\u00e9es.", "difficulty": "unknown", "concepts": [], "sources": [{"id": "9f41b41c7f7d4c8587316c67746fe5d0", "order": 28.0, "image_url": null, "origin_type": "document_content", "text": "4. Raisons \u00e9conomiques : m\u00e9taux pr\u00e9cieux (or, argent) : nouveaux objets et nouveaux aliments (ma\u00efs, tomates, dindons, chocolat) ; contournement de la M\u00e9diterran\u00e9e et de la route de la soie contr\u00f4- l\u00e9es par les musulmans. Raisons religieuses : conversion des Indiens et \u00e9vang\u00e9lisation. Raisons scientifiques : progr\u00e8s des connaissances g\u00e9ographiques et des techniques de navigation ; volont\u00e9 de trouver une route plus courte vers les Indes.", "short_summary": null, "long_summary": null, "title": null, "html_tag": "li", "children_ids": [], "parent_id": "47e98e4abd944e41a7531f096901a349", "next_id": "05c155ec6b09461a9df5d14f470cecfa", "prev_id": "031dc48d9ec349b4a3714d86014493ef", "associated_block_ids": [], "first_page": 12, "last_page": 12, "start_time": null, "end_time": null, "doc_id": 2564, "doc_label": "chap 6 le-monde-au-xvi-siecle", "corpus_id": 564, "corpus_label": null, "publication_date": null, "categories": [], "score": 1.0}], "lang": "fr", "type": "true_false"}, {"id": "880c72dbf1944164919b200112e21fbd", "statement": "Les Europ\u00e9ens ont d\u00e9couvert de nouvelles routes vers les Indes orientales en passant par le cap de Bonne-Esp\u00e9rance et le d\u00e9troit de Magellan.", "veracity": true, "feedback": "Il est correct que les Europ\u00e9ens ont d\u00e9couvert deux nouvelles routes pour atteindre les Indes orientales : la route autour du cap de Bonne-Esp\u00e9rance en Afrique, et celle passant par le d\u00e9troit de Magellan, \u00e0 l'extr\u00eame sud du continent am\u00e9ricain.", "difficulty": "unknown", "concepts": [], "sources": [{"id": "fc1daa575fbd41f58a2dce2b352e1d3d", "order": 21.0, "image_url": null, "origin_type": "document_content", "text": "R\u00e9ponse : L'Europe, l'Afrique de l'ouest et l'Am\u00e9rique du Sud sont bien pr\u00e9sentes sur le planisph\u00e8re. En revanche, les connaissances de l'actuelle Am\u00e9rique du Nord sont encore tr\u00e8s lacunaires. 1. Tout le continent am\u00e9ricain \u00e9tait inconnu des Europ\u00e9ens en 1400, de m\u00eame que les littoraux africains (hormis le Maghreb) et l'Oc\u00e9anie. Le monde connu est centr\u00e9 sur la mer M\u00e9diterran\u00e9e. L'Orient est connu des Europ\u00e9ens, mais la seule route commerciale demeure la route de la soie. 2. Les Europ\u00e9ens \u00ab d\u00e9couvrent \u00bb, apr\u00e8s un pr\u00e9c\u00e9dent viking au nord de Terre-Neuve, les Antilles et le continent am\u00e9ricain. Ils d\u00e9couvrent par ailleurs de nouvelles routes pour acc\u00e9der aux Indes orientales : le cap de Bonne-Esp\u00e9rance et le detroit de Magellan.", "short_summary": null, "long_summary": null, "title": null, "html_tag": "p", "children_ids": [], "parent_id": "d3f46c195e984e67bc483e2247c16659", "next_id": "c672b81180e34eceae5d7389fef2b200", "prev_id": "d0902337cd134dd4ab6532109012df35", "associated_block_ids": [], "first_page": 5, "last_page": 6, "start_time": null, "end_time": null, "doc_id": 2564, "doc_label": "chap 6 le-monde-au-xvi-siecle", "corpus_id": 564, "corpus_label": null, "publication_date": null, "categories": [], "score": 1.0}], "lang": "fr", "type": "true_false"}, {"id": "774184d860b24f13ae6e58be64ca67f4", "statement": "Vasco de Gama a atteint l'Inde en passant par le cap de Bonne-Esp\u00e9rance en 1498.", "veracity": true, "feedback": "Vasco de Gama a effectivement d\u00e9couvert le cap de Bonne-Esp\u00e9rance en 1498 en longeant les c\u00f4tes africaines avant de traverser l'oc\u00e9an Indien pour atteindre l'Inde.", "difficulty": "unknown", "concepts": [], "sources": [{"id": "99abd7a080654d108f5a2f103daf4ca2", "order": 11.0, "image_url": null, "origin_type": "document_content", "text": "3. Les Europ\u00e9ens traversent l'oc\u00e9an Atlantique, l'oc\u00e9an Pacifique et l'oc\u00e9an Indien, et se dirigent \u00e0 la fois vers l'ouest, l'est et le sud. Avec ses quatre voyages entre 1492 et 1504, Christophe Colomb traverse l'oc\u00e9an Atlantique et, en cherchant une route occidendale vers les Indes, d\u00e9couvre le continent am\u00e9ricain. Quant \u00e0 Vasco de Gama, il d\u00e9couvre le cap de Bonne-Esp\u00e9rance en 1498 en longeant les c\u00f4tes africaines, puis traverse l'oc\u00e9an Indien pour rallier l'Inde. Enfin, Magellan et Elcano initient la premi\u00e8re circumnavigation de l'histoire entre 1519 et 1522, traversant les oc\u00e9ans Atlantique, Pacifique puis Indien.", "short_summary": null, "long_summary": null, "title": null, "html_tag": "li", "children_ids": [], "parent_id": "5e92d9804aaa4396b5f3ddffc0256d8e", "next_id": "9801dd9a45f84a63a582c085bceeaaf9", "prev_id": "52370d34794441dfa88ab53512866e31", "associated_block_ids": [], "first_page": 6, "last_page": 6, "start_time": null, "end_time": null, "doc_id": 2564, "doc_label": "chap 6 le-monde-au-xvi-siecle", "corpus_id": 564, "corpus_label": null, "publication_date": null, "categories": [], "score": 1.0}], "lang": "fr", "type": "true_false"}, {"id": "75b7f82a29e04e5796653270b57872db", "statement": "Amerigo Vespucci est le navigateur qui a affirm\u00e9 que les terres d\u00e9couvertes \u00e9taient un nouveau continent.", "veracity": true, "feedback": "Il est effectivement correct qu'Amerigo Vespucci a \u00e9t\u00e9 l'un des premiers \u00e0 affirmer que les terres d\u00e9couvertes par les explorateurs europ\u00e9ens constituaient un nouveau continent, ce qu\u2019il a expos\u00e9 dans son ouvrage 'Mundus Novus' d\u00e8s 1503.", "difficulty": "unknown", "concepts": [], "sources": [{"id": "1da8f4477784485b8cfd8704bff0674f", "order": 14.0, "image_url": null, "origin_type": "document_content", "text": "6. L'Am\u00e9rique est surnomm\u00e9e Nouveau Monde depuis les voyages de Christophe Colomb. L'expression Nouveau Monde est relativement contemporaine du voyage de Colomb, car elle fut affich\u00e9e dans un premier temps d\u00e8s 1493, dans \u00ab l'autre monde \u00bb que d\u00e9crit Colomb dans sa lettre \u00e0 Santangel, puis dans les armoiries de l'Amiral. Dans la lettre, Ferdinand le Catholique est Insulis in mari Indico nuper inventis : ces iles de l'Inde sont ainsi un \u00ab autre monde \u00bb. C'est le navigateur florentin Amerigo Vespucci qui popularise l'expression d\u00e8s 1503 dans son ouvrage Mundus Novus, en affirmant le caract\u00e8re continental des terres nouvellement d\u00e9couvertes.", "short_summary": null, "long_summary": null, "title": null, "html_tag": "li", "children_ids": [], "parent_id": "5e92d9804aaa4396b5f3ddffc0256d8e", "next_id": "b17095f7374a413a9df23ccb2aadc3f2", "prev_id": "214f59785222416989dc90f5148cb313", "associated_block_ids": [], "first_page": 6, "last_page": 6, "start_time": null, "end_time": null, "doc_id": 2564, "doc_label": "chap 6 le-monde-au-xvi-siecle", "corpus_id": 564, "corpus_label": null, "publication_date": null, "categories": [], "score": 1.0}], "lang": "fr", "type": "true_false"}, {"id": "408bce2f231a44738fd61c43cf0a5a20", "question": "Dans quelles villes d'Italie du Nord les bourgeois ont-ils cr\u00e9\u00e9 des institutions municipales ?", "answers": ["Amalfi, Venise et G\u00eanes"], "distractors": ["Florence, Rome et Naples", "Milan, Turin et V\u00e9rone", "Bologne, Palerme et Pise", "Bari, Messine et Anc\u00f4ne", "Cagliari, Tr\u00e9vise et Padoue", "Catane, Ferrare et Livourne", "Sienne, Parme et Trieste", "Bari, Rimini et Vicence", "Naples, Salerne et Mod\u00e8ne"], "feedback": "Les bourgeois d'Amalfi, Venise et G\u00eanes ont cr\u00e9\u00e9 des institutions municipales pour se lib\u00e9rer de l'emprise seigneuriale et devenir les nouveaux centres du pouvoir politique. Cela leur a permis d'avoir plus de contr\u00f4le sur leur ville et de prendre leurs propres d\u00e9cisions politiques sans avoir \u00e0 d\u00e9pendre d'un seigneur.", "difficulty": "unknown", "concepts": [], "sources": [{"id": "a31f67a2874f48a89f0762ff709d42f1", "order": 152.0, "image_url": null, "origin_type": "document_content", "text": "Les artisans des m\u00eames m\u00e9tiers se regroupent dans des corporations et dans les m\u00eames rues. Les marchands s'organisent parfois en grande association (la Hanse en Allemagne du Nord). Au XIIe si\u00e8cle, les bourgeois obtiennent de leur seigneur de ne plus payer de redevances pour la fabrication et la vente de leurs produits. Ils re\u00e7oivent de lui une charte qui r\u00e9capitule toutes ces libert\u00e9s. Dans certaines villes comme Bruges et en Italie du Nord (Amalfi, Venise, G\u00eanes), ils se lib\u00e8rent de l'emprise seigneuriale et, d\u00e8s le XIe si\u00e8cle en Italie, cr\u00e9ent des institutions municipales qui deviennent les nouveaux centres du pouvoir politique.", "short_summary": null, "long_summary": null, "title": null, "html_tag": "p", "children_ids": [], "parent_id": "36d9ceb933a340458ebf165d97283422", "next_id": "7dd57e6c8bfb4efe8cd800851fe97419", "prev_id": "6342e4a8d5404115b89bbf4bf820f342", "associated_block_ids": [], "first_page": 1, "last_page": 1, "start_time": null, "end_time": null, "doc_id": 2569, "doc_label": "chap 4 les-villes-au-moyen-age", "corpus_id": 564, "corpus_label": null, "publication_date": null, "categories": [], "score": 1.0}], "lang": "fr", "type": "mcq"}, {"id": "c141d53367cf4b40b24983f53ded3e10", "statement": "Les foires de Champagne, comme celles de Troyes et Provins, contribuent \u00e0 enrichir la population.", "veracity": true, "feedback": "Les foires de Champagne sont importantes pour l'\u00e9conomie internationale et la population s'enrichit gr\u00e2ce \u00e0 ces \u00e9v\u00e9nements commerciaux qui se d\u00e9roulent dans des villes comme Troyes et Provins.", "difficulty": "unknown", "concepts": [], "sources": [{"id": "0041e2ff47b84f9d89e6e6bf353e64fa", "order": 12.0, "image_url": null, "origin_type": "document_content", "text": "Pour fabriquer un drap, il faut filer la laine, la tisser, fouler le tissu (le pi\u00e9tiner dans un liquide pour le rendre plus solide et moelleux), puis le teindre. La laine vient d'Angleterre qui est un partenaire commercial privil\u00e9gi\u00e9 des Flandres. Gr\u00e2ce aux foires de Champagne qui se d\u00e9roulent tout au long de l'ann\u00e9e \u00e0 Troyes, Provins, Lagny et Bar-sur-Aube, la ville est une place \u00e9conomique internationale importante dont la population s'enrichit.", "short_summary": null, "long_summary": null, "title": null, "html_tag": "p", "children_ids": [], "parent_id": "f1dc6af96b8b4c6083cab0adf0a183a4", "next_id": "291be2ebe65e454292d964abfc4a0947", "prev_id": "97fa8d15f94e419eb3fc63a24ce04c5e", "associated_block_ids": [], "first_page": 10, "last_page": 11, "start_time": null, "end_time": null, "doc_id": 2545, "doc_label": "9782210105669_072-087-Chap04H", "corpus_id": 564, "corpus_label": null, "publication_date": null, "categories": [], "score": 1.0}], "lang": "fr", "type": "true_false"}, {"id": "e53e65a3388c42bc80cc05d38a1a77ca", "statement": "La prosp\u00e9rit\u00e9 \u00e9conomique de l'empire repose sur le contr\u00f4le des routes commerciales uniquement terrestres.", "veracity": false, "feedback": "La prosp\u00e9rit\u00e9 \u00e9conomique de l'empire d\u00e9pend du contr\u00f4le des routes commerciales \u00e0 la fois terrestres et maritimes, reliant l'Orient et l'Occident, ce qui inclut les deux types de commerce pour assurer sa richesse.", "difficulty": "unknown", "concepts": [], "sources": [{"id": "ecd8629b89084952876a60f0f1367d96", "order": 1.0, "image_url": null, "origin_type": "document_content", "text": "sont \u00e9difi\u00e9s des palais (ex. : l'Alhambra \u00e0 Grenade). La prosp\u00e9rit\u00e9 \u00e9conomique de l'empire est due au contr\u00f4le des principales routes de commerce terrestres et maritimes entre Orient et Occident. Elle se manifeste dans les villes par la pr\u00e9sence d'une intense activit\u00e9 commerciale et artisanale. Au XIe si\u00e8cle, Bagdad, Damas, Kairouan, Le Caire ont une population dix ou vingt fois plus \u00e9lev\u00e9e qu'en Occident. Les classes dirigeantes sont form\u00e9es de fonctionnaires (les charges restant souvent au sein des m\u00eames familles), d'hommes de religion et de droit, ainsi que des grands marchands.", "short_summary": null, "long_summary": null, "title": null, "html_tag": "p", "children_ids": [], "parent_id": "b5cba2ea52504c4eb9d8603530d4c2a3", "next_id": "1ea61c7fe28144ef8227e50d0b0b295f", "prev_id": "b5cba2ea52504c4eb9d8603530d4c2a3", "associated_block_ids": [], "first_page": 3, "last_page": 3, "start_time": null, "end_time": null, "doc_id": 2561, "doc_label": "chap 2 la-naissance-et-la-diffusion-de-lislam", "corpus_id": 564, "corpus_label": null, "publication_date": null, "categories": [], "score": 1.0}], "lang": "fr", "type": "true_false"}, {"id": "a0caac32361d44de8365bfbd10070449", "question": "Quelle ville \u00e9tait un passage cl\u00e9 pour le commerce vers l'Asie au XVIe si\u00e8cle ?", "answers": ["Constantinople"], "distractors": ["Venise", "Alexandrie", "Rome", "Vienne", "Lisbonne", "Suez", "Ath\u00e8nes", "Naples", "S\u00e9ville"], "feedback": "Constantinople \u00e9tait la capitale de l'empire ottoman au XVIe si\u00e8cle et \u00e9tait \u00e9galement un point cl\u00e9 pour le commerce vers l'Asie.", "difficulty": "unknown", "concepts": [], "sources": [{"id": "ad98ff17d42c4b22a7c685e8163a3ead", "order": 20.0, "image_url": null, "origin_type": "document_content", "text": "La puissance des \u00c9tats europ\u00e9ens est contest\u00e9e par l'empire ottoman. Au XVIe si\u00e8cle, l'empire de Soliman le Magnifique domine la mer M\u00e9diterran\u00e9e \u00e0 l'est et au sud. Il s'agrandit en Europe centrale, mais \u00e9choue \u00e0 l'ouest, devant Vienne. Sa capitale, Constantinople, est le passage oblig\u00e9 du commerce vers l'Asie. \u00c0 l'est, l'horizon semble bloqu\u00e9 pour les Europ\u00e9ens qui se tournent vers l'Atlantique.", "short_summary": null, "long_summary": null, "title": null, "html_tag": "p", "children_ids": [], "parent_id": "819653ed560241a793120cbd5a7e9c05", "next_id": "242f3ca724444d9f9d2988009067ac27", "prev_id": "544bad1605854493b4557cbc57f66a36", "associated_block_ids": [], "first_page": 15, "last_page": 15, "start_time": null, "end_time": null, "doc_id": 2544, "doc_label": "9782210105669_104-121-Chap06H", "corpus_id": 564, "corpus_label": null, "publication_date": null, "categories": [], "score": 1.0}], "lang": "fr", "type": "mcq"}, {"id": "cf0c1fe77dca4086a8ff558baf717dc1", "query": "Aux XVe et XVIe si\u00e8cles, l'expansion europ\u00e9enne est principalement associ\u00e9e aux grandes d\u00e9couvertes et \u00e0 la recomposition de l'espace m\u00e9diterran\u00e9en, avec un r\u00f4le particulier jou\u00e9 par <blank> et les Ib\u00e9riques.", "answers": ["les Ottomans"], "distractors": [["le chinois", "les vikings", "les azt\u00e8ques", "les mongols", "les celtes", "les perses"]], "feedback": "Au cours des XVe et XVIe si\u00e8cles, les Ottomans jouent un r\u00f4le cl\u00e9 dans la recomposition de l'espace m\u00e9diterran\u00e9en en s'emparant de territoires strat\u00e9giques et en contr\u00f4lant les routes commerciales. Cette influence, conjugu\u00e9e \u00e0 celle des Ib\u00e9riques, participe grandement \u00e0 l'expansion europ\u00e9enne. Les autres peuples mentionn\u00e9s n'ont pas ce m\u00eame r\u00f4le durant cette p\u00e9riode.", "difficulty": "unknown", "concepts": [], "sources": [{"id": "2f5b7c18590f4b619d1e697855ebab26", "order": 16.0, "image_url": null, "origin_type": "document_content", "text": "Aux XVe et XVIe si\u00e8cles s'accomplit une premi\u00e8re mondialisation : on r\u00e9fl\u00e9chira \u00e0 l'expansion europ\u00e9enne dans le cadre des grandes d\u00e9couvertes et aux recompositions de l'espace m\u00e9diterran\u00e9en, en tenant compte du r\u00f4le que jouent Ottomans et Ib\u00e9riques dans ces deux processus historiques. Les bouleversements scientifiques, techniques, culturels et religieux que connait l'Europe de la Renaissance invitent \u00e0 r\u00e9interroger les relations entre pouvoirs politiques et religion.", "short_summary": null, "long_summary": null, "title": null, "html_tag": "p", "children_ids": [], "parent_id": "9ef7a0274f364a7aa41bf917fb261d09", "next_id": "52edd2e4dec041bd9a23bc25594c7c60", "prev_id": "9ef7a0274f364a7aa41bf917fb261d09", "associated_block_ids": [], "first_page": 3, "last_page": 3, "start_time": null, "end_time": null, "doc_id": 2566, "doc_label": "chap 7 humanisme-reformes-et-conflits-religieux", "corpus_id": 564, "corpus_label": null, "publication_date": null, "categories": [], "score": 1.0}], "lang": "fr", "type": "fill_in"}, {"id": "ae4ff75dfd5f431e9477c9ae660a2f35", "statement": "Les marchands des Flandres \u00e9changeaient principalement des \u00e9pices et du poisson.", "veracity": false, "feedback": "Les marchands des Flandres \u00e9changeaient du bois, des fourrures, du poisson, du bl\u00e9 et des tissus (draps), mais ce n'\u00e9taient pas les \u00e9pices qui \u00e9taient leur commerce principal. Les \u00e9pices \u00e9taient plut\u00f4t \u00e9chang\u00e9es par les marchands italiens avec les orientaux.", "difficulty": "unknown", "concepts": [], "sources": [{"id": "6342e4a8d5404115b89bbf4bf820f342", "order": 151.0, "image_url": null, "origin_type": "document_content", "text": "Pour les produits \u00e9chang\u00e9s, on insistera sur leur vari\u00e9t\u00e9, tout en mettant en \u00e9vidence l'importance du textile et des mati\u00e8res premi\u00e8res. Dans les Flandres et autour de la mer Baltique, les marchands \u00e9changent du bois, des fourrures, du poisson et du bl\u00e9, et des tissus r\u00e9put\u00e9s dans toute l'Europe (les draps). En Italie, ils commercent avec les marchands orientaux (\u00e9pices, tissus pr\u00e9cieux). Ils collaborent avec les banquiers. Ceux-ci gardent l'argent, changent les diff\u00e9rentes monnaies, font des pr\u00eats \u00e0 int\u00e9r\u00eat et des transferts d'argent. De grandes familles de banquiers comme les M\u00e9dicis ont des repr\u00e9sentants dans plusieurs villes d'Europe.", "short_summary": null, "long_summary": null, "title": null, "html_tag": "p", "children_ids": [], "parent_id": "36d9ceb933a340458ebf165d97283422", "next_id": "a31f67a2874f48a89f0762ff709d42f1", "prev_id": "26ac091a70444fa88b6f3b526827c3a4", "associated_block_ids": [], "first_page": 1, "last_page": 1, "start_time": null, "end_time": null, "doc_id": 2569, "doc_label": "chap 4 les-villes-au-moyen-age", "corpus_id": 564, "corpus_label": null, "publication_date": null, "categories": [], "score": 1.0}], "lang": "fr", "type": "true_false"}, {"id": "af1630f1a0fb44f1a827db656865683d", "question": "Quelle ville \u00e9tait au centre du commerce du vin en Europe du Nord au XIIe si\u00e8cle ?", "answers": ["Bruges"], "distractors": ["Gand", "Anvers", "Paris", "Venise", "Londres", "Amsterdam", "Marseille", "Cologne", "Bruxelles"], "feedback": "Bruges \u00e9tait le grand d\u00e9p\u00f4t de vin de l'Europe du Nord au XIIe si\u00e8cle, ce qui en faisait une ville importante pour le commerce du vin.", "difficulty": "unknown", "concepts": [], "sources": [{"id": "7c1040c1f04649358223b2e7111fce06", "order": 17.0, "image_url": null, "origin_type": "document_content", "text": "\u00c0 la fin du XIIe si\u00e8cle, le commerce du vin entre la France notamment et les Flandres est tr\u00e8s important. Bruges est alors le grand d\u00e9p\u00f4t de vin de l'Europe du Nord. Les grues en bois sont utilis\u00e9es pour charger et d\u00e9charger les tonneaux sur le port. En 1438, Pero Tafur, gentilhomme de Cordoue, de retour du Proche-Orient, passe par Venise puis par Bruges et raconte son voyage.", "short_summary": null, "long_summary": null, "title": null, "html_tag": "p", "children_ids": [], "parent_id": "9b06d4206c9248f4b9f405137b0d4b38", "next_id": "8b72ab2da78f456297b7acf23fb1ebe2", "prev_id": "9c5981b6ad8f41ccbd332a3fcb4a028f", "associated_block_ids": [], "first_page": 9, "last_page": 9, "start_time": null, "end_time": null, "doc_id": 2545, "doc_label": "9782210105669_072-087-Chap04H", "corpus_id": 564, "corpus_label": null, "publication_date": null, "categories": [], "score": 1.0}], "lang": "fr", "type": "mcq"}, {"id": "f66b38b798024ea2bb8d7c92ece1ab4e", "statement": "Les consuls et marchands dirigeaient plusieurs villes au Moyen \u00c2ge et faisaient partie de la nouvelle soci\u00e9t\u00e9 urbaine qui \u00e9mergeait.", "veracity": true, "feedback": "Cela est exact. Les marchands et consuls jouaient un r\u00f4le cl\u00e9 dans la gestion des villes du Moyen \u00c2ge, principalement dans les cit\u00e9s commer\u00e7antes comme Sienne, o\u00f9 ils participaient activement \u00e0 la gouvernance municipale, refl\u00e9tant la mont\u00e9e d'une nouvelle classe sociale urbaine.", "difficulty": "unknown", "concepts": [], "sources": [{"id": "b71d603830fa4ff2a1fb96d3ad1ec8bb", "order": 5.0, "image_url": null, "origin_type": "document_content", "text": "Les marchands et les consuls qui dirigent les villes sont les personnages importants de la nouvelle soci\u00e9t\u00e9 urbaine du Moyen \u00c2ge. \u00c0 la fin du XIIe si\u00e8cle, la ville de Sienne, en Italie du Nord, devient une commune libre, comme de nombreuses villes europ\u00e9ennes. Elle est gouvern\u00e9e par les grandes familles de banquiers et de financiers (les consuls) et compte de nombreux bourgeois parmi sa population. Sienne est une cit\u00e9 commer\u00e7ante.", "short_summary": null, "long_summary": null, "title": null, "html_tag": "p", "children_ids": [], "parent_id": "57eebb0cc28a401185db71f3901515ed", "next_id": "007e8110c54e463598c13d7187ee8909", "prev_id": "00a43f6b84964e3496a52cd00013f1d2", "associated_block_ids": [], "first_page": 5, "last_page": 7, "start_time": null, "end_time": null, "doc_id": 2545, "doc_label": "9782210105669_072-087-Chap04H", "corpus_id": 564, "corpus_label": null, "publication_date": null, "categories": [], "score": 1.0}], "lang": "fr", "type": "true_false"}, {"id": "05d140e759984b10a18076be00ec1196", "statement": "La Renaissance a \u00e9t\u00e9 marqu\u00e9e par des bouleversements qui ont affect\u00e9 les sph\u00e8res scientifiques, techniques, culturelles et religieuses.", "veracity": true, "feedback": "Il est vrai que la Renaissance a apport\u00e9 des transformations majeures dans de nombreux domaines. L'Europe a connu une p\u00e9riode de renouveau scientifique, technique, culturel et religieux, ce qui a men\u00e9 \u00e0 des r\u00e9visions profondes des relations entre les pouvoirs politiques et la religion.", "difficulty": "unknown", "concepts": [], "sources": [{"id": "cfd64e6dafb14945aa97fd28e2135cf1", "order": 16.0, "image_url": null, "origin_type": "document_content", "text": "Aux XVe et XVIe si\u00e8cles s'accomplit une premi\u00e8re mondialisation : on r\u00e9fl\u00e9chira \u00e0 l'expansion europ\u00e9enne dans le cadre des grandes d\u00e9couvertes et aux recompositions de l'espace m\u00e9diterran\u00e9en, en tenant compte du r\u00f4le que jouent Ottomans et Ib\u00e9riques dans ces deux processus historiques. Les bouleversements scientifiques, techniques, culturels et religieux que connait l'Europe de la Renaissance invitent \u00e0 r\u00e9interroger les relations entre pouvoirs politiques et religion.", "short_summary": null, "long_summary": null, "title": null, "html_tag": "p", "children_ids": [], "parent_id": "75a4bb040031433d99bfe819f7f6d4d1", "next_id": "b7db4a21ae96402a90d529618ebea7e6", "prev_id": "0b25edd3793f42f194416b5a9542d094", "associated_block_ids": [], "first_page": 2, "last_page": 2, "start_time": null, "end_time": null, "doc_id": 2564, "doc_label": "chap 6 le-monde-au-xvi-siecle", "corpus_id": 564, "corpus_label": null, "publication_date": null, "categories": [], "score": 1.0}], "lang": "fr", "type": "true_false"}, {"id": "d7d5d1e48447435d864606d1b5376fd6", "statement": "En 1400, les Europ\u00e9ens connaissaient parfaitement l'Am\u00e9rique du Nord et l'Am\u00e9rique du Sud.", "veracity": false, "feedback": "Les connaissances des Europ\u00e9ens sur l'Am\u00e9rique du Nord \u00e9taient tr\u00e8s limit\u00e9es \u00e0 cette \u00e9poque. Cependant, l'Am\u00e9rique du Sud et d'autres r\u00e9gions comme les Antilles \u00e9taient d\u00e9couvertes ult\u00e9rieurement par les Europ\u00e9ens. En 1400, le continent am\u00e9ricain restait largement inconnu des Europ\u00e9ens, si l'on exclut quelques exp\u00e9ditions vikings au nord de Terre-Neuve.", "difficulty": "unknown", "concepts": [], "sources": [{"id": "fc1daa575fbd41f58a2dce2b352e1d3d", "order": 21.0, "image_url": null, "origin_type": "document_content", "text": "R\u00e9ponse : L'Europe, l'Afrique de l'ouest et l'Am\u00e9rique du Sud sont bien pr\u00e9sentes sur le planisph\u00e8re. En revanche, les connaissances de l'actuelle Am\u00e9rique du Nord sont encore tr\u00e8s lacunaires. 1. Tout le continent am\u00e9ricain \u00e9tait inconnu des Europ\u00e9ens en 1400, de m\u00eame que les littoraux africains (hormis le Maghreb) et l'Oc\u00e9anie. Le monde connu est centr\u00e9 sur la mer M\u00e9diterran\u00e9e. L'Orient est connu des Europ\u00e9ens, mais la seule route commerciale demeure la route de la soie. 2. Les Europ\u00e9ens \u00ab d\u00e9couvrent \u00bb, apr\u00e8s un pr\u00e9c\u00e9dent viking au nord de Terre-Neuve, les Antilles et le continent am\u00e9ricain. Ils d\u00e9couvrent par ailleurs de nouvelles routes pour acc\u00e9der aux Indes orientales : le cap de Bonne-Esp\u00e9rance et le detroit de Magellan.", "short_summary": null, "long_summary": null, "title": null, "html_tag": "p", "children_ids": [], "parent_id": "d3f46c195e984e67bc483e2247c16659", "next_id": "c672b81180e34eceae5d7389fef2b200", "prev_id": "d0902337cd134dd4ab6532109012df35", "associated_block_ids": [], "first_page": 5, "last_page": 6, "start_time": null, "end_time": null, "doc_id": 2564, "doc_label": "chap 6 le-monde-au-xvi-siecle", "corpus_id": 564, "corpus_label": null, "publication_date": null, "categories": [], "score": 1.0}], "lang": "fr", "type": "true_false"}, {"id": "9582d018ca2a4d81a5ffedf5a2fa987c", "question": "Qu'est-ce qui a motiv\u00e9 le contournement de la M\u00e9diterran\u00e9e et de la route de la soie ?", "answers": ["Elles \u00e9taient contr\u00f4l\u00e9es par les musulmans"], "distractors": ["Le climat m\u00e9di\u00e9val \u00e9tait trop impr\u00e9visible.", "Les routes commerciales avaient \u00e9t\u00e9 d\u00e9truites.", "Une nouvelle guerre europ\u00e9enne bloquait les routes.", "Les ports m\u00e9diterran\u00e9ens \u00e9taient en chute \u00e9conomique.", "La production maritime europ\u00e9enne avait diminu\u00e9.", "La peste noire emp\u00eachait tout commerce.", "Les chr\u00e9tiens interdisaient l'acc\u00e8s aux marchands.", "La navigation m\u00e9diterran\u00e9enne \u00e9tait jug\u00e9e trop risqu\u00e9e.", "Les taxes impos\u00e9es par les Italiens \u00e9taient trop \u00e9lev\u00e9es."], "feedback": "Les musulmans contr\u00f4laient les routes commerciales principales, ce qui emp\u00eachait les Europ\u00e9ens d'acc\u00e9der aux march\u00e9s lucratifs de l'Asie. Pour pouvoir contourner cette situation, ils ont d\u00e9cid\u00e9 de chercher une nouvelle route vers les Indes par voie maritime.", "difficulty": "unknown", "concepts": [], "sources": [{"id": "9f41b41c7f7d4c8587316c67746fe5d0", "order": 28.0, "image_url": null, "origin_type": "document_content", "text": "4. Raisons \u00e9conomiques : m\u00e9taux pr\u00e9cieux (or, argent) : nouveaux objets et nouveaux aliments (ma\u00efs, tomates, dindons, chocolat) ; contournement de la M\u00e9diterran\u00e9e et de la route de la soie contr\u00f4- l\u00e9es par les musulmans. Raisons religieuses : conversion des Indiens et \u00e9vang\u00e9lisation. Raisons scientifiques : progr\u00e8s des connaissances g\u00e9ographiques et des techniques de navigation ; volont\u00e9 de trouver une route plus courte vers les Indes.", "short_summary": null, "long_summary": null, "title": null, "html_tag": "li", "children_ids": [], "parent_id": "47e98e4abd944e41a7531f096901a349", "next_id": "05c155ec6b09461a9df5d14f470cecfa", "prev_id": "031dc48d9ec349b4a3714d86014493ef", "associated_block_ids": [], "first_page": 12, "last_page": 12, "start_time": null, "end_time": null, "doc_id": 2564, "doc_label": "chap 6 le-monde-au-xvi-siecle", "corpus_id": 564, "corpus_label": null, "publication_date": null, "categories": [], "score": 1.0}], "lang": "fr", "type": "mcq"}, {"id": "918e4e85444a4334a87e76ab9c309617", "query": "La M\u00e9diterran\u00e9e est un espace travers\u00e9 par des marins, des guerriers et des marchands, mais aussi un lieu d'\u00e9changes <blank>.", "answers": ["scientifiques, culturels et artistiques"], "distractors": [["commerciaux et politiques", "militaires et religieux", "\u00e9conomiques et sociaux", "juridiques et mon\u00e9taires", "diplomatiques et strat\u00e9giques", "technologiques et financiers"]], "feedback": "La r\u00e9ponse correcte est 'scientifiques, culturels et artistiques' car ces trois types d'\u00e9changes caract\u00e9risent les interactions sociales et cr\u00e9atives au sein de cet espace m\u00e9diterran\u00e9en dynamique. D'autres types d'\u00e9changes peuvent se produire, mais l'accent ici est mis sur la science, la culture et l'art, pas sur les affaires \u00e9conomiques ou politiques.", "difficulty": "unknown", "concepts": [], "sources": [{"id": "def6b380b27a422a98f336fdcdf45864", "order": 57.0, "image_url": null, "origin_type": "document_content", "text": "L'\u00e9tude des contacts entre ces puissances, au sein de l'espace m\u00e9diterran\u00e9en, illustre les modalit\u00e9s de leur ouverture sur l'ext\u00e9rieur. La M\u00e9diterran\u00e9e, sillonn\u00e9e par des marins, des guerriers, des marchands, est aussi un lieu d'\u00e9changes scientifiques, culturels et artistiques.", "short_summary": null, "long_summary": null, "title": null, "html_tag": "p", "children_ids": [], "parent_id": "7a8679abc899472da9de4693d1ea3196", "next_id": "b36aa2352f60432996a9644ad72de01e", "prev_id": "558fb8140acd4ce0844f2587b24c3860", "associated_block_ids": [], "first_page": 1, "last_page": 1, "start_time": null, "end_time": null, "doc_id": 2557, "doc_label": "chap 1 byzance-et-leurope-carolingienne", "corpus_id": 564, "corpus_label": null, "publication_date": null, "categories": [], "score": 1.0}], "lang": "fr", "type": "fill_in"}, {"id": "8fbdd35171e6492f9cf7fc68081a6f6f", "statement": "Les marchands du Moyen \u00c2ge ont r\u00e9ussi \u00e0 obtenir des libert\u00e9s en organisant des communes.", "veracity": true, "feedback": "Les marchands, dont la richesse grandissait gr\u00e2ce \u00e0 l'essor du commerce, cherchaient \u00e0 s'affranchir de la domination des seigneurs. Pour cela, ils ont effectivement organis\u00e9 des communes qui leur ont permis d'obtenir certaines libert\u00e9s et de devenir autonomes vis-\u00e0-vis des seigneurs.", "difficulty": "unknown", "concepts": [], "sources": [{"id": "51c6d098ad97426f8cad3e730df57061", "order": 78.0, "image_url": null, "origin_type": "document_content", "text": "Le Moyen \u00c2ge est une \u00e9poque de grand d\u00e9veloppement des villes. Leur population s'ac- croit, car elles profitent de l'essor du commerce et de la prosp\u00e9rit\u00e9 des campagnes. Les villes les plus importantes comme Bruges, Venise ou Florence profitent m\u00eame de l'essor du commerce international. Les marchands, dont la richesse s'accroit, cherchent \u00e0 ne plus subir la domination des seigneurs. Ils organisent des communes pour lesquelles ils obtiennent des libert\u00e9s. Les bourgeois obtiennent ainsi des droits qui les rendent autonomes vis-\u00e0-vis des seigneurs. L'\u00c9glise encadre le quotidien des villes comme celui des campagnes. Elle construit de grandes institutions charg\u00e9es de s'occuper des pauvres et des malades.", "short_summary": null, "long_summary": null, "title": null, "html_tag": "p", "children_ids": [], "parent_id": "0082f017be794d6f92aea781fd06f781", "next_id": "f4c3708d90c04105aae89d52f3a8ef2a", "prev_id": "0082f017be794d6f92aea781fd06f781", "associated_block_ids": [], "first_page": 1, "last_page": 1, "start_time": null, "end_time": null, "doc_id": 2569, "doc_label": "chap 4 les-villes-au-moyen-age", "corpus_id": 564, "corpus_label": null, "publication_date": null, "categories": [], "score": 1.0}], "lang": "fr", "type": "true_false"}, {"id": "11e4f21c180e4782b08e7fce5568bfb5", "question": "Comment les Portugais ont-ils contourn\u00e9 les interm\u00e9diaires arabes dans le commerce des \u00e9pices ?", "answers": ["En \u00e9tablissant des comptoirs commerciaux sur les c\u00f4tes d'Afrique et d'Asie"], "distractors": ["En signant des accords commerciaux directs avec les marchands arabes", "En achetant des \u00e9pices directement en Europe aupr\u00e8s des V\u00e9nitiens", "En centralisant tout leur commerce vers l\u2019Am\u00e9rique et le Br\u00e9sil", "En dominant les routes commerciales du nord de la M\u00e9diterran\u00e9e", "En contr\u00f4lant les march\u00e9s asiatiques via leurs colonies philippines", "En imposant des taxes plus \u00e9lev\u00e9es sur les produits venus d\u2019Asie", "En utilisant des navires hollandais pour transporter les \u00e9pices indiennes", "En n\u00e9gociant un trait\u00e9 commercial exclusif avec Damas et Alexandrie", "En envoyant des ambassadeurs aupr\u00e8s des souverains arabes pour n\u00e9gocier"], "feedback": "En \u00e9tablissant des comptoirs commerciaux sur les c\u00f4tes africaines et asiatiques, les Portugais ont pu contourner la mainmise des marchands arabes sur le commerce des \u00e9pices et \u00e9viter de payer des taxes \u00e9lev\u00e9es pour leurs produits. Cela leur a permis de maintenir leur supr\u00e9matie dans les \u00e9changes avec l'Inde, l'Afrique et le Golfe Persique.", "difficulty": "unknown", "concepts": [], "sources": [{"id": "78ea62215fd543a38eed0a3aaf2f0924", "order": 13.0, "image_url": null, "origin_type": "document_content", "text": "La circumnavigation de Magellan et Elcano entre 1519 et 1522 impose un nouvel arbitrage en Asie du sud-est : le trait\u00e9 de Saragosse en 1529 fixe la ligne de d\u00e9marcation dans le Pacifique \u00e0 133 degr\u00e9s de longitude est, \u00e0 l'est des Moluques. Les Moluques reviennent au Portugal, et les Philippines \u00e0 l'Espagne. La constitution de comptoirs commerciaux (feitorias) sur les c\u00f4tes de l'Afrique permet aux Portugais de contourner la mainmise des V\u00e9ni- tiens sur le commerce des \u00e9pices, contr\u00f4l\u00e9 depuis Alexandrie ou Damas, notamment, et d'\u00e9viter les interm\u00e9diaires arabes pour assurer les \u00e9changes avec l'Inde, l'Afrique et le golfe Persique. Pour conserver cette supr\u00e9matie, deux armadas croisent constamment dans l'oc\u00e9an Indien. Mais les int\u00e9r\u00eats hollandais et anglais vont affaiblir la domination du Portugal dans cette r\u00e9gion du monde, et vont l'inciter \u00e0 se tourner vers le Br\u00e9sil, grand fournisseur de bois rouge servant \u00e0 la teinture, puis colonie de culture sucri\u00e8re.", "short_summary": null, "long_summary": null, "title": null, "html_tag": "p", "children_ids": [], "parent_id": "e85cb10f089a4d7b87410ec630281a3d", "next_id": "5a549976742b40caa56600880b05b110", "prev_id": "2c36fa2b1e00448c89ddc79a47904253", "associated_block_ids": [], "first_page": 11, "last_page": 11, "start_time": null, "end_time": null, "doc_id": 2564, "doc_label": "chap 6 le-monde-au-xvi-siecle", "corpus_id": 564, "corpus_label": null, "publication_date": null, "categories": [], "score": 1.0}], "lang": "fr", "type": "mcq"}, {"id": "caeca18912eb42869541dff493c69c2a", "query": "Au XVe si\u00e8cle, les Europ\u00e9ens connaissent l'Asie et l'Afrique principalement gr\u00e2ce aux marchands <blank>.", "answers": ["arabes"], "distractors": [["chinois", "italiens", "espagnols", "portugais", "grecs", "indiens"]], "feedback": "La r\u00e9ponse correcte est 'arabes', car \u00e0 cette \u00e9poque, ce sont principalement les marchands arabes qui font le lien entre l'Europe et les autres r\u00e9gions comme l'Asie et l'Afrique. Les autres choix, bien que certains soient historiquement li\u00e9s au commerce, ne participaient pas autant \u00e0 ces \u00e9changes entre continents avant le XVe si\u00e8cle.", "difficulty": "unknown", "concepts": [], "sources": [{"id": "0807ee1ba0e9406084ad1b1e55e934bc", "order": 18.0, "image_url": null, "origin_type": "document_content", "text": "Avant le XVe si\u00e8cle, les diff\u00e9rentes civilisations vivent isol\u00e9es ou \u00e0 peine reli\u00e9es les unes aux autres. Ainsi, les Europ\u00e9ens connaissent l'Asie et l'Afrique par l'interm\u00e9diaire des marchands arabes et ottomans. La M\u00e9diterran\u00e9e constitue un espace de rivalit\u00e9 entre chr\u00e9tiens et Ottomans. L'un d'entre eux, Charles Quint, roi d'Espagne et empereur du Saint Empire romain germanique, r\u00eave d'unir autour de lui tous les chr\u00e9tiens, malgr\u00e9 les divisions.", "short_summary": null, "long_summary": null, "title": null, "html_tag": "p", "children_ids": [], "parent_id": "819653ed560241a793120cbd5a7e9c05", "next_id": "544bad1605854493b4557cbc57f66a36", "prev_id": "819653ed560241a793120cbd5a7e9c05", "associated_block_ids": [], "first_page": 15, "last_page": 15, "start_time": null, "end_time": null, "doc_id": 2544, "doc_label": "9782210105669_104-121-Chap06H", "corpus_id": 564, "corpus_label": null, "publication_date": null, "categories": [], "score": 1.0}], "lang": "fr", "type": "fill_in"}, {"id": "e910aa7c56d2477daae88b2b156412f2", "statement": "Les Europ\u00e9ens ont ouvert de nouvelles routes commerciales en Afrique du Sud lors des voyages de d\u00e9couverte.", "veracity": true, "feedback": "Les voyages de d\u00e9couverte effectu\u00e9s par les Europ\u00e9ens ont en effet permis l'ouverture de nouvelles voies commerciales, notamment par la route du Cap de Bonne-Esp\u00e9rance en Afrique du Sud.", "difficulty": "unknown", "concepts": [], "sources": [{"id": "13e7ff360f5f4bbf90698c75a4c9efa0", "order": 9.0, "image_url": null, "origin_type": "document_content", "text": "Exp\u00e9dition compos\u00e9e de treize navires dont un perdu, provenant des Indes par la route du Cap de Bonne-Esp\u00e9rance en Afrique du Sud. La premi\u00e8re mondialisation : la mise en contact des diff\u00e9rentes parties du monde gr\u00e2ce aux voyages de d\u00e9couvertes et \u00e0 l'ouverture de nouvelles voies com- merciales par les Europ\u00e9ens.", "short_summary": null, "long_summary": null, "title": null, "html_tag": "p", "children_ids": [], "parent_id": "b0ca41ddd38c4b7b9139c65509b8e8e4", "next_id": "dd808871bfd94771a27a40af1bc99994", "prev_id": "b0ca41ddd38c4b7b9139c65509b8e8e4", "associated_block_ids": [], "first_page": 12, "last_page": 12, "start_time": null, "end_time": null, "doc_id": 2544, "doc_label": "9782210105669_104-121-Chap06H", "corpus_id": 564, "corpus_label": null, "publication_date": null, "categories": [], "score": 1.0}], "lang": "fr", "type": "true_false"}, {"id": "6e702156b8d14d7faaf97128a48e32a7", "query": "Au XV\u1d49 si\u00e8cle, Bruges \u00e9tait un centre important pour le commerce du vin et utilisait <blank> pour faciliter le chargement et le d\u00e9chargement des tonneaux sur le port.", "answers": ["des grues en bois"], "distractors": [["des navires \u00e0 vapeur", "des charrettes \u00e0 bras", "un palan \u00e0 corde", "des \u00e9chelles de cordage", "des canaux souterrains", "des docks flottants"]], "feedback": "La bonne r\u00e9ponse est 'grues en bois' car \u00e0 l'\u00e9poque, ce type de grues \u00e9tait couramment utilis\u00e9 dans les ports, notamment \u00e0 Bruges, pour charger et d\u00e9charger des marchandises lourdes comme les tonneaux de vin. Les autres options n'\u00e9taient pas adapt\u00e9es ou n'existaient pas encore au Moyen \u00c2ge.", "difficulty": "unknown", "concepts": [], "sources": [{"id": "7c1040c1f04649358223b2e7111fce06", "order": 17.0, "image_url": null, "origin_type": "document_content", "text": "\u00c0 la fin du XIIe si\u00e8cle, le commerce du vin entre la France notamment et les Flandres est tr\u00e8s important. Bruges est alors le grand d\u00e9p\u00f4t de vin de l'Europe du Nord. Les grues en bois sont utilis\u00e9es pour charger et d\u00e9charger les tonneaux sur le port. En 1438, Pero Tafur, gentilhomme de Cordoue, de retour du Proche-Orient, passe par Venise puis par Bruges et raconte son voyage.", "short_summary": null, "long_summary": null, "title": null, "html_tag": "p", "children_ids": [], "parent_id": "9b06d4206c9248f4b9f405137b0d4b38", "next_id": "8b72ab2da78f456297b7acf23fb1ebe2", "prev_id": "9c5981b6ad8f41ccbd332a3fcb4a028f", "associated_block_ids": [], "first_page": 9, "last_page": 9, "start_time": null, "end_time": null, "doc_id": 2545, "doc_label": "9782210105669_072-087-Chap04H", "corpus_id": 564, "corpus_label": null, "publication_date": null, "categories": [], "score": 1.0}], "lang": "fr", "type": "fill_in"}, {"id": "5b8bb86553d14df787d2ba69ff54a328", "query": "Au XVe si\u00e8cle, Bruges \u00e9tait un grand centre de commerce o\u00f9 les grues en bois \u00e9taient utilis\u00e9es pour <blank>.", "answers": ["charger et d\u00e9charger les tonneaux"], "distractors": [["fabriquer des tonneaux", "transporter des marchandises par voie terrestre", "entreposer le vin dans des caves", "exporter du vin vers l'Am\u00e9rique", "faire du vin directement sur le port", "r\u00e9ceptionner des tonneaux vides"]], "feedback": "La bonne r\u00e9ponse est 'charger et d\u00e9charger les tonneaux', car Bruges \u00e9tait un grand d\u00e9p\u00f4t de vin au XVe si\u00e8cle, et les grues en bois permettaient pr\u00e9cis\u00e9ment de manipuler ces tonneaux lors des transactions commerciales au port.", "difficulty": "unknown", "concepts": [], "sources": [{"id": "030c7301336a4c2ab5083eb285521101", "order": 17.0, "image_url": null, "origin_type": "document_content", "text": "\u00c0 la fin du XIIe si\u00e8cle, le commerce du vin entre la France notamment et les Flandres est tr\u00e8s important. Bruges est alors le grand d\u00e9p\u00f4t de vin de l'Europe du Nord. Les grues en bois sont utilis\u00e9es pour charger et d\u00e9charger les tonneaux sur le port. En 1438, Pero Tafur, gentilhomme de Cordoue, de retour du Proche-Orient, passe par Venise puis par Bruges et raconte son voyage.", "short_summary": null, "long_summary": null, "title": null, "html_tag": "p", "children_ids": [], "parent_id": "60a66f50e0534a30835df426dd551691", "next_id": "dd2b7e5648f946069483f79ac09012fb", "prev_id": "1eb4c80425a74aceba6aedac0fb1b76e", "associated_block_ids": [], "first_page": 9, "last_page": 9, "start_time": null, "end_time": null, "doc_id": 2545, "doc_label": "9782210105669_072-087-Chap04H", "corpus_id": 564, "corpus_label": null, "publication_date": null, "categories": [], "score": 1.0}], "lang": "fr", "type": "fill_in"}, {"id": "38d1e7b932dc421fa31b20f4fa166bf0", "question": "Pourquoi les Europ\u00e9ens tent\u00e8rent-ils de contourner l'empire ottoman au XVIe si\u00e8cle ?", "answers": ["Pour d\u00e9couvrir de nouvelles terres en traversant l'Atlantique et le Pacifique"], "distractors": ["Pour \u00e9viter les navires vikings en mer du Nord.", "Pour coloniser les terres en Europe de l\u2019Est.", "Pour se faire des alli\u00e9s parmi les Ottomans.", "Pour \u00e9changer directement avec les Mongols en Asie Centrale.", "Pour trouver des ressources de soie dans le nord de la Scandinavie.", "Pour conqu\u00e9rir les \u00e9tendues d\u00e9sertiques africaines.", "Pour \u00e9tablir des colonies sur les \u00eeles M\u00e9diterran\u00e9ennes.", "Pour acc\u00e9der aux routes commerciales terrestres en Am\u00e9rique du Sud.", "Pour \u00e9viter les conflits internes entre royaumes europ\u00e9ens."], "feedback": "Les Europ\u00e9ens tent\u00e8rent de trouver une nouvelle route commerciale en contournant l'empire ottoman qui contr\u00f4lait les routes terrestres. En traversant les oc\u00e9ans, ils esp\u00e9raient d\u00e9couvrir de nouvelles terres riches en ressources \u00e0 exploiter.", "difficulty": "unknown", "concepts": [], "sources": [{"id": "8ee5a0c5727b468f9670e1da2e103635", "order": 2.0, "image_url": null, "origin_type": "document_content", "text": "Au XVIe si\u00e8cle, Europ\u00e9ens et Ottomans entrent en concurrence sur trois continents. Afin de contourner l'empire ottoman, les Europ\u00e9ens traversent l'Atlantique puis le Pacifique et d\u00e9couvrent de nouvelles terres. 2 Le marchand re\u00e7ut le surnom da Mina (mine en portugais) en faisant commerce de l'or sur la c\u00f4te du Ghana, notamment \u00e0 la Mina (Elmina)", "short_summary": null, "long_summary": null, "title": null, "html_tag": "p", "children_ids": [], "parent_id": "ee15346f1ddd4d2c8a2419942699a5ad", "next_id": "bc41e3f5f6de4abfbb7c5054362a6e9d", "prev_id": "9bcbff62402947768f3e0336914368f7", "associated_block_ids": [], "first_page": 10, "last_page": 11, "start_time": null, "end_time": null, "doc_id": 2544, "doc_label": "9782210105669_104-121-Chap06H", "corpus_id": 564, "corpus_label": null, "publication_date": null, "categories": [], "score": 1.0}], "lang": "fr", "type": "mcq"}, {"id": "b353ba1ea2364ffd91fae7d4ea210258", "statement": "Le marchand surnomm\u00e9 da Mina faisait du commerce de diamants sur la c\u00f4te du Ghana.", "veracity": false, "feedback": "Le marchand fait commerce de l'or, et non de diamants. Son surnom est attribu\u00e9 en lien avec la Mina (Elmina) o\u00f9 il pratiquait ce commerce sur la c\u00f4te du Ghana.", "difficulty": "unknown", "concepts": [], "sources": [{"id": "8ee5a0c5727b468f9670e1da2e103635", "order": 2.0, "image_url": null, "origin_type": "document_content", "text": "Au XVIe si\u00e8cle, Europ\u00e9ens et Ottomans entrent en concurrence sur trois continents. Afin de contourner l'empire ottoman, les Europ\u00e9ens traversent l'Atlantique puis le Pacifique et d\u00e9couvrent de nouvelles terres. 2 Le marchand re\u00e7ut le surnom da Mina (mine en portugais) en faisant commerce de l'or sur la c\u00f4te du Ghana, notamment \u00e0 la Mina (Elmina)", "short_summary": null, "long_summary": null, "title": null, "html_tag": "p", "children_ids": [], "parent_id": "ee15346f1ddd4d2c8a2419942699a5ad", "next_id": "bc41e3f5f6de4abfbb7c5054362a6e9d", "prev_id": "9bcbff62402947768f3e0336914368f7", "associated_block_ids": [], "first_page": 10, "last_page": 11, "start_time": null, "end_time": null, "doc_id": 2544, "doc_label": "9782210105669_104-121-Chap06H", "corpus_id": 564, "corpus_label": null, "publication_date": null, "categories": [], "score": 1.0}], "lang": "fr", "type": "true_false"}, {"id": "71c0387607344036a3daa74a8043d23f", "question": "Quelle invention a largement contribu\u00e9 \u00e0 la diffusion des id\u00e9es humanistes ?", "answers": ["L'imprimerie, gr\u00e2ce \u00e0 son effet multiplicateur sur la production des textes"], "distractors": ["Le t\u00e9l\u00e9graphe, qui a permis de transmettre des messages plus rapidement", "La construction de routes nouvelles facilitant la circulation des id\u00e9es", "Les pigeons voyageurs qui ont aid\u00e9 \u00e0 transporter les lettres humanistes", "Le t\u00e9l\u00e9phone, permettant des conversations entre intellectuels", "Les fresques et vitraux des \u00e9glises qui transcrivaient les id\u00e9es humanistes", "L'invention de la machine \u00e0 vapeur pour acc\u00e9l\u00e9rer les d\u00e9placements", "Les ponts reliant les universit\u00e9s \u00e0 travers l'Europe", "La radio, utilis\u00e9e pour diffuser en temps r\u00e9el les d\u00e9bats humanistes", "Les feuillets manuscrits envoy\u00e9s par des caravanes"], "feedback": "L'imprimerie a eu un impact consid\u00e9rable sur la diffusion des id\u00e9es humanistes car elle a permis de copier et de distribuer des textes en grande quantit\u00e9, de mani\u00e8re plus rapide et moins co\u00fbteuse que les m\u00e9thodes manuscrites traditionnelles. Elle a ainsi contribu\u00e9 \u00e0 r\u00e9pandre les id\u00e9es et \u00e0 stimuler le d\u00e9veloppement de la R\u00e9publique des Lettres, un r\u00e9seau international de communication et d'\u00e9change entre intellectuels europ\u00e9ens.", "difficulty": "unknown", "concepts": [], "sources": [{"id": "1849e12b0cae483b959d6c6295130113", "order": 21.0, "image_url": null, "origin_type": "document_content", "text": "Pour d\u00e9velopper leur influence, les humanistes s'appuient sur les r\u00e9seaux de m\u00e9c\u00e9nat, et b\u00e9n\u00e9ficient de la protection des souverains, \u00e0 l'instar de Guillaume Bud\u00e9, prot\u00e9g\u00e9 directement par Fran\u00e7ois Ier. Lequel enr\u00f4le \u00e9galement des artistes italiens comme L\u00e9onard de Vinci ou Rosso Fiorentino. La notion de R\u00e9publique des Lettres traduit la dimension europ\u00e9enne d'un mouvement intellectuel qui transcende les fronti\u00e8res \u00e9tatiques, et qui mise sur la circulation des savoirs, des manuscrits et des imprim\u00e9s. \u00c0 ce sujet, il convient de remarquer que, sans \u00eatre une invention humaniste, l'imprimerie a particip\u00e9 de la diffusion \u00e0 grande \u00e9chelle des id\u00e9es nouvelles, de par l'effet multipli- cateur de la production qu'elle permet.", "short_summary": null, "long_summary": null, "title": null, "html_tag": "p", "children_ids": [], "parent_id": "b4ed8ddf1c914f6883b5415ad0fa82b3", "next_id": "df36b8092efc4372813a39457fa27186", "prev_id": "0547143dd5004253a9f704cfa4d1fa6e", "associated_block_ids": [], "first_page": 3, "last_page": 3, "start_time": null, "end_time": null, "doc_id": 2566, "doc_label": "chap 7 humanisme-reformes-et-conflits-religieux", "corpus_id": 564, "corpus_label": null, "publication_date": null, "categories": [], "score": 1.0}], "lang": "fr", "type": "mcq"}, {"id": "adec1e60a8d244af98f4a248979af9bb", "question": "\u00c0 quoi le terme \u00ab humaniste \u00bb fait-il r\u00e9f\u00e9rence en France au XVIe si\u00e8cle ?", "answers": ["Aux personnes se consacrant aux studia humanitatis"], "distractors": ["Aux \u00e9rudits de la philosophie scolastique", "Aux penseurs religieux influents du Moyen \u00c2ge", "Aux d\u00e9fenseurs des sciences exp\u00e9rimentales modernes", "Aux adeptes de la th\u00e9ologie mystique", "Aux promoteurs du savoir scientifique moderne", "Aux penseurs r\u00e9volutionnaires de l'\u00e9poque moderne", "Aux fervents partisans de la morale religieuse", "Aux enseignants de la logique formelle", "Aux philosophes engag\u00e9s dans les d\u00e9bats m\u00e9di\u00e9vaux"], "feedback": "Au XVIe si\u00e8cle, le terme \u00ab humaniste \u00bb \u00e9tait utilis\u00e9 pour d\u00e9signer les personnes qui se consacraient aux \u00e9tudes humanistes, c'est-\u00e0-dire les \u00e9tudes de la litt\u00e9rature, de l'histoire, de la philosophie et des arts de l'Antiquit\u00e9. Ces personnes \u00e9taient souvent en rupture avec les traditions scolastiques m\u00e9di\u00e9vales et cherchaient \u00e0 promouvoir les mod\u00e8les de pens\u00e9e h\u00e9rit\u00e9s de l'Antiquit\u00e9, ce qui les distinguait des penseurs religieux influents du Moyen \u00c2ge, des d\u00e9fenseurs des sciences modernes et des philosophes engag\u00e9s dans les d\u00e9bats m\u00e9di\u00e9vaux.", "difficulty": "unknown", "concepts": [], "sources": [{"id": "0547143dd5004253a9f704cfa4d1fa6e", "order": 20.0, "image_url": null, "origin_type": "document_content", "text": "Si le terme d'humanisme est largement post\u00e9rieur \u00e0 la Renaissance, en revanche, celui d'humaniste est employ\u00e9 en France d\u00e8s le XVIe si\u00e8cle, et d\u00e9signe l'ensemble des personnes se consacrant aux studia humanitatis (ce que l'on nomme maintenant les \u00ab humanit\u00e9s \u00bb). Plus qu'un courant de pens\u00e9e - qui n'est d'ailleurs pas homog\u00e8ne -, l'humanisme d\u00e9signe plut\u00f4t, comme le souligne Philippe Hamon, un rapport au(x) savoir(s) en rupture avec la tradition scolastique m\u00e9di\u00e9vale, promouvant les mod\u00e8les h\u00e9rit\u00e9s de l'Antiquit\u00e9.", "short_summary": null, "long_summary": null, "title": null, "html_tag": "p", "children_ids": [], "parent_id": "b4ed8ddf1c914f6883b5415ad0fa82b3", "next_id": "1849e12b0cae483b959d6c6295130113", "prev_id": "ef91bdbf2e0c458ba42354c23fc7d173", "associated_block_ids": [], "first_page": 3, "last_page": 3, "start_time": null, "end_time": null, "doc_id": 2566, "doc_label": "chap 7 humanisme-reformes-et-conflits-religieux", "corpus_id": 564, "corpus_label": null, "publication_date": null, "categories": [], "score": 1.0}], "lang": "fr", "type": "mcq"}, {"id": "06f9589a938743f784576a322f923d3f", "query": "L'humanisme du XVIe si\u00e8cle se caract\u00e9rise par un rapport aux savoirs en rupture avec la tradition <blank> m\u00e9di\u00e9vale.", "answers": ["scolastique"], "distractors": [["philosophique", "scientifique", "artistique", "politique", "juridique", "religieuse"]], "feedback": "La bonne r\u00e9ponse est 'scolastique' car l'humanisme est en rupture avec la tradition scolastique m\u00e9di\u00e9vale, qui repr\u00e9sentait le mode dominant de transmission des savoirs durant le Moyen \u00c2ge. L'humanisme se distingue en valorisant les savoirs de l'Antiquit\u00e9 et un rapport diff\u00e9rent \u00e0 l'\u00e9tude, par opposition \u00e0 la m\u00e9thode rigide et syst\u00e9matique de la scolastique.", "difficulty": "unknown", "concepts": [], "sources": [{"id": "0547143dd5004253a9f704cfa4d1fa6e", "order": 20.0, "image_url": null, "origin_type": "document_content", "text": "Si le terme d'humanisme est largement post\u00e9rieur \u00e0 la Renaissance, en revanche, celui d'humaniste est employ\u00e9 en France d\u00e8s le XVIe si\u00e8cle, et d\u00e9signe l'ensemble des personnes se consacrant aux studia humanitatis (ce que l'on nomme maintenant les \u00ab humanit\u00e9s \u00bb). Plus qu'un courant de pens\u00e9e - qui n'est d'ailleurs pas homog\u00e8ne -, l'humanisme d\u00e9signe plut\u00f4t, comme le souligne Philippe Hamon, un rapport au(x) savoir(s) en rupture avec la tradition scolastique m\u00e9di\u00e9vale, promouvant les mod\u00e8les h\u00e9rit\u00e9s de l'Antiquit\u00e9.", "short_summary": null, "long_summary": null, "title": null, "html_tag": "p", "children_ids": [], "parent_id": "b4ed8ddf1c914f6883b5415ad0fa82b3", "next_id": "1849e12b0cae483b959d6c6295130113", "prev_id": "ef91bdbf2e0c458ba42354c23fc7d173", "associated_block_ids": [], "first_page": 3, "last_page": 3, "start_time": null, "end_time": null, "doc_id": 2566, "doc_label": "chap 7 humanisme-reformes-et-conflits-religieux", "corpus_id": 564, "corpus_label": null, "publication_date": null, "categories": [], "score": 1.0}], "lang": "fr", "type": "fill_in"}, {"id": "748f795a1810412ca14fa37283e89661", "statement": "Fran\u00e7ois Ier a prot\u00e9g\u00e9 Guillaume Bud\u00e9 tout en faisant venir des artistes italiens comme L\u00e9onard de Vinci.", "veracity": true, "feedback": "Fran\u00e7ois Ier a bien offert sa protection \u00e0 Guillaume Bud\u00e9, un humaniste important. Il a aussi encourag\u00e9 le m\u00e9c\u00e9nat artistique en attirant des artistes italiens tels que L\u00e9onard de Vinci et Rosso Fiorentino \u00e0 sa cour.", "difficulty": "unknown", "concepts": [], "sources": [{"id": "1849e12b0cae483b959d6c6295130113", "order": 21.0, "image_url": null, "origin_type": "document_content", "text": "Pour d\u00e9velopper leur influence, les humanistes s'appuient sur les r\u00e9seaux de m\u00e9c\u00e9nat, et b\u00e9n\u00e9ficient de la protection des souverains, \u00e0 l'instar de Guillaume Bud\u00e9, prot\u00e9g\u00e9 directement par Fran\u00e7ois Ier. Lequel enr\u00f4le \u00e9galement des artistes italiens comme L\u00e9onard de Vinci ou Rosso Fiorentino. La notion de R\u00e9publique des Lettres traduit la dimension europ\u00e9enne d'un mouvement intellectuel qui transcende les fronti\u00e8res \u00e9tatiques, et qui mise sur la circulation des savoirs, des manuscrits et des imprim\u00e9s. \u00c0 ce sujet, il convient de remarquer que, sans \u00eatre une invention humaniste, l'imprimerie a particip\u00e9 de la diffusion \u00e0 grande \u00e9chelle des id\u00e9es nouvelles, de par l'effet multipli- cateur de la production qu'elle permet.", "short_summary": null, "long_summary": null, "title": null, "html_tag": "p", "children_ids": [], "parent_id": "b4ed8ddf1c914f6883b5415ad0fa82b3", "next_id": "df36b8092efc4372813a39457fa27186", "prev_id": "0547143dd5004253a9f704cfa4d1fa6e", "associated_block_ids": [], "first_page": 3, "last_page": 3, "start_time": null, "end_time": null, "doc_id": 2566, "doc_label": "chap 7 humanisme-reformes-et-conflits-religieux", "corpus_id": 564, "corpus_label": null, "publication_date": null, "categories": [], "score": 1.0}], "lang": "fr", "type": "true_false"}, {"id": "42781f8e1cf84085a99955956539805b", "statement": "L'humanisme promeut un rapport au savoir en rupture avec la tradition scolastique m\u00e9di\u00e9vale.", "veracity": true, "feedback": "L'humanisme marque effectivement une rupture avec la scolastique m\u00e9di\u00e9vale et valorise des mod\u00e8les h\u00e9rit\u00e9s de l'Antiquit\u00e9, dans une approche nouvelle du savoir.", "difficulty": "unknown", "concepts": [], "sources": [{"id": "0547143dd5004253a9f704cfa4d1fa6e", "order": 20.0, "image_url": null, "origin_type": "document_content", "text": "Si le terme d'humanisme est largement post\u00e9rieur \u00e0 la Renaissance, en revanche, celui d'humaniste est employ\u00e9 en France d\u00e8s le XVIe si\u00e8cle, et d\u00e9signe l'ensemble des personnes se consacrant aux studia humanitatis (ce que l'on nomme maintenant les \u00ab humanit\u00e9s \u00bb). Plus qu'un courant de pens\u00e9e - qui n'est d'ailleurs pas homog\u00e8ne -, l'humanisme d\u00e9signe plut\u00f4t, comme le souligne Philippe Hamon, un rapport au(x) savoir(s) en rupture avec la tradition scolastique m\u00e9di\u00e9vale, promouvant les mod\u00e8les h\u00e9rit\u00e9s de l'Antiquit\u00e9.", "short_summary": null, "long_summary": null, "title": null, "html_tag": "p", "children_ids": [], "parent_id": "b4ed8ddf1c914f6883b5415ad0fa82b3", "next_id": "1849e12b0cae483b959d6c6295130113", "prev_id": "ef91bdbf2e0c458ba42354c23fc7d173", "associated_block_ids": [], "first_page": 3, "last_page": 3, "start_time": null, "end_time": null, "doc_id": 2566, "doc_label": "chap 7 humanisme-reformes-et-conflits-religieux", "corpus_id": 564, "corpus_label": null, "publication_date": null, "categories": [], "score": 1.0}], "lang": "fr", "type": "true_false"}, {"id": "7c48a0021518492ca72c954b69944404", "question": "Quelles relations caract\u00e9risent les rapports entre musulmans et chr\u00e9tiens dans le monde m\u00e9diterran\u00e9en ?", "answers": ["Des contacts culturels et des \u00e9changes commerciaux sont nombreux"], "distractors": ["Les musulmans imposent des tributs aux royaumes chr\u00e9tiens.", "Les musulmans interdisent tout commerce avec les chr\u00e9tiens.", "Les affrontements militaires pr\u00e9dominent tous les autres types de contacts.", "Les \u00e9changes se limitent exclusivement aux accords diplomatiques.", "Il y a un blocus commercial entre nations chr\u00e9tiennes et musulmanes.", "Chr\u00e9tiens et musulmans ne communiquent que par des interm\u00e9diaires neutres.", "Les relations se limitent uniquement aux guerres saintes.", "Seuls les trait\u00e9s de paix permettent les interactions entre eux.", "Les deux civilisations \u00e9changent principalement des captifs de guerre."], "feedback": "Les \u00e9changes commerciaux et les contacts culturels entre musulmans et chr\u00e9tiens \u00e9taient fr\u00e9quents en M\u00e9diterran\u00e9e, malgr\u00e9 les affrontements militaires. Ces relations \u00e9taient plus complexes qu'une simple opposition et refl\u00e9taient les influences mutuelles entre les deux civilisations.", "difficulty": "unknown", "concepts": [], "sources": [{"id": "e3573c08da554a81b7d76e4d8c4d30d3", "order": 4.0, "image_url": null, "origin_type": "document_content", "text": "Il faut se garder de voir l'islam comme un monde uniforme dans le temps et dans l'espace. Plusieurs dynasties r\u00e8gnent sur le monde musulman, avec des extensions spatiales qui varient beaucoup. Cependant, les villes sont toujours des centres politiques, \u00e9cono- miques et culturels tr\u00e8s importants. La notion de califat est centrale. Le calife se r\u00e9clame de l'h\u00e9ritage de Mohamed. Il gouverne \u00e0 l'aide de vizirs. Les rapports entre chr\u00e9tiens et musulmans ne se r\u00e9sument pas \u00e0 des affrontements militaires : les contacts culturels et les \u00e9changes commerciaux sont nombreux en M\u00e9diterran\u00e9e.", "short_summary": null, "long_summary": null, "title": null, "html_tag": "p", "children_ids": [], "parent_id": "65913db24b2848e0a802d766bebc39e9", "next_id": "b0ee6ec44e3348d2ae68ee083b01ccac", "prev_id": "65913db24b2848e0a802d766bebc39e9", "associated_block_ids": [], "first_page": 3, "last_page": 3, "start_time": null, "end_time": null, "doc_id": 2561, "doc_label": "chap 2 la-naissance-et-la-diffusion-de-lislam", "corpus_id": 564, "corpus_label": null, "publication_date": null, "categories": [], "score": 1.0}], "lang": "fr", "type": "mcq"}, {"id": "7e6a64ac40d342f29b8e5497ff0c09ee", "statement": "L'alliance entre Fran\u00e7ois Ier et Soliman le Magnifique a \u00e9t\u00e9 conclue afin de renforcer l'amiti\u00e9 entre la France et l'Empire ottoman.", "veracity": false, "feedback": "Bien que Fran\u00e7ois Ier et Soliman le Magnifique aient form\u00e9 une alliance, leur objectif principal n'\u00e9tait pas de renforcer une amiti\u00e9, mais plut\u00f4t d'affaiblir la puissance de leur ennemi commun, Charles Quint, en M\u00e9diterran\u00e9e et en Europe.", "difficulty": "unknown", "concepts": [], "sources": [{"id": "fd22c4228a5940c1b97238649497a3f0", "order": 6.0, "image_url": null, "origin_type": "document_content", "text": "En 1543, le roi de France, Fran\u00e7ois ler noue une alliance avec le sultan de l'empire ottoman Soliman le Magnifique. Il s'agit pour les deux souverains d'affaiblir la puissance en M\u00e9diterran\u00e9e et en Europe de leur rival : Charles Quint. En 1543, une force franco-ottomane attaque Nice, alors italienne et possession du duc de Savoie, vassal de Charles Quint.", "short_summary": null, "long_summary": null, "title": null, "html_tag": "p", "children_ids": [], "parent_id": "283913b9e9d44f3babf6418b172fb44d", "next_id": "f2b142694bad460f93253d33fa5ae31f", "prev_id": "7806fc30a16a4f5eb398a0d5073fc9aa", "associated_block_ids": [], "first_page": 7, "last_page": 7, "start_time": null, "end_time": null, "doc_id": 2544, "doc_label": "9782210105669_104-121-Chap06H", "corpus_id": 564, "corpus_label": null, "publication_date": null, "categories": [], "score": 1.0}], "lang": "fr", "type": "true_false"}, {"id": "1c481cd2c70e4d3caec8617b271b99ea", "question": "Quels types d'\u00e9changes sont mentionn\u00e9s dans l'espace m\u00e9diterran\u00e9en ?", "answers": ["Les scientifiques, culturels et artistiques"], "distractors": ["Philosophiques, spirituels et religieux", "Militaires, \u00e9conomiques et politiques", "Diplomatiques, sociaux et agricoles", "Commerciaux, technologiques et climatiques", "Linguistiques, technologiques et financiers", "Juridiques, industriels et sportifs", "Environnementaux, strat\u00e9giques et soci\u00e9taux", "Historiques, m\u00e9dicaux et litt\u00e9raires", "\u00c9thiques, philosophiques et \u00e9cologiques"], "feedback": "Les types d'\u00e9changes mentionn\u00e9s sont scientifiques, culturels et artistiques car ils impliquent des \u00e9changes de connaissances, de valeurs, et de cr\u00e9ations artistiques entre les diff\u00e9rents peuples. Ces types d'\u00e9changes favorisent ainsi la circulation des id\u00e9es et des innovations dans la r\u00e9gion m\u00e9diterran\u00e9enne.", "difficulty": "unknown", "concepts": [], "sources": [{"id": "2dc7a52c4d9b47499cd7952b3e552320", "order": 18.0, "image_url": null, "origin_type": "document_content", "text": "L'\u00e9tude des contacts entre ces puissances, au sein de l'espace m\u00e9diterran\u00e9en, illustre les modalit\u00e9s de leur ouverture sur l'ext\u00e9rieur. La M\u00e9diterran\u00e9e, sillonn\u00e9e par des marins, des guerriers, des marchands, est aussi un lieu d'\u00e9changes scientifiques, culturels et artistiques.", "short_summary": null, "long_summary": null, "title": null, "html_tag": "p", "children_ids": [], "parent_id": "9cc7724725ff44af81d4dfc00f8c336b", "next_id": "0f4ab6d9ee7f4d6daa401fa48e764b8a", "prev_id": "5c0c4bba5d524e9cb750db21d7a1162b", "associated_block_ids": [], "first_page": 2, "last_page": 2, "start_time": null, "end_time": null, "doc_id": 2561, "doc_label": "chap 2 la-naissance-et-la-diffusion-de-lislam", "corpus_id": 564, "corpus_label": null, "publication_date": null, "categories": [], "score": 1.0}], "lang": "fr", "type": "mcq"}, {"id": "c043ffb394b740ab98ee0da5e91b058b", "statement": "La route de la soie et la M\u00e9diterran\u00e9e \u00e9taient contr\u00f4l\u00e9es par les Chinois, ce qui a pouss\u00e9 \u00e0 trouver une nouvelle voie maritime.", "veracity": false, "feedback": "La route de la soie et la M\u00e9diterran\u00e9e \u00e9taient en r\u00e9alit\u00e9 contr\u00f4l\u00e9es par les musulmans, non par les Chinois. Cette situation a incit\u00e9 les explorateurs \u00e0 chercher un contournement vers les Indes afin d'acc\u00e9der aux richesses sans passer par ces zones.", "difficulty": "unknown", "concepts": [], "sources": [{"id": "9f41b41c7f7d4c8587316c67746fe5d0", "order": 28.0, "image_url": null, "origin_type": "document_content", "text": "4. Raisons \u00e9conomiques : m\u00e9taux pr\u00e9cieux (or, argent) : nouveaux objets et nouveaux aliments (ma\u00efs, tomates, dindons, chocolat) ; contournement de la M\u00e9diterran\u00e9e et de la route de la soie contr\u00f4- l\u00e9es par les musulmans. Raisons religieuses : conversion des Indiens et \u00e9vang\u00e9lisation. Raisons scientifiques : progr\u00e8s des connaissances g\u00e9ographiques et des techniques de navigation ; volont\u00e9 de trouver une route plus courte vers les Indes.", "short_summary": null, "long_summary": null, "title": null, "html_tag": "li", "children_ids": [], "parent_id": "47e98e4abd944e41a7531f096901a349", "next_id": "05c155ec6b09461a9df5d14f470cecfa", "prev_id": "031dc48d9ec349b4a3714d86014493ef", "associated_block_ids": [], "first_page": 12, "last_page": 12, "start_time": null, "end_time": null, "doc_id": 2564, "doc_label": "chap 6 le-monde-au-xvi-siecle", "corpus_id": 564, "corpus_label": null, "publication_date": null, "categories": [], "score": 1.0}], "lang": "fr", "type": "true_false"}, {"id": "ed0e7cac5501437f8a0d1e89e7c77ee8", "question": "Quelle exp\u00e9dition a men\u00e9 \u00e0 la premi\u00e8re circumnavigation de l'histoire entre 1519 et 1522 ?", "answers": ["L'exp\u00e9dition de Magellan et Elcano"], "distractors": ["L'exp\u00e9dition de Vasco de Gama.", "L'exp\u00e9dition de Christophe Colomb.", "L'exp\u00e9dition des fr\u00e8res Cabot.", "L'exp\u00e9dition d'Henry Hudson.", "L'exp\u00e9dition de Jacques Cartier.", "L'exp\u00e9dition de Francis Drake.", "L'exp\u00e9dition d'Amerigo Vespucci.", "L'exp\u00e9dition de James Cook.", "L'exp\u00e9dition d'Ibn Battuta."], "feedback": "L'exp\u00e9dition de Magellan et Elcano est la bonne r\u00e9ponse car elle a \u00e9t\u00e9 la premi\u00e8re \u00e0 faire le tour du monde en circumnavigant les trois grands oc\u00e9ans. Les autres exp\u00e9ditions mentionn\u00e9es n'ont pas r\u00e9alis\u00e9 cet exploit ou se sont d\u00e9roul\u00e9es avant l'ann\u00e9e 1492. Ibn Battuta a parcouru une grande partie de l'Afrique et de l'Asie, mais il n'a pas fait le tour du monde.", "difficulty": "unknown", "concepts": [], "sources": [{"id": "99abd7a080654d108f5a2f103daf4ca2", "order": 11.0, "image_url": null, "origin_type": "document_content", "text": "3. Les Europ\u00e9ens traversent l'oc\u00e9an Atlantique, l'oc\u00e9an Pacifique et l'oc\u00e9an Indien, et se dirigent \u00e0 la fois vers l'ouest, l'est et le sud. Avec ses quatre voyages entre 1492 et 1504, Christophe Colomb traverse l'oc\u00e9an Atlantique et, en cherchant une route occidendale vers les Indes, d\u00e9couvre le continent am\u00e9ricain. Quant \u00e0 Vasco de Gama, il d\u00e9couvre le cap de Bonne-Esp\u00e9rance en 1498 en longeant les c\u00f4tes africaines, puis traverse l'oc\u00e9an Indien pour rallier l'Inde. Enfin, Magellan et Elcano initient la premi\u00e8re circumnavigation de l'histoire entre 1519 et 1522, traversant les oc\u00e9ans Atlantique, Pacifique puis Indien.", "short_summary": null, "long_summary": null, "title": null, "html_tag": "li", "children_ids": [], "parent_id": "5e92d9804aaa4396b5f3ddffc0256d8e", "next_id": "9801dd9a45f84a63a582c085bceeaaf9", "prev_id": "52370d34794441dfa88ab53512866e31", "associated_block_ids": [], "first_page": 6, "last_page": 6, "start_time": null, "end_time": null, "doc_id": 2564, "doc_label": "chap 6 le-monde-au-xvi-siecle", "corpus_id": 564, "corpus_label": null, "publication_date": null, "categories": [], "score": 1.0}], "lang": "fr", "type": "mcq"}, {"id": "6c5adcbad31743578bb5e7925b158f1a", "question": "Quelle est la date de d\u00e9couverte fortuite de l'Am\u00e9rique par Christophe Colomb ?", "answers": ["Le 12 octobre 1492"], "distractors": ["Le 1er janvier 1493", "Le 14 juillet 1492", "Le 15 ao\u00fbt 1492", "Le 1er novembre 1493", "Le 5 octobre 1494", "Le 4 mars 1493", "Le 8 d\u00e9cembre 1491", "Le 10 octobre 1492", "Le 30 septembre 1492"], "feedback": "Le 12 octobre 1492, Christophe Colomb d\u00e9couvre fortuitement l'Am\u00e9rique lors de son premier voyage. Il revient dans l'estuaire du Tage le 4 mars 1493, apr\u00e8s avoir navigu\u00e9 pendant pr\u00e8s de 8 mois \u00e0 bord de ses trois navires. Cette d\u00e9couverte a eu un impact majeur sur l'Histoire, en cr\u00e9ant des \u00e9changes et des interactions entre les continents europ\u00e9en et am\u00e9ricain.", "difficulty": "unknown", "concepts": [], "sources": [{"id": "9801dd9a45f84a63a582c085bceeaaf9", "order": 12.0, "image_url": null, "origin_type": "document_content", "text": "4. Le premier voyage est celui de Christophe Colomb en 1492. Avec deux caravelles (la Pinta et la Ni\u00f1a) et une caraque (la Santa Maria), Christophe Colomb embarque le 3 aout, d\u00e9couvre fortuitement l'Am\u00e9rique le 12 octobre, et revient dans l'estuaire du Tage le 4 mars 1493. 5. Trois civilisations sont pr\u00e9sentes en Am\u00e9rique avant l'arriv\u00e9e des conquistadores : la civilisation azt\u00e8que (ou mexica), s\u00e9dentaris\u00e9e autour de la vall\u00e9e de Mexico ; la civilisation maya, une des plus anciennes d'Am\u00e9rique, localis\u00e9e au sud-est du Mexique, au Guatemala, au Belize, au Salvador et au Honduras ; et enfin, la civilisation inca, s'\u00e9panouissant d\u00e8s le d\u00e9but du XIIIe si\u00e8cle dans la cordill\u00e8re des Andes.", "short_summary": null, "long_summary": null, "title": null, "html_tag": "li", "children_ids": [], "parent_id": "5e92d9804aaa4396b5f3ddffc0256d8e", "next_id": "214f59785222416989dc90f5148cb313", "prev_id": "99abd7a080654d108f5a2f103daf4ca2", "associated_block_ids": [], "first_page": 6, "last_page": 6, "start_time": null, "end_time": null, "doc_id": 2564, "doc_label": "chap 6 le-monde-au-xvi-siecle", "corpus_id": 564, "corpus_label": null, "publication_date": null, "categories": [], "score": 1.0}], "lang": "fr", "type": "mcq"}, {"id": "a568d2c54a334bc9a1e8183f06c6dfb4", "question": "Quel navigateur a popularis\u00e9 le terme \u00ab Nouveau Monde \u00bb en 1503 ?", "answers": ["Amerigo Vespucci"], "distractors": ["Jacques Cartier", "Magellan", "Christophe Colomb", "Ferdinand Magellan", "Vasco de Gama", "Ferdinand le Catholique", "Charles Quint", "Bartolom\u00e9 de Las Casas", "Soliman le Magnifique"], "feedback": "Amerigo Vespucci a popularis\u00e9 le terme \u00ab Nouveau Monde \u00bb dans son ouvrage Mundus Novus en 1503, affirmant ainsi le caract\u00e8re continental des terres nouvellement d\u00e9couvertes.", "difficulty": "unknown", "concepts": [], "sources": [{"id": "1da8f4477784485b8cfd8704bff0674f", "order": 14.0, "image_url": null, "origin_type": "document_content", "text": "6. L'Am\u00e9rique est surnomm\u00e9e Nouveau Monde depuis les voyages de Christophe Colomb. L'expression Nouveau Monde est relativement contemporaine du voyage de Colomb, car elle fut affich\u00e9e dans un premier temps d\u00e8s 1493, dans \u00ab l'autre monde \u00bb que d\u00e9crit Colomb dans sa lettre \u00e0 Santangel, puis dans les armoiries de l'Amiral. Dans la lettre, Ferdinand le Catholique est Insulis in mari Indico nuper inventis : ces iles de l'Inde sont ainsi un \u00ab autre monde \u00bb. C'est le navigateur florentin Amerigo Vespucci qui popularise l'expression d\u00e8s 1503 dans son ouvrage Mundus Novus, en affirmant le caract\u00e8re continental des terres nouvellement d\u00e9couvertes.", "short_summary": null, "long_summary": null, "title": null, "html_tag": "li", "children_ids": [], "parent_id": "5e92d9804aaa4396b5f3ddffc0256d8e", "next_id": "b17095f7374a413a9df23ccb2aadc3f2", "prev_id": "214f59785222416989dc90f5148cb313", "associated_block_ids": [], "first_page": 6, "last_page": 6, "start_time": null, "end_time": null, "doc_id": 2564, "doc_label": "chap 6 le-monde-au-xvi-siecle", "corpus_id": 564, "corpus_label": null, "publication_date": null, "categories": [], "score": 1.0}], "lang": "fr", "type": "mcq"}, {"id": "d4e97300adf442b8840ae36315a5666e", "query": "Parmi les raisons \u00e9conomiques des explorations europ\u00e9ennes, on retrouve la recherche <blank> et de nouveaux objets tels que le ma\u00efs ou le chocolat.", "answers": ["de m\u00e9taux pr\u00e9cieux"], "distractors": [["d'\u00e9pices exotiques", "de routes commerciales", "de terres agricoles", "d'esclaves africains", "de m\u00e9taux l\u00e9gers", "d'\u00e9changes maritimes"]], "feedback": "La bonne r\u00e9ponse est 'm\u00e9taux pr\u00e9cieux' car l'une des motivations \u00e9conomiques majeures des explorations \u00e9tait la recherche d'or et d'argent. Cela s'accompagnait aussi de l'attrait pour de nouveaux produits comme le ma\u00efs et le chocolat.", "difficulty": "unknown", "concepts": [], "sources": [{"id": "9f41b41c7f7d4c8587316c67746fe5d0", "order": 28.0, "image_url": null, "origin_type": "document_content", "text": "4. Raisons \u00e9conomiques : m\u00e9taux pr\u00e9cieux (or, argent) : nouveaux objets et nouveaux aliments (ma\u00efs, tomates, dindons, chocolat) ; contournement de la M\u00e9diterran\u00e9e et de la route de la soie contr\u00f4- l\u00e9es par les musulmans. Raisons religieuses : conversion des Indiens et \u00e9vang\u00e9lisation. Raisons scientifiques : progr\u00e8s des connaissances g\u00e9ographiques et des techniques de navigation ; volont\u00e9 de trouver une route plus courte vers les Indes.", "short_summary": null, "long_summary": null, "title": null, "html_tag": "li", "children_ids": [], "parent_id": "47e98e4abd944e41a7531f096901a349", "next_id": "05c155ec6b09461a9df5d14f470cecfa", "prev_id": "031dc48d9ec349b4a3714d86014493ef", "associated_block_ids": [], "first_page": 12, "last_page": 12, "start_time": null, "end_time": null, "doc_id": 2564, "doc_label": "chap 6 le-monde-au-xvi-siecle", "corpus_id": 564, "corpus_label": null, "publication_date": null, "categories": [], "score": 1.0}], "lang": "fr", "type": "fill_in"}, {"id": "63782957f53c40319501d8201c71fa0d", "statement": "L'expression Nouveau Monde est apparue pour la premi\u00e8re fois dans l'ouvrage de Christophe Colomb en 1493.", "veracity": false, "feedback": "Bien que l'id\u00e9e d'un 'autre monde' ait \u00e9t\u00e9 mentionn\u00e9e par Colomb d\u00e8s 1493 dans sa lettre \u00e0 Santangel, l'expression exacte 'Nouveau Monde' a \u00e9t\u00e9 popularis\u00e9e plus tard par Amerigo Vespucci dans son ouvrage 'Mundus Novus' en 1503.", "difficulty": "unknown", "concepts": [], "sources": [{"id": "1da8f4477784485b8cfd8704bff0674f", "order": 14.0, "image_url": null, "origin_type": "document_content", "text": "6. L'Am\u00e9rique est surnomm\u00e9e Nouveau Monde depuis les voyages de Christophe Colomb. L'expression Nouveau Monde est relativement contemporaine du voyage de Colomb, car elle fut affich\u00e9e dans un premier temps d\u00e8s 1493, dans \u00ab l'autre monde \u00bb que d\u00e9crit Colomb dans sa lettre \u00e0 Santangel, puis dans les armoiries de l'Amiral. Dans la lettre, Ferdinand le Catholique est Insulis in mari Indico nuper inventis : ces iles de l'Inde sont ainsi un \u00ab autre monde \u00bb. C'est le navigateur florentin Amerigo Vespucci qui popularise l'expression d\u00e8s 1503 dans son ouvrage Mundus Novus, en affirmant le caract\u00e8re continental des terres nouvellement d\u00e9couvertes.", "short_summary": null, "long_summary": null, "title": null, "html_tag": "li", "children_ids": [], "parent_id": "5e92d9804aaa4396b5f3ddffc0256d8e", "next_id": "b17095f7374a413a9df23ccb2aadc3f2", "prev_id": "214f59785222416989dc90f5148cb313", "associated_block_ids": [], "first_page": 6, "last_page": 6, "start_time": null, "end_time": null, "doc_id": 2564, "doc_label": "chap 6 le-monde-au-xvi-siecle", "corpus_id": 564, "corpus_label": null, "publication_date": null, "categories": [], "score": 1.0}], "lang": "fr", "type": "true_false"}, {"id": "510d4f6027b140cc8b8e6a819f5e36ce", "statement": "Le premier voyage de Christophe Colomb a eu lieu en 1492, la m\u00eame ann\u00e9e que la d\u00e9couverte du cap de Bonne-Esp\u00e9rance.", "veracity": false, "feedback": "Le premier voyage de Christophe Colomb a effectivement eu lieu en 1492, mais la d\u00e9couverte du cap de Bonne-Esp\u00e9rance par Bartolomeu Dias a eu lieu en 1488, et non en 1492. Les deux \u00e9v\u00e9nements n'ont donc pas eu lieu la m\u00eame ann\u00e9e.", "difficulty": "unknown", "concepts": [], "sources": [{"id": "c2c98bc8c4c14b0cba3a3c44b06586f2", "order": 20.0, "image_url": null, "origin_type": "document_content", "text": "1. Premier voyage de Christophe Colomb : 1492. D\u00e9couverte du cap de Bonne-Esp\u00e9rance : 1488. Conqu\u00eate du P\u00e9rou : 1532-1533. Voyage de Magellan-Elcano : 1519-1522. Conqu\u00eate du Mexique : 1519-1521. Jacques Cartier au Canada : 1534. Vasco de Gama en Inde : 1498. 3. Les explorations que m\u00e8ne Jacques Cartier pour le roi de France \u00e0 Terre-Neuve et dans le golfe du Saint-Laurent est une \u00e9tape d\u00e9ci- sive, la premi\u00e8re, dans l'histoire de l'empire colonial fran\u00e7ais. Elles posent les jalons de l'histoire de la Nouvelle-France, vice-royaut\u00e9 du Royaume de France.", "short_summary": null, "long_summary": null, "title": null, "html_tag": "li", "children_ids": [], "parent_id": "47e98e4abd944e41a7531f096901a349", "next_id": "521bb4a4b4424aa69286286d1bf26ad5", "prev_id": "6f30dcc9bc2a44c5b897edce80fc9e04", "associated_block_ids": [], "first_page": 12, "last_page": 12, "start_time": null, "end_time": null, "doc_id": 2564, "doc_label": "chap 6 le-monde-au-xvi-siecle", "corpus_id": 564, "corpus_label": null, "publication_date": null, "categories": [], "score": 1.0}], "lang": "fr", "type": "true_false"}, {"id": "55e581b426c5479d9edda33388188a21", "statement": "La Hanse \u00e9tait un groupement de marins qui naviguaient principalement sur des gal\u00e8res pour le commerce.", "veracity": false, "feedback": "La Hanse n'\u00e9tait pas un groupement de marins, mais de marchands. De plus, les flottes de la Hanse utilisaient principalement des cogues pour le transport maritime, pas des gal\u00e8res. Les cogues \u00e9taient des voiliers de commerce typiques de cette \u00e9poque en Europe du Nord.", "difficulty": "unknown", "concepts": [], "sources": [{"id": "009197cac2c246eaa56130338972a5ed", "order": 11.0, "image_url": null, "origin_type": "document_content", "text": "L\u00fcbeck, fond\u00e9e en 1143, est une des principales villes de la Hanse. Le navire grav\u00e9 sur le sceau est un cogue, un voilier de commerce typique des flottes de la Hanse. La Hanse est un groupement de marchands qui fonde ou agrandit des villes portuaires. Elles deviennent le c\u0153ur de l'\u00e9conomie marchande d'Europe du Nord.", "short_summary": null, "long_summary": null, "title": null, "html_tag": "p", "children_ids": [], "parent_id": "91d41ccc975d46fc80109346b05df566", "next_id": "956f9dc2c9314795aa349bd228a97004", "prev_id": "5ee014dea4ba4dea80d9d7815f67b64c", "associated_block_ids": [], "first_page": 3, "last_page": 3, "start_time": null, "end_time": null, "doc_id": 2545, "doc_label": "9782210105669_072-087-Chap04H", "corpus_id": 564, "corpus_label": null, "publication_date": null, "categories": [], "score": 1.0}], "lang": "fr", "type": "true_false"}, {"doc_id": "2564", "name": "chap 6 le-monde-au-xvi-siecle", "title": "Transformations de l'Europe aux XVIe et XVIIe si\u00e8cles", "score": 12.5, "top_pages": [2, 5], "top_minutes": [], "type": "document", "id": "2564"}, {"doc_id": "2535", "name": "9782210105669_036-055-Chap02H", "title": "L'Empire Musulman du VIe au XIIIe Si\u00e8cle", "score": 8.9, "top_pages": [6, 7], "top_minutes": [], "type": "document", "id": "2535"}, {"doc_id": "2544", "name": "9782210105669_104-121-Chap06H", "title": "L'Empire de Charles Quint et Soliman le Magnifique au XVIe si\u00e8cle", "score": 8.3, "top_pages": [12, 10], "top_minutes": [], "type": "document", "id": "2544"}, {"doc_id": "2545", "name": "9782210105669_072-087-Chap04H", "title": "L'\u00e9mergence des villes au Moyen \u00c2ge", "score": 8.0, "top_pages": [4, 8], "top_minutes": [], "type": "document", "id": "2545"}], "links": [{"source": "e84b7f67-b559-479d-aada-3ffb7e52aad3", "target": "2564"}, {"source": "e84b7f67-b559-479d-aada-3ffb7e52aad3", "target": "2544"}, {"source": "e84b7f67-b559-479d-aada-3ffb7e52aad3", "target": "c7e474ed-a070-42a8-94b7-27e38eda7378"}, {"source": "e84b7f67-b559-479d-aada-3ffb7e52aad3", "target": "9130c18b-6dce-4022-808c-b5c138cbcb24"}, {"source": "e84b7f67-b559-479d-aada-3ffb7e52aad3", "target": "eb0121fa-2ce5-42e5-892d-95a47fdea590"}, {"source": "e84b7f67-b559-479d-aada-3ffb7e52aad3", "target": "85090b3b-1a8b-4a43-b828-4862634cbe4b"}, {"source": "e84b7f67-b559-479d-aada-3ffb7e52aad3", "target": "403aba14-4432-43fd-9e35-c82bd9bd7a95"}, {"source": "e84b7f67-b559-479d-aada-3ffb7e52aad3", "target": "5af5d24e-74f3-43c1-a6de-cebf2a0cf357"}, {"source": "e84b7f67-b559-479d-aada-3ffb7e52aad3", "target": "d357281f-bfac-4b73-bc8c-a8aa0fb6d56e"}, {"source": "e84b7f67-b559-479d-aada-3ffb7e52aad3", "target": "809e4bfc-152a-4bc5-8840-e78886275997"}, {"source": "e84b7f67-b559-479d-aada-3ffb7e52aad3", "target": "f514a8ac-e280-4f11-97e8-32610f51dfd9"}, {"source": "e84b7f67-b559-479d-aada-3ffb7e52aad3", "target": "a0caac32361d44de8365bfbd10070449"}, {"source": "e84b7f67-b559-479d-aada-3ffb7e52aad3", "target": "24da9f3836374c45bbe55467a51f9b27"}, {"source": "e84b7f67-b559-479d-aada-3ffb7e52aad3", "target": "2baf0bb78bb74a1cb9b81c0a95e6f032"}, {"source": "e84b7f67-b559-479d-aada-3ffb7e52aad3", "target": "008a9174c30849aa91fb20fe2210d620"}, {"source": "e84b7f67-b559-479d-aada-3ffb7e52aad3", "target": "3e4e45da8a7844fda5bf246a0207f853"}, {"source": "e84b7f67-b559-479d-aada-3ffb7e52aad3", "target": "d70e8044e1454f9392880ee6310ed0f0"}, {"source": "e84b7f67-b559-479d-aada-3ffb7e52aad3", "target": "e5145ec922be426dbc15b9be5601ffa3"}, {"source": "e84b7f67-b559-479d-aada-3ffb7e52aad3", "target": "cf0c1fe77dca4086a8ff558baf717dc1"}, {"source": "e84b7f67-b559-479d-aada-3ffb7e52aad3", "target": "caeca18912eb42869541dff493c69c2a"}, {"source": "e84b7f67-b559-479d-aada-3ffb7e52aad3", "target": "35ab7a04595244988b012ba2019aedd9"}, {"source": "e84b7f67-b559-479d-aada-3ffb7e52aad3", "target": "86471105fa254134bc91566d401894f4"}, {"source": "e84b7f67-b559-479d-aada-3ffb7e52aad3", "target": "33400e264fcd4a1e9debc184a68c14e1"}, {"source": "e84b7f67-b559-479d-aada-3ffb7e52aad3", "target": "bb658e2376e34918bea48b788d8a0fda"}, {"source": "e84b7f67-b559-479d-aada-3ffb7e52aad3", "target": "e910aa7c56d2477daae88b2b156412f2"}, {"source": "4f25fd31-41fe-4b91-bb15-48b392b79ddf", "target": "2535"}, {"source": "4f25fd31-41fe-4b91-bb15-48b392b79ddf", "target": "2545"}, {"source": "4f25fd31-41fe-4b91-bb15-48b392b79ddf", "target": "bd0b4495-712b-4eca-be24-87ca249eefc9"}, {"source": "4f25fd31-41fe-4b91-bb15-48b392b79ddf", "target": "e9f9120d-e002-4352-b434-7c07503fc904"}, {"source": "4f25fd31-41fe-4b91-bb15-48b392b79ddf", "target": "c5f6677f-0253-4abe-8ab6-41aa301b35da"}, {"source": "4f25fd31-41fe-4b91-bb15-48b392b79ddf", "target": "d21b686f-4657-4f77-989e-6f75140def17"}, {"source": "4f25fd31-41fe-4b91-bb15-48b392b79ddf", "target": "58602bb3a78b4062aa7c648375ca986d"}, {"source": "4f25fd31-41fe-4b91-bb15-48b392b79ddf", "target": "48b4f9b9dad9463da3a41f7537631527"}, {"source": "4f25fd31-41fe-4b91-bb15-48b392b79ddf", "target": "a2009baf7e97401a91c4d9e761ed0cbb"}, {"source": "4f25fd31-41fe-4b91-bb15-48b392b79ddf", "target": "68fd2af4255f44cba4384e47237b0f84"}, {"source": "4f25fd31-41fe-4b91-bb15-48b392b79ddf", "target": "0e792fe84c024d74bbf9678a6e154b01"}, {"source": "4f25fd31-41fe-4b91-bb15-48b392b79ddf", "target": "ae4ff75dfd5f431e9477c9ae660a2f35"}, {"source": "4f25fd31-41fe-4b91-bb15-48b392b79ddf", "target": "aa54856609cd42f2ab219ff3280ceea4"}, {"source": "4f25fd31-41fe-4b91-bb15-48b392b79ddf", "target": "c171c57d21c249538382cd5ac50d62df"}, {"source": "dd2bf653-91f1-4d13-a42b-b54db6a34614", "target": "2545"}, {"source": "dd2bf653-91f1-4d13-a42b-b54db6a34614", "target": "c5f6677f-0253-4abe-8ab6-41aa301b35da"}, {"source": "dd2bf653-91f1-4d13-a42b-b54db6a34614", "target": "2d089dcf-d3f0-4cd4-8525-d282a5c72069"}, {"source": "dd2bf653-91f1-4d13-a42b-b54db6a34614", "target": "4a4eb8a5-748e-4018-9627-fcd7560d750f"}, {"source": "dd2bf653-91f1-4d13-a42b-b54db6a34614", "target": "357831e2-1a84-4b0e-9080-ace7ab0ce269"}, {"source": "dd2bf653-91f1-4d13-a42b-b54db6a34614", "target": "d21b686f-4657-4f77-989e-6f75140def17"}, {"source": "dd2bf653-91f1-4d13-a42b-b54db6a34614", "target": "f108dd5f35d444bfa072add2d26193b7"}, {"source": "dd2bf653-91f1-4d13-a42b-b54db6a34614", "target": "af1630f1a0fb44f1a827db656865683d"}, {"source": "dd2bf653-91f1-4d13-a42b-b54db6a34614", "target": "6e702156b8d14d7faaf97128a48e32a7"}, {"source": "dd2bf653-91f1-4d13-a42b-b54db6a34614", "target": "5b8bb86553d14df787d2ba69ff54a328"}, {"source": "dd2bf653-91f1-4d13-a42b-b54db6a34614", "target": "f66b38b798024ea2bb8d7c92ece1ab4e"}, {"source": "dd2bf653-91f1-4d13-a42b-b54db6a34614", "target": "59819b70b1f649fb9b565b51f6e94eaa"}, {"source": "e6fc9dd2-53e6-49ff-ace4-dcd5ecf5e6d3", "target": "2564"}, {"source": "e6fc9dd2-53e6-49ff-ace4-dcd5ecf5e6d3", "target": "d357281f-bfac-4b73-bc8c-a8aa0fb6d56e"}, {"source": "e6fc9dd2-53e6-49ff-ace4-dcd5ecf5e6d3", "target": "3e4e45da8a7844fda5bf246a0207f853"}, {"source": "f514a8ac-e280-4f11-97e8-32610f51dfd9", "target": "2544"}, {"source": "f514a8ac-e280-4f11-97e8-32610f51dfd9", "target": "d357281f-bfac-4b73-bc8c-a8aa0fb6d56e"}, {"source": "f514a8ac-e280-4f11-97e8-32610f51dfd9", "target": "809e4bfc-152a-4bc5-8840-e78886275997"}, {"source": "f514a8ac-e280-4f11-97e8-32610f51dfd9", "target": "d70e8044e1454f9392880ee6310ed0f0"}, {"source": "f514a8ac-e280-4f11-97e8-32610f51dfd9", "target": "bfaf81a747d2498aa79c44656b36893a"}, {"source": "f514a8ac-e280-4f11-97e8-32610f51dfd9", "target": "bb658e2376e34918bea48b788d8a0fda"}, {"source": "f514a8ac-e280-4f11-97e8-32610f51dfd9", "target": "33400e264fcd4a1e9debc184a68c14e1"}, {"source": "66a128a7-d6d8-4631-b0ff-9b913308001b", "target": "2564"}, {"source": "66a128a7-d6d8-4631-b0ff-9b913308001b", "target": "2544"}, {"source": "66a128a7-d6d8-4631-b0ff-9b913308001b", "target": "8479c402-d3bf-48de-a81a-6ca6f992e3e2"}, {"source": "66a128a7-d6d8-4631-b0ff-9b913308001b", "target": "27d43ec4-fdba-4538-841a-d89e23137703"}, {"source": "66a128a7-d6d8-4631-b0ff-9b913308001b", "target": "91c40a25-a3ba-4c1e-8095-2e64bf274c47"}, {"source": "66a128a7-d6d8-4631-b0ff-9b913308001b", "target": "ba9a91bd-3d14-4ab8-8176-0ca7546bb6b7"}, {"source": "66a128a7-d6d8-4631-b0ff-9b913308001b", "target": "809e4bfc-152a-4bc5-8840-e78886275997"}, {"source": "66a128a7-d6d8-4631-b0ff-9b913308001b", "target": "2baf0bb78bb74a1cb9b81c0a95e6f032"}, {"source": "66a128a7-d6d8-4631-b0ff-9b913308001b", "target": "008a9174c30849aa91fb20fe2210d620"}, {"source": "66a128a7-d6d8-4631-b0ff-9b913308001b", "target": "38d1e7b932dc421fa31b20f4fa166bf0"}, {"source": "66a128a7-d6d8-4631-b0ff-9b913308001b", "target": "1e13a08d7c2c41558c47682cc449f610"}, {"source": "66a128a7-d6d8-4631-b0ff-9b913308001b", "target": "86471105fa254134bc91566d401894f4"}, {"source": "66a128a7-d6d8-4631-b0ff-9b913308001b", "target": "e910aa7c56d2477daae88b2b156412f2"}, {"source": "66a128a7-d6d8-4631-b0ff-9b913308001b", "target": "b353ba1ea2364ffd91fae7d4ea210258"}, {"source": "c7e474ed-a070-42a8-94b7-27e38eda7378", "target": "71c0387607344036a3daa74a8043d23f"}, {"source": "c7e474ed-a070-42a8-94b7-27e38eda7378", "target": "adec1e60a8d244af98f4a248979af9bb"}, {"source": "c7e474ed-a070-42a8-94b7-27e38eda7378", "target": "06f9589a938743f784576a322f923d3f"}, {"source": "c7e474ed-a070-42a8-94b7-27e38eda7378", "target": "cf0c1fe77dca4086a8ff558baf717dc1"}, {"source": "c7e474ed-a070-42a8-94b7-27e38eda7378", "target": "748f795a1810412ca14fa37283e89661"}, {"source": "c7e474ed-a070-42a8-94b7-27e38eda7378", "target": "42781f8e1cf84085a99955956539805b"}, {"source": "c7e474ed-a070-42a8-94b7-27e38eda7378", "target": "35ab7a04595244988b012ba2019aedd9"}, {"source": "c7e474ed-a070-42a8-94b7-27e38eda7378", "target": "55eaac8402de4f32a240f4f3e44e6007"}, {"source": "27d43ec4-fdba-4538-841a-d89e23137703", "target": "2544"}, {"source": "27d43ec4-fdba-4538-841a-d89e23137703", "target": "91c40a25-a3ba-4c1e-8095-2e64bf274c47"}, {"source": "27d43ec4-fdba-4538-841a-d89e23137703", "target": "ba9a91bd-3d14-4ab8-8176-0ca7546bb6b7"}, {"source": "27d43ec4-fdba-4538-841a-d89e23137703", "target": "809e4bfc-152a-4bc5-8840-e78886275997"}, {"source": "27d43ec4-fdba-4538-841a-d89e23137703", "target": "b353ba1ea2364ffd91fae7d4ea210258"}, {"source": "aef9b0cd-c2fe-4105-ba76-41dd460e218b", "target": "2564"}, {"source": "aef9b0cd-c2fe-4105-ba76-41dd460e218b", "target": "2535"}, {"source": "aef9b0cd-c2fe-4105-ba76-41dd460e218b", "target": "2851c986-f965-4573-a8a0-78111e27bdc1"}, {"source": "aef9b0cd-c2fe-4105-ba76-41dd460e218b", "target": "7c48a0021518492ca72c954b69944404"}, {"source": "aef9b0cd-c2fe-4105-ba76-41dd460e218b", "target": "2af02d12766240a5b2b80194482ace4b"}, {"source": "aef9b0cd-c2fe-4105-ba76-41dd460e218b", "target": "2442378efcd445aab1627b1f2ffc7816"}, {"source": "809e4bfc-152a-4bc5-8840-e78886275997", "target": "2564"}, {"source": "809e4bfc-152a-4bc5-8840-e78886275997", "target": "2544"}, {"source": "809e4bfc-152a-4bc5-8840-e78886275997", "target": "8479c402-d3bf-48de-a81a-6ca6f992e3e2"}, {"source": "809e4bfc-152a-4bc5-8840-e78886275997", "target": "403aba14-4432-43fd-9e35-c82bd9bd7a95"}, {"source": "809e4bfc-152a-4bc5-8840-e78886275997", "target": "d357281f-bfac-4b73-bc8c-a8aa0fb6d56e"}, {"source": "809e4bfc-152a-4bc5-8840-e78886275997", "target": "ba9a91bd-3d14-4ab8-8176-0ca7546bb6b7"}, {"source": "809e4bfc-152a-4bc5-8840-e78886275997", "target": "91c40a25-a3ba-4c1e-8095-2e64bf274c47"}, {"source": "809e4bfc-152a-4bc5-8840-e78886275997", "target": "2baf0bb78bb74a1cb9b81c0a95e6f032"}, {"source": "809e4bfc-152a-4bc5-8840-e78886275997", "target": "e5145ec922be426dbc15b9be5601ffa3"}, {"source": "809e4bfc-152a-4bc5-8840-e78886275997", "target": "38d1e7b932dc421fa31b20f4fa166bf0"}, {"source": "809e4bfc-152a-4bc5-8840-e78886275997", "target": "a0caac32361d44de8365bfbd10070449"}, {"source": "809e4bfc-152a-4bc5-8840-e78886275997", "target": "1739be4e94784379bdf51a110fae4476"}, {"source": "809e4bfc-152a-4bc5-8840-e78886275997", "target": "caeca18912eb42869541dff493c69c2a"}, {"source": "809e4bfc-152a-4bc5-8840-e78886275997", "target": "1e13a08d7c2c41558c47682cc449f610"}, {"source": "809e4bfc-152a-4bc5-8840-e78886275997", "target": "7e6a64ac40d342f29b8e5497ff0c09ee"}, {"source": "8479c402-d3bf-48de-a81a-6ca6f992e3e2", "target": "2564"}, {"source": "8479c402-d3bf-48de-a81a-6ca6f992e3e2", "target": "ba9a91bd-3d14-4ab8-8176-0ca7546bb6b7"}, {"source": "8479c402-d3bf-48de-a81a-6ca6f992e3e2", "target": "2baf0bb78bb74a1cb9b81c0a95e6f032"}, {"source": "8479c402-d3bf-48de-a81a-6ca6f992e3e2", "target": "008a9174c30849aa91fb20fe2210d620"}, {"source": "8479c402-d3bf-48de-a81a-6ca6f992e3e2", "target": "1739be4e94784379bdf51a110fae4476"}, {"source": "8479c402-d3bf-48de-a81a-6ca6f992e3e2", "target": "1e13a08d7c2c41558c47682cc449f610"}, {"source": "8479c402-d3bf-48de-a81a-6ca6f992e3e2", "target": "86471105fa254134bc91566d401894f4"}, {"source": "91c40a25-a3ba-4c1e-8095-2e64bf274c47", "target": "2544"}, {"source": "91c40a25-a3ba-4c1e-8095-2e64bf274c47", "target": "ba9a91bd-3d14-4ab8-8176-0ca7546bb6b7"}, {"source": "91c40a25-a3ba-4c1e-8095-2e64bf274c47", "target": "38d1e7b932dc421fa31b20f4fa166bf0"}, {"source": "91c40a25-a3ba-4c1e-8095-2e64bf274c47", "target": "e910aa7c56d2477daae88b2b156412f2"}, {"source": "91c40a25-a3ba-4c1e-8095-2e64bf274c47", "target": "b353ba1ea2364ffd91fae7d4ea210258"}, {"source": "403aba14-4432-43fd-9e35-c82bd9bd7a95", "target": "2564"}, {"source": "403aba14-4432-43fd-9e35-c82bd9bd7a95", "target": "008a9174c30849aa91fb20fe2210d620"}, {"source": "403aba14-4432-43fd-9e35-c82bd9bd7a95", "target": "1739be4e94784379bdf51a110fae4476"}, {"source": "403aba14-4432-43fd-9e35-c82bd9bd7a95", "target": "05d140e759984b10a18076be00ec1196"}, {"source": "9130c18b-6dce-4022-808c-b5c138cbcb24", "target": "2564"}, {"source": "9130c18b-6dce-4022-808c-b5c138cbcb24", "target": "85090b3b-1a8b-4a43-b828-4862634cbe4b"}, {"source": "9130c18b-6dce-4022-808c-b5c138cbcb24", "target": "d357281f-bfac-4b73-bc8c-a8aa0fb6d56e"}, {"source": "9130c18b-6dce-4022-808c-b5c138cbcb24", "target": "99642a89cd604f67a82f6648ba3b8863"}, {"source": "9130c18b-6dce-4022-808c-b5c138cbcb24", "target": "d7d5d1e48447435d864606d1b5376fd6"}, {"source": "9130c18b-6dce-4022-808c-b5c138cbcb24", "target": "0c710e111f174420a2386bb41e1f59d3"}, {"source": "ba9a91bd-3d14-4ab8-8176-0ca7546bb6b7", "target": "2564"}, {"source": "ba9a91bd-3d14-4ab8-8176-0ca7546bb6b7", "target": "2535"}, {"source": "ba9a91bd-3d14-4ab8-8176-0ca7546bb6b7", "target": "2544"}, {"source": "ba9a91bd-3d14-4ab8-8176-0ca7546bb6b7", "target": "d357281f-bfac-4b73-bc8c-a8aa0fb6d56e"}, {"source": "ba9a91bd-3d14-4ab8-8176-0ca7546bb6b7", "target": "e9f9120d-e002-4352-b434-7c07503fc904"}, {"source": "ba9a91bd-3d14-4ab8-8176-0ca7546bb6b7", "target": "4eaaf5c7-cbd4-4d2e-8df0-59aee84e9039"}, {"source": "ba9a91bd-3d14-4ab8-8176-0ca7546bb6b7", "target": "3f1147f4-6f97-431f-ba73-ffa9c5baf97c"}, {"source": "ba9a91bd-3d14-4ab8-8176-0ca7546bb6b7", "target": "9582d018ca2a4d81a5ffedf5a2fa987c"}, {"source": "ba9a91bd-3d14-4ab8-8176-0ca7546bb6b7", "target": "1c481cd2c70e4d3caec8617b271b99ea"}, {"source": "ba9a91bd-3d14-4ab8-8176-0ca7546bb6b7", "target": "38d1e7b932dc421fa31b20f4fa166bf0"}, {"source": "ba9a91bd-3d14-4ab8-8176-0ca7546bb6b7", "target": "1739be4e94784379bdf51a110fae4476"}, {"source": "ba9a91bd-3d14-4ab8-8176-0ca7546bb6b7", "target": "200dd2e1653943c184349c1d43faa75e"}, {"source": "ba9a91bd-3d14-4ab8-8176-0ca7546bb6b7", "target": "918e4e85444a4334a87e76ab9c309617"}, {"source": "ba9a91bd-3d14-4ab8-8176-0ca7546bb6b7", "target": "1e13a08d7c2c41558c47682cc449f610"}, {"source": "ba9a91bd-3d14-4ab8-8176-0ca7546bb6b7", "target": "c043ffb394b740ab98ee0da5e91b058b"}, {"source": "ba9a91bd-3d14-4ab8-8176-0ca7546bb6b7", "target": "6e91e3b77fbf41d8a0c62ffb7870245f"}, {"source": "ba9a91bd-3d14-4ab8-8176-0ca7546bb6b7", "target": "d457ef90b3f24f03a02f908c29dc29b2"}, {"source": "ba9a91bd-3d14-4ab8-8176-0ca7546bb6b7", "target": "e630c14a6b3a4fdaa2eb0e27ef5f9ffe"}, {"source": "ba9a91bd-3d14-4ab8-8176-0ca7546bb6b7", "target": "c41958aaf1ea41939cd5f327458c60e5"}, {"source": "ba9a91bd-3d14-4ab8-8176-0ca7546bb6b7", "target": "7e6a64ac40d342f29b8e5497ff0c09ee"}, {"source": "d357281f-bfac-4b73-bc8c-a8aa0fb6d56e", "target": "2564"}, {"source": "d357281f-bfac-4b73-bc8c-a8aa0fb6d56e", "target": "2544"}, {"source": "d357281f-bfac-4b73-bc8c-a8aa0fb6d56e", "target": "85090b3b-1a8b-4a43-b828-4862634cbe4b"}, {"source": "d357281f-bfac-4b73-bc8c-a8aa0fb6d56e", "target": "eb0121fa-2ce5-42e5-892d-95a47fdea590"}, {"source": "d357281f-bfac-4b73-bc8c-a8aa0fb6d56e", "target": "d70e8044e1454f9392880ee6310ed0f0"}, {"source": "d357281f-bfac-4b73-bc8c-a8aa0fb6d56e", "target": "2baf0bb78bb74a1cb9b81c0a95e6f032"}, {"source": "d357281f-bfac-4b73-bc8c-a8aa0fb6d56e", "target": "008a9174c30849aa91fb20fe2210d620"}, {"source": "d357281f-bfac-4b73-bc8c-a8aa0fb6d56e", "target": "90b2e81f130e4410a89a2df0a7e26836"}, {"source": "d357281f-bfac-4b73-bc8c-a8aa0fb6d56e", "target": "9582d018ca2a4d81a5ffedf5a2fa987c"}, {"source": "d357281f-bfac-4b73-bc8c-a8aa0fb6d56e", "target": "3e4e45da8a7844fda5bf246a0207f853"}, {"source": "d357281f-bfac-4b73-bc8c-a8aa0fb6d56e", "target": "ed0e7cac5501437f8a0d1e89e7c77ee8"}, {"source": "d357281f-bfac-4b73-bc8c-a8aa0fb6d56e", "target": "6c5adcbad31743578bb5e7925b158f1a"}, {"source": "d357281f-bfac-4b73-bc8c-a8aa0fb6d56e", "target": "a568d2c54a334bc9a1e8183f06c6dfb4"}, {"source": "d357281f-bfac-4b73-bc8c-a8aa0fb6d56e", "target": "caeca18912eb42869541dff493c69c2a"}, {"source": "d357281f-bfac-4b73-bc8c-a8aa0fb6d56e", "target": "d4e97300adf442b8840ae36315a5666e"}, {"source": "d357281f-bfac-4b73-bc8c-a8aa0fb6d56e", "target": "99642a89cd604f67a82f6648ba3b8863"}, {"source": "d357281f-bfac-4b73-bc8c-a8aa0fb6d56e", "target": "33400e264fcd4a1e9debc184a68c14e1"}, {"source": "d357281f-bfac-4b73-bc8c-a8aa0fb6d56e", "target": "1e13a08d7c2c41558c47682cc449f610"}, {"source": "d357281f-bfac-4b73-bc8c-a8aa0fb6d56e", "target": "86471105fa254134bc91566d401894f4"}, {"source": "d357281f-bfac-4b73-bc8c-a8aa0fb6d56e", "target": "c043ffb394b740ab98ee0da5e91b058b"}, {"source": "d357281f-bfac-4b73-bc8c-a8aa0fb6d56e", "target": "cf0f4cbb0d5c412bb77601fc69b853a2"}, {"source": "d357281f-bfac-4b73-bc8c-a8aa0fb6d56e", "target": "880c72dbf1944164919b200112e21fbd"}, {"source": "d357281f-bfac-4b73-bc8c-a8aa0fb6d56e", "target": "d7d5d1e48447435d864606d1b5376fd6"}, {"source": "d357281f-bfac-4b73-bc8c-a8aa0fb6d56e", "target": "774184d860b24f13ae6e58be64ca67f4"}, {"source": "d357281f-bfac-4b73-bc8c-a8aa0fb6d56e", "target": "0c710e111f174420a2386bb41e1f59d3"}, {"source": "d357281f-bfac-4b73-bc8c-a8aa0fb6d56e", "target": "75b7f82a29e04e5796653270b57872db"}, {"source": "d357281f-bfac-4b73-bc8c-a8aa0fb6d56e", "target": "63782957f53c40319501d8201c71fa0d"}, {"source": "d357281f-bfac-4b73-bc8c-a8aa0fb6d56e", "target": "510d4f6027b140cc8b8e6a819f5e36ce"}, {"source": "d357281f-bfac-4b73-bc8c-a8aa0fb6d56e", "target": "bb658e2376e34918bea48b788d8a0fda"}, {"source": "e9f9120d-e002-4352-b434-7c07503fc904", "target": "2535"}, {"source": "e9f9120d-e002-4352-b434-7c07503fc904", "target": "bd0b4495-712b-4eca-be24-87ca249eefc9"}, {"source": "4a4eb8a5-748e-4018-9627-fcd7560d750f", "target": "2535"}, {"source": "4a4eb8a5-748e-4018-9627-fcd7560d750f", "target": "2545"}, {"source": "4a4eb8a5-748e-4018-9627-fcd7560d750f", "target": "357831e2-1a84-4b0e-9080-ace7ab0ce269"}, {"source": "4a4eb8a5-748e-4018-9627-fcd7560d750f", "target": "2d089dcf-d3f0-4cd4-8525-d282a5c72069"}, {"source": "4a4eb8a5-748e-4018-9627-fcd7560d750f", "target": "bb931a76-66da-41c1-b451-bd41e34438fb"}, {"source": "4a4eb8a5-748e-4018-9627-fcd7560d750f", "target": "d21b686f-4657-4f77-989e-6f75140def17"}, {"source": "4a4eb8a5-748e-4018-9627-fcd7560d750f", "target": "4eaaf5c7-cbd4-4d2e-8df0-59aee84e9039"}, {"source": "4a4eb8a5-748e-4018-9627-fcd7560d750f", "target": "3f1147f4-6f97-431f-ba73-ffa9c5baf97c"}, {"source": "4a4eb8a5-748e-4018-9627-fcd7560d750f", "target": "408bce2f231a44738fd61c43cf0a5a20"}, {"source": "4a4eb8a5-748e-4018-9627-fcd7560d750f", "target": "58602bb3a78b4062aa7c648375ca986d"}, {"source": "4a4eb8a5-748e-4018-9627-fcd7560d750f", "target": "68fd2af4255f44cba4384e47237b0f84"}, {"source": "4a4eb8a5-748e-4018-9627-fcd7560d750f", "target": "8fbdd35171e6492f9cf7fc68081a6f6f"}, {"source": "4a4eb8a5-748e-4018-9627-fcd7560d750f", "target": "0e792fe84c024d74bbf9678a6e154b01"}, {"source": "4a4eb8a5-748e-4018-9627-fcd7560d750f", "target": "c141d53367cf4b40b24983f53ded3e10"}, {"source": "4a4eb8a5-748e-4018-9627-fcd7560d750f", "target": "55e581b426c5479d9edda33388188a21"}, {"source": "2851c986-f965-4573-a8a0-78111e27bdc1", "target": "3f1147f4-6f97-431f-ba73-ffa9c5baf97c"}, {"source": "2851c986-f965-4573-a8a0-78111e27bdc1", "target": "7c48a0021518492ca72c954b69944404"}, {"source": "2851c986-f965-4573-a8a0-78111e27bdc1", "target": "2442378efcd445aab1627b1f2ffc7816"}, {"source": "2851c986-f965-4573-a8a0-78111e27bdc1", "target": "e53e65a3388c42bc80cc05d38a1a77ca"}, {"source": "cddd4de3-b23e-4e62-bff1-c5d2e2d1e884", "target": "2564"}, {"source": "d21b686f-4657-4f77-989e-6f75140def17", "target": "2545"}, {"source": "d21b686f-4657-4f77-989e-6f75140def17", "target": "f38e746a-035a-4ccb-8ac0-ae2ab684ceef"}, {"source": "d21b686f-4657-4f77-989e-6f75140def17", "target": "c5f6677f-0253-4abe-8ab6-41aa301b35da"}, {"source": "d21b686f-4657-4f77-989e-6f75140def17", "target": "bb931a76-66da-41c1-b451-bd41e34438fb"}, {"source": "d21b686f-4657-4f77-989e-6f75140def17", "target": "357831e2-1a84-4b0e-9080-ace7ab0ce269"}, {"source": "d21b686f-4657-4f77-989e-6f75140def17", "target": "2d089dcf-d3f0-4cd4-8525-d282a5c72069"}, {"source": "d21b686f-4657-4f77-989e-6f75140def17", "target": "2bc5c7df-f66d-4356-b0b9-cc8dbcaf1ba5"}, {"source": "d21b686f-4657-4f77-989e-6f75140def17", "target": "55e581b426c5479d9edda33388188a21"}, {"source": "2bc5c7df-f66d-4356-b0b9-cc8dbcaf1ba5", "target": "2564"}, {"source": "2bc5c7df-f66d-4356-b0b9-cc8dbcaf1ba5", "target": "2545"}, {"source": "2bc5c7df-f66d-4356-b0b9-cc8dbcaf1ba5", "target": "2d089dcf-d3f0-4cd4-8525-d282a5c72069"}, {"source": "2bc5c7df-f66d-4356-b0b9-cc8dbcaf1ba5", "target": "357831e2-1a84-4b0e-9080-ace7ab0ce269"}, {"source": "2bc5c7df-f66d-4356-b0b9-cc8dbcaf1ba5", "target": "a2009baf7e97401a91c4d9e761ed0cbb"}, {"source": "2bc5c7df-f66d-4356-b0b9-cc8dbcaf1ba5", "target": "9582d018ca2a4d81a5ffedf5a2fa987c"}, {"source": "2bc5c7df-f66d-4356-b0b9-cc8dbcaf1ba5", "target": "90b2e81f130e4410a89a2df0a7e26836"}, {"source": "2bc5c7df-f66d-4356-b0b9-cc8dbcaf1ba5", "target": "11e4f21c180e4782b08e7fce5568bfb5"}, {"source": "2bc5c7df-f66d-4356-b0b9-cc8dbcaf1ba5", "target": "d4e97300adf442b8840ae36315a5666e"}, {"source": "2bc5c7df-f66d-4356-b0b9-cc8dbcaf1ba5", "target": "aa54856609cd42f2ab219ff3280ceea4"}, {"source": "5af5d24e-74f3-43c1-a6de-cebf2a0cf357", "target": "2544"}, {"source": "5af5d24e-74f3-43c1-a6de-cebf2a0cf357", "target": "e910aa7c56d2477daae88b2b156412f2"}, {"source": "85090b3b-1a8b-4a43-b828-4862634cbe4b", "target": "2564"}, {"source": "85090b3b-1a8b-4a43-b828-4862634cbe4b", "target": "eb0121fa-2ce5-42e5-892d-95a47fdea590"}, {"source": "eb0121fa-2ce5-42e5-892d-95a47fdea590", "target": "2564"}, {"source": "eb0121fa-2ce5-42e5-892d-95a47fdea590", "target": "86471105fa254134bc91566d401894f4"}, {"source": "93e7bc1c-64d7-480d-8e5b-f1536065f02b", "target": "2535"}, {"source": "93e7bc1c-64d7-480d-8e5b-f1536065f02b", "target": "3f1147f4-6f97-431f-ba73-ffa9c5baf97c"}, {"source": "3bbae2e6-d026-4cc1-8b76-b295efc90fd1", "target": "2545"}, {"source": "3bbae2e6-d026-4cc1-8b76-b295efc90fd1", "target": "c5f6677f-0253-4abe-8ab6-41aa301b35da"}, {"source": "43029a58-9b56-4234-bec4-43de89987fa3", "target": "2535"}, {"source": "c5f6677f-0253-4abe-8ab6-41aa301b35da", "target": "2545"}, {"source": "c5f6677f-0253-4abe-8ab6-41aa301b35da", "target": "2d089dcf-d3f0-4cd4-8525-d282a5c72069"}, {"source": "c5f6677f-0253-4abe-8ab6-41aa301b35da", "target": "357831e2-1a84-4b0e-9080-ace7ab0ce269"}, {"source": "281e3ec0-19f1-4f64-8b53-81e01caf1e84", "target": "2535"}, {"source": "a6e5a0a2-0a5a-4732-95bb-8ab44431ddea", "target": "157c091a-6e32-4b5b-a394-a8348c90eea4"}, {"source": "bd0b4495-712b-4eca-be24-87ca249eefc9", "target": "2535"}, {"source": "357831e2-1a84-4b0e-9080-ace7ab0ce269", "target": "2545"}, {"source": "357831e2-1a84-4b0e-9080-ace7ab0ce269", "target": "2d089dcf-d3f0-4cd4-8525-d282a5c72069"}, {"source": "357831e2-1a84-4b0e-9080-ace7ab0ce269", "target": "af1630f1a0fb44f1a827db656865683d"}, {"source": "357831e2-1a84-4b0e-9080-ace7ab0ce269", "target": "58602bb3a78b4062aa7c648375ca986d"}, {"source": "357831e2-1a84-4b0e-9080-ace7ab0ce269", "target": "f108dd5f35d444bfa072add2d26193b7"}, {"source": "357831e2-1a84-4b0e-9080-ace7ab0ce269", "target": "6e702156b8d14d7faaf97128a48e32a7"}, {"source": "357831e2-1a84-4b0e-9080-ace7ab0ce269", "target": "5b8bb86553d14df787d2ba69ff54a328"}, {"source": "357831e2-1a84-4b0e-9080-ace7ab0ce269", "target": "59819b70b1f649fb9b565b51f6e94eaa"}, {"source": "2d089dcf-d3f0-4cd4-8525-d282a5c72069", "target": "2545"}, {"source": "2d089dcf-d3f0-4cd4-8525-d282a5c72069", "target": "f38e746a-035a-4ccb-8ac0-ae2ab684ceef"}, {"source": "2d089dcf-d3f0-4cd4-8525-d282a5c72069", "target": "af1630f1a0fb44f1a827db656865683d"}, {"source": "2d089dcf-d3f0-4cd4-8525-d282a5c72069", "target": "6e702156b8d14d7faaf97128a48e32a7"}, {"source": "2d089dcf-d3f0-4cd4-8525-d282a5c72069", "target": "5b8bb86553d14df787d2ba69ff54a328"}, {"source": "2d089dcf-d3f0-4cd4-8525-d282a5c72069", "target": "f66b38b798024ea2bb8d7c92ece1ab4e"}, {"source": "3f1147f4-6f97-431f-ba73-ffa9c5baf97c", "target": "2535"}, {"source": "3f1147f4-6f97-431f-ba73-ffa9c5baf97c", "target": "4eaaf5c7-cbd4-4d2e-8df0-59aee84e9039"}, {"source": "f38e746a-035a-4ccb-8ac0-ae2ab684ceef", "target": "0e792fe84c024d74bbf9678a6e154b01"}, {"source": "bb931a76-66da-41c1-b451-bd41e34438fb", "target": "2545"}, {"source": "bb931a76-66da-41c1-b451-bd41e34438fb", "target": "48b4f9b9dad9463da3a41f7537631527"}, {"source": "bb931a76-66da-41c1-b451-bd41e34438fb", "target": "58602bb3a78b4062aa7c648375ca986d"}, {"source": "bb931a76-66da-41c1-b451-bd41e34438fb", "target": "68fd2af4255f44cba4384e47237b0f84"}, {"source": "bb931a76-66da-41c1-b451-bd41e34438fb", "target": "ae4ff75dfd5f431e9477c9ae660a2f35"}, {"source": "bb931a76-66da-41c1-b451-bd41e34438fb", "target": "0e792fe84c024d74bbf9678a6e154b01"}, {"source": "bb931a76-66da-41c1-b451-bd41e34438fb", "target": "55e581b426c5479d9edda33388188a21"}, {"source": "4eaaf5c7-cbd4-4d2e-8df0-59aee84e9039", "target": "2535"}, {"source": "2baf0bb78bb74a1cb9b81c0a95e6f032", "target": "2564"}, {"source": "008a9174c30849aa91fb20fe2210d620", "target": "2564"}, {"source": "d70e8044e1454f9392880ee6310ed0f0", "target": "2544"}, {"source": "bfaf81a747d2498aa79c44656b36893a", "target": "2544"}, {"source": "1e13a08d7c2c41558c47682cc449f610", "target": "2564"}, {"source": "3e4e45da8a7844fda5bf246a0207f853", "target": "2564"}, {"source": "e5145ec922be426dbc15b9be5601ffa3", "target": "2544"}, {"source": "86471105fa254134bc91566d401894f4", "target": "2564"}, {"source": "33400e264fcd4a1e9debc184a68c14e1", "target": "2544"}, {"source": "bb658e2376e34918bea48b788d8a0fda", "target": "2544"}, {"source": "a2009baf7e97401a91c4d9e761ed0cbb", "target": "2545"}, {"source": "aa54856609cd42f2ab219ff3280ceea4", "target": "2545"}, {"source": "c171c57d21c249538382cd5ac50d62df", "target": "2545"}, {"source": "f108dd5f35d444bfa072add2d26193b7", "target": "2545"}, {"source": "59819b70b1f649fb9b565b51f6e94eaa", "target": "2545"}, {"source": "2af02d12766240a5b2b80194482ace4b", "target": "2535"}, {"source": "1739be4e94784379bdf51a110fae4476", "target": "2564"}, {"source": "99642a89cd604f67a82f6648ba3b8863", "target": "2564"}, {"source": "0c710e111f174420a2386bb41e1f59d3", "target": "2564"}, {"source": "90b2e81f130e4410a89a2df0a7e26836", "target": "2564"}, {"source": "cf0f4cbb0d5c412bb77601fc69b853a2", "target": "2564"}, {"source": "880c72dbf1944164919b200112e21fbd", "target": "2564"}, {"source": "774184d860b24f13ae6e58be64ca67f4", "target": "2564"}, {"source": "75b7f82a29e04e5796653270b57872db", "target": "2564"}, {"source": "c141d53367cf4b40b24983f53ded3e10", "target": "2545"}, {"source": "a0caac32361d44de8365bfbd10070449", "target": "2544"}, {"source": "af1630f1a0fb44f1a827db656865683d", "target": "2545"}, {"source": "f66b38b798024ea2bb8d7c92ece1ab4e", "target": "2545"}, {"source": "05d140e759984b10a18076be00ec1196", "target": "2564"}, {"source": "d7d5d1e48447435d864606d1b5376fd6", "target": "2564"}, {"source": "9582d018ca2a4d81a5ffedf5a2fa987c", "target": "2564"}, {"source": "11e4f21c180e4782b08e7fce5568bfb5", "target": "2564"}, {"source": "caeca18912eb42869541dff493c69c2a", "target": "2544"}, {"source": "e910aa7c56d2477daae88b2b156412f2", "target": "2544"}, {"source": "6e702156b8d14d7faaf97128a48e32a7", "target": "2545"}, {"source": "5b8bb86553d14df787d2ba69ff54a328", "target": "2545"}, {"source": "38d1e7b932dc421fa31b20f4fa166bf0", "target": "2544"}, {"source": "b353ba1ea2364ffd91fae7d4ea210258", "target": "2544"}, {"source": "7e6a64ac40d342f29b8e5497ff0c09ee", "target": "2544"}, {"source": "c043ffb394b740ab98ee0da5e91b058b", "target": "2564"}, {"source": "ed0e7cac5501437f8a0d1e89e7c77ee8", "target": "2564"}, {"source": "6c5adcbad31743578bb5e7925b158f1a", "target": "2564"}, {"source": "a568d2c54a334bc9a1e8183f06c6dfb4", "target": "2564"}, {"source": "d4e97300adf442b8840ae36315a5666e", "target": "2564"}, {"source": "63782957f53c40319501d8201c71fa0d", "target": "2564"}, {"source": "510d4f6027b140cc8b8e6a819f5e36ce", "target": "2564"}, {"source": "55e581b426c5479d9edda33388188a21", "target": "2545"}]}